<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14211003001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 215 fol. 106</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>Ja. XXVI. 6. kal. febr. anno 5 de Cerretanis</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1421-10-03" notBefore="1421-10-03" notAfter="1421-10-03" cert="high">1421. 3.
          oktober</date>
        <placeName cert="high">Rom, Sta. Maria Maggiore</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Martin 5. pålægger sin kapellan Capus de Laturre at overdrage retten
                  til kanonikat og større præbende i Lübeck, som var ledigt efter Johannes Langhens
                  død, til Johannes Buramer, evig vikar i Lüneburg, efter at Capus ikke tidligere
                  havde kunnet træffe afgørelse i den proces om det ledige embede, som førtes mellem
                  Joachim Moltzan, dengang kannik i Schwerin, og Otto Boesen, kannik i Ribe, og
                  efter at Joachim Moltzan, nu pavelig kollektor i Bremen og Riga stifter, havde
                  trukket sit krav tilbage.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-05-09" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-09. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-01-05" who="#pbh">Korrektur af scan, opmarkering af navne, inddeling i
        afsnit, udvidelse af arenga, ny regest</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1"><persName>Magistro Capo de Laturre, capellano nostro et causarum palatii
            apostolici auditori</persName>. </p>
        <p> Literarum scientia vite ac morum honestas <app><lem>(aliaque laudabilia probitatis et virtutum merita super quibus apud nos dilectus
              filius [Johannes Burammer perpetuus vicarius in ecclesia s. Ciriaci extra muros
              Luneburgenses Verdensis diocesis magister in artibus] fidedigno commendatur testimonio
              nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales)</lem><rdg>Udvidet efter <ref target="14010226001">Dipl. Dan. 1401 26. febr.</ref></rdg></app>. </p>
        <p> Exhibita siquidem nobis nuper pro parte <persName>Johannis Burammer</persName> perpetui
          vicarii in ecclesia s. Ciriaci extra muros Luneburgenses Verdensis diocesis magistri in
          artibus petitio continebat, quod, orta dudum inter <persName>Joachim Molzan</persName>
          canonicum Zwerinensem et <persName>Ottonem Boetii</persName>, qui se gerit pro canonico
          ecclesie Ripensis, super canonicatu et maiori prebenda <placeName>ecclesie
            Lubicensis</placeName>, in qua maiores medie et minores prebende fore noscuntur, de
          quibus tunc per obitum <persName>Johannis Langhen</persName> vacantibus Joachim sibi
          auctoritate apostolica provisum fuisse canonice ac dictum Ottonem se provisioni huiusmodi
          contra justitiam opposuisse ac fecisse, quominus provisio ipsa debitum sortiretur
          effectum, Otto vero predicti canonicatum et prebendam predictos ad se de jure spectare
          asserebant, prout ipse Otto adhuc asserit, materia questionis, nos causam huiusmodi, non
          obstante quod de sui natura ad dictam (!) [= Romanam] curiam legitime devoluta et apud eam
          tractanda et finienda non esset, tibi ad instantiam dicti Joachim audiendam commisimus et
          fine debito terminandam, tuque in causa huiusmodi ad nonnullos actus citra tamen
          conclusionem inter dictas partes diceris processisse. </p>
        <p> Cum autem, lite huiusmodi sic coram te indecisa pendente, prefatus Joachim, tunc
          fructuum camere apostolice debitorum in Bremensi et Rigensi provinciis ac nonnullis aliis
          civitatibus et diocesibus collector existens, liti et cause huiusmodi ac omni juri sibi in
          dictis canonicatu et prebenda quomodolibet competenti coram quibusdam notario publico et
          testibus extra predictam curiam sponte cesserit, nos . . . , ne ad eosdem canonicatum et
          prebendam alicui vitiosus pateat ingressus, si lis huiusmodi legitimo careat defensore,
          qui tueatur eandem, providere volentes, discretioni tue mandamus, quatinus eundem Johannem
          Burammer, dummodo in dictis canonicatu et prebenda intrusus non fuerit, in jure, quod
          predicto Joachim tempore cessionis eiusdem in prefatis canonicatu et prebenda quomodolibet
          competere potuit, auctoritate nostra surroges dictumque jus sibi conferas et provideas
          etiam de illo et nichilominus canonicatum et prebendam prefatos [fructus 16 mr.] eidem
          Johanni Burammer auctoritate nostra conferas. </p>
        <p> Datum <placeName>Rome apud s. Mariam majorem</placeName> 5. non. oct. anno 4. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p>
          <gap>I perioden 1. januar 2017 til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</gap>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
