<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">222</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14210521002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse på bagsiden: <q>Den erbaren vorsichtigen luden, borgermesteren und
        ratmannen tho Revel kome desse breff etc</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Rester af seglet</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge, Liv.- Esth.- u. Curländisches Urkundenb. V, nr. MMDXLIX (reg. 3007), sp.
      742-743</bibl>
               <bibl>Dan. Reg. nr. *4576</bibl>
               <bibl>Hanserec. VII, nr. 309, p. 176 (udtog)</bibl>
               <bibl>Hansisch. Ub. VI, nr. 369, p. 202</bibl>
               <bibl>Finlands Medeltidsurkunder, nr. 1674 (tryk efter Hansisch. Ub. l.l.)</bibl>
               <bibl>SDHK-nr. 19648</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hansisch. Ub. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1421-05-21"
                  notBefore="1421-05-21"
                  notAfter="1421-05-21"
                  cert="low">1421. 21. maj</date>
            <placeName cert="high">Viborg slot</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Ridder Krister Nilsson ((Vasa) høvedsmand på Viborg slot) skriver til rådet i Reval.</ab>
            <ab>Krister Nilsson meddeler, at der er opstået strid imellem rådet i Reval, kong Erik 7.
      af Pommern og russerne vedrørende det gods, som fragtes fra Reval over kong Eriks områder til
      floden Neva uden kong Erik eller hans høvedsmænds tilladelse, hvilket er til stor skade for
      kong Erik og hans riger. Endvidere meddeler Krister Nilsson, at det kan bevises, at
      både Reval og russerne på den måde har påført kong Erik og hans undersåtter stor skade og
      fortræd.</ab>
            <ab>Derfor beder Krister Nilsson på kong Eriks vegne rådet i Reval om at advare
      hansekøbmændene mod at sejle igennem kongens områder til Rusland.</ab>
            <ab>Såfremt hansekøbmændene vælger at trodse denne henstilling fra kong Erik, hvorved de vil
      komme til at optræde formasteligt og hovmodigt over for kongen, således som de tidligere har
      gjort, kan man fra kongens side ikke garantere for hansekøbmændenes sikkerhed i kongens
      områder.</ab>
            <ab>Endelig meddeler Krister Nilsson, at hans tjener Hans v. Lynen mundtligt vil fortælle
      rådet i Reval mere om disse sager.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-03-13" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-03-13. </change>
         <change when="2018-03-13" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-03-13. </change>
         <change when="2018-07-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-07-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Vruntlyke grote vorgescreven.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wetet, leven vrundes, also juu wol witlyk is umme den groten unwillen, ung{ue}nst, <app><lem>pladet</lem><rdg><q>plader</q>, Bunge l.l</rdg></app> und schaden, de tysschen juu und desseme lande und ok den Ryssen upgestan is van den
      gude, dat uutt juwer stat bracht wert dor mines gnedigen heren water, hawen und strant in de
      Ny synder mines gnedigen heren bot edder siner ammetlyde fulbort, dat mime gnedigen heren und
      sinen riken mit nichtthe tho gude komen kan, men tho groten homode unde wrewel, also wol
      bewislik is, dat mynes heren gnaden und synen undersaten vele <app><lem>pladet</lem><rdg><q>plades</q>, Bunge l.l</rdg></app> und vordretes van juu und ok van den Ryssen geschen is umme desselwen gudes willen.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Hirumme bidde ik juu vruntlyken, dat ghy den kopman darane vorwaren, dat see dar nicht en
      segelen; wenthe schyt en jenich schade, des wil ik van mynes heren gnade wegen und van sinen
      riken unvorweten an sien; wellen se dar ok mit wrewel und mit homode segelen, also se er gedan
      hebben, see stan er ewntyre etc.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Vordermer kan juu desse brefwiser <persName>Hans van Lynen</persName>, myn dener, myntliken
      yterliker berichten van dessen vorgescreven saken, wenne ik juu thoscriwe.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Hirvan begere ik ein leflik und vruntlik antwart van juu, also dat gy und yk dar wol forwaret
      ane moghen sin.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Gode almechtich siit befolen tho ewigen tiiden.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Gescreven tho <placeName>Wyborch</placeName>, an des hilgen lichames awende.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Bi mi Kersten Niclisson ritter.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
