<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1177</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">1214</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14210528001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>RA</repository>
                <coll>Sager vedrørende de Schauenburgske hertuger i Sønderjyllands forhold
                           til Erik af Pommern 1409-1424</coll>
                <msName>nr. 7 (42/60)</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Udenpå med samtidig hånd: <q>Des koninges antwerde teghen vnser heren
                                 tosprake</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>rest af uidentificerbart, påtrykt segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>rest af uidentificerbart, påtrykt segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>rest af uidentificerbart, påtrykt segl</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Dipl. Flensborgense I nr. 77 p. 273-76</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Dipl. Flensborgense</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1421-05-28" notBefore="1421-05-28" notAfter="1421-05-28" cert="high">1421.
               28. maj</date>
        <placeName cert="high">Femernsund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hertug Bernd af Braunschweig og Lüneburg, hertug Erich af Sachsen,
                           Engern og Wesfalen, grev Adolf af Holsten, Stormarn og Schauenburg
                           afsiger dom til fordel for de holstenske brødre, hertugerne Heinrich,
                           Gerhard og Adolf af Slesvig, i disses strid med kong Erik</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-01-25" who="#mh">Filen etableret af #mh 2016-01-25. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Na schulden vnde tosprake Hinrikes Alues vnde Gherdes hertoghen to Sleswiik
               vnde greuen to Holsten etcetera so de scriuen teghen den hochgheborn ffursten heren
               Erike koninghe to Dennemarken etcetera vmme dat hertichdom to Sleswiik mid siner
               tobehoringhe vnde na des ergenanten koninghes antworde so dat in scriften bracht is
               alse na ghekorne schedesheren an vns Bernde to Brunswiik vnde to Luneborch hertighen
               Erike to Sassen Engern vnde to Westualen hertoghen vnde Alue to Holsten Stormeren
               vnde to Schowenborch greuen myt mannichvolden worden de dat antworde jnneholt
               enteghen lantwitlike warheit so de hertighen spreken ♦</p>
        <p n="a#2"> So men wol weten moghe dat dat hertichdom to Judlande mid sinen endescheden
               dar Gottorpe jnne belegen is vnde Vlensborch dat Nigehus vnde alle slote stede land
               vnde lude mid allen tobehoringen an deme suluen hertichdome beleghen Glambeke vnde
               dat land to Vemeren mit allem rechte vnde tobehoringhe van langhen jaren here en
               bouen jar vnde dach vnde dach vnde jar de Holsten heren in eren rechten brukeden
               hebbenden weren ghehad hebben also vor ere erueleen so de hertighen scriuen ♦ Dar wi
               vore recht vpp ghescheden hebben vppe des koninghes ansprake vnde der hertighen vnde
               der Holsten heren antworde so wi rechters nicht en weten vmme der were langhe
               besittinghe willen so spreken wi auer vor recht aldus ♦ Kunnen de hertoghen betughen
               vnde bewisen ere leen vnde were so hir na bescreuen steit ere leen mid eres enes hand
               vnde de were sulff souende vnbesprokener lude an ereme rechten ouer de hilghen alse
               recht is edder mid ligghenden orkunden alse mid openen bezeghelden breuen so sind zee
               eres lenes vnde were negher tobeholdene wen de koningh edder iemend een dat
               affzegghen moghe edder en buten dem rechte zee des entweren moghe wente dat ghemene
               bescreuenen recht vthwiset in deme anderen boke an dem xxiiij cappittele aldus ♦ Men
               schal nemende vth sinen weren wisen van gherichtes haluen al sy he dar mid vnrechte
               jnghekomen men breke em de were mid rechter claghe dar he suluen ieghenwardich sij
               etcetera ♦ Desses so vorbenon<ex>omet</ex> is vnde wes de koningh edder de syne den
               ergenanten hertighen edder eren vndersaten en buten dem rechten vnde mid ghewalt
               entweret hebben dat schullen se van rechtes weghen een jn ere brukende hebbende were
               wedder antworden leddich vnde loes mid b{oe}te vnde alle vredebrake vorb{uo}ten na
               vredebrakes rechte vnde vurderen schaden mid ghulde vnde rechte richten vnde
               wedderd{oe}n ♦</p>
        <p n="a#3"> Vortmer vmme Vlensborch vnde dat Nigehus vnde wes to deme hertichdome
                  vorscr<ex>euet</ex> hort dat deme koninghe vorpendet is jn breuen dar he breue
               enteghen gheuen heft wol dat de koningh scrift he hebbe dat an deme schine to siik
               ghekreghen dat it gode vnde der cronen vnde dem riike to Dennemarken vnde em schule
               tohoren vnde id neen koningh vorlenen moghe etcetera ♦ Dar vpp spreke wi vor recht ♦
               Wat de koningh des in pendesschen weren heft, des en moghe he also van rechtes weghen
               siik nicht beholden vurder wan in pandeswise ♦ Sind ok dar breue ouer gheuen deme
               koninghe vnde heft he dar vpp wedder breue gheuen de schal men an beiden siiden
               holden so de breue vthwisen wente dar recht wil dar de løuer schulle vmbedroghen
               bliuen ♦ </p>
        <p n="a#4">Vnde also de hertighen scriuen dat bedeghedinghet were twisschen dem koninghe
               vnde eren vedderen greuen Hinrike vnde een wan men dem koninghe de deghedinghe
               vultoghen hadde vnde vornoghet also men dede mit Vlensborch vnde Nigehuse vmme sine
               schuldinghe dat he denne greuen Hinrike vnde een van stund wolde antworden vnde doen
               vmme eren schaden so uele alse he van rechte plichtich were vnde een vnde eren
               vndersaten ok neen ghedreng noch ghewold vurder doen scholde an deme hertichdome to
               Judlande etcetera ♦ Hir vpp spreke wi vor recht ♦ Kunnen de hertigen de deghedinghe
               bewisen mid de dinghesluden de dar an vnde ouer wesen hebben vnde sind een de
               deghedinghe nich gheholden vnde ere schade nicht wedderlecht vnde vorghulden so schal
               men een noch de deghedinghe holden vnde eren schaden de landwitlik is vorb{oe}ten mid
               ghulde vnde mid rechte ♦ </p>
        <p n="a#5"> So de hertighen ok scriuen wo bedeghedinghet vnde gherichtet sy dat men den
               berch bouen Vlensborch buwet was breken scholde dar de koningh doch enteghen scrift
               jd si em vnwitlik etcetera so sin antworde vthwiset vnde de hertighen des bezeghelde
               breue hebben de hertich Olriik van Stargarde de do an der koninghynnen rade vnde
               deghedinghe was bezeghelet heft to bekantnisse dat he dat vor recht ghevunden hebbe
               dat men den berch breken scholde etcetera ♦ Hir vpp spreke wi vor recht ♦ Wes ze mid
               des erghenanten hertighen Olrikes breue bewisen konen dat he vor recht ghescheden
               hebbe js des nicht gescheen so schal men dem van rechtes weghen noch also doen vnde
               is dar ienich schade aff gescheen den hertighen edder hebben ze des schaden de
               bewislik is des dat de berch nicht ghebroken wort des sij de koningh plichtich to
               gheldende mid ghulde vnde mid rechte ♦ </p>
        <p n="a#6"> So de hertighen vort scriuen vmme den kopperberch de een vorpendet sij dar
               een jarlike rente na steit teyn dusend mark lodighes suluers vnde vmme Godlande dat
               een vorpendet sij jn openen bezegheleden breuen vnde koningh Cristoffer een schuldich
               bleuen sij twintich dusent lodighe mark jtem koningh Eriik van Sweden dredusent mark
               suluers jtem koningh Magnus vnde koningh Hake van Sweden vnde van Norweghen hundert
               lodighe mark suluers Kolnesscher wicht des ze allent opene bezeghelde breue hebben
               alse ze zegghen vnde hopen des dat men een de breue holden schole na ereme jnholde so
               ze vthwiset edder entleddeghen de mid rechte ♦ Hir vpp spreke wi vor recht ♦ Opene
               bezeghelde breue schal men holden so ze jnneholden ane men kone ze mid rechte
               entleddeghen ♦ </p>
        <p n="a#7"> So ok de hertighen scriuen vmme de bede an Vreslande de de koninghynne leet
               vpboren de een doch scholde de helfte to gude komen de siik leep wol vppe achte
               hundert pund Enghelssche vthghenomen Eyderstede des zee een ere helfte vor enthelt
               vnde noch vor entholden werd also dat wol bewislik is dar de koningh teghen antwordet
               de koninghynne sij dar ze god hebben wil etcetera ♦ Hir vpp schede wi vor recht ♦ Wes
               de koninghynne also vorbeholden hebbe dat schullen ere nakomelinghe alse de koningh
               den hertighen betalen vnde weddergheuen ♦ </p>
        <p n="a#8"> Jtem so de hertighen screuen hebben in erer tosprake vnde schuldinghe vmme
               benomeliken schaden de een vnde den eren gescheen is van deme koninghe vnde den sinen
               de mannichuolt is benomet in der tosprake wo vnde wemen de gescheen is dat de koningh
               an sineme antworde vorswicht vnde mid rechteme antworde nicht vorantwordet en heft ♦
               Dar spreke wi vpp vor recht ♦ Wes de koningh mid rechtem antworde nicht vorantwordet
               heft to benomtliken schulden de schulde schal he vorghelden mid rechte ♦ </p>
        <p n="a#9"> Dat wi schedesheren vorben<ex>omede</ex> rechters nicht en weten na den
                  vorscr<ex>euen</ex> tosprake vnde schuldinghe dat betughe wij mid vnsen
               jnghezeghelen ghedrucket beneden vpp desse scrifft de screuen is na godes bord
               veerteinhundert jar dar na jn dem een vnde twintighesten jare des mydwekens na des
               hilghen lichames daghe.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Efter beskyldningerne og anklagen fra Heinrich, Adolf og Gerhard, hertuger
               til Slesvig og grever til Holsten osv., hvori de skriver mod den højbårne fyrste hr.
               Erik, konge af Danmark osv., om hertugdømmet Slesvig, og hvad der dertil hører, og
               efter den førnævnte konges skriftligt udfærdigede svar til de udvalgte voldgiftsmænd,
               nemlig til os Bernd, hertug af Braunschweig og Lüneburg, Erich, hertug af Sachsen,
               Engern og Westfalen, og Adolf, greve af Holsten, Stormarn og Schauenburg, med de
               mange ord, som svaret indeholder, imod den sandhed, som er kendt vidt og bredt i
               overensstemmelse med, hvad hertugerne siger, erklærer vi følgende: </p>
        <p n="b#2">Det skal være vitterligt, at hertugdømmet Jylland med dets grænseområder,
               inden for hvilke Gottorp ligger, samt Flensborg og Nyhus, alle slotte, stæder,
               landområder og folk med alt, hvad dertil hører, og som ligger i hertugdømmet, Glambæk
               og landet Femern med alle rettigheder og alt, hvad dertil hører, som går mange år
               tilbage, i umindelige tider har været i de holstenske herrers varetægt som deres
               brugelige ejendom, altså som deres arvelen, sådan som hertugerne skriver. Derfor
               afgør vi som ret, på kongens klage og hertugernes og de holstenske herrers svar, at
               vi ikke ved noget mere rigtigt, nemlig på grund af den lange tid, hvori de har haft
               det førnævnte i deres besiddelse, hvorfor vi således erklærer følgende for ret: Kan
               hertugerne bevidne og bevise deres len og varetægt, sådan som det står beskrevet i
               det følgende, med deres hånd; og kan de bevidne selve lensbesiddelsen med syv
               hæderlige personers ed på deres ret ved helgener, sådan som det er ret, eller ved
               skriftlige vidnesbyrd, dvs. med åbne beseglede breve, så må de fortsat beholde deres
               len og det, som de har i deres besiddelse, selv hvis kongen eller en anden ville
               frakende dem det eller uretmæssigt ville berøve dem det, for den almindelige
               beskrevne ret indeholder i anden bog, kap. 24, følgende: ”Man må ikke uddrive nogen
               fra sin ejendom fra rettens side, selv om han måtte være kommet i besiddelse af denne
               uretmæssigt; derimod skal den frakendes ham med retmæssig klage, hvor han selv er
               tilstede osv”. Alt dette, som er nævnt tidligere, og hvad kongen eller hans folk
               (ellers) har taget fra de førnævnte hertuger eller fra deres undersåtter på
               uretmæssig vis og med vold, det skal de i henhold til loven levere tilbage til dem i
               deres eje til eget brug – kvit og frit – med bod og bedring for alle fredsbrud i
               henhold til fredsbrudsretten, og de skal godtgøre og udbedre yderligere skader med
               penge og med ret. </p>
        <p n="b#3">Endvidere vedrørende Flensborg og Nyhus og alt, hvad der hører til det
               førskrevne hertugdømme, som er givet kongen i pant, og for hvilket han har udstedt
               breve: Selv om kongen skriver, at han har erhvervet sig det med det påskud, at det
               skulle tilhøre Gud og Danmarks krone og Rige og ham, og fordi ingen konge kunne
               forlene det osv., så erklærer vi følgende for ret: Hvad kongen har i sin varetægt som
               pant af hertugdømmet, det må han ikke beholde længere, end hvad der gælder i henhold
               til pantet. Har kongen derudover fået breve angående pantet, og har han selv givet
               breve desangående, så skal man på begge sider holde det, som brevene indeholder, idet
               retten vil, at fordringshaveren ikke skal bedrages. </p>
        <p n="b#4">Og eftersom hertugerne skriver, at det blev forhandlet og afgjort mellem
               kongen på den ene side og deres slægtning, grev Heinrich, og dem på den anden – man
               havde opfyldt og ydet tilfredsstillelse for aftalen over for kongen, sådan som man
               gjorde med Flensborg og Nyhus på baggrund af hans fordringer – at han så straks ville
               svare dem og grev Heinrich og godtgøre deres skade i så stor udstrækning, som han var
               pligtig til i henhold til retten, og at han ikke yderligere skulle udøve nogen som
               helst form for tvang eller vold mod dem og deres undersåtter i hertugdømmet Jylland
               osv. Dertil erklærer vi følgende: Kan hertugerne bevise aftalen med deres
               forhandlere, som har været med og tilstede under forhandlingerne, og er aftalen ikke
               blevet holdt over for dem, og er der ikke blevet ydet bod og bedring for deres
               skader, så skal man fremover holde aftalen og bøde for deres skader, som er kendt
               vidt og bredt, med penge og med ret. </p>
        <p n="b#5">Således skriver hertugerne også, hvordan det er blevet aftalt og afgjort, at
               man skulle nedrive det ”bjerg”, som var blevet bygget ved Flensborg – hvorimod kongen
               imidlertid skriver, at det skulle være ukendt for ham, sådan som hans svar viser – og
               hertugerne har beseglede breve derpå, som hertug Ulrich af Stargard, som dengang var
               i dronningens råd, og tilstede ved forhandlingerne; hertug Ulrichs besegling tjente
               til vidnesbyrd for, at han dømte, at man skulle nedrive bjerget osv. Derfor erklærer
               vi følgende for ret: Hvis alt det, som de kan bevise med den førnævnte hertug Ulrichs
               brev, som han har erklæret for ret, ikke er sket, så skal man fremover gøre det over
               for ham i henhold til retten. Og hvis der er sket hertugerne nogen skade på den
               baggrund, eller lider de derved skade, som kan bevises, som følge af, at ”bjerget”
               ikke er blevet revet ned, så har kongen pligt til at bøde derfor med penge og med
               ret. </p>
        <p n="b#6">Hertugerne skriver videre angående Kobberbjerget, som er givet dem i pant,
               hvoraf der tilkommer dem en årlig rente på titusind mark lødigt sølv, og angående
               Gotland, som var givet dem i pant ved åbne beseglede breve, og at kong Christoffer
               vedblev at skylde dem tyvetusind lødige mark, ligeledes kong Erik af Sverige
               tretusind mark sølv, ligeledes kong Magnus og kong Håkon af Sverige og af Norge 100
               lødige mark sølv i kølnsk vægt – for alle disse forhold har de ifølge dem selv åbne
               beseglede breve, og de hævder derfor, at man skal overholde brevene over for dem i
               henhold til deres indhold, eller at man skal annulere dem retmæssigt. Derfor erklærer
               vi følgende for ret: Åbne beseglede breve skal man overholde i overensstemmelse med
               deres indhold, såfremt man ikke kan annullere dem ved ret. </p>
        <p n="b#7">Hertugerne skriver også om den ekstraskat på Frisland, som dronningen lod
               opkræve, hvoraf halvdelen imidlertid skulle komme dem til gode, som beløb sig til
               omkring 800 engelske pund, med undtagelse af Ejdersted; heraf tilbageholdt hun deres
               halvdel, som til stadighed tilbageholdes, hvilket vitterlig kan bevises. Herimod
               svarer kongen, at dronningen er dér, hvor Gud vil have hende osv. Hertil erklærer vi
               følgende for ret: Alt, hvad dronningen således har tilbageholdt, det skal hendes
               efterkommere, dvs. kongen, betale og give tilbage til hertugerne. </p>
        <p n="b#8">Ligeledes har hertugerne skrevet i deres klage og beskyldning om benævnte
               skader, som er blevet påført dem og deres folk af kongen og kongens folk, som flere
               gange bliver nævnt i deres klage, hvor og hvem det er hændt for, hvilket kongen har
               fortiet i sit svar og undladt at svare på med et retmæssigt svar. Hertil erklærer vi
               følgende for ret: Eftersom kongen har undladt at svare med et retmæssigt svar
               vedrørende de nævnte skyldsforhold, så skal han bøde skylden med ret. </p>
        <p n="b#9">At vi, de førskrevne voldgiftsmænd, ikke kender til noget mere retfærdigt i
               henhold til den førskrevne anklage og beskyldning, det bevidner vi med vore segl, som
               er trykt forneden på dette skrift, som er skrevet i år 1400 efter Guds fødsel,
               derefter i det enogtyvende år, om onsdagen efter helliglegemsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
