<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">229</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">302</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2012</date>
        <idno type="dd">14210503001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2751</idno>
                <msName>tidl. Roskilde Claræ Kloster; gl. sign. L 45-6; Danske
                           Selskabs Membraner</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>13.2 (plica: 2.4)</height>
                        <width>23.8</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>Begyndelsesbogstavet i <q>Universis</q> er udsmykket</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskrifterne <q>th<ex>ette</ex> breff er
                                 hwarlu<ex>n</ex>d fru Ellnæ breffueræ vos tell [.....] ock alltt
                                 sytt and<ex>et</ex> godz i Bauellsæ i Hyllingæ i Reghorp i Helløge
                                 magllæ efftter hw<ex>n</ex> vor ingiffuen i closth<ex>ret</ex>
                              </q> og <q>Bawellse</q> (med andet blæk)</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Embedssegl for dekanen i Roskilde af grønt voks i perg.rem,
                                    DGS 194</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>Jens Brynnekesens segl af grønt voks i perg.rem, DGS
                                    251*</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Niels Bosens segl af grønt voks i perg.rem, DGS 264</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="missing">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="pendant">
                    <ab>Jens Væles segl af grønt voks i perg.rem, DGS 261</ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="pendant">
                    <ab>Lars Bageilds segl af grønt voks i perg.rem, DGS 263</ab>
                  </seal>
                  <seal n="8" type="pendant">
                    <ab>Niels Jakobsens segl (anvendt af Jens Bonde?) af mørkt voks i
                                 perg.rem, DGS 265</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Brevet er registreret i Roskilde Claræ Klosters Arkiv (1586 og senere),
                           trykt ÆA V 584 nr. F 62</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Langebeks Dipl</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5908</bibl>
          <bibl>Vejledende Arkivreg. XVII 332 nr. 290</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1421-05-03" notBefore="1421-05-03" notAfter="1421-05-03" cert="high">1421.
               3. maj</date>
        <placeName cert="high">Roskilde Sankt Clara Kloster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Lars Nielsen, dekan i Roskilde, bevidner sammen med syv andre
                           gejstlige fra domkirken, at søster Elene, enke efter hr. Bent Byg,
                           ridder, i Roskilde Sankt Claras Klosters øvre kor i overværelse af
                           abbedissen og nonnerne, har skødet alt sit gods i Bavelse, Stigsnæs,
                           Hyllinge, Regerup og Herlufmagle til klostret for sjælemesser for sig og
                           sin slægt.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2012-03-19" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-03-19. </change>
      <change when="2012-04-17" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-04-17. </change>
      <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
      <change when="2012-05-11" who="#alk">3. korrektur af #mh 2012-05-11. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Universis ad quos presentes pervenerint <persName>Laurencius
                  Nicholai</persName> decanus <placeName>ecclesie Roskildensis</placeName> .
                  <persName>Johannes Brunikini</persName> cantor <persName>Nicholaus
                  Boecii</persName>
               <persName>Johannes Pauli</persName>
               <persName>Petrus Nicholai</persName> . <persName>Johannes Welæ</persName> canonici .
                  <persName>Laurencius Bagheeld</persName> et <persName>Johannes Bonde</persName>
               perpetui vicarii ibidem salutem in domino ♦</p>
        <p n="a#2">Noverint universi presentes et futuri quod sub anno domini .m°.cd°.vicesimo primo die invencionis sancte crucis hora
               octava vel quasi in <placeName>superiori choro ecclesie monasterii sancte Clare
                  Roskildensis</placeName> in nostra et dicti monasterii abbatisse et sororum ejus
               presencia constituta fuit religiosa domina soror <persName>Elena</persName> domini
                  <persName>Benedicti Biwgh</persName> militis relicta et matura ut asseruit
               deliberacione prehabita ob remedium animarum sue et parentum suorum omnia bona sua
               que tunc habuit et quiete possedit in <placeName>Bawelse</placeName> et
                  <placeName>Stigsnæs</placeName> item unam curiam in
                  <placeName>Hẏllinge</placeName> item unam curiam in
                  <placeName>Reghorp</placeName> et unam curiam in <placeName>Helløghe
                  maghlæ</placeName> una cum omnibus dictorum bonorum pertinenciis nullis duntaxat
               exceptis dicto monasterio sancte Clare Roskildensis donavit scotavit et quantum in
               ipsa fuit realiter assignavit jure perpetuo possidenda / tali tamen addita condicione
               quod dicti <placeName>monasterii abbatissa</placeName> ipsorum bonorum pensiones
               fructus redditus et obvenciones post mortem ipsius sororis Elene annuatim precipiat
               et de ipsis pensionibus dicta abbatissa que pro tempore fuerit cuilibet sorori in
               ipso monasterio omni anno unum solidum grossorum dare debeat expedite</p>
        <p n="a#3">Pars vero dicte pensionis residua ad utilitatem et reformacionem ipsius
               monasterii per industriam dicte abbatisse singulis annis in perpetuum disponatur .
               ♦</p>
        <p n="a#4">Unde quoniam omnia premissa sic ut premittitur fieri vidimus et audivimus ad
               instanciam dicte sororis Elene presentes litteras ipsi domine abbatisse sororibus
               suis et monasterio sancte Clare sigillis nostris dedimus communiter in testimonium
               omnium premissorum ♦</p>
        <p n="a#5">Datum anno die hora et loco supradictis . ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Lars Nielsen, dekan ved Roskilde domkirke, Jens Brynnekesen, kantor, Niels
               Bosen, Jens Poulsen, Peder Nielsen, Jens Væle, kannikker, Lars Bageild og Jens Bonde,
               evige vikarer sammesteds, til alle, hvem dette brev når, hilsen i Herren.</p>
        <p n="b#2">Alle nulevende og kommende skal vide, at i det Herrens år 1421, på dagen hvor
               det hellige kors blev fundet, i den ottende time eller deromkring, i det øvre kor i
               kirken i Roskilde Sankt Clara Kloster fremstod den fromme frue, søster Elene, enke
               efter hr. Bent Byg, ridder, i nærvær af os, abbedissen for nævnte kloster og hendes
               søstre, og skænkede og skødede, efter hvad hun forsikrede var moden overvejelse, for
               sin egen og sine forældres sjæles frelse, alt sit gods, som hun da havde og ukæret
               besad i Bavelse og Stigsnæs, og ligeledes en gård i Hyllinge, og ligeledes en gård i
               Regerup og en gård i Herlufmagle, slet intet undtaget, til nævnte Roskilde Sankt
               Clara Kloster og – så vidt det stod til hende – overdrog det virkeligt til at besidde
               med evig ret; dog med den tilføjede betingelse, at nævnte klosters abbedisse efter
               samme søster Elenes død årligt skal oppebære afgifter, frugter, indtægter og
               oppebørsler af samme jordegods, og nævnte abbedisse (den som er der til den tid) skal
               alle år ufortøvet give hver søster i samme kloster én skilling grot.</p>
        <p n="b#3">Den resterende del af nævnte afgift skal i hvert enkelt år til evig tid
               forvaltes til samme klosters nytte og forbedring ved nævnte abbedisses dygtighed.</p>
        <p n="b#4">Fordi vi har set og hørt, at alle de føromtalte ting er udført, således som
               det før er nævnt, har vi på nævnte søster Elenes indtrængende anmodning i fællesskab
               udstedt dette brev til samme fru abbedisse, hendes søstre og Sankt Claras Kloster med
               vore segl til vidnesbyrd om alle de føromtalte ting.</p>
        <p n="b#5">Givet ovennævnte år, dag, time og sted.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
