<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">413</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14220905002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2785-s (tidligere RA, Slesvig, nr. 61)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Rulle bestående af fire sammensyede papirark</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Falmet, delvist beskadiget og derfor svært læselig latinsk påskrift øverst på bagsiden: <q>Copie
          litterarum <app>
                                    <lem>contractarum</lem>
                                    <rdg>tilføjet over
          linjen</rdg>
                                 </app> de tractatu in Slesswiek 
      per ducem Rumpoldum</q>. Herunder samtidig nedertysk påskrift: <q>Dit sint
        aff schrifften van allen den breuen de maket wurden to Flensborch vppe de sone de hertog
        Rumpolt dedingede</q>. Herunder påskrift på dansk fra 1500-tallet: <q>Copie aff hertog
        Rumpoltz dagtinge emello</q>m<q> kon</q>n<q>ing Erick oc hertog Henrick aff Holsten</q>.
      Desuden nedertysk overskrift på forsiden: <q>Dit \ is de s{ue}ne de de hochgeborne furste
        hertoge Rumpolt van der Slesie degedingede van des Romeschen koninges wegene twisschen den
        allerdorluchtigesten fursten heren Erike koninge to Dennemarken to Sweden to Norwegen der
        wenden vnde der Gothen etcetera vnde hertoge Hinrik van Holsten mit sinen
      bruederen</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig nedertyskpræget afskrift</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Antislesvigholst. Fragm. XIV, p. 107-108</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4621</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 5976</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1422-09-05"
                  notBefore="1422-09-05"
                  notAfter="1422-09-05"
                  cert="high">1422. 5. september</date>
            <placeName cert="high">Nürnberg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Den romerske konge Sigismunds fuldmagt for hertug Heinrich Rumpold af Groß-Glogau til brug
      ved forhandlingerne om en fred og forsoning imellem kong Erik 7. af Pommern, hertug Heinrich
      af Slesvig og hansestæderne.</ab>
            <ab>Kong Sigismund erklærer, at den uenighed, splid og krig, som eksisterer imellem kong Erik 7.
      af Pommern, hertug Heinrich af Slesvig og hansestæderne, ikke blot er til skade og fordærv for
      deres egne lande og folk, men tillige for hele kristenheden. Det forholder sig nemlig sådan,
      at kætterne i Bøhmen netop nu går imod den kristne tro, hvorved de skaber stor forvirring med
      deres hedenskab. Dette er i særdeleshed muligt på grund af kætternes hjælpere, herunder
      særligt kong Witold af Polen, som skader kristenheden ved at hjælpe hedningene ved blandt
      andet at lade dem komme ind i Polen udefra.</ab>
            <ab>For at afværge den forvirring, som hedningene har skabt, har kong Sigismund indkaldt Det
      Romerske Riges kurfyrster, fyrster, herrer og stæder til et møde i Nürnberg. På dette møde er
      kong Sigismund og de førnævnte kurfyrster, fyrster, herrer og stæder blevet enige om at gå til
      kamp mod kætteriet. Derfor har kong Sigismund med Det Romerske Riges kurfyrster, fyrster,
      herrer og stæders samtykke i kraft af nærværende brev givet hertug Heinrich Rumpold af
      Groß-Glogau fuldmagt til på kong Sigismunds og Det Romerske Riges vegne at forhandle om og
      opnå en fred og forsoning imellem kong Erik 7. af Pommern, hertug Heinrich af Slesvig og
      hansestæderne.</ab>
            <ab>Endelig erklærer kong Sigismund, at han vil holde, udføre og bekræfte alt, hvad hertug
      Heinrich Rumpold forhandler sig frem til på kong Sigismunds og Det Romerske Riges vegne,
      ganske som hvis kong Sigismund selv havde været til stede og forhandlet sig frem til det.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-07-04" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-07-04. </change>
         <change when="2018-07-05" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-07-05. </change>
         <change when="2018-11-26" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-11-26. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Dit is de vtschrifft des breues dar ane de Romische koning hefft mechtich gemaket
        <persName>hertogen Rumpolde</persName> de vorgescreuene s{ue}ne to degedingende vnde to
      slutende etcetera ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wir <persName>Sigemund von Gotis gnaden Romischer kunig</persName> zu allen zeiten merer des
      richs vnd zu <placeName>Hungern</placeName> zu <app><lem><placeName>Beheim</placeName></lem><rdg>umiddelbart foran <q>Beheim</q> står overstreget <q>Beheim Dal</q> i Aa</rdg></app>
      <placeName>Dalmacien</placeName>
      <placeName>Croacien</placeName> etcetera k{ue}nig bekennen vnd t{ue}n k{ue}nd mit dissem
      offenen brieffe allen den dei in sehen oder horen lesen ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><app><lem>Vmb</lem><rdg><q>vmme</q>, Aa</rdg></app> soliche zweitracht missehelung vnd krieg dei zwisschen <app><lem>dem</lem><rdg><q>den</q>, Antislesvigholst. Fragm. XIV, p. 107</rdg></app> durchluchtigesten <app><lem>fursten</lem><rdg><q>fursten</q> er skrevet over linjen i Aa</rdg></app> vnd heren <persName>hern Erichen k{uo}nig zu Dennemarken Sweden vnd Norwegen</persName>
      vnserm lieben br{ue}ter / vnd <app><lem>dem</lem><rdg><q>den</q>, Aa</rdg></app> houchgebornen <persName>Heinrichen hertzugen zu Slesswych vnd graffen zu
        Holsten</persName> vnd ouch den henssteten vfferstanden sein merken wir wol daz soliche
      kriege nicht alleyn jren landen vnd lewten grossze <app><lem>schade</lem><rdg><q>schede</q>, Aa</rdg></app> z{ue}zewht vnd merkliche vorterben bringet sunder ouch der gantzen cristenheit / nach
      gelegenheid alz si de sachen itzund stellen zuf{ue}get nemlichen alz sich itzund de ketzer zu
        <placeName>Beheim</placeName> widder cristlichen glouben setzen vnd grossz jrssal mit jrem
      vngelawben zuf{ue}gen sunderlich mit jren helffern mit <persName>dem k{ue}nige <app><lem>von</lem><rdg><q>van</q>, Aa</rdg></app> Polan dem Witolden</persName> vnd den heiden de sei zu helffe wider de gantze
      cristenheid vnd von vssz werten landen zu in laden damit si de gantze cristenheid meynen zu
      drucken vnd iren gewalt vnd vngelouben zu volf{ue}ren ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Vnd da von solichem <app><lem>jrrsal</lem><rdg>umiddelbart herforan står et overstreget <q>jrssal</q> i Aa</rdg></app> zu widderstehen haben wir zu vns gen <placeName>Nuremberg</placeName> ber{ue}ffet vnse
      vnd des Heilgen Reichs k{ue}rfursten fursten heren vnd stede vnd seyn mit jn vbir eyn wurten
      solichem vngelawben zu widderstehen vnd da von so haben wir angesehen soliche treuwe
      vorsichticheid vnd vorn{ue}mfft de wir an dem hochgebornen <persName>Heinrichen genant
        Rumpolten hertzugen zu Grossen Glagaw</persName> vnserem oheim vnd fursten jrkant haben jm
      dar vmb mit wolbetachtem m{uo}te mit gutem rate vnser vnd des reichs kurfursten fursten heren
      etcetera vnd haben mit rechter wissen jm vollen gewalt vnd macht gegeben vnd geben im de ouch
      in krafft dissz brieffs vnd von Romischer kuniglicher macht mit <persName>dem egenanten kunige
        von Dennemarken</persName>
      <persName>dem herzugen zu Slesswiich</persName> vnd henssteten vmb fride vnd sune zu reden zu
      teidingen vnd zu enden von vnser vnd des reichs wegen alsz des not dorfftig wirdet ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Vnd was er also <app><lem>von</lem><rdg><q>van</q>, Aa</rdg></app> vnser vnd des Heilgen Reichs wegen teidingen enden vnd volfuren wirdet / daz willen wir
      stete vnd veste halden volfuren vnd besteten gleicherweis alz ob wir daz selber beredt
      beteydingt endet vnd volfuret hetten vnd leiplich da bei gewesen weren an alles geuerde vnd
      argelist / ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Mit vrkund disz brieffs versiglit mit vnser kuniglicher maiestatis <app><lem>jnsigel</lem><rdg>umiddelbart herforan står et overstreget <q>jngesigl</q> i Aa</rdg></app> der geben ist zu <placeName>N{ue}remberg</placeName> am samstag nach Sant Egidien tag
      nach Cristi geburt xiiij<hi rend="sup">c</hi> vn dar nach an dem xxij<hi rend="sup">ten</hi>
      jare vnser reiche des Hungerischen in dem xxxvj des Romischen in dem xij vnd des Beheimschen
      an dem dritten jare ♦ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
