<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
        <respStmt>
          <resp>Data capture</resp>
          <name>Society for Danish Language and Literature <note type="method">keyed-proof</note>
                  <date when="2012"/>
               </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">289</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">379</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2012</date>
        <idno type="dd">14221018001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note xml:lang="en" resp="dsl.dk">empty</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt, registreret i Næstved St. Petri kl.reg. (1528), trykt SRD IV 381
                           r. V</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>Vidisse af Sjællands landsting 1422 16. december</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt, registreret i Næstved St. Petri kl.reg. (1528), trykt SRD IV 381
                           r. VI</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Rigens Forfølgningsbøger 1536-1660, nr. 6-9 1598-1607, f.
                           34r-34v</msName>
                <msName>vidisse af det kongelige retterting 1599 24. juni</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>Vidisse af det kongelige retterting 1599 24. juni</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa1. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1422-10-18" notBefore="1422-10-18" notAfter="1422-10-18" cert="high">1422.
               18. oktober</date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Jakob Nielsen Rintaf og hans hustru Elisabeth Andersdatter skøder
                           en brydegård i Rejnstrup og en brydegård med en gårdsædegård i Tokkerup
                           til Næstved sankt Peder kloster mod at blive optaget i klostret som
                           præbendarier</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-01-30" who="#alk">Filen etableret af #alk 2011-01-30. </change>
      <change when="2011-01-31" who="#alk">1. korrektur af #alk 2011-01-31. </change>
      <change when="2011-04-12" who="#alk">2. korrektur af #alk 2011-04-12. </change>
      <change when="2011-05-13" who="#mh">3. korrektur af #mh 2011-05-13. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Omnibus præsens scriptum cernentibus, <persName>Jacobus Nicolai dictus
                  Reentaff</persName> de <placeName>Reinstrup</placeName>, salutem in domino
               sempiternam, ♦</p>
        <p n="a#2">Noveritis me, una cum dilecta conjuge mea <persName>Ellsaff Anders
                  daather</persName>, tam ipsius, quam mei mera voluntate, deliberato animo,
               plenarioque consensu, a religiosis viris, fratre videlicet
                  <persName>Jacobo</persName> abbate <placeName>Nestvedensi, ordinis sancti
                  Benedicti, ejusque conventu</placeName>, fraternitatem seu sororitatem in domino
               recipisse, qui quidem viri religiosi, pro calefactura dicta ildebrandt, pro victu et
               vestitu ɔ: <app><lem>føde och klæde</lem><rdg resp="#alk">muligvis en interpolation</rdg></app> loco proventus nostri, de certa pensione seu certis redditibus, nobis
               videlicet Jacobo et Ellsaff, ad dies, nostrorum utriusque per literas suas apertas se
               astrinxerant provisuros, et ipse pro ut eædem literæ apertæ nobis super hoc confectæ
               clare docent, ♦</p>
        <p n="a#3">Nos vero antedicti Jacobus Reentaff et Ellsaff, in recompensam ejusdem
               proventus pensionis seu reddituum ob salutem animarum nostrarum, nostrorumque
               parentum et amicorum omnium, eisdem viris religiosis, eorumque successoribus, bona
               nostra, videlicet unam curiam villicalem in Reinstrup, cui adjacent, octo solidi
               terrarum in censu, cum suis <app><lem>areis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>aruis</q> Aa1, <q>u</q> slettet ved lodret gennemstregning; <q>areis</q>
                     tilføjet i marginen med anden hånd og blæk</rdg></app> videlicet venge, bøgehaffue et egehaffue, unam curiam villicalem in
                  <placeName>Tockerup</placeName>, cui adjacent quatuor solidi terrarum in censu,
               cum sua curia inquilinaria, cum omnibus dictorum bonorum pertinenciis, videlicet,
               agris, pratis, sylvis, pascuis, piscaturis, nullis omnino exceptis, ad quatuor fines
               camporum, quocunque nomine censeantur, jure omni. jus si quod nobis pro parte,
               competit, vel competens fuerit, ad alia bona in cujuscunque possessione, dictæ haffue
               vel werie, sitæ. tam judicialiter quam injudicialiter obtinendum, exquirendum,
               expendendum et exigendum, redonamus, scotamus, et ad manus eorundem libere
               assignamus, jure perpetuo possidenda insuper nos obligantes nostrosque hæredes,
               prædictis dominis eorumque successoribus, antedicta bona, liberare, disbrigare et
               appropriare, secundum leges terræ, sine recriminatione et allocutione quorumcunque.
               ♦</p>
        <p n="a#4">In omnium præmissorum testimonium, sigillum meum, una cum sigillis
               honorabilium virorum, videlicet domini <persName>Petri Mathiæ</persName> plebani
                  <placeName>Nestvedensis</placeName>, domini <persName>Petri Pederszøn</persName>
               plebani in <placeName>Gunderszløff</placeName> sacerdotum. <persName>Andreæ
                  Petri</persName> de <placeName>Holme</placeName>, <persName>Mathiæ
                  Petri</persName> de <placeName>Lillenestuidt</placeName>, armigerorum,
                  <persName>Nicolai Petri dicti Griis</persName>, dilecti fratruelis mei,
                  <persName>Petri Daring</persName> proconsulis Nestvedensis et <persName>Ingvari
                  Tyconis</persName> civis ibidem præsentibus, est appensum. ♦</p>
        <p n="a#5">Datum anno domini milesimo quadringentesimo vigesimo secundo, die sanctæ Lucæ
               evangelistæ. ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Jakob Nielsen, kaldet Rintaf, af Rejnstrup til alle ser dette brev, evindelig
               hilsen i Herren.</p>
        <p n="b#2">I skal vide, at jeg, sammen med min kære hustru, Elisabeth Andersdatter, med
               både hendes og min fulde vilje, velberåd hu og fuldstændige samtykke, har modtaget
               broderskab og søsterskab i Herren af munkene, det vil sige broder Jakob, abbed i
               Næstved, af sankt Benedikts orden, og hans konvent; hvilke munke forpligtede sig ved
               deres åbne brev til at forsyne os, det vil sige Jakob og Elisabeth, i vore begges
               levetid, med brændsel, kaldet ildebrand,<note>Dansk ord i den latinske tekst.</note>
               med kost og beklædning (ɔ: føde og klæder),<note>Den danske tekstglosse ɔ: føde og
                  klæder er muligvis en interpolation</note> i stedet for vor indtægt af sikker
               landgilde og sikre afgifter; og jeg forpligtede mig selv således som samme åbne brev,
               udstedt til os, om denne sag klart viser.</p>
        <p n="b#3">Vi, tidligere nævnte Jakob Rintaf og Elisabeth, giver atter og skøder for
               vore, vore forældres og alle vore venners sjæles frelse som kompensation for samme
               indtægt, landgilde og afgifter til samme munke og deres efterfølgere vort gods,
               nemlig et brydegård i Rejnstrup - med et tilliggende på otte ørtug skyldjord, med
               dens områder, nemlig vænge,<note>Dansk ord i den latinske tekst.</note>
                  bøgehave<note>Dansk ord i den latinske tekst.</note> og egehave<note>Dansk ord i
                  den latinske tekst.</note> - og en brydegård i Tokkerup, med et tilliggende på
               fire ørtug skyldjord, med dens gårdsædegård, med alle tilliggender til nævnte gods,
               nemlig agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, slet intet undtaget, til bymarkernes
               fire markeskel, med hvilket navn det end benævnes, med al ret; samt hvad ret, der
               tilkommer, eller vil tilkomme, os til andet gods, i nogens besiddelse, kaldet
                  have<note>Dansk ord i den latinske tekst.</note> eller værge,<note>Dansk ord i den
                  latinske tekst.</note> som kan opnås, udsøges, bruges og kræves, såvel med som
               uden rettens hjælp, og overgiver det frit frit til deres hænder til at besidde med
               evig ret; idet vi ydermere forpligter os og vore arvinger til at fri, frigøre og
               hjemle de førnævnte herrer og deres efterfølgere det tidligere nævnte gods i
               overensstemmelse med landets lov uden retskrav eller tiltale fra nogen.</p>
        <p n="b#4">Til vidnesbyrd om alle de føromtalte ting er mit segl hængt ved dette brev,
               sammen med segl tilhørende de hæderværdige mænd, nemlig hr. Peder Madsen, sognepræst
               i Næstved, hr. Peder Pedersen, sognepræst i Gunderslev, præster, Anders Pedersen af
               Holme, Mads Pedersen af Lille Næstved, væbnere, Niels Pedersen, kaldet Gris, min kære
               lillebroder, Peder Daring, borgmester i Næstved og Ingvar Tygesen, borger
               sammesteds.</p>
        <p n="b#5">Givet i det Herrens år 1422 på evangelisten Lukas' dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
