<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="fgj">
                  <persName>
                     <forename>Finn Gredal</forename>
                     <surname>Jensen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
               >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14221123001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection/>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab/>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal>
                              <ab></ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Registreret to steder i København. Rigsarkivet. De ældste arkivregistraturer: a) Fragment af en registratur over Øm klosters breve (ca. 1550), f. 2r; b) Skanderborgske reg. (1606), A. 21, i afsnittet <q>Wor
                              herritt. A</q>, med overskriften <q>Vdj tue</q>n<q>de skufflader, signeritt, Worherritt A. findis disse epterschreffne breffue</q></ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Suhm, Nye Samlinger III 328 (a)</bibl>
               <bibl>ÆA I 166 (b)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>reg.</ref></ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1422-11-23" notBefore="1422-11-23" notAfter="1422-11-23" cert="high">[1422?]. 23. november<note>Poul Rasmussen, Herreklostrenes jordegods, 1957, s. 28, antager, at brudstykket af en registratur over Øm klosters breve fra ca. 1550 og Skanderborgske reg. har haft en fælles kilde, og at Skanderborgske reg. derfor ikke er en afskrift af førstnævnte. I begge registraturer angives i det aktuelle tilfælde året som 1422 og panthaveren som biskop Ulrik af Århus. Denne blev dog først biskop i 1424, og enten årstallet, titlen eller navnet må derfor være forkert (jf. Poul Rasmussen, Herreklostrenes jordegods, s. 30). Hvis året er rigtigt, er pantsættelsen sket til enten Ulrik Stygge, kannik i Århus, eller til Bo Mogensen Lang, biskop i Århus. Hvis panthavers navn og titel er rigtige, kan året tidligst være 1424. Det er næppe muligt endeligt at afgøre, hvor fejlen ligger. Den nu forsvundne lokalitet Tykær synes at have betegnet enten en eller flere gårde i Brørup i Hylke sogn; den aktuelle indførsel angår en gård i Tykær, hvor formuleringen antyder, at der må være flere gårde, og to andre indførsler i registraturerne vedrører to gårde i Tykær (Skanderborgske reg. A. 22 og 27 og tilsvarende i fragmentet af den ældre registratur). I 1500-tallet er Tykær(gård) navnet på en enkelt gård, men allerede i 1444 findes den dog i et enkelt tilfælde omtalt som <q>closters gaard Tycker</q> (Skanderborgske reg. A. 25); årstallet 1444 er dog formodentlig fejlagtigt, da Øm kloster først kom i besiddelse af denne gård i 1495 (se Poul Rasmussen, Herreklostrenes jordegods, s. 30 f.). Formen <q>Rycker</q> (Rykær) i Skanderborgske reg. er i det aktuelle tilfælde en fejl, der foreslås rettet til <q>Tycker</q> i ÆA (registret); det er også <q>Tycker</q>, <q>Tyker</q> eller <q>Tykier</q>, der ellers forekommer i indførslerne i Skanderborgske reg. og i fragmentet af den ældre registratur</note></date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="xda"/>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>David Saksesen pantsætter en gård i Tykær til biskop Ulrik (Stygge) af Århus.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-20" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-20. </change>
         <change when="2018-07-17" who="#fgj">1. korrektur af #fgj 2018-07-17. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="xda">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><ex>a):</ex></p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><persName>Dauid Saxessen</persName> pante breff tiill <persName>biscop Øllrich</persName> paa en gaard vdj <placeName>Tykier</placeName> ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Datum mcdxxij die Clementis martyris et pontificis ♦</p>
            
               <p n="a#4" xml:space="preserve"><ex>b):</ex></p>            
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><persName>Dauid Saxiss<ex>enns</ex></persName> pantte breff til <persName>bysschoff Vlrich</persName> paa en gaard vdj <app><lem><placeName>Tycker</placeName></lem><rdg>i reg. læses <q>Rycker</q></rdg> </app>, ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Daterit, mcdxxij ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
