<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">700</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14221230001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Den Tyske Ordens arkiv i Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 03587 (tidligere signaturnr. XLIX LS nr. 47)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med påskrift i margen: <q>Den rechten Houptbriff der vorsegelt was vs deme
        desse Copie ist geschreben hat man gesannt dem Gebitiger in lyffland vnd en gebeten wen her
        den hat vsgeschreben das her en dem hern Homester dann solle wedir
      senden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Napiersky, Index corporis historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 1058,
      p. 236 (regest)</bibl>
               <bibl>Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches Urkundenb., bd. V, nr. MMDLXXIII., sp.
      772-786</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4595</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches Urkundenb. l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1422-12-30"
                  notBefore="1422-12-30"
                  notAfter="1422-12-30"
                  cert="low">[1422. 30. december]<note>Brevet har ingen angivelse af udstedelsesåret. Napiersky, Index
    historico-diplomatici Livoniae, Esthoniae, Curoniae, nr. 1058, p. 236, daterer brevet til 30.
    december 1422, som var den sidste onsdag i året 1422. Bunge, Liv.-, Esth.- u. Curländisches
    Urkundenb. V, reg. 3036, p. 67, omdaterer imidlertid brevet til 31. december 1421, som var den
    sidste onsdag i året 1421, alene grundet den omstændighed, at ordensmesteren for Den Livlandske
    Orden 11. september 1421 sender et brev til højmesteren for Den Tyske Orden vedrørende sagen
    mellem biskop Kasper af Øsel og Wilhelm v. Fahrensbach, jf. Bunge, Liv.-, Esth.- u.
    Curländisches Urkundenb. V, reg. 3026, p. 66. På baggrund af brevets oplysning om den nye fred
      (<q>den nuwen frede</q>) mellem Den Tyske Orden og kongen af Polen, den såkaldte
    Meldensee-fred, som blev indgået 27. september 1422, som altså umuliggør en datering til 1421,
    må Napierskys datering anses for den korrekte, hvorfor brevet også her dateres til 30. december
    1422</note></date>
            <placeName cert="high">Montefiascone</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Biskop Kasper af Øsel skriver til højmesteren for Den Tyske Orden om sine stridigheder med
      høvedsmanden på Arensburg på Øsel Wilhelm v. Fahrensbach, der flere gange tidligere har
      erklæret at ville søge beskyttelse hos kong Erik 7. af Pommern i Sverige.</ab>
            <ab>Biskop Kasper meddeler, at han har forbudt Wilhelm v. Fahrensbach at rejse ud af Livland
      uden biskoppens tilladelse. Ikke desto mindre er Wilhelm v. Fahrensbach rejst til kong Erik,
      hvor han har gjort fodfald for kongen. Her har han i sit forsøg på at ødelægge biskop Kasper,
      dennes kirke og dens undersåtter med forsæt arbejdet på at vende kong Erik imod biskop Kasper
      og dennes kirke ved hjælp af usande historier og klager. Bl.a. har Wilhelm v. Fahrensbach
      fortalt kong Erik, at biskop Kasper skulle have udsat Wilhelm v. Fahrensbach for stor skade og
      vold, samt at biskoppen skulle have forsøgt at indbringe sagen mellem dem for paven i Rom,
      hvorved Wilhelm v. Fahrensbach ville få frataget sin ridderret. Desuden har Wilhelm v.
      Fahrensbach bedt kong Erik om at beskytte hans gods på Øsel, som imidlertid retmæssigt
      tilhører kirken på Øsel, samt at sikre, at Wilhelm v. Fahrensbach er dækket af den ret, som
      også de andre livlandske riddere og knægte er dækket af.</ab>
            <ab>På grund af Wilhelm v. Fahrensbachs skadelige virksomhed hos kong Erik, som kunne have ført
      til fjendskab mellem kong Erik og biskop Kasper, har biskop Kasper været nødt til at sende to
      mænd fra kapitlet og to af biskoppens egne mænd til kong Erik for at befri biskoppen og kirken
      på Øsel fra Wilhelm v. Fahrensbachs ondsindede beskyldninger, således at de kunne undgå unåde
      fra kong Eriks side.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-13" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-13. </change>
         <change when="2018-03-08" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-03-08. </change>
         <change when="2018-07-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-07-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Unsern fruntlichen grus und dinst zuvor in allen dingen.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Hochwirdiger, besunder lieber here und gonner!</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Us den brifen, die euwir wirdikeit neest dem heren procuratori euwers ordens gesandt hat,
      haben wir wol vornomen den nuwen frede, den ir mit <persName>dem heren konige zu
        Polan</persName> gemacht hat, und was sachen euch dorzu bewoget haben.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Wie gar swerlich der frede euch ist ankomen, so ist is doch noch unserm bedunken bessir: ir
      habet al sulchen schaden an euwern gutern angegangen, wen das ir so gar unsprechlichin schaden
      an euwirn luten und undersosen von jar zu jare liden soldet, wen man jo frede und gnade mit
      keime gute mag wedir wegen. Und dorumbe so bitten wir Got, den heren, das er den frede mag zu
      besteen zu ewigen zeiten.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Ouch so begert euwir wirdikeit von uns in euwirn brifen, umb bete willen etzlicher ritter und
      knechte us <placeName>Lyffland</placeName>, die euch an desen kriegen gehulfen haben, das wir
      in den sachen, die wir von unser kirchen wegen wedir <persName>hern Wilhelm
        Varnspech</persName> und <persName>Heinrich Scherenbeke</persName> haben, den ban nedirslaen
      adir schotzen wellen; wenn, als ir seit undirrichtet, so wellen sie gerne thun alles, das sie
      mogelich thun sullen, und begeret doruf unser entwort etc. Und dorumb so geruche euwir gute in
      den sachen unser antwort gutlich zu vornemen:</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">.....</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ouch hatten wir im vorbotten bei dem hogesten, als wir im zu gebitten haben, das her mit
      nichte us unserm stichte, und nemlich us <placeName>dem lande zu Lifflant</placeName>, zihen
      sulde, ane unsirn orlob und wissen, ee denne her sich mit uns von allen den sachen berichtet
      hette, die wir mit im von unser kirchen wegen zu schaffen hetten adir haben wurden, went her
      in manchen enden sich berumet hatte, das her kegen <placeName>Sweden</placeName> zihen adir
      segeln welde und sich an unsirn herren, den konig, doselbist werfen, das der in sulde wedir
      uns enthalden und beschirmen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Abir sulch unser gebot ist her bei demselbigen unsirn hern konige gewest, und hat im zu fusse
      gefallen, und als vil als an im gewest ist, so hat her mit vorsatze sulchen mechtigen heren,
      der teglich mechtig ist, uns und unsir kirche mit allin iren undirsassen in die grunt zu
      vorterben, wider uns und unsir kirchen gemeiniclich intzunt und beweget, mit sweren und
      unworen sachen und clagen, wie das wir im grossen frevel und swere ungnade und gewolt beweiset
      haben, und wellen in und die seinen vorterben und us seinem ritterrichte zihen in
        <placeName>den hof zu Rome</placeName> in ein geistlich recht. Und hat seine gnade wider uns
      angerufen und sich und die seinen mit seinen guttern, die jo zu unser kirchen gerechtikeit
      gehoren, in seiner majestat beschirmung bevolen, und gebeten, sich zu beschirmen und zu
      behalden in deme rechte, darin andir ritter und knechte zu <placeName>Lifflant</placeName>
      gehoren. Und mit sulche und dergleiche worten und sache hat her mit allem fleisse dornach
      gearbeitet, wie her uns und unsir kirche in swere ungunst und vintschaft des obengescreben
      unsirs gnedigen herren hat mocht brengen, und hat uns domete zu solcher unkost getreben und
      gebracht, das wir haben must zwene us unsirm capittel und zwene von unsirn mannen senden an
      den oben gescreben unsirn gnedigen heren, den konig, uns von sulcher lasterunge zu
      entschuldigen, uf das wir sulche grosse ungnade seiner majestat ummegehen mochten, die uns
        <persName>her Wilhelm</persName> bereitet hatte, Got weis unvorschulter dinge, went wir im,
      noch keinem unsir manne adir undersassen, nie keinen vordris, unrecht adir gewalt, noch mit
      worten, noch mit werken beweiset haben, als wir uns des an unsir capittel und manschaft
      gemeinlich zihen torren und wenden, is ouch ungerne thun, noch von imande liden, das her in
      gewalt bewisete, als verre wir das mit leibe und gute wenden mochten.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">.....</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Meer noch andirs wissen wir nicht zu den sachen zu sprechen, noch zu schreiben, wenn das wir
      uns und unsir kirchen gerechtikeit euwir gute und wirdikeit demuticlich bevelen, und hoffen,
      das ir bei uns und sulchen unsern sachen sulche truwe und fleis beweisen werdet noch alle
      euwerm vormogen, als wir bei euch und euwern sachen allewege gethan haben und noch thun
      wellen, in allen dingen, als dorzu euwir ganzer orden wol vorbunden ist durch vil schoner
      guter, die euwir orden zu <placeName>Lifflant</placeName> von unser kirchen hat und
      besitzet.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Der allmechtige Got musse euwir wirdikeit mit euwerm ganzen orden mit seligem zunemen sparen
      und fristen zu langen zeiten.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Gegeben zu <placeName>Monteflaschon</placeName>, an der mitwoche vor deme nuwen jare.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><persName>Caspar, von Gotes gnaden, bischof zu Osil</persName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
