<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">491</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">403</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015</date>
        <idno type="dd">14230109001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <idno>NKR 2796-b</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Hertug Wilhelms segl, tysk</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Ludovicus de Cattaneis' instrument indeholdende akterne forud for Ofen-dommen, tabt</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>SRD VII p. 354-58</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>SRD l.l.</bibl>
          <bibl>Reg. nr. 3377</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 5999</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Udtog efter <ref>A</ref>. Det vidimerede brev af 1326. 15. august er udgivet i Diplomatarium Danicum
                2. rk. IX nr. 295; de to breve af 1326. 16. august er udgivet sammesteds nrr. 303 og 304.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1423-01-09" notBefore="1423-01-09" notAfter="1423-01-09" cert="high">1423. 8. januar</date>
        <placeName cert="high">Gottorp</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hertug Wilhelm af Braunschweig og Lüneburg vidimerer tre breve om grev Gerhard 3. af Holstens forlening med 
                hertugdømmet Jylland som arveligt fanelen</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-12-15" who="#mh">Filen etableret af #mh 2014-12-15. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Wy Wilhelm van Godis gnaden to Brunsw<ex>ik</ex> vnd<ex>e</ex> Luneb<ex>or</ex>g h<ex>er</ex>toge etcetera
                        bekennet openbare in dessem breue vor alle den de ene seen edder horen lezen
                        dat de hochgebornen fursten vnd<ex>e</ex> herren her Hinrik Alf vnd Gerd
                        hertogen to Sleswik greuen to Holsten to Stormoren vnd<ex>e</ex> to
                        Schowenb<ex>or</ex>g vor vns ghebracht hebben dre opene besegelde breue vp
                        permynt geschreuen gantz vngesereget vngedelget sunder alle vordechtnisse in
                        allenthaluen rechtuerdich / der een mit enem in roden vnd<ex>e</ex> gronen
                        sydenen vadernen hangenden runtformegen ingesegele van wittem wasse was
                        forseghelt in welkeme ingesegele sat en belde vp enem stule in staltnisse
                        enes kroneden koni<ex>n</ex>ges dat sulue belde hadde in der vorderen hand en
                        scepter vnd<ex>e</ex> vp der luchteren hand enen appel dar bouen en cruce
                        buten vm<ex>m</ex>e dat ingesegel in der suluen syden stunden desser word in
                        dem<ex>e</ex> wasse Waldemarus dei gracia Danorum Sclavorumque rex
                        vnd<ex>e</ex> vp der andern syden des suluen inges<ex>egel</ex> stund en
                        helm<ex>e</ex> mit twen kru<ex>m</ex>men vorplumeden hornen vnd<ex>e</ex>
                        v<ex>m</ex>me den helm stunden desse word als galea Waldemari dei gracia
                        Danorum Sclavorumque regis ♦</p>
        <p n="a#2">De ande<ex>re</ex> mit eluen in
                        presselen van parmynte hangenden ingsegelen der yennen ertzebischupp<ex>e</ex>
                        biscoppe vnd<ex>e</ex> ridere de dar nemeliken ynne beschreuen stan was
                        vorseghelt / ♦</p>
        <p n="a#3">Vnd<ex>e</ex> de drudde mit sosvndedruttigenn in
                        presselen van parmynte hangenden ingesegeln der yennen der er namen dar ynne
                        beschreue<ex>n</ex> stan was vorseghelt ♦</p>
        <p n="a#4">Des beten vns de
                        vorbenome<ex>n</ex>den heren her Hinrik Alff vnd<ex>e</ex> Gerd hertogen vorstan dat
                        se der vorscreuen<ex>e</ex> breue vakene in vromden jegenen behoueden dar se der vmme
                        vare willen dat de breue vorloren edder de ingesegele lichte mochten to
                        broken werden nicht bringen do{e}ren begernde van vns dat wy en van den suluen
                        breuen en vidimus geuen wolden vnd<ex>e</ex> na dem<ex>e</ex> dat wy de
                        vorschreuen<ex>en</ex> breue alle rechtuerdich geseen vnd<ex>e</ex> gevunden
                        vnd<ex>e</ex> hebben so hebbe wy en vidimus dar van gegeuen vnd<ex>e</ex>
                        myt vnsem ingesegel dar vp geuestend laten / welker breue vnd<ex>e</ex> to
                        dem<ex>e</ex> ersten des ersten breues inhold van worden to worden hyr na
                        volghet vnd<ex>e</ex> ludet aldus ♦</p>
        <p n="a#5">Omnibus presens scriptum
                        cernentibus Woldemarus dei gracia / Danorum Slavorumque rex (etc. = Dipl.
                        Dan. 2. rk. IX nr. 295 p. 259) anno domini millesimo tricentesimo vicesimo
                        sexto in die assumptionis beate Marie virginis ♦</p>
        <p n="a#6">Des anderen
                        breues inhold ludet aldus als hyr na schreuen steyd Omnibus presens scriptum
                        cernentibus / Karolus Lundensis ecclesie archiepiscopus (etc. = Dipl. Dan.
                        2. rk. IX nr. 303 p. 266) anno domini millesimo / ccc<hi rend="sup">o</hi> /
                        sexto in crastino assumptionis beate Marie virginis ♦</p>
        <p n="a#7">
                        Vnd<ex>e</ex> des drudden breues inhold volghet hyr na vnd<ex>e</ex> ludet
                        aldus Omnibus presens scriptum cernentibus / Laurentius dapifer (etc. =
                        Dipl. Dan. 2. rk. IX nr. 304 p. 268) anno domini millesimo / tricentesimo /
                        vicesimo sexto in crastino assumptionis beate Marie
                        virginis ♦</p>
        <p n="a#8">Geschreuen vnd gegeuen vp dem<ex>e</ex> slote to Gottorpe
                        belegen in dem<ex>e</ex> hertogedom<ex>e</ex> to Sleswik na godes bort dusent verhundert dar na
                        in dem<ex>e</ex> dre vndetwintigesten jare des vrigdages na der hilgendryerkoni<ex>n</ex>ge
                                dage ♦ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi Wilhelm, af Guds nåde hertug af Braunschweig og Lüneburg osv., erklærer i
                        dette brev for alle, der ser eller hører det læse, at de højbårne fyrster og
                        herrer, hr. Heinrich, hr. Adolf og hr. Gerhard, hertuger af Slesvig og
                        grever af Holsten, Stormarn og Schauenburg, har fremlagt tre åbne, beseglede
                        pergamentsbreve for os. Disse var ganske ubeskadiget, sammenhængende, uden
                        for enhver mistanke og på enhver måde i overensstemmelse med retten. Fra det
                        første hang et rundt segl indfattet i hvid voks i røde og grønne silketråde.
                        Seglet afbildede en kronet konge siddende på tronen med et scepter i den
                        højre hånd og et æble med et kors ovenpå i den venstre; omskriften på det samme seglpå den samme side
                        lød "Valdemar, af Guds nåde Danernes og Vendernes konge", og
                        bagsiden af samme segl forestillede en hjelm to krumme, fjerprydede horn. Rundt om hjelmen stod følgende ord: "Valdemars, af Guds nåde
                        Danernes og Vendernes konge, hjelm". </p>
        <p n="b#2">Det andet brev var beseglet med
                        elleve i pergamentsremme hængende segl tilhørende ærkebiskoppen, biskoppen
                        og riddere, som er nævnt med navns nævnelse.</p>
        <p n="b#3">Og det tredje er beseglet
                        med 36 i seglremme hængende segl med navnene på brevets udstedere.</p>
        <p n="b#4"> De
                        førnævnte herrer Heinrich, Adolf og Gerhard bad os forstå, at de ofte ville
                        få brug for disse breve i fremmede egne. Men da de på grund af faren for, at
                        brevene skulle gå tabt, eller at seglene let ville kunne gå i stykker, ikke
                        turde bringe dem med sig, anmodede de os om at udstede en vidisse af samme.
                        Eftersom vi har set alle de førskrevne breve og fundet dem i
                        overensstemmelse med de retmæssige krav til udfærdigelsen, udsteder vi
                        hermed en vidisse af brevene med vort segl til bestyrkelse og vidnefasthed.
                        Brevenes indhold lyder fra ord til andet: </p>
        <p n="b#5">"Valdemar, af Guds nåde
                        de Danskes og Venders konge, (osv.
                        = DRB 2. rk. IX nr. 295 p. 227). Det Herrens år 1326, på dagen for den
                        hellige jomfru Marias himmelfart (=15. august)". </p>
        <p n="b#6">"Karl, ærkebiskop af
                        kirken i Lund, hilser alle, (osv. = DRB 2. rk. IX
                        nr. 303 p. 266). Det Herrens år 1326, dagen efter jomfru
                        Marias himmelfartsdag".</p>
        <p n="b#7">"Lars, drost, hilser alle, der ser nærværende
                        skrivelse (osv. = DRB 2. rk. IX nr. 304 p. 268). Det Herrens år 1326,
                        dagen efter den hellige jomfru Marias himmelfartsdag.</p>
        <p n="b#8">Skrevet og givet på
                        slottet Gottorp, der ligger i hertugdømmet Slesvig, år 1423 efter Guds fødsel på fredagen efter
                        helligtrekongersdag</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
