<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">265</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">291</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14230326001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt. Registreret af Langebek i Repertorium over det Rosenholmske 
                        archivs gl. documenter, trykt Danske Mag. 7. rk. V 182 nr. 4</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Med bemærkiningen <q>Orig. membr. ex Archivo Rosenholm. 1761.</q>
                        Efter afskriften følger oplysningerne <q>Ex tribus sigillis medium deest,
                                reliquo duo plebeja.</q>; og <q>in tergo: Eth Niels Abisen som man
                                kaller Bay skøde paa sin mødrens diell y Ballo oc Ballofang oc alt
                                thet gotz hand erffuede paa Kwed Marck oc paa Attrop Marck, en gord
                                i Fiellerop, oc nogen jord paa Torssiø Marck</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 6013</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1423-03-26" notBefore="1423-03-26" notAfter="1423-03-26" cert="high">1423. 26. marts</date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Niels Avesen Bay erklærer at have solgt sit gods i Bale, Koed, Attrup, Fjellerup 
                og Thorsø til Jens Andersen Nyp.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-05-28" who="#alk">Filen etableret af #alk 2014-05-28. </change>
      <change when="2014-06-10" who="#alk">1. korrektur af #alk 2014-06-10. </change>
      <change when="2014-07-03" who="#alk">2. korrektur af #alk 2014-07-03. </change>
      <change when="2014-08-19" who="#alk">3. korrektur af #alk 2014-08-19. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p n="a#1">Alle mæn thætte breff see aller høre læse helser jach <persName>Nis Abysøn man
                                kaller Bay,</persName> ewynnelighe met guth. ♦</p>
        <p n="a#2">Oc kungør jach alle mæn met thætte myt opnæ breff, at jach wetherkennes mech
                        saaldt oc aldeles affhænt at haue thænne here breffwisere <persName>Jes
                                Andersøn man kaller Nyip,</persName> allt thet gotz, som jach fek
                        æffter myn mothers døth <persName>Cristina <app><lem>Thurisdatter</lem><rdg wit="#Aa">Rettet fra <q>Thurisdotter</q>, Aa</rdg></app>
               </persName> oc myn brother <persName>Pæther
                                Andersøn</persName> til rææt arff, therre siæle guth haue, hwelket
                        gotz som lygger i <placeName>Balw</placeName> oc i <placeName>Balw
                                fang,</placeName> oc thet gotz oc rættighet, som jach ærffde æffter
                        therris døth paa <placeName>Kuwedh marck,</placeName> oc all then jordh oc
                        rættighet mech lode the æffter thøm paa <placeName>Attorp marck.</placeName>
                        item 1. gardh i <placeName>Fiældorp,</placeName> hwelken
                                <persName>Esgerdh</persName> nw paa boor met alle hans tilhørilsæ.
                        item all then jordh mech tilhører paa <placeName>Torsyø marck,</placeName>
                        hwelken <persName>Michel</persName> nw i wære hauer. ♦</p>
        <p n="a#3">Thesse fornefnde jordh oc gotz, ee hwore the ære belæghen, thøm wetherkenner jach
                        mech, saaldt oc alldeles affhænt at haue til ewerdeligh eyæ thænne
                        brefførere Jes Andersøn man Nyip kaller, oc hans arwynge, met alle thesse
                        fornefnde gotz tilhørelsæ, agher, æng, skow, oc feskewatn, waat oc thywrt,
                        rørende oc wrørende, ænkte vnden taghet. ♦</p>
        <p n="a#4">Oc wetherkenner jach mech, at then fornefnde Jes Andersøn hauer giort i myne
                        mynnæ oc nøwæ fore alle the fornefnde gotz met therre tilhørilsæ, som fore
                        ær screuet. ♦</p>
        <p n="a#5">Oc thy wdermere bynder jach mech til oc myne arwynge, then fornefnde Jes Andersøn
                        Nyip, the fornefnde gotz met therre tilhørilsæ, som fore screuet staar, at
                        fry oc frælsæ for hwar manz ræætte tiltale. ♦</p>
        <p n="a#6">In cujus rei testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum virorum,
                        videlicet <persName>Johannis Thorberni</persName> proconsulis in Randrws et
                                <persName>Nicolai Thorberni</persName> villani ibidem presentibus
                        est appensum. ♦</p>
        <p n="a#7">Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cdxx 3<hi rend="sup">o</hi> feria sexta
                        ante dominicam palmarum ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Alle mænd, der ser dette brev eller hører det læse, hilser jeg, Niels Avesen, som
                        man kalder Bay, evindelig med Gud.</p>
        <p n="b#2">Og jeg kundgør alle mænd med dette mit åbne brev, at jeg vedkender mig at have
                        solgt og fuldt ud at have afhændet til denne brevviser, Jens Andersen, som
                        man kalder Nyp, alt det gods, som jeg fik efter min moder, Christine
                        Tyresdatters, og min broder, Peder Andersens død som retmæssig arv –
                        Gud have deres sjæle – det gods, som ligger i Bale og Bale fang, og
                        det gods og de rettigheder, som jeg arvede på Koed mark efter deres død, og
                        al den jord på Attrup mark, der tilfaldt mig efter dem; ligeledes 1 gård i
                        Fjellerup, hvor Esger nu bor, med al dens tilliggende; ligeledes al den jord
                        på Thorsø mark, som tilhører mig, og som Mikkel nu har i værge.</p>
        <p n="b#3">Førnævnte jord og gods, hvor det end ligger, vedkender jeg mig at have solgt og
                        fuldt ud afhændet til evig eje til denne brevviser, Jens Andersen, som man
                        kalder Nyp, og hans arvinger, med al dette førnævnte gods’ tilliggende,
                        ager, eng, skov og fiskevand, vådt og tørt, løsøre og fast ejendom, intet
                        undtaget.</p>
        <p n="b#4">Og jeg vedkender mig, at den førnævnte Jens Andersen har fyldestgjort mig fuldt
                        ud for alt det førnævnte gods med dets tilliggende, som førnævnt.</p>
        <p n="b#5">Og derfor forpligter jeg ydermere mig og mine arvinger til at frigøre og fritage
                        den førnævnte Jens Andersen Nyp det førnævnte gods med dets tilliggende, som
                        førnævnt, for retmæssigt påkrav fra nogen.</p>
        <p n="b#6">Til vidnesbyrd om denne sag er mit segl hængt ved dette brev sammen med segl
                        tilhørende de gode mænd, nemlig Jens Torbensen, borgmester i Randers, og
                        Niels Torbensen, borger sammesteds.</p>
        <p n="b#7">Givet i det Herrens år 1423, fredag før palmesøndag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
