<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">291</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">293</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14231216001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>RA</repository>
                <idno>NKR 2832-c</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>24.6</height>
                        <width>31.1</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Under teksten: <q>ad mandatum domini regis Franciscus prepositus
                        Strigoniensis</q>. På bagsiden: <q>Etiam citatio holsatorum cum domino Absolone [hic Eric oc e Ericssøn</q> (?)<q>] ad Calliis Polonie</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>På bagsiden rester af kong Sigismunds påtrykte segl i lys voks</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Regesta Imperii XI 1 p. 403 nr. 5694</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 6065</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1423-12-16" notBefore="1423-12-16" notAfter="1423-12-16" cert="empty">1423. 16. december<note>Bagsidepåskriften uklar. Repertoriets læsning er lagt til grund for nærværende udgave</note></date>
        <placeName cert="high">Tata i Ungarn</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Sigismund stævner kong Erik til at indfinde sig i Ofen til afgørelse af sagen imellem denne og de holstenske grever.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-06-07" who="#mh">Filen etableret af #mh 2016-06-07. </change>
      <change when="2016-06-11" who="#mh">1. korrektur af #mh 2016-06-11. </change>
      <change when="2016-06-24" who="#mh">2. korrektur af #mh 2016-06-24. </change>
      <change when="2016-08-15" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-08-15. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p n="a#1">Wir Sigmund von gotes gnaden Romischer kunig zuallenzeiten merer des reichs und
                        zu Ungern zu Behem Dalmacien Croacien etcetera kunig / embieten dem
                        durchleuchtigisten fursten heren Erichen zu Denmarken Sweden Norweigen
                        etcetera kunig / unserm lieben bruder / bruderliche liebe mit merung alles
                        heiles / ♦</p>
        <p n="a#2"> Durchluchtigister furst lieber bruder ♦</p>
        <p n="a#3">
                        Von solicher zweitracht wegen die zwischen euch an einem / und den
                        hochgebornen Heinrichen Adolffen vnd Gerharden gebrudern herczogen zu
                        Sleszwig / vnd grauen zu Holsten Stormarn vnd Schauwenburg / vnsern lieben
                        oheimen vnd fursten an dem anderen teil langczeit verlauffen haben vnd noch
                        sind / vnd ir der sach beider teil mechtiklich an vns gegangen vnd komen
                        seit / nach ewer anlasz brieff auszweisung / also heischen vnd laden wir
                        euch mit crafft disz briefs / das ir / oder die ewern / mit ewer voller
                        macht / des nechsten tags uber drey monet aneinander komend<ex>en</ex> nach
                        dem tag / als disz vnser brief . in ewer behawsung geantwurt ist zu Ofen
                        gesteen sollet rechtes durch vnsselber / oder die vnsern / oder vnser brief
                        / zwischen euch beiden teilen zupflegen / nach lautt ewer anlasz vnd
                        machtbrief die vns daruber vnder ewerm anhangendem insigel geschickt sind
                        vnd wollet auch mit euch auf denselben tag bringen / brief / kuntschaft vnd
                        anders wes ir mainet zugemessen / vnd ob ir auf den vorgen<ex>omeden</ex>
                        tag vnd in vorgeschriben masze nicht komet so wolden wir dennoch dem anlasz
                        zwischen euch nach geen vnd genug tün / als wir das dem andern teil
                        zugeleither weisz / mit vnsern brieffen auch verkundet haben .
                        ♦</p>
        <p n="a#4">Geben zu Totans versigelt mit vns<ex>e</ex>r kuniglichen
                        maiestat aufgedruchtem insigel nach Crists geburt viertzehenhund<ex>er</ex>t
                        jar vnd dornach in dem xxiij jare . am nechsten donerstag vor sant Thomas
                        des heligen zwelffbott<ex>e</ex>n tag / vnserr riche des Vngrischen
                        etcetera in dem xxxvij des Romischen in dem xiiij vnd des Behemischen in dem
                        vierden jare /</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi Sigismund af Guds nåde romersk konge, til alle tider forøger af riget, og konge af
                        Ungarn, Böhmen, Dalmatien, Kroatien osv. overbringer vor kære broder, den
                        særdeles strålende fyrste hr. Erik, konge af Danmark, Sverige, Norge osv.,
                        broderlig kærlighed med forøgelse af alt godt. </p>
        <p n="b#2"> Særdeles strålende
                        fyrste og kære broder! </p>
        <p n="b#3"> Som følge af den strid, der har pågået længe
                        og til stadighed pågår imellem jer på den ene side og de højbårne brødre
                        Heinrich, Adolf og Gerhard, hertuger af Slesvig og grever af Holsten,
                        Stormarn og Schauenburg, vore kære frænder og fyrster, på den anden, og som
                        følge af at I, begge parter, har bemyndiget os til at dømme i sagen, sådan
                        som det fremgår af jeres brev med aftalen herom, byder og inviterer vi jer
                        eller jeres folk med jeres fuldmagt i kraft af nærværende brev til at være i
                        Ofen om tre måneder, efter dette vort brev er blevet jer overdraget i jeres
                        kvarter, til at pleje ret imellem begge parter ved os selv eller ved vore
                        stedfortrædere eller ved vort brev; dette i overensstemmelse med jeres
                        beseglede fuldmagt og aftale herom, som er blevet os overbragt, og I skal
                        også tage breve, beviser og det, som I ellers finder passende, med jer til den
                        samme dag. Og kan I ikke indfinde jer til førnævnte dag på førnævnte måde,
                        vil vi ikke desto mindre undersøge anliggendet imellem jer og afgøre det,
                        sådan som vi også med vort brev har meddelt jeres modpart.</p>
        <p n="b#4"> Givet i
                        Tata, beseglet med vort påtrykte kongelige majestæts segl, år 1423 efter
                        Kristi fødsel på torsdagen før den hellige apostel Sankt Thomas' dag, i vort
                        37. år som konge af Ungarn osv., i vort 14. år som romersk konge og i vort fjerde år som konge af Böhmen.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
