<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1302</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">25</num>. Translation, number of words: <num n="words">1585</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">25</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015</date>
        <idno type="dd">14240509004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>RA</repository>
                <collection>NKR</collection>
                <idno>2870</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir. Læg på 56 sider</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>29.5</height>
                        <width>22.7</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På hæftets første side står ovenfor: <q>Copia testium examinatorum
                                in partibus pro parte domini regis</q>. På hæftets sidste side, p.
                        56: 1) <q>Lecti aperti et publicati sunt dicti testes et eorum dicta et
                                attestationes per serenissimum dominum nostrum etcetera anno domini
                                millesimo cccco xxiiijo indictione secunda die martis vigesima
                                septima mensis junii.</q> 2) <q>Registrum cause atque sententie
                                inter Daciam et Holsatiam.</q> 3) <q>Registrum processus Sundre
                                Jutie</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Vidnesbyrdet er det første
                        af 15 og står står på læggets p. 1-4</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="B">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Ba">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>SRD VII p. 399-401</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Den trykte udgave i SRD afsluttes med: <q>Tempus publicacionis
                                dictorum testium prefatorum./ Lecti a parte [= aperti] et publicati
                                sunt dicti testes et eorum dicta et attestationes per serenissimum
                                dominum nostrum etcetera Christi anno MCCCCXXIIII, indictione
                                secunda, die martis, vigesima septima mensis junii./ Subscripcio
                                notarii./ Antonius de Pisis, manu propria./ Ego Antonius de Pisis
                                notarius suprascriptus publicationi dictorum testium interfui et
                                recognosci etc. ac copiam dedi suprascriptam.</q>
                        </ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>SRD VII p. l.l</bibl>
          <bibl>Dipl. Flensborgense I p. 360-64</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 6124</bibl>
          <bibl>Reg. *4698</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1424-05-09" notBefore="1424-05-09" notAfter="1424-06-27" cert="high">1424. 9. maj - 1424. 27. juni <note>Teksten daterer sig selv til 27. juni 1424. At den er blevet forelagt
                og publiceret for kong Sigismund i Ofen på denne dag, er der ingen grund til at
                betvivle. Imidlertid fremgår det af stævningen 2. maj 1424 af de holstenske grever,
                at de skulle indfinde sig i Flensborg den 9. maj, cf. 14240502003, for at overvære
                fremføringen og afhøringen af de danske vidner, og man må derfor gå ud fra, at
                afhøringen af de danske vidner fandt sted 9. maj 1424 i Flensborg. Teksten må
                således være blevet til på et tidspunkt imellem 9. maj og 27. juni 1424.Forskellen i
                påtegningerne gør, at man kan antage, at forlægget for SRD har været en nu
                tabt tekst med vidnesbyrdene. Dipl. Flensborgense går ud fra, at A har været
                forlæg for udgave i SRD. Sagen lader sig ikke afgøre med
                sikkerhed </note>
            </date>
        <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Peder af Lund aflægger vidnesbyrd om Slesvigs tilhørsforhold til Danmarks rige</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2015-12-01" who="#mh">Filen etableret af #mh 2015-12-01. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">In nomine domini amen♦ </p>
        <p n="a#2"><app><lem>Sequuntur</lem><rdg wit="#A">tilføjet o.l</rdg></app> attestaciones sive dicta testium pro parte illustrissimi principis et
                        domini domini Erici dei gracia Dacie etcetera regis coram egregio legum
                        doctore domino Ludowico de Cataneis de Verona consiliario serenissimi et
                        invictissimi principis domini nostri domini Sigismundi dei gracia Romanorum
                        etcetera regis et ipsius serenissimi domini nostri regis commissario
                        specialiter deputato / productorum receptorum et juratorum ac per ipsum
                        dominum commissarium in partibus examinatorum in causa et causis que
                        vertuntur coram serenissimo domino nostro prefato inter illustrissimum
                        dominum dominum regem Dacie etcetera ex una et illustres dominos duces
                        Sleszwicenses etcetera partibus ex altera vigore compromissi facti in dictum
                        dominum nostrum dominum Romanorum etcetera regem / descripte per me
                        Anthonium de Pisis notarium publicum et ipsarum causarum scribam specialiter
                        deputatum ab ipso serenissimo domino nostro rege ♦ </p>
        <p n="a#3">
                        Reverendissimus in Christo pater et dominus dominus Petrus dei gracia
                        Lundensis ecclesie archiepiscopus etcetera testis productus citatus et
                        juratus more prelatorum ut supra annorum sue etatis sexaginta quinque et
                        ultra ut dixit et sic ex aspectu sui corporis apparebat et diligenter
                        interrogatus et examinatus per egregium legum doctorem dominum Ludowicum
                        commissarium prefatum in latino super peticione et querela illustrissimi
                        principis et domini domini Dacie etcetera regis de almanno ad latinam
                        interpretata per interpretes serenissimi domini nostri regis Romanorum
                        etcetera ad hec deputatos super articulo qui incipit ♦ </p>
        <p n="a#4">
                        Inprimis ad suam plenam intelligenciam sub eodem suo juramento dixit se
                        tamen pro certo scire super dicta peticione et tota causa quod terra
                        Sunderjutland <app><lem>que et</lem><rdg wit="#A"><q>quet</q> A</rdg></app> alias latine dicitur Jucia australis et omnes civitates castra ville
                        et alia loca omnia videlicet Sleszwik Gottorp Fflensborg Silva <app><lem>Danica</lem><rdg wit="#A"><q>Dania</q> A</rdg></app> et alia in dicta terra contenta sub regno et dominio regis Dacie et
                        ad ipsius coronam spectant et pertinent et spectarunt et pertinuerunt de
                        jure <app><lem>a</lem><rdg wit="#A"><q>ad</q> A</rdg></app> tempore quo Dacia nominabatur regnum ♦</p>
        <p n="a#5">Interrogatus de
                        causa scire dixit se predicta scire quia regnum Dacie habet sua jura et
                        consvetudines et constituciones per ipsos regnicolas facta et factas quibus
                        incole et habitantes dicte terre Sunderjutla<ex>n</ex>d utuntur et secundum
                        que se regunt sicut in Norjutland et sic vidit servari toto tempore vite sue
                        et maxime a quinquaginta annis citra de quibus bene recordatur et vidit
                        eciam constare per cronicas auctenticas et quibus danda est fides et eciam
                        vidit plura privilegia inmunitatum et aliorum data per reges Dacie
                        monasteriis et aliis in terra predicta Sunderjutland ♦</p>
        <p n="a#6"> Et tamen
                        scit quod castra sunt in dicta terra Sunderjutland erant sub dominio regis
                        Waldemari regis Dacie et in ejus possessione videlicet castrum Hadersleff
                        quod erat commissum ad custodiam cuidam Henichino Witkop per dictum regem
                        castrum Openrav erat commissum ut supra cuidam Spiker castrum Lillethonder
                        erat commisum cuidam Peffse ut supra et quod comites Henricus et Nicolaus
                        predecessores modernorum comitum emerunt contra voluptatem presidencium ipsi
                        rengno et regnicolarum♦ </p>
        <p n="a#7">Interrogatus de tempore dixit quod sunt
                        bene quadraginta sex anni vel circa et post mortem dicti domini regis
                        Waldemari et quod dicti domini de Holsten dicta castra et castrum Gottorp et
                        Slezwik et plura alia loca tenent injuste quia habuerunt illa videlicet
                        Sleszwik et Gottorp in pignore et oblata eis pecunia restituere noluerunt
                        nec volunt de quo pignore constare vidit per literas dictorum Henrici et
                        Nicolai comitum in quibus ipsi confitentur habere in pignore ad quas se
                        eciam refert et continuando dixit quod insula Halsen cum omnibus suis
                        castris locis et pertinenciis spectat ad regnum et coronam Dacie et
                        spectavit et pertinuit a maximo et antiquo tempore ut supra de aliis dixit
                        ♦</p>
        <p n="a#8">Interrogatus de causa sciencie dixit se predicta scire quia in
                        dicta insula quondam erant castra certa ad minus tria que spectabant ut
                        supra et que rex Waldemarus habebat et tenebat et possidebat et erat illorum
                        dominus et dederat ad custodiam primo domino Jacobo Olavi militi deinde
                        domino Nicolao Ruzer et fratri suo Petro Rukenhoge et post domino Henningho <app><lem>Meynstorp</lem><rdg wit="#A"><q>Mexnstorp</q> A</rdg></app> qui mortuo ipso rege contra honorem suum et contra volupatem
                        presidencium regni illa castra et insulam vendidit comitibus Holzatzie
                        Henrico et Nicolao ♦</p>
        <p n="a#9">Interrogatus de causa sciencie dixit <app><lem>quia</lem><rdg wit="#A"><q>qui</q> A</rdg></app> vidit et bene scit a certo predicta et similiter
                        ♦</p>
        <p n="a#10">Interrogatus de Frisia dixit quod Frisia que est contigua
                        Jucie australi est pars regni Dacie et ad illud et spectat sicut alia
                        predicta loca et Sund<ex>er</ex> Jutla<ex>n</ex>d ♦</p>
        <p n="a#11">
                        Interrogatus de finibus et graniciis australis Jucie dixit quod extenditur
                        ad flumen Eydern et Lewingessuw et ad fossatum Denewerk ulterioris Jutie
                        ♦</p>
        <p n="a#12"> De causa sciencie dixit <app><lem>se</lem><rdg wit="#A"><q>sic</q> A</rdg></app> predicta bene scire quia vidit et sic communiter reputatur ab omnibus
                        et utuntur legibus et constitucionibus regni ut supra ♦</p>
        <p n="a#13">Item
                        interrogatus si scit aut audivit quod unquam pater comitum presencium
                        videlicet Hinrici Adolfi et Gerardi fratrum habuerit in feudum Sleszwik
                        Gottorp vel aliquam aliam terram vel castra in Jucia australi vel insula
                        Alsen vel in dicta Frisia ab aliquo rege Dacie respondit quod nunquam scivit
                        vel audivit quod predictorum comitum pater avus aut proavus vel alius
                        quicunque eorum predecessor habuerit predicta in feudum vel aliquid eorum
                        ♦</p>
        <p n="a#14"> Interrogatus si presens dominus rex Ericus Dacie etcetera <app><lem>investiverit</lem><rdg wit="#A"><q>investiverunt</q> A</rdg></app> presentes comites vel aliquem eorum predecessorem de aliquo castro
                        vel terra vel investituram ab aliis factam confirmavit respondit quod
                        nunquam scivit nec audivit ♦ </p>
        <p n="a#15">Interrogatus si per antiqua
                        tempora aut per presencia de consvetudine / usu seu observancia rengni reges
                        qui pro tempore fuerunt potuerunt dare in feudum aliquam civitatem castrum
                        vel villam in regno Dacie et maxime in australi Jucia et in Frisia sibi
                        contigua et in insula Alsen respondit quod nunquam vidit nec ab aliquo dici
                        audivit quod aliquis rex Dacie dederit aliquid alicui in feudum / sed bene
                        soliti <app><lem>fuerunt</lem><rdg wit="#A"><q> fuerit</q> A</rdg></app> pingnorare castra et loca et ipsa redimere et eciam soliti fuerunt
                        concedere castra et loca militibus et suis servitoribus ad certum tempus et
                        eciam ad vitam pro certis servitiis factis et faciendis
                        ♦</p>
        <p n="a#16">Interrogatus si rex Dacie aut sui predecessores potuerunt vel
                        possit dare in feudum aliquod castrum vel locum aliquem respondit quod non
                        ♦</p>
        <p n="a#17">Interrogatus de causa sciencie respondit se scire quod non
                        fuit unquam conswetum in dicto regno nec unquam fuit hoc
                        factum♦</p>
        <p n="a#18"> Item quia quando reges Dacie assumuntur <app><lem>promittunt</lem><rdg wit="#A">herefter slettet <q>vel de</q> A</rdg></app> non alienare vel diminuere de bonis regni nec eis hoc permittitur
                        nisi pro fundacione ecclesiarum et dotacione earundem et sic vidit semper
                        servari ♦</p>
        <p n="a#19">Item interrogatus dixit quod <app><lem>sunt</lem><rdg wit="#A"><q>si in</q> A</rdg></app> leges <app><lem>municipales</lem><rdg wit="#A"><q>nupciales</q></rdg></app> regni Dacie ullo unquam tempore consequi et obtinere possit et valeat
                        requiritur quod per justum tytulum et bonam fidem ac a vero et legittimo
                        possessore obtineat hoc et in causa sciencie dixit quia vidit leges
                        municipales dicti regni hoc statuentes et sic servari ♦</p>
        <p n="a#20">Et
                        continuando dixit quod secundum jura et consvetudinem regni si actor
                        peticionem suam contra reum probare potuerit secundum jura ipsius regni et
                        eo non datur amplius <app><lem>defensio</lem><rdg wit="#A"><q>defessio</q> A</rdg></app> contra actorem et sic servatur♦</p>
        <p n="a#21"> Et similiter
                        interrogatus dixit quod secundum leges dicti regni quicunque detinet vel
                        occupat domum vel agrum vel terras aut castrum civitates vel <app><lem>aliam</lem><rdg wit="#A"><q>alam</q> A</rdg></app> rem si tales res fuerint evicte a tali <app><lem>inlicito</lem><rdg wit="#A">herefter slettet <q>tenore</q> A</rdg></app> detentore per justiciam tunc victus condemnatur victori in ex ipsis
                        factis propter hanc causam et continuando dixit quod eciam talis victus
                        tenetur victori restituere omnia percepta saltem post interpellacionem et
                        peticionem datam et a tempore mote litis ♦</p>
        <p n="a#22"> Et similiter
                        interrogatus dixit quod de jure regni fuit estque quod quicunque pro dampno
                        interesse vel debitis a quoquam inpetatur ille tenetur respondere
                        affirmative vel negative videlicet ita vel non / nec per allegacionem
                        ignorancie quod hoc sit sibi incognitum si pretenderit excusatur ymmo ad
                        purgacionem secundum leges regni compellitur et sic vidit semper servari et
                        tempore servavit et habuit in practica <app><lem>ut</lem><rdg wit="#A"><q>vel</q> A</rdg></app>
               <app><lem>supra</lem><rdg wit="#A">i de øvrige vidnesbyrd følger herefter mut. mut.
                                                <q>Item interrogatus, si rex Dacie pro tempore
                                                existens consvevit inpignorare de bonis regni,
                                                respondit, quod reges Dacie consveti sunt
                                                inpignorare castra et loca regni militibus et suis
                                                servitoribus ad certum tempus et eciam ad vitam pro
                                                servitiis factis et faciendis.</q>
                  </rdg></app> ♦</p>
        <p n="a#23">Item interrogatus super interrogatoriis partis adversse
                        respondit quod est subditus et sub dicionem regis Dacie et quod nunquam
                        vidit vel audivit quod esset Ducatus specialis Sleszwicensis et Jucie ab <app><lem>antiquo</lem><rdg wit="#A">i de øvrige vidnesbyrd følger herefter mut. mut.
                                                <q>sed bene solent reges, quando sunt plures fratres
                                                vel habent filios, dare certam partem uni ex eis,
                                                sed nunquam datur in feudum, sed, illo mortuo,
                                                reddit ad regnum et coronam</q>
                  </rdg></app> ♦</p>
        <p n="a#24">Interrogatus, si est inimicus partis adversse dixit
                        quod non est♦ </p>
        <p n="a#25">Super generalibus interrogatus per ipsum dominum
                        commissarium respondit quod non testatur odio amore precio precibus aut
                        timore nec sperat inde commodum nec est informatus sic dicere vel contulit
                        cum aliis testibus et vellet obtinere partem foventem justiciam et fuit
                        injunctum quod nulli pandat presentem atestacionem et dicta donec <app><lem>fuerunt</lem><rdg wit="#A">herefter udstreget <q>po</q> A</rdg></app> publicata ♦ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1"> I Herrens navn amen.</p>
        <p n="b#2"> Her følger de edsvorne vidneforklaringer på vegne af
                        den særdeles berømmelige herre og fyrste hr. Erik, af Guds nåde konge af
                        Danmark osv., i nærvær af den fremragende doktor i retsvidenskab hr.
                        Ludovicus de Cataneis fra Verona, rådgiver og særlig udsending for vor
                        allernådigste og særdeles ubesejrede fyrste og herre, hr. Sigismund, af Guds
                        nåde romernes konge osv. Vidnerne blev ført frem og modtaget, og de blev
                        taget i ed og afhørt hver for sig af selve hr. Ludovicus i sagen og sagerne,
                        der pågår imellem den særdeles berømmelige herre, hr. kongen af Danmark
                        osv., på den ene side og de berømmelige herrer, hertugerne af Slesvig osv.,
                        på den anden, i kraft af aftalen om at lade vor nævnte herre, hr. Romernes
                        konge osv., fælde dom. Vidnesbyrdene blev nedskrevet af mig Antonius de
                        Pisis, offentlig notar og disse sagers skriver, særligt udpeget af selve vor
                        allernådigste hr. konge. </p>
        <p n="b#3"> Den allerærværdigste fader i Kristus og
                        herre, hr. Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, osv. blev indkaldt og
                        fremført som vidne og svor efter prælaters skik, som beskrevet ovenfor. Han
                        var mindst 65 år, efter han sagde, og således fremstod han også ud fra sit
                        udseende. Og han blev nøje afhørt og udspurgt af førnævnte fremragende
                        doktor i retsvidenskab og kommissær, hr. Ludovicus, på latin angående den
                        strålende fyrstes og herres, hr. kongen af Danmark og så videre, anklage og
                        klage, som var oversat til latin fra tysk af vor allernådigste hr. romernes
                        konges tolke, særligt udpeget hertil. </p>
        <p n="b#4"> Angående det første punkt i
                        kongens anklage indledte hr. Peder med under sin samme ed, at han dog med
                        hensyn til anklagens ordlyd og hele sagen med sikkerhed vidste, at landet
                        Sønderjylland, som på latin hedder Jutia australis, og alle byer, slotte,
                        landsbyer og alle andre lokaliteter, således Slesvig, Gottorp, Flensborg,
                        Dänischwold og alle andre steder i nævnte land, med rette hører under og
                        tilhører og hørte under og tilhørte kongen af Danmarks rige, herredømme og
                        dennes krone, og at dette har været tilfældet, siden Danmark kaldtes et
                        rige.. </p>
        <p n="b#5">Han blev spurgt om, hvordan han kunne vide det dette. Hertil
                        svarede han, at det var fordi, Danmarks rige havde sine love, sine sædvaner
                        og sin forfatning, som var udstedt af selve rigets indbyggere, og de der
                        beboede det nævnte land Sønderjylland anvendte samme love, sædvaner og
                        forfatning, og lod sig styre heraf, som i Nørrejylland, hvilket han havde
                        iagttaget igennem hele sit liv og især ignnem de sidste halvtreds år, der
                        var i frisk erindring, og han kunne også konstatere det ud fra autoritative
                        og troværdige krøniker. Endvidere havde han set adskillige privilegier med
                        immunitet og øvrige gunstbevillinger udstedt af de danske konger til klostre
                        og øvrige institutioner i førnævnte land Sønderjylland. </p>
        <p n="b#6"> Følgende var
                        under kong Valdemar af Danmarks herredømme og i hans besiddelse: Slottet
                        Haderslev, hvis bestyrelse han overdrog en vis Henneke Witkop, slottet
                        Åbenrå, som blev betroet til en vis Spiker, slottet Lilletønder blev
                        overdraget til en vis Peffse som nævnt. Dette købte greverne Heinrich og
                        Claus, de nuværende grevers forgængere, imod rigsforstandernes og
                        indbyggeres vilje. </p>
        <p n="b#7">Da han blev spurgt om, hvornår dette fandt sted,
                        sagde han, at det var cirka 46 år siden efter hr. kong Valdemars død, og at
                        de nævnte holstenske herrer besidder nævnte slotte, slottene Gottorp og
                        Slesvig og adskillige andre steder med urette, fordi de har haft disse,
                        nemlig Slesvig og Gottorp, i pant, og selv om de er blevet tilbudt
                        indløsning herfor, ville og vil de ikke udlevere pantet. At dette vitterligt
                        er pant har han set i breve udstedt af førnævnte grever Heinrich og Claus, i
                        hvilke de erklærer at have det i pant. Til disse breve henviste han også, da
                        han fremførte, at øen Als med alle sine slotte, steder og tilliggender hører
                        til og har tilhørt Danmarks rige og krone altid og til enhver tid, som
                        udtrykt ovenfor. </p>
        <p n="b#8">Han blev spurgt om, hvorfor han vidste dette. Hertil
                        svarede han, at hans viden skyldtes det forhold, at på nævnte ø tilhørte
                        slottene – på nær tre – førhen det danske rige som nævnt ovenfor, og dem
                        havde kong Valdemar haft, besiddet og ejet, og han havde været deres herre.
                        Til høvedsmænd for slottene havde han haft hr. Jakob Olufsen, ridder,
                        dernæst hr. Niels Rusere og dennes broder Peder Rukenhoge og til sidst hr.
                        Henning Meinerstorp, som mod sin ære og mod rigsforstandernes vilje solgte
                        slottene og øen til holstenergreverne Heinrich og Claus efter kongen var
                        død.</p>
        <p n="b#9"> Han blev spurgt om, hvordan han kunne vide dette. Hertil svarede
                        han, at han havde set det ske og vidste udmærket og sikkert, hvordan det
                        forholdt sig med det foregående og lignende. </p>
        <p n="b#10">Han blev udspurgt om
                        Friesland. Hertil svarede han, at Friesland ligger op ad Sønderjylland, og
                        at det er en del af Danmarks rige og hører til dette ligesom de øvrige
                        førnævnte steder og Sønderjylland. </p>
        <p n="b#11">Om skellene og Sønderjyllands
                        grænser sagde han, at Danmarks rige gik til floden Ejderen, Leventzau og til
                        forsvarsværket Dannevirke. Dette var den yderste grænse. </p>
        <p n="b#12">Adspurgt om,
                        hvordan han kunne vide dette, sagde han, at han vidste det førnævnte, fordi
                        han havde set det, og fordi det var almindelig kendt af alle: De (friserne)
                        benytter kongerigets love og forordninger som nævnt ovenfor. </p>
        <p n="b#13">Han blev
                        fremdeles spurgt, om han kendte noget til, at faderen til de nuværende
                        grever, brødrene Heinrich, Adolf og Gerhard, nogensinde skulle have været
                        forlenet med Slesvig, Gottorp eller noget andet land eller slot i
                        Sønderjylland, på øen Als eller i førnævnte Friesland af nogen konge af
                        Danmark. Hertil svarede han, at han ikke vidste eller havde hørt, at
                        førnævnte grevers fader, bedstefader eller oldefader eller nogen som helst
                        anden af deres forgængere skulle have haft det førnævnte eller dele heraf
                        som len.</p>
        <p n="b#14"> Han blev spurgt, om den nuværende konge af Danmark, hr.
                        Erik, konge osv., havde forlenet de nuværende grever eller nogen af deres
                        forgængere med noget slot eller land, eller bekræftet andres forlening i
                        denne henseende, til hvilket han svarede, at det havde han ikke hørt og
                        vidste ikke noget om.</p>
        <p n="b#15"> Han blev spurgt om, hvorvidt de konger, der har
                        været hidtil fra gammel eller ny tid ved sædvane, hævd eller rigets lov har
                        kunnet give en by, et slot eller en landsby til len i Danmarks rige, især
                        hvad Sønderjylland og de dermed forbundne territorier i Friesland og øen Als
                        angik. Han svarede, at han aldrig havde erfaret, at nogen dansk konge havde
                        givet noget i len til nogen, om end det var almindeligt at pantsætte og
                        genindløse slotte og steder; det var ligeledes almindeligt at overdrage
                        slotte og steder til riddere og deres tjenere for deres tjeneste i et vist
                        stykke tid, herunder også for livstid for visse særlige udviste og
                        fremtidige tjenester. </p>
        <p n="b#16">Han blev spurgt, om Danmarks konge eller dennes
                        forgænger har kunnet give et slot eller en lokalitet i len, hvortil han
                        svarede nej. </p>
        <p n="b#17">Han blev spurgt, hvordan han kunne vide det, hvortil han
                        svarede, at det aldrig har været sædvane i nævnte rige, og at det aldrig var
                        blevet gjort. </p>
        <p n="b#18">Således, når Danmarks konger antages, lover de ikke at
                        afhænde eller formindske rigets gods og dette tillades dem ikke undtagen i
                        de tilfælde, hvor det drejer sig om stiftelser af kirker eller gaver til
                        samme, og han vidste, at dette altid var blevet overholdt. </p>
        <p n="b#19"> Adspurgt
                        forklarede han endvidere: Hvis nogen i henhold til Danmarks riges
                        landskabslove på noget tidspunkt skulle formå at opnå adkomst til og
                        erhverve (gods), krævede det, at han erhvervede dette ved ret adkomst og god
                        tro og fra den sande og lovlige ejer. Til spørgsmålet om, hvordan han vidste
                        dette, sagde han, at han havde set, at de danske landskabslove fastsatte det
                        således, og at de fungerede sådan.</p>
        <p n="b#20"> Han sagde fremdeles, at det
                        forholdt sig således ifølge kongerigets lov og sædvane, at, hvis en anklager
                        kunne bevise sin anklage imod den anklagede, blev der ifølge samme lov og
                        sædvane ikke givet den anklagede yderligere mulighed for at forsvare sig.
                        Dette blev holdt i hævd. </p>
        <p n="b#21">Ligeledes adspurgt i denne henseende sagde
                        han, at hvem som helst der var anklaget for ulovligt at have usurperet hus,
                        mark, territorium, slot, by eller andet, ville blive fradømt dette ved en
                        domstol, og han ville blive dømt til at yde erstatning af alt det oppebårne
                        i det mindste fra det tidspunkt, hvor anklagen blev indgivet, og fra den
                        tid, retsstriden blev påbegyndt. Sådan forholdt det sig ifølge dansk
                        lov.</p>
        <p n="b#22"> Endvidere, forklarede han, havde det forholdt sig og forholder
                        sig sådan ifølge rigets ret, at hvem som helst der af nogen anklages for
                        skade, kontraktbrud eller gæld, han skal erklære sig skyldig eller
                        ikke-skyldig i anklagen, således at han ikke kan undskylde sig under skjul
                        af at være uvidende i anklagen, men snarere tvinges til retten efter
                        kongedømmets love. Således havde han altid set og hørt, at det forholdt sig,
                        og i tidens løb har han selv handlet i overensstemmelse hermed.<note><q>I de
                                        øvrige vidnesbyrd er herefter tilføjet en yderligere
                                        passus:</q> Fremdels blev han spurgt, om Danmarks konger
                                plejede at pantsætte rigets gods, hvortil han svarede, at kongerne
                                plejede at pantsaætte slotte og rigets strategiske steder og plejede
                                ligeledes at genindløse disse; kongerne plejede at overlade dem til
                                rigets riddere og deres mandskab for et fastsat stykke tid; nogen
                                gange også for livstid for tjeneste.</note>
            </p>
        <p n="b#23"> Adspurgt i henhold til modpartens spørgsmål, sagde han, at han var undersåt
                        i Danmarks rige, og at han aldrig havde erfaret, at der skulle have været et
                        særligt hertugdømme ved navn Slesvig eller Jylland.<note><q>I de øvrige
                                        vidnesbyrd er herefter tilføjet en yderligere passus:</q>
                                Men kongerne plejer i tilfælde af yngre brødre eller flere sønner at
                                give dette land til en af disse, dog aldrig som len; når indehaveren
                                er død, vender det tilbage til riget</note>
            </p>
        <p n="b#24">Han blev spurgt, om han var fjende af modparten, til hvilket han svarede
                        nej.</p>
        <p n="b#25"> Adspurgt om de generelle forhold af hr. kommissæren svarede han,
                        at hans vidnesbyrd ikke skyldtes had, lidenskab, betaling, bønner eller
                        frygt. Ej heller håbede han på nogen fordel heraf, hans vidnesbyrd var ikke
                        instrueret, ej heller havde han afstemt sit vidnesbyrd med andre vidner, han
                        ønskede blot retfærdighed for sin part, og det blev pålagt ham ikke at
                        gengive nærværende erklæring og udsagn, føren de er blevet
                        offentliggjort.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
