<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">746</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>. Translation, number of words: <num n="words">868</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015</date>
        <idno type="dd">14240510001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <idno>NKR 2796-b, bagsiden, cf. 14230109001</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>Venstre margin af notarunderskriften er indrykket for at give plads til notarmærket</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository/>
                <idno>Ludovicus de Cattaneis' notarialinstrument med akterne forud for Ofen-dommen, tabt</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository/>
                <idno>SRD VII p. 358-59</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>SRD VII l.l</bibl>
          <bibl>Reg. *4692 (m. dato 11. maj</bibl>
          <bibl>cf. Rep. 5999</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1424-05-10" notBefore="1424-05-10" notAfter="1424-05-11" cert="high">1424. 10. maj - 1424. 11. maj</date>
        <placeName cert="high">Slesvig by</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hertug Heinrich af Slesvig erklærer i tilknytning til en af hertug Wilhelm af Braunschweig udstedt vidisse, 
                at Ludovicus de Cattaneis ikke indfandt sig til vidneførelsen i Slesvig by, og foranlediger Matheus Ditmari til at
                udfærdige notarialvidne herom</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-12-04" who="#mh">Filen etableret af #mh 2014-12-04. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">In nomine domini Amen ♦</p>
        <p n="a#2"> Anno a nativitate ejusdem millesimo
                        quadringentesimo vicesimo quarto indictione secunda die vero decima mensis
                        maij hora vesperorum vel quasi pontificatus sanctissimi in Christo patris et
                        domini nostri domini Martini divina providencia pape quinti anno septimo in
                        civitate Sleszwicensi in domo habitacionis Hinrici Veghebode<ex>n</ex> civis
                        dicte civitatis in reverendi in Christo patris et domini domini Hinrici
                        episcopi tociusque capituli ecclesie nec non proconsulis et consulum
                        civitatis Sleszwicensis nonnullorumque militum et militarium in numero
                        copioso meique notarii publici et testium infrascriptorum ad hoc specialiter
                        vocatorum et rogatorum presencia personaliter constitutus illustris princeps
                        et dominus dominus Hinricus dux Sleszwicensis ac comes Holtzacie Stormarie
                        et in Schowe<ex>n</ex>borgh ♦</p>
        <p n="a#3">Exposuit quando pridie per quendam
                        Ludovicum de Catteneis asserentem se legum doctorem et illustrissimi ac
                        serenissimi principis et domini nostri domini Sigismundi Romanorum etccetera
                        regis in causis que coram eo sicut arbitro inter ipsum dominum ducem
                        Sleszwicensem et fratres ejus ex una ac illustrissimum principem et dominum
                        dominum Ericum etc. Dacie regem vertuntur commissarium ad instar citacionis
                        vocatus esset quatenus die et hora et loco suprascriptis coram ipso asserto
                        commissario produceret jura privilegia literas testes et munimenta quibus in
                        dictis causis uti vellet ♦</p>
        <p n="a#4"> Volens itaque idem dominus dux pro
                        parte sua et suorum fratrum in quantum ex dicta pretensa citacione teneantur
                        satisfacere dictum hospitem domus suprascripte cum quo dictus assertus
                        commissarius prius ut ex confessione ejusdem hospitis ibidem facta clarebat
                        hospitabatur interrogavit an ne dictus Ludovicus ibi hodie advenisset vel
                        adhuc speraretur advenire et quia tunc in responso ab eodem hospite
                        negativam recepit dictus dominus dux solempniter protestatus fuit de
                        absencia dicti Ludovici et quod per ipsum <app><lem>dominum</lem><rdg wit="#A">Tilføjet i venstre margin</rdg></app> ducem non staret quominus omnia debite exequerentur ♦</p>
        <p n="a#5">Ad
                        quod eciam efficacius ostendendum nonnulla originalia privilegia et literas
                        salva et sana inter que et quas hic a tergo per modum transsumpti tres
                        inserte eciam originaliter existebant ac testes vivos in numero copioso
                        quamplurimum venerabiles et fidedignos que et quos omnia coram dicto asserto
                        commissario si venisset se producturum protestabatur in medium exhibuit et
                        produxit♦</p>
        <p n="a#6"> Obtinens tandem cum instancia debita quod in defectum
                        dicti asserti commissarii et alias in omnem meliorem modum et eventum
                        sigilla hujusmodi privilegiis et literis appensa de mandato et ad citacionem
                        dicti domini episcopi Sleszwicensis tanquam principis ecclesiastici cum
                        protunc alium autenciorem habere non posset per honorabiles viros Johannem
                        Houweschild et Marquardum Vlottow canonicos Sleszwicenses ibidem apprehensos
                        mediis suis corporalibus juramentis que super hoc ut prefertur jussi et
                        citati in ejusdem domini episcopi manibus tactis scripturis sacrosanctis
                        prestiterunt per omnia debite recognosci ♦</p>
        <p n="a#7"> Et quia ipsa sigilla
                        illorum quorum in ipsis literis et privilegiis fore dicuntur esse
                        testificabantur ♦</p>
        <p n="a#8">Ad cujus eciam domini ducis instanciam
                        ulterius michi notario infrascripto dictus dominus episcopus mandavit
                        quatenus literas et privilegia quorum tenores hic retro per illustrem
                        principem et dominum dominum Wilhelmum Brunswicensem etcetera ducem prius
                        sunt transsumpti cum eorum veris originalibus ut prefertur eciam exhibitis
                        et recognitis diligenter adjuncto michi domino Marquardo supradicto
                        auscultarem et si opus esset denuo transsumeret et exemplaret suumque
                        decretum ordinarium interposuit volens et decernens quod transsumptis et
                        exemplatis et auscultatis hujusmodi sicut veris eorum originalibus predictis
                        in judiciis et extra plena fides adhiberetur ♦</p>
        <p n="a#9"> Acta sunt hec
                        anno indictione die mense hora pontificatu et loco quibus supra presentibus
                        ibidem venerabilibus viris dominis Nicolao Buterueld Cantore ac Tymmone Boet
                        et Hermanno Denen canonicis ecclesie Sleszwicensis testibus ad premissa
                        vocatis pariter et rogatis ♦</p>
        <p n="a#10">Quibus quidem mandatis altero die
                        immediate sequenti ego notarius infrascriptus una cum domino Marquardo
                        obtemperans tres transsumptos tenores retroscriptos cum eorum originalibus
                        predictis in castro Gottorp Sleszwicensis diocesis auscultavi et inveni per
                        omnia concordare presentibus ibidem venerabilibus et circumspectis viris
                        dominis magistro Nicolao Sachow preposito ejusdem ecclesie ac Marquardo
                        predicto testibus ad premissa vocatis pariter et rogatis ♦</p>
        <p n="a#11">Super
                        quibus omnibus et singulis dictus illustris princeps et dominus dominus
                        Hinricus dux etcetera petiit sibi a me notario publico infrascripto unum vel
                        plura publicum seu publica fieri instrumentum vel instrumenta
                        ♦</p>
        <p n="a#12"><figure><figDesc>Til venstre herfor Matheus
                                Ditmars notarmærke</figDesc></figure>Et ego Matheus Ditmari clericus Brandeburgensis diocesis
                        publicus imperiali auctoritate notarius quia predictis protestacioni ac
                        originalium literarum privilegiorum et testium memoratorum in medium
                        exhibicioni et productioni literarumque et sigillorum recognicioni
                        auscultacioni ac decreti ordinarii interposicioni omnibusque aliis et
                        singulis dum sic ut premittitur agerentur et fierent una cum prenominatis
                        testibus presens interfui eaque omnia et singula sic fieri vidi audivi et
                        feci ideo hoc presens publicum instrumentum per me fideliter conscriptum
                        exinde confeci subscripsi publicavi et in hanc publicam formam redegi
                        signoque et nomine meis solitis et consvetis signavi rogatus et requisitus
                        in fidem et testimonium omnium et singulorum premissorum ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I Herrens navn amen. </p>
        <p n="b#2">År 1424 efter samme herres fødsel, i den anden
                        indiktion, sandelig den 10. maj om aftenen eller deromkring i vor
                        allerhelligste fader og herre i Kristus, hr. Martin 5., ved Guds forsyn
                        pave, syvende år, i Slesvig by, i huset tilhørende Heinrich Vegheboden,
                        borger i samme by, indfandt den berømmelige fyrste og herre, hr. Heinrich,
                        hertug af Slesvig, greve af Holsten, Stormarn og Schauenburg sig personligt
                        i nærvær af den ærværdige herre og fader i Kristus, hr. Heinrich, biskop af
                        Slesvig, hele Slesvig kirkes kapitel, borgmester og rådmænd i byen Slesvig,
                        et stort antal af riddere og riddermæssige mænd samt mig, den offentlige
                        notar, og nedentående vidner, særligt adspurgt og indkaldt til denne
                        forretning.</p>
        <p n="b#3">Hertugen fremstillede, hvorledes han i går ved en kopi af
                        en stævning var blevet indkaldt af Ludovicus de Cattaneis, for at han i dag
                        på ovennævnte sted og tid skulle fremføre rettigheder, privilegier, breve,
                        vidner og skrifter, som han ville anvende i sagerne imellem selve hr.
                        hertugen af Slesvig og hans brødre på den ene side og den særdeles
                        berømmelige fyrste og herre, hr. Erik, konge af Danmark osv.; den Ludovicus
                        som udgiver sig for at være doktor i retsvidenskab og udsending for den
                        særdeles berømte og allernådigste fyrste og herre, vor herre Sigismund
                        Romernes konge osv., voldgiftsdommer i førnævnte sager, som pågår for ham.
                        </p>
        <p n="b#4">Samme hr. hertug ville retfærdiggøre sig for sit eget og sine brødres
                        vedkommende i den udstrækning, de skylder dette ud fra nævnte såkaldte
                        stævning, og han spurgte nævnte gæstgiver, hos hvem den nævnte angivelige
                        kommissær før har været indlogeret, således som det fremgik af gæstgiverens
                        egen erklæring, om nævnte Ludovicus i dag var kommet hertil eller ej, eller
                        om man endnu kunne håbe på dette. Hertil svarede gæstgiveren nej, hvorfor
                        nævnte hertug højtideligt erklærede, at nævnte Ludovicus var udeblevet, og
                        at det derfor ikke var hertugens skyld, at alle disse anliggender ikke kunne
                        udføres forskriftsmæssigt.</p>
        <p n="b#5">For desto mere effektivt at afvikle
                        forretningen fremviste han en del originale, velbevarede og ubeskadigede
                        privilegier og breve, blandt hvilke tre i form af en vidisse var optaget her
                        på bagsiden i deres oprindelige ordlyd, og endvidere fremførte han særdeles
                        ærværdige og troværdige levende vidner i stort antal. Han erklærede, at han
                        ville have fremført alle disse for den angivelige kommissær, hvis denne
                        havde indfundet sig.</p>
        <p n="b#6"> Han opnåede da på pligtskyldig anmodning, at de
                        til brevene vedhæftede segl - i nævnte påståede kommissærs fravær og i
                        øvrigt med henblik på sagens bedre behandling og udfald - blev anerkendt af
                        de ærværdige herrer Johannes Houwenschild og Marquard Vlottow, kannikker i
                        Slesvig. Dette skete efter befaling og stævning af den nævnte hr. biskop af
                        Slesvig i dennes egenskab af kirkefyrste, da man ikke på det tidspunkt kunne
                        få fat i nogen med større myndighed. Johannes og Marquard aflagde på en hver
                        måde forskriftsmæssigt deres korporlige ed angående denne sag, befalet og
                        stævnet som nævnt, ved berøring af de hellige skrifter i samme biskops
                        hænder.</p>
        <p n="b#7"> Derfor vidnede de på, at seglene tilhørte dem, som brevene og
                        privilegierne sagde, de gjorde. </p>
        <p n="b#8"> Til slut befalede hr. biskoppen på
                        hr. hertugens indstændige anmodning mig, nedenstående notar, at jeg
                        omhyggeligt under deltagelse af ovennævnte hr. Marquard skulle sammenligne
                        de breve og privilegier, hvis ordlyd er transsumeret her på den anden side
                        af den berømmelige fyrste og herre, hr. Wilhelm, hertug af Braunschweig
                        osv., med deres sande originaler, der som sagt er blevet fremlagt og
                        genkendt, og transsumere dem i flere eksemplarer, hvis nødvendigt. Og han
                        udstedte sit biskoppelige dekret, hvori han ville og bestemte, at der både
                        inden og uden for domstolene skulle vises samme tiltro til de både kopierede
                        og undersøgte transsumpter, som til deres førnævnte ægte originaler.</p>
        <p n="b#9">
                        Dette blev handlet ovennævnte år, indiktion, dag, måned, time, pontifikat og
                        sted under tilstedeværelse af de ærværdige mænd, herrene Nicolaus Buterueld,
                        kantor, Timme Boet og Hermann Denen, kanniker i Slesvig kirke, der var
                        særligt hidkaldt og adspurgt som vidner til førnævnte forretninger. </p>
        <p n="b#10">I
                        medfør af befalingen sammenlignede jeg nedennævnte notar den påfølgende dag
                        sammen med hr. Marquard lydigt de tre på den anden side nedskrevne
                        transsumpter med deres originaler på Gottorp slot, Slesvig stift, og jeg
                        fandt, at transsumpter og breve stemte overens. Til stede sammesteds var de
                        ærværdige og omsigtsfulde mænd, herrene magister Nicolaus Sachow, provst i
                        Slesvig, og førnævnte Marquard, hidkaldt og adspurgt som vidner til denne
                        forretning.</p>
        <p n="b#11"> Om alt dette, i sin helhed og i hver enkelthed, anmodede
                        nævnte berømmelige fyrste og herre, hr. Heinrich, hertug osv., at jeg
                        nedenstående offentlige notar udfærdigede et eller flere offentlige
                        instrumenter til ham.</p>
        <p n="b#12"><figure><figDesc>Til venstre herfor Matheus
                                Ditmars notarmærke</figDesc></figure>Og fordi jeg Matheas Ditmari, klerk i
                        Brandenburg stift, offentlig notar på kejserlig myndighed var til stede ved
                        erklæringen, fremvisningen og fremlæggelsen af de originale breve og
                        privilegier, fremføring af de nævnte vidner i forsamlingens midte,
                        anerkendelse af seglenes gyldighed, sammenligningen, og udstedelsen af det
                        biskoppelige dekret, i helheden såvel som i alle enkeltheder, medens de
                        fandt sted som beskrevet, og så og hørte og udførte det, har jeg derfor
                        udfærdiget, underskrevet og publiceret nærværende offentlige instrument,
                        omhyggeligt skrevet af mig selv, og jeg har redigeret det i den offentlige form og
                        signeret det med mit sædvanlige navn og mærke, hidkaldt og adspurgt dertil som
                        troværdigt vidnesbyrd om det foregående i sin helhed og alle sine
                        enkeltheder.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
