<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">511</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">519</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14250311001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Kongens Arkiv (RA. Slesvig 74) = NKR c-2907</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>29.5</height>
                        <width>28.0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Med bagsidepåskrift: <q>3 duces de Brunswiic. Littere regis romanorum
                              ad tres duces de Brwnswich</q>. På plica: <q>Ad mandatum domini regis Iohannes episcopus zagrebiensis
                                 cancellarius</q>.</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Kong Sigismunds lille segl påtrykt bagsiden</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 6180 (i uddrag)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1425-03-11" notAfter="1425-03-11" cert="high">1425. 11. marts</date>
        <placeName cert="high">Tata</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Den tysk-romerske kong Sigismund skriver til hertugerne af
                           Braunschweig med anmodning om at være kong Erik behjælpelig med at
                           gennemføre den af Sigismund selv afsagte dom, hvorved Sønderjylland
                           tildømtes den danske krone</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-05-05" who="#mh">MH oprettet</change>
      <change when="2009-07-01" who="#mh">MH rettet</change>
      <change when="2009-12-16" who="#vw">VW rettet</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p n="a#1">Wir <persName>Sigmund von gotes gnaden romisch<ex>er</ex> kunig</persName> zu
               allentzeiten merer des richs vnd zu Vngern zu Behem etcetera kunig / embieten den
               hochgebornen <persName>Bernharten </persName>/<persName> Otten</persName> / vnd
                  <persName>Erichen </persName>hertzogen zu Brunswick etcetera vnsern lieben oheimen
               vnd fursten vnser gnad / vnd alles gut / ♦</p>
        <p n="a#2">Hochgebornen lieben oheimen vnd fursten / wir haben v<ex>or</ex>nomen / wie
               die hochgerborne <persName>Heinrich</persName>
               <persName> Adolff</persName> vnd <persName>Gerhard grauen zu Holsten</persName> /
                  vns<ex>er</ex>e liebe oheim<ex>e</ex> vnd fursten / wider solichen anlasz / den
               sie an vns / als eynen obristen richter / vnd entscheider / mit iren versigelten
               brieffen getan / vnd gegangen haben / von solicher tzweitracht wegen / die tzwischen
               dem durchluchuchtigisten fursten h<ex>er</ex>n <persName>Eriken zu Denmarken Sweden
                  Norweien etcetera kunig</persName> vns<ex>er</ex>m lieben bruder an eynem vnd in
               an dem and<ex>er</ex>n teile / nemlich vmb <placeName>Iutland </placeName>/ vnd
               andere lande gewesen sind / komen / vnd dorumb an das geistlich gericht / das nicht
               tzimlich ist / getzogen haben / dauon dem heiligen riche / vnd ouch vns als irem
               richter / vnd ordenlichen richter gros<ex>es</ex> vnrecht / vnd zukurtz geschicht /
               sunderlich vnd das wider iren geswornen eyde / vnd verschribung ist die da clerlich
               lauten / wider vns<ex>er</ex>n vszspruch vnd urteil das wir tun wurden / vnd nú getan
               haben / nicht zutun / sunder das zuhalden / vnd dem nachtzugeen / on alle infell vnd
               irrung damit wir / vnd <placeName>das heilige riche</placeName> an uns<ex>er</ex>n
               eren / geleidigt / vnd groszlich gesmähet werden / ♦</p>
        <p n="a#3">Vnd wann wir von rechts wegen / vnd als wir das ouch schuldig seyn
               zubehaltnüsze vns<ex>e</ex>r vnd des richs eren gen den ergenanten graue<ex>n</ex>
               Heinrichen / Adolffen / vnd Gerharten zufaren / als gen den die das laster der
               geleidigten maiestat begangen haben / es were deme das si solich gedinge abtreten /
               vnd widerrufen / vnd in vns<ex>er</ex>n kuniglichen hofe / vnd fur vns quemen / das
               recht zusuchen / vnd furtzubrengen / was gebrechens sie doran haben / de in vnd allen
               andern vns<ex>er</ex>n vnd des richs vndertanen / rechts genüg widerfaren / vnd nicht
               gebrechen sol / als wir in dann in vns<ex>er</ex>n brieffen volliclicher dorumb
               schreiben / vnd sint demmal wir ouch eyn gut getrawen zu euch haben / als zu den /
               die wir liebhaber / vnd beschirmer / vns<ex>e</ex>r vnd des richs eren / erkennen /
               dorumb so begeren wir / vnd gebieten euch ouch von romischer kuniglicher macht in
               crafft disz briefs / wenne euch der ergenan<ex>t</ex> vnser lieber bruder /
               zuvolfurung synes rechtens / das im durch vnse vrteil zugesprochen worden ist /
               erfordern / vnd vmb hilff vnd bystand anruffen wirt / das ir im dan<ex>n</ex> wider
               die ege<ex>nanten</ex> von Holsten / vnd alle ire helffer / vnd byleger / vnd guter /
               nach allem ewerm vormogen hilfflich vnd bystendig seyt / bisz sie uns<ex>er</ex>n
               vrteiln gehorsam / vnd gewertig sin / vnd den nachgeen / als billich ist /. ♦</p>
        <p n="a#4">Demselben vns<ex>er</ex>m vszpruch / ouch keyn comissio / oder befelhnisz die
               villicht in dem <placeName>hofe zu Rome </placeName>dawider gescheen oder suszt
               vszgangen were / von rechts wegen keyn irrung / noch schaden bringen mag / vnd
               bewiset euch dorynne / als wir euch des sunderlich wol glauben vnd getrawen / doran
               uber die gerechtikeit vnd gehorsamkeit die ir doran erfullet / so verdient ir von vns
               / vnd dem heiligen riche grosz danknemykeit /. ♦</p>
        <p n="a#5">Vnd wir wollen das gen euch in allem gut gnediclich erkennen / ♦</p>
        <p n="a#6">Geben zum <placeName>Tottoz</placeName> an dem suntag oculi in der vasten /
                  vns<ex>e</ex>r riche des vngrisch<ex>e</ex>n etcetera in dem xxxviii des
                  romisch<ex>e</ex>n in dem xv vnd des behemischen im funften jaren ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1"> Vi Sigismund af Guds nåde romersk konge, til alle tider forøger af riget og
               konge af Ungarn, Bøhmen etc. tilbyder de højbårne Bernhard, Otto og Erich hertuger af
               Braunschweig etc, vore kære slægtninge og fyrster vor nåde og alt godt.</p>
        <p n="b#2">Højbårne kære slægtninge og fyrster. Vi har erfaret, at de højbårne grever af
               Holsten Heinrich, Adolf og Gerhard, vore kære slægtninge og fyrster, mod sådan
               aftale, som de har indgået ved os som øverste dommer og voldgiftsdommer med deres
               forseglede breve, på grund af sådanne stridigheder, som har været mellem den mest
               strålende fyrste, hr. Erik konge af Danmark, Sverige, Norge etc. vor kære broder på
               den ene side og dem på den anden side, nemlig angående Jylland og andre lande, er
               kommet og har bragt det for den gejstlige ret, hvilket ikke er passende, hvorved der
               er sket det hellige rige og også os som deres dommer og retmæssige dommer stor uret
               og skade, og det er i særdeleshed mod deres svorne ed og skriftlige aftale, som klart
               lyder på ikke at gøre noget mod vores kendelse og dom, som vi ville udtale og nu har
               afsagt, men at at overholde den og følge den uden nogen indgreb og forhindringer,
               hvorved vi og det hellige romerske rige blev krænket og i høj grad fornærmet på vores
               ære.</p>
        <p n="b#3">Og når vi, som vi også er skyldige for at bevare vores og rigets ære for
               rettens skyld, farer frem imod de førnævnte grever Heinrich, Adolf og Gerhard som
               dem, der har begået majestætsfornærmelse, med mindre de ville opgive og tilbagekalde
               sådant anliggende og komme til vort kongelige hof og træde frem for os for at søge og
               fuldbyrde retten, hvad skade de lider derved, når der skal vederfares dem og alle
               andre af vores og vort riges undersåtter fuld ret, og de ikke skal mangle den, som vi
               skriver udførligt i vore breve, og siden vi også har god tillid til Eder som dem, som
               vi erkender som tilhængere og beskyttere af vores og rigets ære; når det er således,
               så begærer vi og byder Eder også af romersk kongelig magt i kraft af dette brev, at
               når den førnævnte vor kære broder kræver opfyldelse af sin ret, som er tilkendt ham
               gennem vor dom, og anråber om bistand og hjælp, at I så efter al Eders evne hjælper
               og bistår mod de førnævnte fra Holsten og alle deres hjælpere og forbundsfæller og
               godser, til de adlyder og giver agt på vore domme og følger dem, som det er rimeligt.</p>
        <p n="b#4">Mod samme vor kendelse kan ingen kommission eller befaling, som måske kunne
               være sagt ved hoffet i Rom eller udgået derfra, bringe nogen retslig hindring eller
               skade og beviser I deri, at I er, som vi i særdeleshed tror og tiltror Eder ved den
               retfærdighed og lydighed, som I derved opfylder, så fortjener I af os og det hellige
               romerske rige stor taknemmelighed.</p>
        <p n="b#5">Og vi vil nådigt i alt erkende det over for Eder.</p>
        <p n="b#6">Givet i Tata søndag Oculi i fasten i vort ungarske etc. riges 38. i det
               romerske i det 15. og det bøhmiske i det 5. år.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
