<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">609</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">24</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14250609001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarkiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse på bagsiden: <q>Den ersemen vorsichtigen mannen, hern borgermestern
        unde radmannen to Reval, kome desse bref myt werdicheit</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Rester af et brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge, Liv-, Esth- u. Curländ. Urkundenb. 5, nr. 2243, sp. 377-378 (med forkert datering
      til 1418)</bibl>
               <bibl>Hildebrand, Liv-, Esth- u. Curländ. Urkundenb. 7, nr. 298, p. 211-212 (regest med korrekt
      datering)</bibl>
               <bibl>Hanserec. VII., nr. 814, p. 578-579</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-06-09"
                  notBefore="1425-06-09"
                  notAfter="1425-06-09"
                  cert="low">1425. 9. juni<note>Richard Lange og Hermann Butenschön er efter alt at dømme blevet sendt til
    København i maj 1425 for at forhandle om udleveringen af det strandede gods på Gotland (jf. <ref target="14250516002">DD. 1425. 16. maj, nr. 14250516002</ref>)</note></date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Richard Lange, rådmand i Reval, og Hermann Butenschön, rådmand i Dorpat, meddeler rådet i
      Reval, at de nu har været i København i 14 dage, og at de har fremlagt deres sag for kong Erik
      7. af Pommern. Kong Erik ville imidlertid først give dem et svar, når han havde hørt, hvad hr.
      Trued Hase havde at fortælle. Efter Trued Hase ankom til København den 7. juni, har han
      fremlagt sagen temmelig vilkårligt for kong Erik i Lange og Butenschöns fravær, og allerede
      den 8. juni er Trued Hase rejst fra København, men de håber stadig, at sandheden vil komme for
      en dag.</ab>
            <ab>Lange og Butenschön har derfor talt med ærkebiskoppen af Uppsala og Klaus Lydekesson,
      høvedsmand på Åbo slot, som har rådet dem til at lade sagen hvile indtil sankthansdag, idet
      både hansestædernes udsendinge, alle biskopperne i de tre riger og rigernes råd vil komme til
      København til den tid. På den måde mener ærkebiskoppen og Klaus Lydekesson, at sagen vil få en
      god afslutning.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler de, at de har erfaret, at hansestædernes udsendinge er på vej til
      Flandern.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler de, at hr. Johann Oldinkhoff har været hos dem. Oldinkhoff ønsker, at
      rådet i Reval skal anbefale ham over for ordensmesteren for Den Tyske Orden. I den forbindelse
      meddeler de, at Oldinkhoff vil være i Reval den 24. juni. Kong Erik og dronning Philippa har
      forsynet ham med anbefalingsbreve til ordensmesteren, således at Oldinkhoff kan få
      kompturembedet i Sverige.</ab>
            <ab>Endelig meddeler Lange og Butenschön, at de har pålagt Klaus Lydekesson at sende nærværende
      brev til rådet i Reval, idet han nu rejser mod Åbo. De opfordrer desuden rådet i Reval til at
      sende deres svar direkte til Lydekesson, som således kan tage det med sig fra Åbo, idet han
      skal være tilbage i København til sankthansdag.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-01-11" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-01-11. </change>
         <change when="2018-01-11" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-01-11. </change>
         <change when="2018-01-25" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-01-25. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Unsen wyllygen deynst in al dem, dat wy gudes vormogen.</p>
            <p n="a#2">Ersemen leven hern.</p>
            <p n="a#3">Wy bydden ju to weten, dat wy hir gelegen hebben by <app>
                  <lem>XIV</lem>
                  <rdg>ændret efter Bunge l.l.; Hanserec. l.l. læser <q>14</q>
                  </rdg>
               </app> dagen.</p>
            <p n="a#4">Unde wy hebben gewest by unsen gnedigen hern, dem konyng, unde hebben ene unse zake to
      kennende geven.</p>
            <p n="a#5">Also was her Trud Hasse noch nycht hir; unde unse here de konynk antworde uns, dat et eme let
      were, dat et also gekaren were, wy mosten beden, byt her Trud Hasse qweme, so wolde he ok zine
      wort horen, unde wolde myt syme rade dan spreken und unse breve overgan, unde wolde uns dan en
      antword geven.</p>
            <p n="a#6">Also qwam her Trud Hasse ergistern hir, unde hadde den konynk beste underwyset in unsem
      affwesen, wu he wolde; men wy hopen to Gode, dey warheyt zal vor gan.</p>
            <p n="a#7">Nu vor hey gestern van <app>
                  <lem>hir over</lem>
                  <rdg>
                     <q>hir hir over over</q>, A</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>IIII</lem>
                  <rdg>ændret efter Bunge l.l.; Hanserec. l.l. læser <q>4</q>
                  </rdg>
               </app> mylen in zin g{ue}d.</p>
            <p n="a#8">Aldus hebbe wy nu gesproken myt dem ersebischop van Opzal und myt Claus Ludekens z{oe}ne,
      unde hebben en aller sake uterliken underwyset unde to kennen geven, alse wy ok tovoren gedan
      hadden; dey siik truwelyken in unsen zaken bewysen unde bewysen wyllen, und hebben uns geraden
      hochliken, dat wy de zake stan laten byt to <app>
                  <lem>sunte Johannes dage</lem>
                  <rdg>dvs. 24. juni</rdg>
               </app>, so weren hir de meyne hensestede komen unde ok alle bysschope in den ryken unde der
      ryke rad; so meynen sey, dat wy unser sake wol enen guden ende krygen zollen, dar se uns, unde
      sunderlinx der ersebischop, gerne truwelken to helpen willen.</p>
            <p n="a#9">Unde de ersebischop hefft et rede vaste gearbedet by dem heren konyng, unde na syner
      vorvarynge so red he hochliken, dat wy de sake stan laten unde dar nycht wider umme spreken
      byt to dem vorgerorden dage, myt andern worden, der hey uns underwiiset hevet, dey dar to
      deynen, der to vele were to scryven.</p>
            <p n="a#10">Aldus so late <app>
                  <lem>wy et</lem>
                  <rdg>Bunge l.l. læser <q>wit</q>; Hanserec. l.l. læser <q>wiit</q>
                  </rdg>
               </app> bestan byt to dem vorgerorden daghe, wante alse uns ok selven dunket, so kunne wy er
      der vorscreven thiid nycht <app>
                  <lem>beschicken</lem>
                  <rdg>
                     <q>beschicken kunnen</q>, A</rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#11">Jodoch, leven heren, wes wy g{ue}des dar inne arbeden kunnen na al unsem vormoge, alse wy dar
      schuldich <app>
                  <lem>synnt</lem>
                  <rdg>
                     <q>syt</q>, A; Bunge l.l. læser <q>sint</q>
                  </rdg>
               </app> to donde, dat wylle wy gerne don; Got de here geve uns dat beste to raken, alse wy
      hopen to Gode.</p>
            <p n="a#12">Item, leven heren, so hebbe wy hir warafftigen vornomen, dat de stede to Vlandern wart zin;
      Got de here geve, dat se wat gudes maken.</p>
            <p n="a#13">Anders wete wy ju sindelinx op desser thiid nycht to scryven, men dat wy gerne dat beste
      ramen wyllen na al unsem vormoge.</p>
            <p n="a#14">Juwe ersame gesunt und wolmacht bevele wy dem almechtigen Gode to sparne to langer salger
      thiid, over uns to bedende.</p>
            <p n="a#15">Wylt desses breves den hern van Darpte en avescryfft senden myt ersten.</p>
            <p n="a#16">Item, leven heren, so hefft hir <persName>her Johan Oldynkhoff</persName> hir by uns gewesen
      unde hefft uns gebeden, ju to scryven unde to bydden, syn besten to weten by dem heren mester,
      wante he to <placeName>Reval</placeName> wesen wolde op sunte Johannes dage tokomende. Hir
      umme, leven heren, is, dat he juwer bede behovet, so wylt em vrentlik wesen in dem, dat ju <app>
                  <lem>sted</lem>
                  <rdg>Bunge l.l. læser <q>steit</q>
                  </rdg>
               </app> to donde. De here konynk unde konynginne hebben em bedebreve geven an den heren mester,
      umme ene vor enen komptur to stane in Sweden.</p>
            <p n="a#17">Item so vart Claus Ludekenson dalink van hir to <placeName>Abo</placeName>, unde he mot hir
      thegen sunte Johannes dage weder wesen; dem do wy dessen bref, ju to schicken.</p>
            <p n="a#18">Dot wol unde scryven eme juwen bref, unde danket em vrentliken, wante hey siik truweliken
      unde wol by uns bewyset.</p>
            <p n="a#19">Ok wylle ghi uns wat scryven, dat <app>
                  <lem>moghe ghi</lem>
                  <rdg>Bunge l.l. læser blot <q>moge</q>; Hanserec. l.l. læser <q>moghi</q>
                  </rdg>
               </app> uns by eme benalen.</p>
            <p n="a#20">Hir mede bevele ik ju dem almechtigen Gode.</p>
            <p n="a#21">Gescreven to <placeName>Koppenhagen</placeName> des sunavendes na <app>
                  <lem>des hilgen lichams dage</lem>
                  <rdg>dvs. Kristi Legemsfest, 7. juni 1425</rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#22">Item so wert hir de marschalk ut Prusen ok op den vorscreven dach komen.</p>
            <p n="a#23">Rychart Lange.</p>
            <p n="a#24">Herman <app>
                  <lem>Butenschone</lem>
                  <rdg>rettet efter Hildebrand l.l.; Bunge l.l. læser <q>Burenson</q>; Hanserec. l.l. læser
            <q>Barenson</q>
                  </rdg>
               </app>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
