<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diplomatarium Danicum</title>
                <editor>
                    <name xml:id="pbh">
                        <persName>
                            <forename>Peter</forename>
                            <surname>Bruun Hansen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <extent>Base text, number of words: <num n="words">744</num>, paragraphs: <num
                    n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
                paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2017</date>
                <idno type="dd">14261017001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Lübeck</settlement>
                                <repository>Stadtarchiv</repository>
                                <collection>Danica</collection>
                                <idno>190</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <objectDesc>
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>empty</ab>
                                        </support>
                                        <extent>
                                            <dimensions unit="cm">
                                                <height>0</height>
                                                <width>0</width>
                                            </dimensions>
                                        </extent>
                                        <condition>
                                            <ab>empty</ab>
                                        </condition>
                                    </supportDesc>
                                    <layoutDesc>
                                        <ab>empty</ab>
                                    </layoutDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote>
                                        <ab>empty</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                                <sealDesc>
                                    <seal n="0" type="empty">
                                        <ab>empty</ab>
                                    </seal>
                                </sealDesc>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>UBStL VI 747 nr. 774</bibl>
                    <bibl>Hanserec. VIII 74 nr. 105</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <samplingDecl>
                <ab>Tekst efter UBStL.</ab>
            </samplingDecl>
            <projectDesc>
                <ab>DD-5</ab>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil"
                    version="99999999">
                    <desc>nil</desc>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1426-10-17" notBefore="1426-10-17" notAfter="1426-10-17" cert="high"
                    >1426. 17. oktober</date>
                <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="la">Hovedsprog: latin.</language>
            </langUsage>
            <abstract>
                <ab>Notarialinstrument, at Lübecks krigserklæring mod kong Erik 7. af Pommern i
                    nærværelse af adskillige medlemmer af rådet i Lübeck samt en række vidner samme
                    dag er blevet læst op, undersøgt og overrakt til rådets sendebud Arnold Quast,
                    som skal bringe den til den nærmeste borg tilhørende kongen og overrække det til
                    høvedsmanden dér.</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
            <change when="2017-11-15" who="#pbh">1. korrektur af #pbh 2017-11-15. </change>
            <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
            <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="nil"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="la">
                <p>In nomine domini amen. Anno nativitatis ejusdem millesimo quadringentesimo
                    vicesimo sexto, indictione quarta, die jovis decima septima mensis octobris,
                    hora vesperorum vel quasi, pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini
                    nostri, domini <persName>Martini</persName>, divina providentia pape quinti,
                    anno nono, in mei notarii publici infrascripti testiumque infrascriptorum ad hoc
                    vocatorum specialiter et rogatorum presencia honorabiles viri et domini
                        <persName>Hinricus Rapesuluer</persName>, <persName>Conradus
                        Brekewolt</persName>, <persName>Detmarus van T{uo}nen</persName>,
                    proconsules, <persName>Hinricus Meteler</persName>, <persName>Johannes
                        Crispin</persName>, <persName>Albertus van der Brugge</persName>,
                        <persName>Marquardus Bonehorst</persName>, <persName>Nicolaus van
                        Stiten</persName> et <persName>Hermannus Westfael</persName>, consules
                    civitatis Lubicensis, ac alii consules ejusdem civitatis Lubicensis convocati,
                    ad infrascripta peragendum congregati, personaliter constituti, pro se ac dicta
                    sua civitate, civibus ac habitantibus in eadem, honorabilis vir, dominus
                    Conradus Brekewolt, proconsul antedictus, quandam litteram in pergameno
                    conscriptam, sanam et integram, non cancellatam, non viciatam, non rasam, non
                    abolitam nec in aliqua sui parte suspectam, ut apparuit, sed prorsus omni vicio
                    et suspicione carentem in manibus suis tenuit et produxit ac magistro
                        <persName>Hermanno de Indagine</persName>, prothonotario dicte civitatis
                    Lubicensis, tradidit et presentavit ac per ipsum magistrum Hermannum eandem
                    litteram legi mandavit et fecit, cujus quidem littere prenarrate tenor de verbo
                    ad verbum sequitur et est talis: </p>
                <p>Wetet, irluchtigheste <q>(osv. = <ref target="14261060">DD 1426. 6. okt., nr.
                            14261006001</ref>)</q>
                </p>
                <p>Qua littera sic, ut prefertur, perlecta honorabilis vir dominus Conradus,
                    proconsul antedictus, prefatam litteram michi Johanni, notario subscripto, ac
                    testibus subscriptis jussit presentari ad recognoscendum sigillum dicte littere
                    impressum, et per nos <app>
                        <lem>eandem litteram diligenter inspectam</lem>
                        <rdg>vel fejl for <q>eadem litteram diligenter inspecta</q>, og således
                            rettet i UBStL</rdg>
                    </app> reperimus magnum dicte civitatis Lubicensis sigillum sub scriptura
                    ejusdem littere sanum, integrum atque illesum fideliter impressum. </p>
                <p>Deinde prelibatus dominus Conradus Brekewolt sepedictam litteram reassumpsit et
                    eandem <persName>Arnoldo Quast</persName>, dicte civitatis Lubicensis nuncio
                    jurato ibidem <app>
                        <lem>presente</lem>
                        <rdg>vel fejl for <q>presenti</q></rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>presentavit</lem>
                        <rdg>foran dette ord gentaget et overflødigt <q>eandem</q> A</rdg>
                    </app> sibique mandavit, ut mediante juramento suo consulatui Lubicensi prestito
                    prefatam litteram ad proximum illustrissimi principis, <persName>domini
                        Erici</persName>, regnorum Dacie, Swecie et Norwegie regis, castrum seu
                    edificium fideliter deportaret ac capitanio ejusdem castri seu edificii eandem
                    presentaret, ut eadem littera ad noticiam dicti domini regis presumeretur
                    pervenire. </p>
                <p>Quam litteram ipse Arnoldus Quast antedictus ad se recepit et mandatum sibi de
                    hujusmodi littera, ut prefertur, commissum atque factum promisit diligenter
                    adimplere. </p>
                <p>De et super quibus omnibus et singulis premissis sepedictus dominus Conradus
                    Brekewolt nomine sui et tocius consulatus Lubicensis ac nomine civium atque
                    habitancium in eadem me Johannem, notarium publicum infrascriptum, requisivit,
                    ut sibi unum vel plura, publicum seu publica conficerem instrumentum seu
                    instrumenta. </p>
                <p>Acta sunt hec in <placeName>pretorio civitatis Lubicensis</placeName>, anno,
                    indictione, mense, die, hora, pontificatu et aliis, quibus supra, presentibus
                    ibidem honorabilibus ac robustis viris <persName>Elero Ratlowe</persName>,
                        <persName>Hinrico Scroder</persName>, <persName>Helmoldo de
                        Plesse</persName>, <persName>Ludero Blucher</persName> et <persName>Volrado
                        de Tzule</persName>, Lubicensis, Zwerinensis et Razeburgensis diocesium,
                    testibus ad premissa vocatis specialiter et rogatis. </p>
                <p><figure>
                        <figDesc>Til venstre herfor Johannes Tzeuers notarmærke</figDesc>
                    </figure>Et ego <persName>Johannes Tzeuer</persName>, clericus Lubicensis,
                    publicus imperiali auctoritate notarius, hujusmodi littere productioni,
                    lectioni, siggilli (!) recognicioni ejusdemque littere dicto nuncio jurato
                    presentacioni, promissioni et requisicioni omnibusque aliis et singulis
                    premissis, dum sic, ut premittitur, fierent et agerentur, una cum prenominatis
                    presens interfui eaque cum eisdem sic fieri vidi et audivi et in hanc publicam
                    formam redigendo conscripsi signoque et nomine meis solitis ac consvetis signavi
                    rogatus et requisitus in fidem et testimonium omnium et singulorum
                    premissorum.</p>
            </div>
            <div xml:lang="da">
                <p n="b#1"><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende
                        udarbejde tekster.</gap></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
