<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">353</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14261213001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med adresse: <q>Den ersamen vorsichtigen borgemestern unde radmannen der stad
        Revel, unsen guden vrunden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Rester af kong Eriks brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hildebrand, Liv.-, Est.- u. Curländ. Urkundenb. VII., nr. 548, p. 379-380</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 110, p. 77 (tryk efter Hildebrand l.l.)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hildebrand l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1426-12-13"
                  notBefore="1426-12-13"
                  notAfter="1426-12-13"
                  cert="high">1426. 13. december <note>Dette brev er indholdsmæssigt identisk med det brev, som kong Erik den 8.
    december 1426 sender til rådet i Köln, nemlig <ref target="14261208002">DD. 1426. 8. dec., nr.
      14261208002</ref>, når man ser bort fra den sidste passus i nærværende brev til Reval, i
    hvilken kong Erik advarer Reval mod at drive handel med de vendiske hansestæder samt lover
    sikkerhed for de revalske handelsfolk, som ønsker at drive handel i kong Eriks tre
    riger</note>
            </date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern skriver til rådet i Reval.</ab>
            <ab>Kong Erik giver rådet i Reval besked om den store uret og vold, som hansestæderne Lübeck,
      Rostock, Wismar, Stralsund og Lüneburg udsætter ham for, idet de imod Gud, ære og ret har
      erklæret ham, hans folk og riger krig.</ab>
            <ab>I forlængelse heraf meddeler kong Erik, at rådet i Reval på ingen måde må tro det, hvis
      nogle af de førnævnte hansestæder eller nogle på deres vegne skulle komme til rådet i Reval og
      sige, at kong Erik var skyld i krigen.</ab>
            <ab>Endelig advarer kong Erik rådet i Reval mod at lade dets handelsfolk drive handel med de
      vendiske hansestæder. Til gengæld lover kong Erik sikkerhed for de revalske handelsfolk, som
      ønsker at drive handel i kongens tre riger.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-11-21" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-11-21. </change>
         <change when="2018-11-21" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-11-21. </change>
         <change when="2019-02-21" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-02-21. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Ericus, Dei gracia Dacie, Swecie, Norwegie regnorum, Sclaworum Gothorumque rex et dux
      Pomeranie.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Unsen gunstigen vruntliken grut vorgescreven.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><app><lem>Ersamen</lem><rdg><q>ersamem</q>, A</rdg></app> guden vrunde.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Wy claghen jw cleghelken der groten unredelcheyt, unrechtes unde unwillen, de uns van den
      steden Lubeke, <app><lem>Wiismar</lem><rdg><q>Viismar</q>, A</rdg></app>, Rostok, Stralessund unde Lunenborch weddervart unde schut in deme, dat se wedder God,
      ere unde recht bynnen gudeme loven unde vruntliker bezegelder tozate, alse se sich to uns,
      unsen riiken unde landen vorplichtet unde vorbunden hebben, unse, unser riike, lande unde lude
      unde alle unser helpere openbare entsechte vyande geworden synt, unvorvolghet unde s{ue}nder
      jenigerleye unse redelke schult unde broke, dat Gode bekant is.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Hiirumme, guden vrunde, weret zake dat se edder jemand van erer wegene jw hiiraff wes
      worebrachte so, dat des de scult unse were ufte sik van uns zakede, so beghere wy, des
      nenerleyr wiis to lovende, wente gi in der warheit weten unde loven moghen, dat wy des
      unsculdich synt, alse wy des jeghen se wol to rechte vorekomen moghen unde willen <app><lem>vor</lem><rdg>mangler i A</rdg></app> vorsten, heren unde vr{ue}nde, wor uns dat temelik is.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><app><lem>Unde</lem><rdg><q>unte</q>, A</rdg></app> wente gy wol to merkende hebben, dat wy uns erer weldichliken overdat unde unwillen
      weren m{oe}ten to lande unde to <app><lem>watere</lem><rdg><q>vatere</q>, A</rdg></app>, wor wy moghen, dar wy van vruchten, dat manniges copmans scade unde vordarff, wol dat
      id uns van herten leet is, mannichfaldelken entstaan wil, so warne wy jw alse unse guden
      vrunde, uppe dat gi des nenen schaden nemen, unde dat gi nene zelscop noch hanteringe mit en
      hebben edder juwe copenscop unde gudere upp ere boddeme edder ere gudere upp juwe boddeme
      schepen laten.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Unde is dat zake dat gi juwen copman in unse riike mit juwer copenscop unde hanteringe
      willen tozoken unde zegelen laten, so gunne wy unde de unsen jw unde juwem copmanne gerne,
      sodaner vorkeringe in unsen riiken to brukende, alse gi bette herto gehat hebben, unde scolen
      unser unde der unsen unde alle dergennen, de umme unsen willen don unde laten willen unde
      unse havenen zøken, al velich unde zeker wesen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">In Christo valete.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Scriptum in castro nostro <placeName>Haffnensi</placeName> anno Domini millesimo
      quadringentesimo vicesimo sexto, die beate Lucie virginis, nostro sub secreto.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
