<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">429</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14270403001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Altes Senatsarchiv (ASA), Externa, Danica 3.2. Krieg Erichs von Dänemark gegen die Grafen von Holstein</collection>
                        <idno>signatur 1013 (tidligere ASA, Externa, Reste)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Adresse som overskrift: <q>An de vele erwerdighen vorsychteghen heren
        radessendeboden der stede Lubik, Hamborch, Rostok, Wysmer, Lunenborch vnde Stralessund vnde
        den menen henzestede vppe desse tijd vorghaddert to deme Sunde vorscreuen, vnsen sunderghen
        gh{uo}nstighen heren vnde vrunden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Denne afskrift er skrevet på samme ark papir som afskriften af rådet i Köslins
      brev til rådet i Lübeck, <ref target="14270403002">DD. 1427. 3. apr., nr. 14270403002</ref>,
      samt afskriften af rådet i Greifwalds brev til rådet i Lübeck, <ref target="14270407001">DD
        1427. 7. apr., nr. 14270407001</ref>
                        </ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 7, nr. XVII, p. 14-15</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 172, p. 115 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>UBStL l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1427-04-03"
                  notBefore="1427-04-03"
                  notAfter="1427-04-03"
                  cert="high">[14]27. 3. april</date>
            <placeName cert="low">[Kolberg]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Kolberg skriver til hansestæderne Lübeck, Hamburg, Rostock, Wismar, Lüneburg og
      Stralsund samt til de rådsudsendinge fra andre hansestæder, som netop nu befinder sig i
      Stralsund.</ab>
            <ab>Rådet i Kolberg meddeler, at det ikke er bekendt med, at der skulle være blevet fragtet gods
      fra Kolbergs havn til kong Erik 7. af Pommern. De fremmede handelsfolk, som har fragtet gods
      ud af Kolbergs havn, har måttet sværge over for rådet i Kolberg, at dette gods ikke hørte
      hjemme i Danmark. Derimod har det drejet sig om gods, som retmæssigt hørte hjemme i Danzig,
      Stralsund og Deventer. Således som rådet i Kolberg husker det, er dette gods blevet
      transporteret på i alt to skuder. </ab>
            <ab>Hvad angår de af Kolbergs egne handelsfolk, som har fragtet madvarer og andre handelsvarer
      ud af Kolbergs havn, så har disse måttet sværge over for rådet i Kolberg, at de ikke ville
      fragte dette gods til kong Eriks tre riger, men derimod til de vendiske hansestæder.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler rådet i Kolberg, idet de vendiske hansestæder har spurgt rådet i Kolberg,
      om det vil forblive på hansestædernes side, at rådet i Kolberg netop har holdt et møde i
      Wollin med herskabet i Pommern og biskoppen i Kammin i forbindelse med et angreb på det "arme
      stift". Under dette møde var også kong Eriks udsending til stede. På mødet krævede herskabet i
      Pommern, at biskoppen i Kammin og rådet i Kolberg skulle tage parti for kong Erik, hvilket
      biskoppen og rådet i Kolberg imidlertid ikke ønskede, hvorfor bispedømmet nu er blevet
      angrebet af herskabet i Pommern. Bispedømmet Kammin består nu alene af de to byer Kolberg og
      Köslin, og de bliver ydermere belejret af herskabet i Pommerns egne byer og mænd. Derfor beder
      rådet i Kolberg om, at hansestæderne ikke vil tage det ilde op, at rådet i Kolberg ikke
      erklærer kong Erik krig, for den hjælp, som rådet i Kolberg nu ville kunne yde, er kun alt for
      ringe.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-11-21" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-11-21. </change>
         <change when="2018-11-21" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-11-21. </change>
         <change when="2019-04-17" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-04-17. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Mit stedeme denste vruntliken grut vnde bewysinghe aller buheghelicheyt iwen willen
      vorscreuen.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Erwerdighe vorsychteghe ghunstighe heren vnde vrunde.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Alze gi scriuen, dat wy den heren koningh scholden spyset hebben uth vnsen hauenen etcetera,
      des bughere wy iwer leue to wetende, dat dat nicht schen is myt vnser witschop vnde willen,
      vnde de kopmanne, dede mit vns af vnde to zeghelt hebben, de sint vor vns gheweset vnde hebben
      dat vorrycht an den hilghen, dat de kopenschat, de zee vnreden, nicht an Dennemarkes syden to
      hus horede, men dat gut horede to <placeName>Dantzik</placeName>, to <placeName>deme
        Sunde</placeName> vnde to <placeName>Defentheer</placeName> to hus, den wy ghunden
      kopenschat wedder ut to vorende vnde nenen Denen, vnde der schuten was twe, alse wy vns
      vordenket, vnde nicht meer.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Vnde sunderghen de vnsen, dede etespise vnde kopenschat schepet hadden, mosten vor vns
      vorrychten an den hilghen, dat zee an iw stede zeghelen wolden vnde nicht an de koninghrike,
      vnde wy willen vnse hauene waren, dat wy vnvordacht willen wesen, den koningh to spysende.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Ok alse gi scriuen, ghift wi bi den menen henzesteden willen blyuen etcetera, des wete iwe
      leue, dat wy iw menen myt ere vnde mit gude vnde ghunnen iw alles lukkes vnde heylsamheit,
      konde wy wes d{oe}n, dat iw to leue vnde to vramen kamen konde.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Sunderghen beghere wy al der leue to wetende, dat wy mit der herschop van
        <placeName>Pameren</placeName> an ieghenwardicheyt des heren koninghes sendeboden to Wollin
      latest daghe helden vmme anval des armen schichtes, des was der herschop van
        <placeName>Pameren</placeName> vnseme heren, deme bischope van <placeName>Camyn</placeName>,
      vnde vns ansynnende vnde esschende, vns by des heren konynghes vnde by ereme rechte to
      blyuende; des weygherde wy mit alle vnde wolden des nicht doen, dar wy an grote vnhulde der
      herschop van Pameren komen syn, vnde hebben dat schichte angrepen myt roue vnde mit brande
      vnde nu an kort vanghenen afgrepen, dat wy vns k{uo}me vor zee weren konen, vnde wy beyden
      stede, <placeName>Colleberghe</placeName> vnde <placeName>Cusselin</placeName>, dat nu dat
      stichte allene is, sint alvmme belecht van der herschop van <placeName>Pomeren</placeName>
      steden vnde mannen vnde hebben nyne hulpe, wen God alleyne.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Hiromme, erwerdighen heren, sunderghe gunsteghe vrunde, bidde wi mit ghansen vlyte, dat gi
      vnse not anseen vnde hebben vns vntschuldeghet, dat wy an dat erste deme koninghe nicht
      vntsegghen, wente vnse hulpe is ghans rynghe, de wy iw to der tijd d{oe}n konen; ghift vns dat
      wy vrede krigen, so wille wi vns gherne by iwer leue bewysen, alse wi beheghelikest konen vnde
      moghen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Bedet auer vns an allen weghen alse auer de iwen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Screuen vnder vnseme secrete, des dunredaghes na mydvastene, anno XXVII<hi rend="sup">o</hi>.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Consules <placeName>Colberch</placeName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
