<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">420</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14270205002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Altes Senatsarchiv (ASA), Externa, Danica 3.2. Krieg Erichs von Dänemark gegen die Grafen von Holstein</collection>
                        <idno>signatur 03,1 (tidligere Dreyer, Acta Danica 1,4)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskrift: <q>Mercatoribus Brugis Flandrie et Lundis Anglie mutatis
        mutandis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Koncept</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 7, nr. II, p. 1-2</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 129, p. 86 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>UBStL l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1427-02-05"
                  notBefore="1427-02-05"
                  notAfter="1427-02-05"
                  cert="high">[14]27. 5. februar<note>Forhandlingerne synes ikke at være kommet i stand på daværende tidspunkt,
    idet navnene på det i koncepten nævnte lejdebrev er blevet ændret i slutningen af
    1427</note></date>
            <placeName cert="low">[Lübeck]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Lübeck skriver til hansekøbmændene i Brugge.</ab>
            <ab>Rådet i Lübeck frygter, at kong Erik 7. af Pommern vil forsøge at overtale høvedsmændene
      Peter Johnson, Johann Bertramson, Michael Rute og Bartholomeus Vot til at gå i kongens
      tjeneste, da der nu er krig imellem de vendiske hansestæder og kong Erik.</ab>
            <ab>Rådet i Lübeck ønsker derfor, at hansekøbmændene i Brugge i hemmelighed skal opfordre
      hansekøbmændene i London til at indlede forhandlinger med de nævnte høvedsmænd for at overtale
      dem til at gå i hansestædernes tjeneste.</ab>
            <ab>I forlængelse heraf har rådet i Lübeck vedlagt et lejdebrev til de nævnte høvedsmænd, som
      kan træde i kraft, såfremt de pågældende høvedsmænd ønsker at gå i hansestædernes
      tjeneste.</ab>
            <ab>Endelig beder rådet i Lübeck hansekøbmændene i Brugge om at sende lejdebrevet retur, såfremt
      de pågældende høvedsmænd ikke ønsker at gå i hansestædernes tjeneste. Desuden skal
      hansekøbmændene i Brugge forsøge at forhindre, at de pågældende høvedsmænd tager parti for
      kong Erik.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-11-09" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-11-09. </change>
         <change when="2018-11-09" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-11-09. </change>
         <change when="2019-01-16" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-01-16. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Post salutacionem.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen besundern leuen vrundes.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Alse wy ju negest verscreuen vnde gi ok van gemenem geruchte wol moghen vernomen hebben, wo
      dat wy unde mer stede vmme vns beleghen vmme manigerleye vele gewalt, gebreklicheit vnde
      schaden willen den steden vnde deme gemenen copmanne bescheen to veyden vnde to kryghe mit dem
      heren koninge van Denemarken, sinen riken vnde vndersaten gekomen sin, so ys yd, leuen
      vrundes, dat wy bevruchten, dat desulue here koning by <persName>Peter Johanssen</persName>,
        <persName>Johanne Bertrammesson</persName>, <persName>Michel Rute</persName>,
        <persName>Bartholomeus Vote</persName>, houetluden, vnde by erer geseltzopp vorarbeiden
      mochte laten, dat se mit erer were vnde schepen to des vorscreuen heren koninges hulpe qwemen,
      darvan de stede, de gemene copman vnde schipheren der Dudeschen henze an eren luden,
      kopenscoppen vnde guderen merkliken schaden nemen mochten, also gi dat, leuen vrundes, suluen
      wol erkennen moghen etcetera.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Hirvmme wy van juwer leuen zere fruntliken begerende sin vnde bidden, dat gy vmme der stede
      vnde vnsen willen juwe hemelken bodesscop van der wegen sunder sument willent don by den
      copmanne to <placeName>Lunden</placeName> in <placeName>Engeland</placeName>, den wy ok
      hirvmme verscriuen, in beqwemer wyse mit den vorscreuen houetluden vnde gesellen darsulues in
        <placeName>Engeland</placeName>, edder wer se sin, vmme to verhandelende, dat ze mit eren
      schepen vnde were by vnse hulpe to komende vnde jo eer io leuer; men sal se leffliken enthalen
      vnde ene gutlicheit bewisen, se scholen ok in zekerem geleide vnde velicheit vor vns steden,
      den vnsen vnde vor alle de ghennen, der de stede vnde wy mechtich sin vnde de vmme vnsen wisen
      willen don vnde laten scholen vnde willen, sunder argelist wol verwaret wesen na lude vnde
      inholde des geleide breues, den wy juwer leuen hirmede senden versegelt, den gy den vorscreuen
      houetluden vnde erer geseltzop antwerden moghen laten, offt des behoff werde.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Were auer dat ze der stede to hulpe nicht en wolden, so sendent vns den suluen breff wedder
      ouer, so gi ersten moghen, vnde dat gi dar vmme vorarbeiden, dat se by des heren koninges
      hulpe io nicht en komen; vnde wan ok vnse krich mit dem vorscreuen heren koninge gerichtet
      worde, wolde denne der vorscreuen houetlude effte gesellen welke in den steden bliuen, de
      wolde wy gerne lyden.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Vnde, leuen vrundes, den steden vnde vns willen hirane to bewisende, versculde wy vmme juwer
      leuen alle tyt gerne, wor wy moghen.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Vnde dat desse zaken nicht rume gesprenget en werden, sunder se in hemelicheit io verwaret
      bliuen, dar is den steden, jw vnde deme gemenen copmanne alle vmme macht ane liggende, vnde
      begeren hirvan juwer vnuertogerden antwordes by dissem vnsem boden.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Syt Gode etcetera.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Screuen etcetera Agate, XXVII.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
