<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">232</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">247</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2015-03-19</date>
        <idno type="dd">14280621001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Tabt, fremlagt og vidimeret på Bjerre herredsting 27. august 1446. 
                        Ifølge vidissen var brevet "helt og holdent, uskrabet og uskåret, og med hængende 
                        segl" og "37 år gammelt"</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR c-3575; gl. sign. Barritskov</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>17.3 (plica: 0.6)</height>
                        <width>26</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Skriften afbleget og pergamentet fugtskjoldet</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden med senere hånd <q>En gamell stadfestelse breff aff
                                bisperenn och rigenns chandtzeler paa Baritschouffs eygenndomb udj
                                Judt Lanndt</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>Bomærke i ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Bomærke i ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="missing">
                    <ab>Perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="pendant">
                    <ab>Bomærke i ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="pendant">
                    <ab>Bomærke i ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="8" type="missing">
                    <ab>Perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>Langebeks Diplomatarium (såvel vidissen som det vidimerede brev ved 
                        1421. 23. juni)</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>Afskrift ved C.U.A. Plesner (1826-1882)</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Til dateringen bemærker Plesner: <q>Dette Aarstal er meget
                                utydeligt; "Mcd<hi rend="sup">o</hi>" er ganske sikkert og "viij"
                                temmelig tydeligt, men xx<hi rend="sup">o</hi> er aldeles usikkert.
                                Brevet er imidlertid ikke fra dette Aar, ligesålidt(!) som det 1446
                                var 37 Aar gammelt; det maa være fra 1421, eftersom Hr Iven Bryske,
                                som er tilstede ved dets Udstedelse, døde i dette Aar, og Iven Fos
                                først da blev Rigens Kantsler. Hans Formand Peder Falster forekommer
                                nemlig endnu i Slutningen af 1420 som Rigens Kantsler. –
                                Imidlertid er det i saa Fald mærkelig nok at St Hans Aften nævnes
                                som Mandagen før S. Hans Dag. Skulde der ikke være Falsk med i
                                Spillet?</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 5921 (det falske brev med dato 1421. 23. juni)</bibl>
          <bibl>Rep. nr. 7615 (vidissen af 1446. 27. august)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Aa</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1428-06-21" notBefore="1428-06-21" notAfter="1428-06-21" cert="low">1428. 21. juni<note>Siden dette brev blev kendt i forskningen har der været rejst tvivl om
                dets ægthed, og i dag anses det almindeligvis for falsk. Det afgørende argument for
                uægtheden er uoverensstemmelsen mellem brevets datering til 21. juni 1428 og vor
                viden om nogle af de i brevet nævnte personer. Rigsråden og ridderen Ivan Bryske
                optræder i live, og Ivan Fos som justitiar eller rettertingskansler. Plesner ville
                derfor omdatere brevet til 23. juni 1421 med henvisning til, at rigsråden og
                ridderen Ivan Bryske døde dette år, hvor også Ivan Fos blev justitiar, og denne
                omdatering blev fulgt i Repertoriet. Imidlertid døde hr. Ivan Bryske formentlig
                først i 1422 (Erslev, Erik af Pommern 68f) og Ivan Fos kendes kun med sikkerhed som
                justitiar 1423. 15. juni - 1439 14. februar, omend hans forgænger nævnes sidste gang
                på posten 5. december 1420 (W. Christensen, Dansk Statsforvaltning i det 15. Årh.
                692). Med mindre Ivan Fos allerede før 1423 var tiltrådt som justitiar, vil en
                omdatering til år 1421 (eller til nød 1422) ikke løse problemet. Det er imidlertid
                afgørende, at en af de i brevet nævnte personer, nemlig Jens Palnesen (søn af
                Valdemar Atterdags marsk Palne Jensen Munk), som angiveligt personligt var mødt for
                rigsrådet i København for at udlægge faderens gods til hr. Niels Manderup, var død
                allerede i 1404. Hans hustru, fru Adelheid Madsdatter, omtales d.å. som enke, da hun
                16. juni valgte abbeden i Ringsted som værge for sig og sin søn. Ganske vist angives
                Jens Palnesens dødsdag og -år i Roskilde domkirkes gavebog som 25. februar 1405 (A.
                Otto, Liber daticus Roskildensis 96), men årstallet må være en fejl for 1404, da der
                næppe kan rokkes ved troværdigheden af dateringen af brevet af 16. juni 1404.
                Derimod er der ikke nødvendigvis grund til at tvivle på datoen, der var den for
                domkapitlet vigtigste oplysning, når det skulle holde hans årtid. Hr. Jens Palnesens
                dødsdag og -år kan derfor være 25. februar 1404, og han kan ikke have været til
                stede i København i hverken 1421 eller 1428. På den anden side kan Ivan Fos ikke
                have været justitiar så tidligt som 1403, og brevet lader sig dermed ikke omdatere
                på en måde, der løser de kronologiske vanskeligheder; heller ikke hvis man lægger
                vidissens angivelse af, at det vidimerede brev i 1446 var 37 år gammelt, dvs. fra
                1409, til grund. Brevet må antages at være en forfalskning, ligesom det forfalskede
                brev af 1403 25. august, jf. nr. <ref>14030825001</ref>, med
                hvilket der er stor tekstmæssig overensstemmelse. Brevene tolkes lettest som et led
                i hr. Niels Nielsen Manderup af Barritskovs strid med fru Ingeborg Ovesdatter Hase i
                1440'erne (Ulsig, Danske adelsgodser i middelalderen 194)</note></date>
        <placeName cert="low">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>FALSK! Kong Erik 7. af Pommern bevidner, at for hans siddende råd har hr. Ove 
                Hase, ridder, og Jens Palnesen (Munk) overdraget hr. Niels (Nielsen) Manderup (af Barritskov) 
                alt det gods og møllegods i Almindsyssel, Jellingsyssel, Vardesyssel og Loversyssel, samt i 
                Horsens og i de øvrige købstæder i disse sysler, der tidligere havde tilhørt marsk Palne Jensen 
                (Munk)</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-09-03" who="#alk">Filen etableret af #alk 2014-09-03. </change>
      <change when="2014-09-29" who="#alk">1. korrektur af #alk 2014-09-29. </change>
      <change when="2014-12-08" who="#alk">2. korrektur af #alk 2014-12-08. </change>
      <change when="2015-03-19" who="#alk">3. korrektur af #alk 2015-03-19. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p n="a#1">Wy <persName>Erik</persName> m<ex>eth</ex> gwths nathe
                                <placeName>Da<ex>n</ex>marks</placeName>
               <placeName>Swer<ex>iges</ex>
               </placeName>
               <placeName>Nor<ex>ges</ex>
               </placeName>
               <placeName>Wend<ex>ers</ex>
               </placeName>
               <placeName>Got<ex>ers</ex>
               </placeName> koni<ex>n</ex>gh och
                        h<ex>er</ex>toghe j <placeName>Pomere<ex>n</ex>
               </placeName> gør<ex>e</ex>
                        with<ex>er</ex>licht alle me<ex>n</ex> ath for wort sidde<ex>n</ex>de rath j
                                <placeName>Kope<ex>n</ex>haffn</placeName> for bischop
                                <persName>Jens</persName> j <placeName>Sieland</placeName>
               <placeName>bischop j Arws</placeName> her <persName>Anders
                                Jeypps<ex>øn</ex>
               </persName> her <persName>Biørn
                                Olafs<ex>øn</ex>
               </persName> her <persName>Iffue<ex>n</ex>
                                Bryske</persName> her <persName>Jens Nielss<ex>øn</ex>
               </persName>
                        aff <placeName>Awensbiær<ex>e</ex>
               </placeName> so<ex>m</ex> ridder ære
                                <persName>Iffuen Foss</persName> wor canceler och for and<ex>re</ex>
                        gothe me<ex>n</ex> so<ex>m</ex> tha nerwere<ex>n</ex>d<ex>e</ex> hoss ware
                        tha war skick<ex>et</ex> pa thæn ene sidhe her <persName>Niels
                                Mand<ex>ro</ex>pp</persName> och pa then annen sidhe her
                                <persName>Awe Haze</persName> och <persName>Jesse
                                Palnss<ex>øn</ex>
               </persName>
               <persName>marss Pallis</persName> søn ♦</p>
        <p n="a#2">Tha vdlawthe the her Niels Mandropp alt marss Pallis gots och mølne gots
                        ligge<ex>n</ex>de j <placeName>Almesysel</placeName> och wtj
                                <placeName>Jelingsysel</placeName> och wti
                                <placeName>Wardsysel</placeName> och wtj
                                <placeName>Low<ex>er</ex>syse</placeName>l och wtj
                                <placeName>Horsnes</placeName> och wtj alle fire sysele och
                                <placeName>køpstederne</placeName> ligge<ex>n</ex>de wtj forne<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
               </hi> fire sysele och hw<ex>ar</ex>
                        th<ex>et</ex> ligge<ex>n</ex>d<ex>e</ex> ær och her Affe Haze forne<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
               </hi> och Jesse Palnss<ex>øn</ex> lode her
                        Niels Mand<ex>ro</ex>pp kwit och frij for alle skøde sall och køpe
                        so<ex>m</ex> them j mellom haffu<ex>er</ex> wereth j alle made ♦</p>
        <p n="a#3">Och til bwnde her Awe Haze och Jesse Palnss<ex>øn</ex> them och theres arffinghe
                        ath frij och frelsse her Niels Mand<ex>ro</ex>pp och sinæ arffinghe forne<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
               </hi> gotz och mølne gots so<ex>m</ex> til
                        forn standh<ex>er</ex> screu<ex>et</ex> wtj forne<hi rend="sup">d<ex>e</ex>
               </hi> fire sysele och køpstedh<ex>er</ex>ne och hwar
                        th<ex>et</ex> ligge<ex>n</ex>d<ex>e</ex> ær for alle me<ex>n</ex>s atale
                        m<ex>eth</ex> rætte ♦</p>
        <p n="a#4">Ath swo ær fareth och gonghe<ex>n</ex> for oss och for wort sidde<ex>n</ex>de
                        rath til witningsbyrdh hengh<ex>er</ex> wy wort ingcile for the<ex>n</ex>ne
                        scrift ♦</p>
        <p n="a#5">Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>cd<hi rend="sup">o</hi> xxviii<hi rend="sup">o</hi> feria 2<hi rend="sup">a</hi> ante festum beati
                        Johannis baptiste ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters konge og
                        hertug i Pommern, gør alle mænd vitterligt, at for vort siddende råd i
                        København – for biskop Jens i Sjælland, biskop i Århus, hr. Anders
                        Jakobsen, hr. Bjørn Olufsen, hr. Ivan Bryske, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg,
                        riddere, Ivan Fos, vor kansler – og for andre gode mænd, som da var
                        til stede, da fremstod på den ene side hr. Niels Manderup og på den anden
                        side hr. Ove Hase og Jens Palnesen, marsk Palnes søn.</p>
        <p n="b#2">Da udlagde de hr. Niels Manderup alt marsk Palnes gods og møllegods, der ligger i
                        Almindsyssel og i Jellingssyssel og i Vardesyssel og i Loversyssel og i
                        Horsens og i alle fire sysler og i købstæderne, som ligger i de førnævnte
                        fire sysler og hvor det end ligger; og førnævnte hr. Ove Hase og Jens
                        Palnesen erklærede hr. Niels Manderup kvit og fri på enhver måde for al
                        skødning, salg og køb, som har været imellem dem.</p>
        <p n="b#3">Og hr. Ove Hase og Jens Palnesen forpligtede sig selv og deres arvinger til at
                        friholde og frigøre hr. Niels Manderup og hans arvinger det førnævnte gods
                        og møllegods, som er nævnt ovenfor, i de fire sysler og købstæderne, og hvor
                        det end ligger, for retmæssige påkrav fra nogen.</p>
        <p n="b#4">Til vidnesbyrd, om at det er sket og foregået således for os og for vort siddende
                        råd, hænger vi vort segl ved dette brev.</p>
        <p n="b#5">Givet i det Herrens år 1428, mandag før sankthansdag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
