<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">4011</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">20</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14280418001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3025-a</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>84</height>
                                    <width>60</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift. Optaget i notarialinstrument med notarpåtegning af Paulus Gumprecht og
      Tue Pedersen, <ref target="14280524001">DD 1428. 24. maj, nr.
      14280524001</ref></ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3026-a</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>81</height>
                                    <width>58</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Afskrift. Optaget i notarialinstrument med notarpåtegning af Johannes Kyndigh,
        <ref target="14280524001">DD 1428. 24. maj, nr. 14280524001</ref></ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 417, p. 267-274</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6356</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4832</bibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 428-34, Fol. 737-39 (dansk oversættelse)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-04-18"
                  notBefore="1428-04-18"
                  notAfter="1428-04-18"
                  cert="high">1428. 18. april</date>
            <placeName cert="low">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Nicolaus Stoks beretning om sine forsøg på at mægle i striden mellem kong Erik 7. af Pommern
      på den ene side og de holstenske grever og hansestæderne på den anden side.</ab>
            <ab>Beretningen indeholder følgende punkter:</ab>
            <ab>1) Nicolaus Stok blev 4. juli 1427 i Kronstadt i Würzland af den romerske konge Sigismund
      udnævnt til mægler i striden mellem kong Erik på den ene side og de holstenske grever
      Heinrich, Adolf og Gerhard samt hansestæderne Lübeck, Hamburg, Stralsund, Rostock, Wismar og
      Lüneburg på den anden side. Den romerske konge gav således Nicolaus Stok i opdrag at forsøge
      at forlige de stridende parter. Derfor rejste Nicolaus Stok afsted mod Lübeck, hvortil han
      ankom 7. oktober 1427. Derefter lod Nicolaus Stok indkalde de andre hansestæder til Lübeck,
      således at de kunne høre og forholde sig til det, som han havde fået i opdrag af den romerske
      konge.</ab>
            <ab>2) Da de andre hansestæder var kommet til Lübeck, holdt Nicolaus Stok 20. oktober 1427 et
      møde med dem på rådhuset i Lübeck. På dette møde forklarede han dem, at den romerske konge
      havde sendt ham afsted for at forlige de stridende parter af flere årsager. For det første
      fordi det gjorde den romerske konge ondt, at der var krig mellem hans kære broder kong Erik på
      den ene side og holstenerne og de førnævnte stæder i Det Hellige Romerske Rige på den anden
      side, samt at det gjorde ham ondt, at kristne menneskers blod blev udgydt på grund af denne
      krig. For det andet fordi krigen både svækkede den kristne tro og udgjorde en hån mod Gud,
      Jomfru Maria og hele den himmelske hærskare. For det tredje fordi krigen styrkede og glædede
      alle Guds og Det Hellige Romerske Riges fjender, nemlig husitterne i Bøhmen, tyrkerne,
      taterne, russerne og hedningene. For det fjerde fordi sørøverne i Østersøen skadede hele det
      kristne samfund. Således fortalte Nicolaus Stok hansestæderne, at den romerske konge var
      forbløffet over, at hansestæderne ville føre krig mod hans kære broder kong Erik og dennes
      riger og undersåtter, idet det var i strid med det fredsforbund, som hansestæderne havde
      indgået med kong Erik, og idet krigen var i strid med al ret, alle kejserlige love og hele den
      kristne orden, som foreskriver, at ingen må være dommer i egne sager. Endvidere meddelte
      Nicolaus Stok, at den romerske konge var forbløffet over, at hansestæderne ønskede at hjælpe
      de holstenske herrer, som ellers optrådte ulydigt over for Gud og Det Hellige Romerske Rige,
      idet de handlede imod den guddommelige befaling, som var udgået fra den romerske konge, og som
      de holstenske herrer selv havde forpligtet sig til at følge. Da nu kong Erik havde bedt
      kristenhedens to hoveder, nemlig paven og den romerske konge om, at retten måtte ske fyldest,
      erklærede den romerske konge, at han ville være kong Erik mægtig til ret, forlig og fred.
      Derfor havde den romerske konge nu meddelt dette til paven, kurfyrsterne og de andre fyrster i
      Det Hellige Romerske Rige, rigets gejstlige og verdslige herrer, rigsstæderne, ridderne samt
      væbnerne. Endvidere meddelte Nicolaus Stok på den romerske konges befaling hansestæderne samme
      konges beslutning om, at der skulle holdes fred med kong Erik i seks år fra nu af, samt at den
      romerske konge ville gøre alt, hvad han kunne, for at forlige kong Erik og hansestæderne, når
      blot freden etableredes. Endvidere beordrede Nicolaus Stok på den romerske konges befaling
      hansestæderne til inden for fem uger at hjemkalde alle de krigsfolk, som de måtte have til
      lands eller til vands i krigen mod kong Erik, samt til helt og holdent at afstå fra nogen
      former for krigshandlinger mod kong Erik. Endvidere beordrede Nicolaus Stok, at begge parters
      krigsfanger skulle gives fri i løbet af freden uden krav om løsepenge. Endvidere beordrede
      Nicolaus Stok, at begge parter skulle forblive ved deres gamle privilegier og sædvaner, og at
      begge parter skulle have et venskabeligt forhold under hele fredsperioden. Endelig indskærpede
      Nicolaus Stok over for hansestæderne, at de skulle efterkomme den romerske konges befaling,
      idet de skriftligt havde aflagt løfte om at være tro og lydige mod den romerske konge og Det
      Hellige Romerske Rige. Til større vidnesbyrd om disse meddelelser gav Nicolaus Stok
      hansestæderne den romerske konges skriftlige beseglede befaling om at holde fred. Endvidere
      meddelte Nicolaus Stok hansestæderne, at han havde fået i opdrag af den romerske konge at
      offentliggøre den romerske konges beslutning for kong Erik og de holstenske herrer. Såfremt
      den ene part blev erklæret ulydig, ville den romerske konge få paven samt kurfyrsterne, alle
      de andre fyrster, byerne, ridderne, væbnerne og alle undersåtter i Det Hellige Romerske Rige
      til at hjælpe den lydige part imod den ulydige part. Endvidere ville den romerske konge lyse
      den ulydige part i band samt offentligt erklære, at den ulydige part havde hjulpet og styrket
      kætterne. I den forbindelse berettede Nicolaus Stok, at der gik meget lang tid, førend
      hansestæderne svarede på det, som han havde meddelt dem.</ab>
            <ab>3) Derefter rejste Nicolaus Stok til de holstenske herrer, hvor han 28. oktober 1427 i
      Reinfeld kloster meddelte dem den romerske konges beslutning, således som han havde gjort det
      over for hansestæderne. Den 13. november 1427 uden for Lübeck gav de holstenske herrer
      Nicolaus Stok det svar, at de ikke kunne holde fred med kong Erik eller komme til noget møde
      med ham, såfremt han ikke gav dem deres fædrene arv samt hansekøbmændene det gods tilbage, som
      han med urette havde frarøvet dem. De holstenske herrers udtalelse ville Nicolaus Stok
      imidlertid ikke acceptere som et svar af forskellige årsager, som han forklarede dem, hvorfor
      han gentagne gange krævede et nyt svar fra de holstenske herrer.</ab>
            <ab>4) Den 30. november 1427 svarede de holstenske herrer i nærværelse af Lübecks biskop samt
      flere borgmestre og rådsmedlemmer fra Lübeck og Hamburg, at de ville være lydige mod den
      romerske konge. Endvidere sagde de, at Nicolaus Stok skulle rejse til kong Erik for at høre,
      om kong Erik også ville være lydig mod den romerske konge. Når Nicolaus Stok kom tilbage,
      ville de holstenske herrer og hansestæderne give ham et fælles svar, som ville behage den
      romerske konge. Men derefter fik Nicolaus Stok aldrig noget andet svar fra de holstenske
      herrer.</ab>
            <ab>5) Nytårsdag 1428, da der således var gået 13 uger, siden Nicolaus Stok ankom til Lübeck,
      fik han et fælles svar fra hansestæderne på rådhuset i Lübeck. De erklærede, at de ville være
      lydige mod den hellige kirkes og den romerske konges beslutning samt den romerske konges
      befaling om at holde fred med kong Erik i seks år. Endvidere erklærede de, at de ville frigive
      krigsfangerne i denne periode, samt at alle parter skulle forblive ved deres gamle
      privilegier, samt at man skulle have lov til at besøge kong Eriks riger i hele fredsperioden.
      Derfor ønskede hansestæderne, at Nicolaus Stok rejste til kong Erik for at forhøre sig hos
      ham, om han også ville følge det, som den romerske konge havde besluttet og befalet.
      Endvidere ønskede de, at Nicolaus Stok skulle bringe kong Eriks svar på denne forespørgsel
      samt kongens lejdebreve tilbage til dem. Endvidere ønskede hansestæderne, at Nicolaus Stok
      snarest skulle arrangere et møde med kong Erik i Flensborg for dér at besegle freden. Endelig
      meddelte hansestæderne, at de endnu ikke kunne kalde deres krigsfolk hjem, samt at det for
      øvrigt heller ikke var sædvane dér i landet at gøre det, førend de havde sikkerhed for, at
      kong Erik ville holde fred med dem. Herpå ønskede Nicolaus Stok, at hansestæderne skulle
      udfærdige breve indeholdende dette deres svar til ham, således at han kunne vise den romerske
      konge og kong Erik hansestædernes svar. Hertil svarede hansestæderne imidlertid, at de ikke
      havde for vane at nedfælde deres svar på skrift, og at det heller aldrig havde været sådan, at
      hansestæderne ikke havde holdt, hvad de lovede.</ab>
            <ab>6) Derefter red Nicolaus Stok 6. januar 1428 fra Lübeck til kong Erik. Han fortalte nu kong
      Erik, hvorfor han var blevet udsendt af den romerske konge, og han meddelte kong Erik den
      romerske konges beslutning og befaling om at holde fred. Endelig meddelte Nicolaus Stok kong
      Erik de svar, som de holstenske herrer og hansestæderne havde givet ham. Dette skete 24.
      januar 1428. Den 25. januar 1428 gav kong Erik Nicolaus Stok det svar, at han intet havde imod
      at gøre det for hele kristenhedens og den romerske konges skyld, hvorfor han ville følge den
      romerske konges beslutning og befaling. Derpå bad kong Erik Nicolaus Stok om at tage de
      holstenske herrer og hansestæderne med til et fredsmøde på et belejligt sted. På dette møde
      ville Nicolaus Stok så kunne høre, hvem der var lydig mod den romerske konges beslutning, og
      endvidere ville han kunne nedfælde på skrift, hvad der blev besluttet. Derpå fastlagde kong
      Erik og Nicolaus Stok mødet til 14. marts 1428. I forlængelse heraf gav kong Erik Nicolaus
      Stok lejdebreve til både de holstenske herrer og hansestæderne. Endvidere fik Nicolaus Stok af
      kong Erik bemyndigelse til at udskyde mødet to, tre eller fire uger. Endvidere erklærede kong
      Erik over for Nicolaus Stok, at han helt og holdent ville holde op med at bekrige sine
      modstandere, således som den romerske konge ønskede, således at alle parter kunne deltage i
      fredsmødet. Endelig ønskede kong Erik, at Nicolaus Stok skulle bringe denne besked videre til
      de holstenske herrer og hansestæderne. Derpå skulle Nicolaus Stok give kong Erik besked om det
      svar, som kong Eriks modstandere måtte give Nicolaus Stok, således at kong Erik kunne rette
      sig efter det.</ab>
            <ab>7) Derpå red Nicolaus Stok til Slesvig (by), hvor han 15. februar 1428 holdt møde med de
      holstenske herrer. Her fortalte Nicolaus Stok de holstenske herrer, at kong Erik havde
      erklæret, at han ville følge den romerske konges beslutning og befaling om at holde fred, samt
      at kong Erik sammen med Nicolaus Stok selv ville deltage i et fredsmøde på et belejligt sted.
      Til dette fredsmøde ville kong Erik medbringe sine frænder, som skulle forhandle for ham, og
      kong Erik ønskede, at de holstenske herrer ville gøre det samme. Såfremt man ikke ville kunne
      nå frem til en løsning på mødet, ville kong Erik lade det være op til begge parters frænder at
      aftale, hvorledes freden kunne blive etableret, således at man ville kunne se, at kong Erik
      ikke havde forbrudt sig mod den romerske konges beslutning og befaling. Hertil svarede den
      ældste af de holstenske herrer, at den romerske konge ikke havde bemyndigelse til at udsende
      Nicolaus Stok i dette anliggende. Nicolaus Stok nævnte nu over for ham, at dette var bedrag,
      men det endte med, at han erklærede over for Nicolaus Stok, at han nu havde i sinde at
      tilbageerobre sin fædrene arv med sværdet.</ab>
            <ab>8) Derefter fortalte Nicolaus Stok den førnævnte holstenske herre, at hansestæderne havde
      indvilget i at holde fred. Desuden fortalte Nicolaus Stok hansestæderne, at kong Erik helt og
      holdent ville følge den romerske konges befaling om at holde fred, samt at kong Erik ville
      holde et møde med dem på et belejligt sted, hvortil kong Erik ville medbringe sine frænder som
      forhandlere, hvorfor han håbede, at hansestæderne også ville gøre det samme. Hvad enten man
      under disse forhandlinger kunne komme til et resultat eller ej, skulle freden ifølge kong Erik
      alligevel bestå i hele den føromtalte fredsperiode på seks år. Endvidere sagde Nicolaus Stok
      til hansestæderne, at kong Erik havde bemyndiget ham til at indkalde hansestæderne og de
      holstenske herrer til mødet, såfremt de ville indstille krigen. Derfor gav de holstenske
      herrer og hansestæderne 4. marts 1428 Nicolaus Stok tilsagn om, at de ville holde et fredsmøde
      sammen med kong Erik i Falsterbo, samt at de ville lade deres krigsfolk blive hjemme, og at de
      ville rejse til Falsterbo sammen med Nicolaus Stok.</ab>
            <ab>9) Den 14. marts 1428, da man skulle til at sejle mod Falsterbo, gav de holstenske herrer og
      hansestæderne imidlertid Nicolaus Stok et helt andet svar. Nu fortalte de Nicolaus Stok, at
      deres handelsfolk var på havet, og at disse ville være udsat for overgreb fra kong Eriks side,
      mens de holstenske herrer og hansestæderne deltog i fredsmødet. Endvidere mente de holstenske
      herrer og hansestæderne, at de ikke ville kunne nå at deltage i mødet, da mødet var blevet
      berammet til midfaste. Endvidere erklærede de, at de ikke havde tiltro til kong Eriks
      erklæring om, at han ønskede at holde fred med dem. Endelig erklærede de, at de ikke kunne
      lade deres krigsfolk blive hjemme. Hertil svarede Nicolaus Stok følgende: For det første havde
      de opholdt ham uforholdsmæssigt længe. For det andet havde han skaffet præcis de svar og
      lejdebreve fra kong Erik, som de havde udbedt sig. For det tredje kunne han have skaffet dem
      kong Eriks svar på skrift, hvis blot de havde været villige til at afgive deres svar
      skriftligt. For det fjerde var det ikke godt at forhandle under banneret og sværdet. For det
      femte spillede det ingen rolle, til hvilket tidspunkt mødet var blevet berammet, for han havde
      jo netop fået bemyndigelse af kong Erik til at udskyde mødet til umiddelbart efter påske eller
      helt op til fire uger efter påske, hvis det skulle være nødvendigt. Endelig meddelte Nicolaus
      Stok de holstenske herrer og hansestæderne, at såfremt de ikke deltog i et fredsmøde med kong
      Erik på et belejligt sted, kunne han ikke forstå det på anden måde, end at deres første svar
      til ham så stadig måtte være gældende, nemlig at de ville forhandle med kong Erik i
      Flensborg.</ab>
            <ab>10) Den 18. marts gav hansestæderne Nicolaus Stok på rådhuset i Lübeck det svar, at de
      sammen med de holstenske herrer ønskede at holde et fredsmøde med kong Erik i Falsterbo otte
      dage efter påske, dvs. 11. april 1428. Derfor ville de sejle afsted 8. april 1428, såfremt
      vejr og vind tillod dem det. Dette lod Nicolaus Stok nedfælde på skrift i et brev, som de
      ønskede at få af ham, og som han også beseglede. En afskrift af dette brev blev endda udført
      af byen Lübecks egen skriver. Derudover udbad de sig kong Eriks lejdebreve, som Nicolaus Stok
      gav dem. Til gengæld fik Nicolaus Stok tilsagn fra hansestæderne om, at de ville deltage i
      mødet, og endvidere gav de ham deres lejdebreve og de holstenske herrers lejdebreve.</ab>
            <ab>11) Derefter red Nicolaus Stok 20. marts 1428 for anden gang afsted fra Lübeck mod Danmark.
      På vejen igennem Holsten blev han i Rendsborg opholdt af den ældste af de holstenske herrer
      indtil 31. marts 1428. Årsagen hertil var, at den holstenske herre, som han sagde, ønskede at
      beskytte sig selv og Nicolaus Stok med lejdet.</ab>
            <ab>12) Den 9. april 1428 kom Nicolaus Stok til Roskilde, hvor kong Erik befandt sig. Her
      fortalte han kong Erik om det aftalte fredsmøde. Hertil svarede kong Erik, at han ganske
      rigtigt havde bedt dem om at komme til et fredsmøde, men at de (dvs. holstenerne og
      hanseaterne) var sejlet til Danmark med hele deres styrke, og at de nu lå ud for København,
      samt at de på vejen dertil havde forvoldt brande, taget krigsfanger samt slået nogle af kong
      Eriks folk ihjel. Hertil svarede Nicolaus Stok, at de holstenske herrer og hansestæderne ikke
      havde fortalt ham noget om, at de ville gøre sådant, samt at det gjorde ham ondt at høre det.
      Nu svarede kong Erik, at han ville drøfte sagen med sit råd. Da dette var sket, svarede kong
      Erik, at han ville respektere Guds og den romerske konges ønske, og at han således ville se
      igennem fingre med hansestædernes vold og bedrag. Derfor ville kong Erik alligevel tage til
      det aftalte fredsmøde, hvorefter han bad Nicolaus Stok om at skaffe lejdebreve til ham selv og
      hans folk fra hans modstandere, som nu lå ud for København med hele deres styrke. Dette gjorde
      Nicolaus Stok.</ab>
            <ab>13) Da Nicolaus Stok 16. april kom til København, fandt han den yngste af de holstenske
      herrer og hansestæderne ud for København med hele deres styrke, således som kong Erik havde
      fortalt ham. Nicolaus Stok bad dem nu om at give ham det førnævnte lejde samt om at deltage i
      fredsmødet. Hertil svarede de holstenske herrers rådsmedlemmer samt hansestæderne, at de ikke
      kendte til noget møde, og at deres folk ikke havde fortalt dem om noget sådant. Endvidere var
      de af den overbevisning, at ingen fra holstensk side eller fra hansestæderne ville deltage i
      et fredsmøde med kong Erik. Endvidere meddelte de, at det var blevet befalet dem, at de skulle
      sende ethvert nyt lejdebrev, som de måtte få fra kong Erik, direkte videre til hansestæderne.
      Derpå viste Nicolaus Stok dem to breve, nemlig den afskrift, som byen Lübecks egen skriver
      havde udfærdiget, af det brev, som han havde givet til hansestæderne, fordi de havde krævet
      det af ham, samt kong Eriks lejdebrev, som Nicolaus Stok havde videregivet til hansestæderne.
      Derpå belærte Nicolaus Stok dem om, hvordan han sammen med hansestæderne og deres folk havde
      aftalt at holde et fredsmøde med kong Erik, og han fortalte dem, at kong Erik havde indvilget
      i at følge den romerske konges befaling om at holde fred. Derpå svarede de, at hansestæderne
      havde sagt til Nicolaus Stok, at de til trods for kong Eriks lejdebrev og det brev, som
      Nicolaus Stok havde givet dem, stadig ikke ønskede at deltage i et fredsmøde med kong Erik.
      Derpå svarede Nicolaus Stok, at hansestæderne selv havde bedt ham om at skaffe dem brevene, og
      da de modtag kong Eriks lejdebrev samt Nicolaus Stoks brev, havde de ikke gjort nogen
      indsigelser. Derefter svarede de, at de også ville følge den romerske konges befaling. Derpå
      spurgte Nicolaus Stok dem, hvorledes de mente, at de kunne følge den romerske konges befaling,
      når nu Nicolaus Stok havde bedt dem om at lade deres krigsfolk blive hjemme samt helt og
      holdent at afstå fra at føre krig, og når nu de lå ud for København med hele deres styrke. Da
      intet af dette hjalp, hidkaldte Nicolaus Stok en offentlig notar, som i hansestædernes
      nærværelse på Nicolaus Stoks befaling nedfældede på skrift, hvad Nicolaus Stok havde foretaget
      sig i sagen, samt hvad han havde drøftet og aftalt med de holstenske herrer og hansestæderne
      vedrørende sagen. Nicolaus Stok erklærede nu, at han mente, at hansestæderne havde sat sig op
      imod den romerske konges beslutning, og derfor gav Nicolaus Stok dem en stævning fra den
      romerske konge. Denne stævning overrakte han 17. april 1428 nærmere bestemt til hr. Johann
      Bere, rådmand i Lübeck, et stykke ude i Øresund ud for København. Overrækkelsen af stævningen
      lod Nicolaus Stok dokumentere i et andet notarialinstrument.</ab>
            <ab>14) Den 18. april 1428 sendte Nicolaus Stok efter kong Eriks ønske alle disse førnævnte
      oplysninger om sagen afsted til den romerske konge i et brev udfærdiget af Nicolaus Stoks
      skriver Paul Gumprecht.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-25. </change>
         <change when="2019-02-07" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-02-07. </change>
         <change when="2019-08-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-08-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Do ist offenbar czu mercken . als der allerdurchluchtigiste furste vnd
      herre <persName>her Sigmund</persName> romischer vnd czu <placeName>Hungern</placeName>
      <placeName>Behem</placeName>
      <placeName>Dalmacien</placeName>
      <placeName>Croacien</placeName> etcetera konig mein allergenedigister liber herre / mich
      Nicolaum Stok . lerer geystlicher rechte vnd meyster der siben konsten seinen diner rat vnd
      sendeboten zur <placeName>Cron</placeName> in <placeName>Wurczland</placeName> an sunte
      Vlrichs tage des virden tages julij . anno Domini mille<hi rend="sup">o</hi> quadringen<hi rend="sup">o</hi> vicesimoseptimo jn seiner gnaden vnd des heyligen romischen richs
      treflichen vnd grossen sachen / an mancherley ende vnd nemlichen czu dem durchluchtigisten
      fursten vnd herren <persName>hern Erik</persName> czu <placeName>Denmarken</placeName>
      <placeName>Sweden</placeName>
      <placeName>Norweyen</placeName> etcetera konig an eyner vnd dy hochgeboren
        <persName>Hynrichen</persName>
      <persName>Adolphen</persName> vnd <persName>Gerharten</persName> grafen czu
        <placeName>Holsten</placeName>
      <placeName>Stormeren</placeName> etcetera vnd den ersamen steten
        <placeName>Lubecke</placeName>
      <placeName>Hamburg</placeName>
      <placeName>Stralessund</placeName>
      <placeName>Rostok</placeName>
      <placeName>Wismer</placeName>
      <placeName>Lunenburg</placeName> / vnd jren helffern an der andern partei auszgeschickt hat /
      als das der geleyczbriff dy credentzien vnd andere briffe den selben beyden teylen geantwort
      der abschrift hyr vndene begriffen ist klerlichen inhalden denselben partein vnsers heyligen
      vaters des babst <app><lem>Martini</lem><rdg><q>Martino</q>, Aa</rdg></app> / durch seinen cardinal vnd des allerdurchluchtigisten fursten vnd herren des romischen
      koninges vorgenant durch des heyligen romischen richs kurfursten vnd fursten auch besunder
      durch . seinen vnd des romischen richs kanczler mit seime koniglichen vnd . des richs jnsigel
      eyntrechliche vnd ernste beslissunge czu Normberg vnd czu Franckenfort beschehen . vnd ouch
      anders als hernach geschriben stet mit briffen vnd worten czu offenbarn <app><lem>czu</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> antworten vnd czu werben / auch czu vorsuchen ob jch soliche partei dy do swere stosse
      spen czwitracht krige vnd orlewge leyder vnderenander haben czu fruntlicher eyntracht ader
      richtunge bringen mochte / alse bin jch <persName>Nicolaus Stok</persName> czum ersten komen
      gen <placeName>Lubecke</placeName> in des romischen richs stat <app><lem>am negsten dinstage noch Ffrancisci</lem><rdg>dvs. 7. oktober 1427</rdg></app> vnd habe dy anderen stete vorbenant mit jrer partei doselbs hin gen
        <placeName>Lubeke</placeName> czu komen beschicket . soliche vorberurte botschaft mir
      beuolen czu werben antworten auffzunemen vnd zuhoren / ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Vnd als nw dy selben stete gen <placeName>Lubecke</placeName> quemen /
      do warb jch do selbs auff dem rathause dy botschaft <app><lem>am montage</lem><rdg><q>am montage - juncfrawen tag</q>, dvs. 20. oktober 1427</rdg></app> negst vor der heyligen xj tusent juncfrawen tag / vnd sprach das mich der
      allerdurchluchtigiste furste der romische konig vorgenant czu jn vnd auch anderswo hin
      geschickt hette . als das . dy credentzie vnd andre briffe dy jch jn do selbs gab auszweisten
      / vnd sine gnade lisse jn sagen / wy das alle czwitracht spen stosse krige vnd orlewge / auch
      aller kristen leute blut vorgissen sein koniglich hertze grosz vnd swerlich betrübte vnd
      nemlichen der krig der yczunt leyder were czwischen dem durchluchtigisten . fursten vnd herren
        <persName>hern Erik</persName> czu <placeName>Denmarken</placeName> etcetera konig . seinem
      liben bruder vnd ohem an eynem vnd den holsten herren vnd den steten vorbenant an dem andern
      teyl / auch das soliche krige vnd orlewge nicht alleyne den heyligen kristenglawben swechten
      sunder Got mit seiner werden muter vnd allem hemelischen here lesterten / auch dy hussen czu
        <placeName>Behem</placeName> . dy türkin tatther rewsen heyden vnd alle Gotes vnd des
      heyligen romischen richs vinde in jr boszheyt vnd unglawben groblichen vnd mercklichen
      sterckten vnd irfrewten . / auch so beschehen in solchen krigen mord brand blut vorgissen vnd
      manche vnkristenliche sachen, dy nymandes geschreiben noch auszgesprechen mochte / auch das dy
      stete vitalier auff <placeName>dy Oster See</placeName> der gemeynen kristenheyt czu schaden .
      luden vnd furten auch were zubesorgen vnd zuforchten das manche kristene mensche in jren tod
      sunden vorgingen der selen leyder nymmer Gotes antlitz ansehen wy sy das vor Gote an dem
      strengen gerichte wolden vorantworten / auch woste der romische konig wol das sy jn erkenten
      vnd hilden vor jren herren vnd er sich allczeit gnediglichen gegen jn gehalden hette / doch so
      wonderte seine gnade wy das sy also torstig weren vnd eynen krig vnd orlewge mit seinem liben
      bruder vorgenant dem konige von <placeName>Denmarken</placeName> seinen richen vnd vndertan
      wider <cit><quote>den bünt</quote><bibl>Traktat indgået imellem kong Erik 7. af Pommern og hansestæderne, <ref target="14230615001">DD
            1423. 15. jun., nr. 14230615001</ref></bibl></cit> . den sy mit seinen gnaden vnd richen . czu ewigen czeiten mit briffen vnd globden
      getan \ angehaben hetten . ane erforderung vnd besuchunge mit clage ader mit sage . wissen
      ader willen seiner romischen koniglichen gnaden der jr rechter vnd ordenlicher herre were
      wider alle recht keyserliche gesecze vnd kristenliche ordnung dy das lawter auszweisen / auch
      das nymandes in seinen eygen sachen richter sein noch hewpt krige ader orlewge ane der hewpt
      der kristenheyt erlewbunge anheben solde / es were dann . das jm nicht recht widerfaren mochte
      . ader das das widerpart dem rechten <app><lem>jn gehorsam</lem><rdg><q>vngehorsam</q>, Aa</rdg></app> nicht gestehen ader freuelichen do wider sein wolde etcetera das der durchluchtigiste
      konig von <placeName>Denmarken</placeName> hewte bej tage bewt vnd das recht ny geflogen nocht
      geschewt hette / auch wundert seine romische konigliche gnade . das sy beilegen vnd holffen
      den holsten herren . dy doch vngehorsam weren Got vnd dem heiligen romischen riche vnd wider
      den gotlichen sproch den seine romische konigliche gnade auszgesprochen hette / den dy selben
      holsten herren mit gütem rate wol bedachtem müte vnd <app><lem>vnbeczwungen</lem><rdg><q>vnbeqwungen</q>, Aa</rdg></app> bei jren trewen vnd eren stete vnd veste czu halden vnd nymmer do wider czu sprechen
      noch hinder rede czuhaben voranlast vorborget vnd vorbrifft hetten / auch jn gesaget wy das
      mein herre der romische konig jn czuwissen thu / es das dy holsten herren ader dy stete yndert
      eynen sproch meynen czu dem durchluchtigisten fursten . dem konige von
        <placeName>Denmarken</placeName> etcetera czu haben so bitte der selbe konig von
        <placeName>Denmarken</placeName> recht vor dy czwe hewpter der kristenheyt geystlich vnd
      wertlich als vor vnsern heyligen vater den babist / <app><lem>vnd vor</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> seine gnade als vor eynen romischen konig vor andere kristene fursten herren vnd
      gemeynden / vor den man doch billich . noch Gotes der heyligen kirchen vnd des heyligen
      romischen richs recht . gesecze vnd ordenunge recht geben vnd nemen sol / vnd seine romische
      königliche gnade rate jn das mit ganczem fleisse vnd trewen auffczunemen wanne sy das vor Got
      vnd der werlde mit keynem rechten noch glympfen vorwerffen noch vorslahen mogen / vnd seine
      konigliche gnade sei des durchluchtigisten fursten . des koniges von
        <placeName>Denmarken</placeName> mechtig ane czweifel czu solchem rechte glich vnd frede .
      als vor vnd hernach in seinem fredbot den selben steten von mir geantwort begriffen ist / vnd
      seine gnade habe das geschreben vnserm heyligen vater dem babist den kurfursten vnd andern des
      richs fursten geystlichen vnd wertlichen herren richsteten rittern vnd knechten etcetera
      ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Auch habe jch <persName>Nicolaus Stock</persName> den vorbenanten steten geoffenbart dy
      beschlissunge vor vnd hernach berürt vnd dorauff von befelnussz meines allergnedigisten herren
      des romischen koniges auff seinen fredbriff sechs jar frede czu halden geboten bei des
      romischen richs acht vnd banne mit dem durchluchtigisten fursten dem konige von
        <placeName>Denmarken</placeName> seinen richen vnd vndertan / vnd jn gesaget das seine gnade
      in solichem frede des negste das er kan ader mag sich in dy sachen mit ganczem fleisse vnd
      trewen legen wil vnd hoffe dy zu eynem guten ende vnd ausztrage czubringen ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Auch so habe jch <persName>Nicolaus Stock</persName> von befelnuss vnd bei penn vor vnd her
      nach berürt solchem lobelichen gebote gehorsam czu sein den steten geboten ab sy yndert czu
      lande ader czuwasser soldener wider den konig von <placeName>Denmarken</placeName> seine riche
      ader vnderton hetten das sy dy jn fumpf wochen wider heym ruffen vnd fordern vnd solichen krig
      vnd czwitracht gancz vnd gar ablegen noch keyne vnfruntliche noch vintliche sachen mit dem
      konige seinen richen vnd vndertan czu schaffen haben solden / auch geboten vnd geoffenbart /
      das dy gefangen an beyden teylen den vorbenanten frede ausz ader als lange bas dy sache .
      dorumme sich der krig erhaben hette mit fruntschaft ader mit eym rechten czu ausztrage queme
      tag solden haben vnd nicht dorunder gefordert noch geschaczt werden ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Auch das yder teyl bei guter gewonheyt alden herkomen vnd priuilegien bleiben auch
      fruntlichen eyn teyl mit dem andern den frede ausz czu schaffen haben solde / solche
      beslissunge vnd fredbot auffczunemen noch czukommen gehorsam czu sein stete veste vnd
      vnczubrochen czuhalden habe jch dy vorgenanten stete vormanet an jre briffe globde vnd eyde so
      sy dem romischen konige vnd dem heyligen romischen riche geben vnd getan haben / das sy seinen
      gnaden vnd dem heiligen romischen riche gefollig vnd gehorsam sein wolden ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Czu grosser bestetunge vnd glewbnuss habe jch Nicolaus Stock den vorbenanten steten meines
      allergnedigisten herren des romischen koniges vorgenant besigelt fredbot geantwort des
      abeschrift . hyr vndene auch geschreben stet / ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Auch so sagete jch den steten wy das mir von dem romischen konige auch beuolhen were dy
      beslissunge vnd fredbot czu offenbarn <app><lem>czu</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> gebitten vnd zu antworten dem durchluchtigisten fursten vnd herren dem konige von
        <placeName>Denmarken</placeName> . auch den holsten herren ♦ Vnd ab yndert eyn teyl
      vngehorsam worde funden so wolde der romische konig vnsern heyligen vater den babist
      kurfursten vnd andern fursten herren stete ritter knechte vnd vnderton des richs auch das
      gehorsam teyl czuholffe nemen wider das vngehorsam vnd dorczu thun als eym romischen konige
      czuthun gebört vnd das vngehorsam teyl in den ban vnd acht also troster vnd sterker der keczer
      lassen vorkunden ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Item auff soliche fredbot wort vnd gewerbe mochte mir <persName>Nicolao Stok</persName> keyne
      eyntrechtige antwort in langer czeit von den vorbenanten steten werden / ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Also czog jch furbas czu den holsten herren vnd offenbarte jn auch in
      aller masse als den steten in dem kloster <placeName>Reynefelt</placeName>
      <app><lem>am dinstage</lem><rdg><q>am dinstage - aller heyligen tage</q>, dvs. 28 oktober 1427</rdg></app> negst vor aller heyligen tage dy vorbenante beslissunge der heyligen kirchen vnd des
      heyligen romischen richs / auch des romischen koniges briffe vnd fredbot / dy goben mir
      antwort <app><lem>am dornstage</lem><rdg><q>am dornstage - Marttens tage</q>, dvs. 13. november 1427</rdg></app> negst noch sante Marttens tage vor der stat <placeName>Lubecke</placeName> sy kunden
      keynen frede mit dem konige von <placeName>Denmarken</placeName> aufgenemen noch gehalden auch
      nicht czu tagen mit seinen koniglichen gnaden komen seine gnade gebe jn denne jr v{ae}terlich
      erbe . das er jn mit vnrechte entwert hette / vnd den steten vorbenant auch dem gemeynen
      kauffmanne jre genomene gutter weder / ♦ Solche wort wolde jch nicht auffnemen vor eyne
      antwort vmme mancher sachen dy jch jn do erczelte / vnd was offte eyner andern antwort
      begerende ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Dor nach <app><lem>an sante Andreas tage</lem><rdg>dvs. 30. november 1427</rdg></app> wart mir van jn . in gegenwortikeyt des bischoffes von <placeName>Lubeke</placeName>
      vnd ettlicher burgermeystern vnd ratlewte von <placeName>Lubeke</placeName> vnd
        <placeName>Hamburg</placeName> antwort sy wolden gehorsam sein / ♦ Das jch czoge czu
      dem konige von <placeName>Denmarken</placeName> vnd hörte ab seine gnade auch gehorsam sein
      wolde vnd dornach wenne jch widerumme czu jn queme so wolden sy mir noch jrr landschaft vnd
      der vorbenanten stete rat eyne gehorsam antwort geben dy dem romischen konige nicht solde
      misseuallen / dornach kunde jch von den holsten herren keyne andre antwort haben / ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Dornach an dem newen jars tage anno etcetera vicesimooctavo in der
      dreiczenden wochen noch deme als jch gen <placeName>Lubeke</placeName> quam goben mir dy
      vorgenanten stete eyntrechtilich aüsz eynem munde czu <placeName>Lubeke</placeName> auff dem
      rathawse antwort vnd sprochen sy wolden der heyligen kirchen vnd des heyligen romischen richs
      beslissunge auch des allerdurchluchtigisten fursten vnd jrs herren . des romischen koniges
      fredbot gehorsam sein vnd nemen das gehorsamlich auff auff sechs jar also das dy gefangen .
      tag mochten haben den frede aüsz vnd das sy mochten bleiben bei jren priuilegien vnd auch
      fredlich dy riche . des koniges von <placeName>Denmarken</placeName> den frede ausz besüchen /
      vnd begerten das jch wolde czu dem konige von <placeName>Denmarken</placeName> czihen vnd
      irfaren ab seine gnade auch wolde dy beslissunge vnd fredbot vorgenant auffnemen vnd wolde
      seine gnade das auffnemen das jch jn desselben eyne antwort vnd geleyczbriffe brechte vnd tage
      mit dem konige von <placeName>Denmarken</placeName> vorramete vnd von jren wegen uffneme / das
      korczte als jch kunde gen <placeName>Fflensburg</placeName> czu vnd abe fredlichen czukomen do
      den frede czubeslissen verbriffen vnd vorgewissen vnd sageten auch wy das sy jr soldner nicht
      mochten czuhawse geraffen vnd wer auch nicht des landes gewonheyt / es were denne das sy
      w{oe}sten das der konig von <placeName>Denmarken</placeName> den frede auffnemen wolde dorauff
      tage vorramet vnd auffgenomen weren ♦ Solcher antwort begert jch czu hant briffe von den
      steten das ich dy geweisen mochte des romischen koniges vnd des koniges von
        <placeName>Denmarken</placeName> gnaden / do sprochen sy . es wer nicht jr gewonheyt jr
      antwort in geschriften czu geben / auch so wers ny gehort . das dy <app><lem>stete</lem><rdg>Aa læser blot <q>ste</q></rdg></app> jre wort nicht gehalden hetten . ader czu r{oe}cke getreten weren / ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Auff soliche antwort reyt jch <persName>Nicolaus Stok</persName> . <app><lem>an der heyligen dreien konigen tag</lem><rdg>dvs. 6. januar 1428</rdg></app> ausz <placeName>Lubecke</placeName> czu dem durchluchtigisten fursten dem konige von
        <placeName>Denmarken</placeName> vnd irczelte seinen koniglichen gnaden / von weme wy vnd in
      welcher masse jch auszgeschickt were auch offenbarte jch seinen gnaden dy beslissunge vnd
      fredbot vorgenant vnd sagete seinen gnaden der holsten herren vnd der stete antwort vnd
      meynunge mir czugesaget / vnd das beschach <app><lem>an sante Pauls obent</lem><rdg>dvs. 24. januar 1428</rdg></app> / ♦ Vnd noch solchem gewerbe vnder andern worten <app><lem>an sante Pauls tag</lem><rdg><q>dvs. 25. januar 1428</q></rdg></app> gab mir seine konigliche gnade antwort vnd sprach was er gethun mochte mit glich eren
      vnd rechte vmme der ganczen kristenheyt vnd nemlichen vmme seines liben herren vnd ohemes des
      romischen koniges willen das solde seinen gnaden nicht czu swer sein / vnd er neme auch dy
      beslissunge vnd fredbot vorgenant gerne auff . als das geboten were / vnd begerte das jch
      seine gnade vnd dy holsten herren vnd dy stete an gelegene stete solicher beslissunge vnd
      fredbot noch czukomen czu tagen brechte vnd benante czwu stete in seinen geleyczbriffen
      geschreben vnd an der selben stete eyne . wanne sy czu hawffe quemen meine botschaft worbe /
      do worde jch wol horen wer gehorsam halden worde ader nicht vnd doselbs schrift der
      abscheydunge von beyden partein neme in welcher masse dy sache gehandelt worde / ♦
      Dorauff vorramete seine gnade mit mir eynes tages auff <app><lem>den sontag letare</lem><rdg><q>den sontag letare - vorgangen</q>, dvs. 14. marts 1428</rdg></app> czu metefasten negst vorgangen vnd seine gnade gab mir czwene geleyczbriffe vor dy
      holsten herren vnd dy stete mit sampt macht den tag noch ostern ab das not were czwu drei ader <app><lem>vier wochen</lem><rdg>dvs. indtil 2. maj 1428</rdg></app> czuuorlengeren vnd beful mir seine gnade wolden seine widersachern den krig gancz
      niderlegen vnd abthun als das dy beslissunge vnd fredbot auszweisen das man fredlichen czu
      tagen czu vnd abe komen mochte / so solde jch des macht haben von seinen gnaden das jn auch
      czu sagen / vnd beful mir seine konigliche gnade was mir czu antwort von seinen widersachern
      worde / das jch das seine gnade czu vorausz czeitlichen lisse wissen / das sich seine gnade
      dornach woste czurichten ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Als jch solche vnd andere botschaft brochte an dy holsten herren <app><lem>am sontage esto michi</lem><rdg>dvs. 15. februar 1428</rdg></app> gen <placeName>Sleszwig</placeName> vnd warb / wy das der konig von
        <placeName>Denmarken</placeName> auch dy beslissunge vnd fredbot vorgenant auffgenomen hette
      vnd wolde mit jn czu tagen komen an gelegene stete in geleyczbriffen begriffen jn czugeschickt
      / do hin wolde der konig seine frunde bringen / auch wolde er in den sachen nicht sein eygen
      sein . das sy desgleichen teten vnd sich lassen solche frunde gutlichen vorrichten / mochte es
      ader io nicht czu richtunge komen / so wolde seine gnade aber noch beyder frunde erkentnussz
      wy vnd in welcher masse der frede stehen solde auff denselben tag mit jn eynig werden das man
      io sehen solde . das an jm nicht broch haben solde / sprach der eldiste holsten herre / der
      romische konig hette mich nicht dorumme dorfft auszschicken / er were eynes solchen lange wol
      bekomen / do redet jch mit demselben herren von hindergengen / antwort wart mir von jm / es
      were nw also gelegen das er sein v{ae}terlich erbe wolde mit dem swerte wider gewinnen /
      ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Dornach bei korcz erczelte jch dem selben herren von
        <placeName>Holsten</placeName> noch der stete begerunge in jrer gegenwortikeyt auff dem
      rathawse czu <placeName>Lubecke</placeName> aber dy vorberurte botschaft / vnd sagete auch den
      steten doselbs / wy das der konig von <placeName>Denmarken</placeName> dy beslissunge vnd
      fredbot vorgenant in allen seinen st{oe}cken auch auffgenomen hette / vnd wolde mit jn an
      gelegene stete in seinen geleyczbriffen genant czu tagen komen da hin seine frunde bringen vnd
      nicht sein eygen sein das sy desgleichen auch teten / vnd sich mit jn lassen solche frunde
      gutlichen verrichten / ♦ Mochte ader das nicht gesein so wolde er sich mit jn eynes
      rechtens eynen / mochte das alles nicht beschehen so solde doch der frede als er geboten were
      dy sechs jar auszstehen / auch sagete jch jn / wolden sy den krig gancz niderlegen vnd abthun
      als dy beslissunge vnd fredbot auszweisten das man fredlichen czu tagen czu vnd abe komen
      mochte / so hette mir des koniges gnade van <placeName>Denmarken</placeName> des auch macht
      gegeben jn das czu czusagen / vnd do jch doselbs dy holsten herren vnd stete mit grosser mw
      vnderweiste / do sageten sy mir czu <app><lem>am dornstage</lem><rdg><q>am dornstage - fasten</q>, dvs. 4. marts 1428</rdg></app> vor oculi in der fasten / sy wolden eynen fredlichen tag czu Ffalsterbode in Schon mit
      des koniges von <placeName>Denmarken</placeName> gnaden halden / vnd jr were czu hawse lassen
      / vnd mit mir doselbs . hin segeln das was ich gancz fr{oe} / ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Dornach <app><lem>am sontage letare czu metefasten</lem><rdg>dvs. 14. marts 1428</rdg></app> als man czu schiffe geen solde goben mir dy holsten herren vnd stete eyne andere
      antwort vnd sprochen jr vitalier weren in der see an mancherley ende dy sy selben nicht wosten
      vnd dy mochten des koniges gnaden von <placeName>Denmarken</placeName> ader seinen richen dy
      weile dy holsten herren vnd stede mit seinen gnaden czu tagen weren schaden czu czihen do mete
      mochte der konig sprechen das geleyte wer gebrochen vnd solche fahen dy czum tage komen weren
      ♦ Auch sprochen sy dy vorramete czeit metefaste wer also hewte vnd vorginge / das sy
      nicht kunden czu solchem vorrameten tage komen / auch so mochten sy nicht gancz jr trawen
      seczen auff solche wort vnd botschaft dy jch jn von dem konige von
        <placeName>Denmarken</placeName> brocht hette ♦ Auch kunden sy jre were nicht czu
      hawse lassen / vnd es wer auch mer anderszwo geschehen / das yderteyl seines besten gewart
      hette / vnd dannach hette man sich dorunder vorsucht vnd gedediget ♦ Dorauff antwort jch
      jn sy hetten mich vormals bas in dy dreiczende wochen auffgehalden, worumme sy des gegen mir
      vor nicht gedocht hetten / doch so hette jchs nicht vor des koniges von
        <placeName>Denmarken</placeName> gnaden vorgessen / der hette dorauff geantwort wan es
      ungeuerlich czu ginge so solden sy des nicht enkelden / ♦ Czu dem andern artikel antwort
      jch also jch hette jn doch antwort vnd geleyczbriff bracht noch all jr begerunge vnd willen /
      ane das des koniges gnade nicht mochte gen <placeName>Fflensburg</placeName> soliche sache
      czubeslissen vmme mancherley sache willen komen dy jch jn irczelt hette ♦ Auch hetten sy
      mir jr begerunge in schrift gegeben als jch von jn begerte so hette jch jn widerumme von des
      koniges von <placeName>Denmarken</placeName> gnaden antwort in schrift brocht / ♦ Auch
      sprach jch czu jn / es wer nicht gut vndrem baner vnd swert dedighen / vnd wen es dor czu
      queme so worden sy der jrer nicht mogen mechtig gesein vnd sagete jn mer sachen dorauff / auch
      das der konig von <placeName>Denmarken</placeName> . dy beslissunge vnd fredbot auffgenomen
      hette vnd deme gehorsam sein wolde <app><lem>wer</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> nicht umme ir forcht willen getan sunder gehorsam czu sein als eynem kristen konig czu
      gebort / vnd das yderman sehe . das der frede an jm nicht gebrechen solde / auch das dy keczer
      mit solchem krige nicht gesterkt worden / auch angesehen das blutvergissen das vormals in
      solchem krige beschehen were vnd worde es nicht vnderstanden grossers beschehen mochte / auch
      angesehen seines liben herren vnd ohemes des romischen koniges botschaft vnd bete auch dorumme
      das der romische konig yczunt mit den turcken vnd andern Gotes vnd des heyligen romischen
      reichs vinden czu schaffen hette vnd ander vil sachen / ♦ Auch sprach jch furbas nw dy
      vorramete czeit des tages also hewte vorginge so hette jch doch des koniges von
        <placeName>Denmarken</placeName> gewalt den tag bas czu paschken vnd auch vier wochen
      dornach czulengern vnd dorauff seinen andern geleyczbriff vor dy holsten herren vnd sy den jch
      czu stunden jn czeygte vnd lisse den lesen vnd sprach jn mancherley hertlichen als . mir
      bevolhen was mit der worheyt czu / ♦ Vnd vnder andern Worten sprach jch czu jn wolt jr
      nicht fredliche tage an gelegen steten mit dem konige von <placeName>Denmarken</placeName>
      suchen so kan ich nicht anders vorsteen wan das jr mir dy erste ewir botschaft geuerlichen
      bevolhen habet also das jr wolt mit dem konige von <placeName>Denmarken</placeName> czu
        <placeName>Fflenszburg</placeName> thedigen vnd dy weile auff der see vor
        <placeName>Coppenhafen</placeName> ader anderswohin in seine rich gesegelt vnd do ewir
      bestes getan haben / ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Dornach <app><lem>am dornstage</lem><rdg><q>am dornstage - letare</q>, dvs. 18. marts 1428</rdg></app> negst noch letare goben mir dy stete alle vorgenant auff dem rathawse zu
        <placeName>Lubeke</placeName> alleyne vor dy holsten herren vnd vor sich selbs antwort / vnd
      sageten / dy holsten herren vnd sy wolden eynen tag <app><lem>acht tage noch ostern</lem><rdg>dvs. 11. april 1428</rdg></app> czu Ffalsterbode in Schon mit dem konige von <placeName>Denmarken</placeName> halden
      vnd auszsegeln <app><lem>am negsten dornstage noch ostern</lem><rdg>dvs. 8. april 1428</rdg></app> also verre sy das an wettere vnd winde gehaben mochten etcetera als das lawter
      begriffen ist an dem briffe des abschrift hernach stet den dy stete von mir begerten vnd den
      jch besegelte vnd des abschrift jch habe mit jres eygen schreibers hant der stat
        <placeName>Lubeke</placeName> vnd den sy selber tichten / vnd doruber begerten sy des
      koniges von <placeName>Denmarken</placeName> geleyczbriffe dy jch jn auch doselbs antworte des
      eynen abschrift auch hernach begriffen ist / vnd solchen worten noch czukomen vnd tage
      czusuchen erworben mir dy stede geleyte von den holste herren vnd goben mir auch jren eygen
      geleyczbriffe / </p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Vnd also reyt jch <app><lem>am sonobende</lem><rdg><q>am sonobende - vorgangen</q>, dvs. 20. marts 1428</rdg></app> vor judica in der vasten negst vorgangen von <placeName>Lubecke</placeName> gen
        <placeName>Denmarken</placeName> das andermal vnd auff dem wege in der holsten herren land
      wart jch zu Renszburg auffgehalden von dem eldisten herren von Holsten <app><lem>bas an den czwelften tag</lem><rdg>dvs. indtil 31. marts 1428</rdg></app> dy sache was als er sprach das er sich selbs vnd auch mich mit dem geleyte welde
      bewaren ♦</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>12</supplied> Item <app><lem>am freitage</lem><rdg><q>am freitage - ostern</q>, dvs. 9. april 1428</rdg></app> negst noch ostern quam jch czu des koniges von <placeName>Denmarken</placeName> gnade
      czu <placeName>Roszkilde</placeName> vnd offenbarte seinen gnaden den berurten vorrameten tag
      / do sprach seine gnade zuhant / wy haben sy euch czugesaget czu fredlichem tage czukomen / sy
      sind in vnserm riche <placeName>Denmarken</placeName> vor <placeName>Coppenhafen</placeName>
      <app><lem>am mitwochen negst vorgangen</lem><rdg>dvs. 10. april 1428</rdg></app> mit ganczer macht komen vnd legen noch aldo / vnd haben dy vnsern gebrant gefangen vnd
      irslagen / do antwort jch seinen gnaden sy hetten mir nicht gesaget das sy das thun wolden vnd
      wer mir leyt / vnd bat vnder andern worten seine konigliche gnaden / das seine gnade nicht
      welde solchs ansehen wan jch vor wore meynte sy weren von jren gemeynden dor zu gedrungen vnd <app><lem>wolde</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> den vorbenanten tag suchen / den jch von gewalt seiner koniglichen gnaden mit den
      steten vorramet hette / do beschickte seine gnade seine rete vnd gab mir eyne antwort / er
      welde Got ansehen vnd nemlichen seines liben herren vnd ohemes des romischen koniges botschaft
      vnd nicht der stete hoffart vnd gewalt / vnd wolde den vorrameten tag mit jn suchen / vnd
      beful mir seine gnade / das jch welde von den dy mit gewalt in der see legen geleyte vor dy
      seinen dy den vorrameten tag von seinen wegen suchen wolden begeren / das tete jch
      ♦</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"><supplied>13</supplied> Vnd do jch gen Coppenhafen <app><lem>des andern tages dornach</lem><rdg>16. april 1428</rdg></app> quam / do vant jch . den jungsten herren von Holsten vnd dy stete doruor mit jrer macht
      vnd were legen als mir des koniges gnade vorgesaget hette / vnd begerte von jn das vorberürte
      geleyte vnd auch vor mich den vorrameten tag zusuchen / sprochen der holsten herren rete vnd
      dy stete noch etlichen tagen sy wosten von keynem vorrameten tage jn wer auch von den jren
      nichst davon gesaget sunder jch wer allczeit jrenthalben wol fridlich sy wosten ader wol das
      nymandes den tag von der holsten herren vnd der stete wegen suchen worde ♦ Auch wer jn
      beuolhen wen jn eyn newir geleyczbriff von dem konige von <placeName>Denmarken</placeName>
      worde den solden sy auffnemen vnd den fort an dy stete schicken / do czeygte jch jn vnd
      nemlichen zween ausz dem rate von <placeName>Lubeke</placeName> jrs eygen schreibers hant vnd
      abeschrift des briffes den jch den steten von jrer begerunge wegen geben hatte den sy sohen
      vnd losen vnd den dy stete selber geticht hatten vnd auch dy abschrift des koniges von
        <placeName>Denmarken</placeName> geleyezbriffes dy sy alle von mir in <app><lem>den</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> steten genomen hatten vnd underweiste sy wy vnd in welcher masse jch mit jn vnd den
      jren in <app><lem>den</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> steten eynes tages vorramet vnd eynig worden wer / vnd sagte jn aber wy das der konig
      von <placeName>Denmarken</placeName> der beslissunge vnd fredbot gehorsam sein wolde vnd deme
      nach kommen in aller masse als jch auch das den holsten herren vnd den steten czu
        <placeName>Lubeke</placeName> czugesaget hette / do sprachen czy dy stete hetten mir gesaget
      / das sy auff des koniges von <placeName>Denmarken</placeName> geleyczbriff auch auff meinem
      briff den jch jn gegeben hette nicht wolden mit des koniges gnaden zu tagen komen antwort jch
      jn sy hetten den breff von mir begert vnd selbs geticht / vnd als sy des koniges von
        <placeName>Denmarken</placeName> geleyczbriff vnd meinen briff von mir genommen hetten
      dornach hetten dy stete keyn wort wider durch sich selbs wider durch jre botschaft mit mir
      geredet etcetera / ♦ Dornach sprochen sy sy wolden auch gehorsam sein antwort jch jn wy
      seit jr gehorsam jch habe euch doch geboten jr sollent ewyr soldner czu hawsse ruffen vnd den
      krig gancz niderlegen nw seit jr mit macht auszgesegelt / vnd da das alles nicht halff do
      beczeugte jch vor eynem offenbarn schreibern vnd jn jr gegenwortikeyt den fleisz den jch in
      der sachen getan hette / vnd alles das jch mit den holsten herren vnd den steten vnd mit den
      in den schiffen geredt vnd gehandelt hatte ♦ Vnd do jch sy in vngehorsam mit der tat
      vant / do antworte jch jn eynen ladebriff des romischen koniges vnd gab den nemlichen eynem
      rotmanne von <placeName>Lubecke</placeName>
      <persName>her Johan Ber</persName> genant <app><lem>an dem sonobende</lem><rdg><q>an dem sonobende - tag</q>, dvs. 17. april 1428</rdg></app> vor sante Jorgen tag auff der see vor <placeName>Coppenhafen</placeName> in seine hant
      / als das lawter <cit><quote>in eym andern jnstrument</quote><bibl><ref target="14280417001">DD 1428. 17. apr., nr. 14280417001</ref></bibl></cit> begriffen ist das jch von dem offenbarn schreiber bat vnd mit fleisse begerte
      ♦</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>14</supplied> Also habe jch <persName>Nicolaus Stok</persName> noch begerunge des
      durchluchtigisten fursten . vnd herren <persName>heren Erick</persName> konig czu
        <placeName>Denmarken</placeName> etcetera <app><lem>am sontage</lem><rdg><q>am sontage - tag</q>, dvs. 18. april 1428</rdg></app> negst vor sante Jorgen tag dy vorgenante sache vnd wy jch sy geschehen gehandelt vnd
      gelassen habe seinen koniglichen gnaden mit meins schreibers Pauls Gumprecht hant geschreben
      geben ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
