<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1500</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">17</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14280507001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3024-b</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>50.5 (plica: 3.6)</height>
                                    <width>31.5</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Samtidig bagsidepåskrift: <q>Protestacio civitatum facta in Oressu</q>n<q>d
        ante Hafnis</q>. Endvidere lidt senere bagsidepåskrift: <q>Inter civitates et regem
        Ericum</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Biskop Johann af Ratzeburgs sekret i rødt voks i perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Biskop Johann af Ratzeburgs notarialinstrument med notarpåtegning af Johannes
      Stormer de Dasle</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Urkunden, Externa, Danica</collection>
                        <idno>nr. 194</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Biskop Johann af Ratzeburgs store segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Biskop Johann af Ratzeburgs notarialinstrument med notarpåtegning af Johannes
      Stormer de Dasle. Tilbageleveret fra Sovjetunionen i 1990</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>UBStL 7, nr. CLVIII (tryk efter B)</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 427, p. 283-285 (tryk efter B)</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 428, p. 285-286 (udtog efter B)</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6358</bibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 436, fol. 740 (udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>A</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-05-07"
                  notBefore="1428-05-07"
                  notAfter="1428-05-07"
                  cert="high">1428. 7. maj</date>
            <placeName cert="high">Schlutup</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Johann (v. Trempe), biskop i Ratzeburg, udsteder vidnesbyrd om hansestædernes mundtlige
      protest mod kong Erik 7. af Pommerns og den romerske konges anklager.</ab>
            <ab>Hansestædernes protest indeholder følgende punkter:</ab>
            <ab>1) Hansestæderne protesterer mod den anklage, at de skulle føre krig mod kong Erik for at
      skade den hellige kristenhed eller for at styrke kætterne. Hansestæderne fører krig mod kong
      Erik for at beskytte sig selv, deres privilegier og deres ejendom.</ab>
            <ab>2) Hansestæderne protesterer over det forhold, at både de og kong Erik har bedt højmesteren
      for Den Tyske Orden om at være dem mægtig til ret.</ab>
            <ab>3) Hansestæderne protesterer mod den anklage, at de ikke skulle have adlydt pavens og den
      romerske konges ordre om at deltage i krigen mod kætterne i Bøhmen. Derimod har hansestæderne
      sendt både riddere, væbnere og andre bevæbnede mænd afsted under det første felttog mod
      kætterne, som var arrangeret af kardinal Placentinus.</ab>
            <ab>4) Endvidere deltog hansestæderne i det andet felttog mod kætterne, som var ledet af
      kardinalen af Ursin. Dette foregik på flere måder. Dels indsamlede de penge og gods, som de
      anbragte i kister i hansestædernes kirker. Dels sendte hansestæderne bevæbnede mænd afsted til
      krigen mod kætterne.</ab>
            <ab>5) Endvidere deltager hansestæderne i det tredje felttog mod kætterne, som er ledet af
      kardinalen af England. De er således i færd med at indsamle penge og gods fra enhver borger i
      hansestæderne, således som det er blevet bestemt af kardinalen af England og af
      kurfyrsterne.</ab>
            <ab>6) Hansestæderne protesterer mod den anklage, at de skulle have taget den romerske konges
      udsending, Michael Honiger, til fange. Derimod har de hele tiden hjulpet ham og sørget for, at
      han kunne rejse sikkert til Danmark.</ab>
            <ab>7) Hansestæderne protesterer mod den anklage, at de skulle have været ulydige mod den
      romerske konge i forbindelse med de forhandlinger mellem kong Erik og hansestæderne, som blev
      ledet af den romerske konges udsending, Nicolaus Stok. Således har de hele tiden forsøgt at
      opfylde alle de krav, som Nicolaus Stok stillede til dem med hensyn til det fredsmøde, som
      skulle holdes i Falsterbo mellem kong Erik og hansestæderne, men de var desværre forhindrede i
      at komme til mødet grundet vind og vejr.</ab>
            <ab>På baggrund af de nævnte punkter håber hansestæderne, at den romerske konge ikke vil pålægge
      dem nye byrder. Såfremt den romerske konge imidlertid ikke skulle stille sig tilfreds hermed,
      således at det kommer til en retssag mellem parterne, vil hansestæderne gøre indsigelse mod
      det forhold, at den romerske konge optræder som dommer i denne sag, idet han ikke kan være
      lovlig dommer, eftersom han er beslægtet med kong Erik. Såfremt den romerske konge imidlertid
      ville lade en anden fyrste være dommer i denne sag, vil hansestæderne betingelsesløst
      underkaste sig denne dommer.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-25. </change>
         <change when="2019-04-05" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-04-05. </change>
         <change when="2019-08-30" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-08-30. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wij <persName>Johan</persName> van Godes vnde des peuestliken stoles gnaden bischop to
        <placeName>Razeborch</placeName> bekennen vnde betugen openbare myt dessem breue vor
      allesweme dat vor vns geweset sint vppe den dach der gifte desses breues de erliken
      radessendeboden der stede hir na genomet alse van <placeName>Lubeke</placeName> her
        <persName>Cord Brekewold</persName> borgermeyster van <placeName>Hamborch</placeName> her
        <persName>Hinrik Køting</persName> radman van <placeName>dem Stralessunde</placeName> her
        <persName>Johan Burow</persName> borgermeister vnde van <placeName>der Wysmer</placeName>
      her <persName>E{uv}erd Grote Ek</persName> borgermeyster vnde hebben vor vns van erer stede
      redere vnde menheid wegen vnde vort van aller anderen stede redere vnde menheide wegen de myt
      en in veyde vnde krighe sitten tegen den irluchtegesten uorsten unde heren hern
        <persName>Erike</persName> koning tho <placeName>Denemarken</placeName> etcetera ghedan
      schriftlike protestacien vortuchnisse vnde vorwordinge in aller wijse alse hir na gescreuen
      steyt ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wij borgermeistere vnde radmanne der stad <placeName>Lubeke</placeName> vnde wij
        <persName>Hinrik Koting</persName> der stad <placeName>Hamborch</placeName>
      <persName>Johan Burowe</persName> der stad <placeName>Stralessund</placeName> vnde
        <persName>Euerd Grote Ek</persName> der stad <placeName>Wismer</placeName> sendeboden nu tor
      tijd bynnen <placeName>Lubeke</placeName> to daghe uorgaddert protesteren vortugen vnde
      vorworden vor allesweme openbar van vnser vnser redere vnde menheide wegen vnde der ghenne de
      myt vns in dem krighe tegen den irluchtigesten fursten vnde heren hern
        <persName>Erike</persName> koninghe to <placeName>Denemarken</placeName> etcetera begrepen
      sint dat wij sodanighen krych tegen den suluen hern koning van
        <placeName>Denemarken</placeName> vnde sine rijke nicht envoren to schaden der hilligen
      cristenheit edder to sterkinghe ieniger kettere alse lichte to vorstande geuen is vnsem
      aldergnedigesten heren hern Sigismundo romischem koninghe etcetera men den suluen kriich vore
      wij van nod wegene to beschermende vnse vnde des gemenen copmannes priuilegia vnde gudere de
      de ergenante here koning van <placeName>Denemarken</placeName> mennichuoldichliken
      angeuerdiget gehindert vnde gebroken heft in vortijden vnde noch alle dage anuerdiget hindert
      unde breckt sint deme male wij nener beklaginge de wij dar ouer to uelen tiden brefliken vnde
      mit muntliker bodeschopp an heren fursten landen vnde luden gedan hebben neten mochten noch en
      mogen ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wij protesteren vortugen vnde vorworden ok dat in vortijden do de erbenomede here koning
        <persName>Erik</persName> sine sendeboden by den heren homeyster dudesches ordens gesant
      hadde in <placeName>Prutzen</placeName> de ene vor dem suluen heren homeistere vorboden dat he
      syner to rechte scholde mechtich wesen wij vns ok vorboden de vorscreuene here homeyster eder
      wene he dar tho schickede scholden vnser to fruntschop vnde to rechte mechtich sin vmme wes de
      here koning <persName>Erik</persName> to vns vnde wij vnde de vnsen wedder vmme to eme vnde
      den sinen to seggende hadden na clage vnd antworde van beiden sijden so verne wij by gnaden
      rechte vnde vnsen priuilegien blyven mochten welkes doch int leste an dem erbenomeden heren
      koning <persName>Erike</persName> gebreck wart vnde nicht an vns ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Vnde des to merer warheit so protestere vortuge vnde vorworde wij ok vortan dat wij vnd vnse
      menheide wente her to aller vnderwisinghe vnde geboden vnses hilgen vaders des paweses siner
      legaten cardinale / vnde des ergenanten vnses alder gnedigesten heren des romischen koninghes
      siner vnd des hilgen romischen rijkes koruorsten tegen de bemeschen ketters gherne vulgedan
      hebben / alse in der ersten reyse de de hochwerdige here cardinale
        <persName>Placentinus</persName> do legate jeghen de ergenanten kettere van des ergenanten
      vnses hilligen vaders des paweses wegen anrichtede do wij up grote sware kost riddere vnd
      knechte vnd andere manne van wapen hen upschickeden ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Vnde vortmer to der anderen reyse de de hochwerdige here cardinale van
        <placeName>Vrsin</placeName> ok legate in dem iare negest vorgangen anherdede do wij dar to
      sammelen leten gud vnde gelt van alsweme in kisten de wij in vnser stede kerken vnder dem
      teken des hilgen crutzes setteden vnde dar van hantrekinge deden velen mannen van wapen de vte
      vnsen steden in de suluen anderen reyse wedder de ergenanten kettere toghen . ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Vnde ok vortmer nv to der drudden reyse de de hochwerdige here cardinale van
        <placeName>Engelant</placeName> nu to der tijd legat vnde de ergenanten heren koruorsten
      anherdet dar to wij sammelen hebben laten vnde sammelen van eynem iewelken menschen vnser
      stede geld vnde gud na anwisinghe der suluen heren cardinalis van
        <placeName>Engelant</placeName> vnde koruorsten der dar up to
        <placeName>Franckfort</placeName> vorramet is . ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Aldus hebbe wij vorvullet vnde willen to aller tijd gerne vorvullen vnde genoch don myt liue
      vnde myt ghude allen redelken vpsaten vnd anslagen de men tegen de ergenanten kettere vnde to
      vordernisse der kristenheit stichten vnde vpleggen mach / ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Ok so protestere wij vortugen vnde vorworden dat wij den vorsichtighen <persName>Michel
        Honnygher</persName> des ergenanten vnses aldergnedigesten heren romischen koninges camerer
      nicht vorspeet edder gevangen hebben laten also dem suluen vnsem aldergnedigesten heren
      romischen koninge vorbracht is ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Sunder wij hebben dem suluen <persName>Michele</persName> alle ere geboden so id temelik was
      vnde ene van der losen gheselschop de ene vp der zee ane vnser witschop edder heet
      angeuerdiget hadden gehulpen vnde vortan myt schepen geschicket temelken in
        <placeName>Denemarkes</placeName> sijden dar he gerne wesen wolde also wij dat myt der warde
      altomale wol bewisen moghen / ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Ok so protestere wij vortugen vnd vorworden vortan dat wij sodanen geboden also de ergenante
      vnse aldergnedigeste here romische koning vns vormyddelst schriften de de erlike meyster
      Nicolaus Stok siner gnade sendebode den vnsen in <placeName>dem Orssunde</placeName> nuwelken
      antwerdede gedan heft gerne horsam wesen willen vnde alse he vns dar inne bot dat wii den
      krich tegen den ergenanten heren koning van <placeName>Denemarken</placeName> vnde syne rijke
      / to sterkende de cristenheit tegen <app><lem>de</lem><rdg>indsat over linjen i A</rdg></app> ergenanten kettere van stundan vnde gantz aff don edder eynen rumen vrede vnde bestand
      maken scholden etcetera also <app><lem>wy</lem><rdg>indsat over linjen i A</rdg></app> gerne don willen so verne alse de sulue here koning van
        <placeName>Denemarken</placeName> myt vns vormyddelst siner vulmechtigen bodeschop tho eyner
      legeliken stede komen edder ok vns vnde den vnsen nuchaftige geleyde breue in
        <placeName>Denemarkes</placeName> sijden tokomende gheuen wille to degedingende vnde enes to
      werdende sodaner stucke vnd articule alse in frede edder in frijste vnd veligen dagen nod sin
      / dar wij vns ok van stundan berede to offeren vnde vorbeden alse wij er gedan hebben / in
      iegenwardicheit des vorgenomeden meyster Nicolai Stok sendeboden also he suluen vnder sinem
      ingesegel tughet in sinem openen breue vns van eme gegeuen an welkem breue he myt vns eynes
      fruntliken dages myt dem vorbenomeden heren koninge van <placeName>Denemarken</placeName> ouer
      zee to <placeName>Valsterboden</placeName> to holdende eyns geworden was welken dach vns doch
      wedder vnde wynt witliken vnde n{ee}n arch wille benam ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Hijr en bouen hopen wij an vnsen aldergnedigesten heren romischen koning vorgenant dat he vns
      mit gheneme richte eder penen beswaren enwille / ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">Weret aver dat he dar embouen vns edder de vnsen in recht then wolde des wij nicht enhopen so
      protestere wij vortugen vnde vorworden dat syner koningliker gnade persona in dessen stucken
      vnde artikelen tegen den ergenanten heren koning van <placeName>Denemarken</placeName> n{ee}n
      gedelik richter wesen en mach vmme naher mageschop willen de tusschen en beyden angeboren is
      wente se suster vnde broder kindere sint / ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">Jodoch wan vns vnde den vnsen io rechtganges nod werden scholde in dessen vorscreuen stukken
      vnde uns denne van deme suluen vnseme aldergnedigesten heren romischen koninge eyn ander
      furste edder here to eneme gedelken richtere gesat worde dar wille wij gerne recht vornemen
      vnde geuen / vmme alsodane stucke vnde articule alse hir vor vtgedrucket sint vnde vmme andere
      de wij vnde de vnsen tegen den ergenanten heren koning van Denemarken vnd de sinen edder he
      teghen vns to seggende hebben in beyden sijden / ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Desse vortuchnisse protestacien vnde vorwordinge don wij vor jw erwerdigen in Gode vadere
      vnde heren heren Johanne bischoppe to <placeName>Razeborch</placeName> vnde willen den gerne
      volgen vnde se in allen eren stucken vnde artikelen war maken so vele alse vns des nod is vnde
      to behoret vnde anders nicht / ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Vnde des to tuchnisse bidde wij hir vpp juwe bezegelden breue mid vnderschrift des notarij
      etcetera also dat wonlik is na gheschreuenen gemenen rechte / ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">Vnde dat desse vorschreuene protestacie vortuchnisse vnde vorwordinge vor vns bischoppe
      Johanne vorbenomed gesch{ee}n sint in aller wise alse hir vorscreuen steyt des hebbe wij tho
      tuchnisse vmme bede willen der erbenomeden radessendeboden vnse <app><lem>secrete</lem><rdg>på rasur, A</rdg></app> hengen heten vor dessen breff de vndergescreuen is vormyddelst dem openbaren notario
      hir na genomet vnde gegeuen an dem dorpe to <placeName>Slukupp</placeName> na Godes bort
      dusent verhundert iar vnde darna an deme achtvndtwintigesten iare des vrydages vor dem sondage
      alsemen in der hillighen kerken singhet vocem jocunditatis in iegenwerdicheit der erliken lude
        <persName>Hinrikes van Bolsem</persName>
      <persName>Diderikes van dem Stenhus</persName>
      <persName>Hynrikes Callendorp</persName> vnde <persName>Johannes Wulff</persName> de sunderges
      / to dessen vorscreuenen dingen to tughen eschet vnde gebeden sint ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve">(<ex>Notarmærke</ex>) Et ego Johannes Stormer de Dasle clericus Maguntinensis diocesis publicus
      imperiali auctoritate notarius quia premissis omnibus et singulis dum sic ut prescribitur
      coram dicto reverendo in Christo patre et domino domino Johanne episcopo Razeburgensi de
      predicto anno domini millessimo quadringentesimo vicesimo octavo indictione sexta . die
      veneris ante dominicam qua cantatur vocem jocunditatis que fuit septima mensis maii hora nona
      etcetera vel quasi pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini Martini
      divina providentia pape quinti anno undecimo in dicta villa Slukk{vv}pp Lubicensis diocesis in
      presencia testium prenominatorum Hildesemensis Verdensis et Razeburgensis diocesium fierent et
      agerentur unacum ipsis testibus presens fui eaque sic fieri vidi et audivi ideoque ejusdem
      domini episcopi literas in vulgari per me conscriptas exinde confeci signoque et nomine meis
      solitis et consvetis unacum appensione secreti ipsius reverendi patris et domini episcopi
      signavi in omnium et singulorum fidem et testimonium premissorum rogatus specialiter et ad hoc
      per prefatos proconsules et consules nominibus quibus supra requisitus et constat michi de
      rasura illius dictionis 'Secrete' quam approbo non vicio set errore factam ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
