<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1140</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14300814001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <idno>NKR 3080-b</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>33.5</height>
                        <width>48</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Chirograf</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>Med spor af bogstaver langs den takkede rand foroven. Fremstår med to mindre huller, to vertikale tværgående folder og bøjede takker</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Med senere påskrift på bagsiden: <q>processus och vdskaarne skriffter emellem
        konningk Erick och stæderne</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <idno>NKR 3087-a</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Notarialinstrument, <ref>Dipl. Dan. 1. dec. 1430</ref>, med
      en beretning om fredsforhandlingerne mellem kong Erik og hansestæderne</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Ab">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <idno>NKR 3088-a</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Notarialinstrument, jf. Aa</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Ac">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <idno>NKR 3089-a</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Notarialinstrument, jf. Aa</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Ad">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <idno>NKR 3090-a</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Notarialinstrument, jf. Aa</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. I:8 nr. 802 p. 511</bibl>
          <bibl>Rep. III 6455</bibl>
          <bibl>Reg. 3500* (= *4881, hvor datoen rettes)</bibl>
          <bibl>Dansk ovs. Hvitfeld IV 453, Fol. 747</bibl>
          <bibl>Udt. i tysk ovs. i Becker, Gesch. der freien Stadt Lübeck I 363</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., konfereret med A og Aa</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1430-08-14" notBefore="1430-08-14" notAfter="1430-08-14" cert="high">1430. 14. august</date>
        <placeName cert="high">Nykøbing Falster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Eriks fredsforslag til hansestæderne Lübeck, Wismar, Lüneburg og Stralsund. 
    Kong Erik foreslår de fire hansestæder at indgå en fred - sådan som Rostock har indgået en fred 
    med kongen - på trods af den bevislige skade, som de har påført ham, og den forsmædelige hån, 
    som de har udsat ham for. Kong Erik foreslår, at de fire hansestæder selv må vælge, om striden 
    mellem ham og dem enten skal bilægges ved forlig, eller om det skal afgøres ved retten, hvad de hver 
    især skylder hinanden grundet krigen, dog under forudsætning af at de fire hansestæder holder op 
    med at skade og håne ham og kronen og under forudsætning af genoptagelse af en traktat, hvormed utvivlsomt 
    menes traktaten af 15. juni 1423 (se <ref>Dipl. Dan. nr. 14230615001</ref>). 
    Endvidere foreslår kong Erik, at han vil undlade at gøre sine 
    retskrav gældende over for de holstenske herrer i en periode på ét år fra brevets udstedelse, såfremt 
    de fire hansestæder inden for fire uger kan give ham garanti for, at holstenerne ikke vil gøre skade på 
    kongen eller kongens lande og undersåtter i løbet af den etårige periode. Endelig foreslår kong Erik, 
    at Hamburg også kan være med i fredsaftalen, såfremt byen viser sig trofast over for ham, men kong 
    Erik har endnu ikke besluttet, hvorledes striden mellem Hamburg og kongen angående de af kongens mænd, 
    som Hamburg har taget til fange, og de folk fra Hamburg, som kongen har taget til fange, kan bilægges.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-09-20" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-20. </change>
      <change when="2017-01-30" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-01-30. </change>
      <change when="2017-03-01" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-03-01. </change>
      <change when="2017-03-10" who="#smb">3. korrektur af #smb 2017-03-10. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Wii <persName>Erik, van Godes gnaden der rike Denmarken, Sweden, Norwegen, der Wende, der
        Gothen koning unde hertuch to Pomeren</persName>.</p>
        <p n="a#2">Alse gii sendeboden der stede <placeName>Lubeke</placeName>,
        <placeName>Stralessund</placeName>, <placeName>Wismer</placeName>,
        <placeName>Luneborch</placeName>, de unse viende unde hir nw jeghenwardich sint, unde der
      van <placeName>Rostoke</placeName>, de sik leffliken mit uns vorgan hebben, uns nw sint
      ansynnende gewesen uppe dessen <app><lem>veelegen</lem><rdg>således A</rdg><rdg><q>velegen</q>, Aa</rdg><rdg>Hanserec. mener fejlagtigt, at A læser <q>verlegen</q>
                  </rdg></app> dage, dat wy wolden utsticken ene wise ener steden vasten unde gantzen sone twischen
      uns unde den unsen, an de enen, unde jw unde den juwen, an de anderen side, so hebbe wii
      overwegen mit unsem rade, alse de yennen, de dor bestandes willen unser rike unde undersaten
      mit jw steden vorgescreven, juwen inwoneren unde kopmannen unde so juwer stede, juwer
      inwoneren unde juwes kopmans mit uns, unsen riken unde undersaten an unsen dancken vakene
      bekummert sint gewesen unde de de sake desses schedeliken, vorderffliken kriges, dar wy van jw
      vormidelst juwer untsegginge, sodanich alse de was, to genodiget sint, ungerne bii uns wolden
      laten vinden, in wilker wise juwe stede, borgere unde inwonere mit uns, unsen riken unde
      undersaten wedder to blivenden <app><lem>bestande</lem><rdg><q>stabestande</q>, A</rdg></app> muchten komen.</p>
        <p n="a#3">Unde na deme male de wolvart unser rike unde juwer stede underlinge uns duncket allermeyst
      bestan vormiddelst vruntliker endracht des enen deles van uns beyden mit deme anderen dele
      vorgescreven unde unser beider dele vorderff vormiddelst underlanger twedracht grotliken wert
      gesterket unde de menen lande der cristenheit desser vorscreven endracht mogen heilsamliken
      geneten unde so der twedracht swarliken moten ungelden, also dat de leider bynnen desser
      sulven veide an mennigen unschuldigen beleghener unde vromeder lande inwoneren klegheliken is
      bevunden, unde besunder an der overdanigen walt unde undat der uncristen samlinge der kettere,
      dar vele lande unde lude vormiddelst brek notturftigen wedderstalles swerliken mede sint
      geplaget, unde ok alse desse jegenheit sulk en ord is, wan wii an beiden delen vorscreven
      underlang endrachtich sint, dat wii denne jegen allerleye vromede anstote unde overvallinge
      mit Godes hulpe uns sachte hebben to werende.</p>
        <p n="a#4">So hebbe wy vore an dor des gemeynen unde sodder dor unser beiden dele vorscreven bestandes
      willen uns vorwegen, overtoseende to desser tiid de unbillike overtredinge, de gii an uns unde
      an unser cronen hebben began, den bewisliken schaden, den gii uns hebben gedan, unde den
      smeliken hon, den gii uns hebben geboden, unde dar over doch nicht sint bestan edder na juwem
      ruchte edder na juweme gude edder na juweme vorderffve, sunder na vromen unde bestande unser
      beyder dele vorscreven, wo wii des sulven geliken an jw mogen vinden.</p>
        <p n="a#5">Unde alsus na meninge, overweginge unde undersokinge <app><lem>der wege</lem><rdg>således A</rdg><rdg>i Hanserec. overflødigt rettet fra en fejlagtig læsning som <q>der wegen</q>
                  </rdg></app>, de to sodanigem ewigen vromen unde bestande unde to sodaner sone, alse vor screven is,
      denen mogen, so kone wy mit unsem rade nenen vasteren, reddelikeren unde bestentlikeren wech
      edder wise gevinden, wen dat wii van stunden an alle twedracht, veide unde schaden an beiden
      siden vorscreven, den enen jegen den andern, bette to desseme dage to vruntliken nedderslan
      unde wechleggen, edder ok, dat wii an beiden siden plichtigen schaden na rechte malk anderen
      vorbuten, dar van wii den kore setten to jw sulven, unde vortan na desser tiid uns wedder
      holden an beiden delen to sodaner tosate unde vorbunde, alse wii malkanderen underdelinges
      bebrevet, besegelt unde bii unsen truwen ewichliken to holdende gelovet hebben, so dat wii
      unde de unsen, gii unde de juwen, der sulven tosate volkomliken geneten unde dar upp en
      jewelik del van uns des anderen lande, gebede unde havene velich lives unde gudes to unde aff
      soken, komen unde scheiden mogen, doch dat en jewelik in des anderen lande, gebede unde
      havenen vorscreven do syne plicht, unde dar mede holden mit malkanderen unde mit allen den
      yennen, de mit uns edder umme unsen willen an beiden delen mit deme anderen to desser veide
      komen sint, edder de wii an desse sulven sone billiken to th{ee}nde hebben, wo edder wat se
      genomet edder beseten sint, ene stede, vaste, gantze unde vruntlike sone; doch dat gii stede
      vorscreven uns unde unser cronen vor de overtredinge unde hon, de an uns van jw began unde uns
      geboden sint, beden unde don enen mogeliken wandel, alse gii van uns in geliken stucken gerne
      wolden hebben, edder dat gii vormogen mit unsem hilgen vadere, dem pause, mit dem Romeschen
      koninge unde en jewelk van jw steden vorscreven mit erem heren, dat wy dor eren unde juwer
      egenen bede willen mit jw dat gnedichliken overseen unde jw togeven, doch so dat man uns
      medesegge, truwe unde willen wedder to bewisende vor unwillen.</p>
        <p n="a#6">Unde uppe dat wii uns noch uterliker an mogheliker bequemicheit mit jw mogen laten vinden, so
      wille wii dor juwer bede willen, an deme dat desse sone twischen uns unde jw voltogen wert,
      geven <app><lem><supplied>unsen</supplied></lem><rdg>rettet i overensstemmelse med Aa</rdg><rdg>Hanserec. læser <q>unsem</q>
                  </rdg></app> oemen van Holsten en swigent edder enen uptoghe der maninge edder der vurderinge unses
      rechten uppe se en jar langh na giffte desser cedelen, in deme dat gii uns vorwaringe van en
      schicken binnen den negesten 4 weken, dat wii, unse rike, lande, hulpere unde undersaten van
      en, eren hulperen unde undersaten binnen der tid unses swighendes vorgescreven unbeschediget
      scholen bliven.</p>
        <p n="a#7">Item alse gii vorbenomed<supplied>en</supplied> stede uns hebben laten seggen bii unseme
      rade, ufft id so gevelle, dat de van Hamborch sich mede wolden setten an de tosate unde
      vorbunde, dar gii mit uns ane sitten, dat denne ere begeringe were, dat wii wolden losz geven
      unse vangenen, de wii van en hebben, jegene ere vangenen, de se van uns hebben, edder wurden
      se ok blivende mit den Holsten under deme uptoge der vurderinge unses rechtes, alse wii en
      gegeven hebben unde hir vore geroret is, dat wy denne wolden dach geven unsen vorgescreven
      vangenen jegen de eren vorgescreven de tiid lang des vorscreven uptoges: dar segge wii also
      to, is id so, dat de Hamborgere mit uns komen in de vorscreven unse tosate, se mogen sich
      denne mit sulken truwen jegen uns bewisen, wii werden des to vurder uns to se negende mit
      gnaden unde mit gude unde deste sachter overseende, wes wii mit reddelicheit mit en overseen
      mogen; sunder den vorscreven <app><lem>unsen vangenen jegen den eren</lem><rdg><q>unsen vangenen jegen den eren vangenen jegen den eren</q>, A</rdg></app> dach to gevende, des sint wii noch nicht gantze beraden.</p>
        <p n="a#8">Unde beslutinges desser rede so geven wii <persName>Erik, koning unde hertuch
        vorbenomed</persName>, juwe steden <placeName>Lubeke</placeName>,
        <placeName>Stralessund</placeName>, <placeName>Wismer</placeName> unde
        <placeName>Luneborch</placeName> na begeringe juwer sendeboden vorgenant juwe berad bette
      sunte Michels dage negest komende, dat gii uns hir enbinnen edder binnen 8 dagen dar na juwe
      antwerde wedder scriven edder bringen, <app><lem>uffte juwes willen sii, <supplied>juw</supplied> mit <supplied>uns</supplied> to
          vorlikende</lem><rdg>rettet efter Hanserec</rdg><rdg>A læser: <q>vffte juwes willen sii mit juw to vorlikende</q>
                  </rdg><rdg>Aa læser: <q>vfft id jwe wille sy jw mit vns to vorghande</q>
                  </rdg></app> in desser wise vorgenant edder nicht.</p>
        <p n="a#9">Doch wan <app><lem><supplied>gy</supplied></lem><rdg><q>gy</q> mangler i A</rdg><rdg><q>ghy</q>, Aa</rdg></app> uns hadden willen horen, so hadde wy vor dat beste gekoren vor de arme meenheide an
      beyden syden, den desse anstande hervest mit Godes gnaden grotliken hadde mogen to vromen
      komen, dat wy uns uppe desse tiid mit enanderen, alse de van <placeName>Rostoke</placeName>
      mit uns gedan hebben, to eneme ende hadden vorgan.</p>
        <p n="a#10">To vordechtnisse unde to witlicheit der warheit alle desser stucke vorgescreven so sint
      desser cedule twe gemaket, gelik van worden, de ene ut der anderen gesneden, der wy ene by uns
      holden unde de anderen jw steden overgeven, de geven sint uppe unseme slote
        <placeName>Nycopinge</placeName> in <placeName>Falster</placeName> na Godes bort 1400 unde
      30 jar in vigilia assumpcionis Marie virginis gloriose.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
