<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">51</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">56</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14330524001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Bille, Bent Jonsen, arkivnr. 187 pk. 7; gl. sign. Lunde Ærkebisps
                           Proces; Reg. 12. Skaane, Halland, Blekinge 21 bn</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>5.7</height>
                        <width>21.2</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Lidt hullet</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskriften <q>Dilecto fratri nostro Benedicto Bille in
                                 Alende</q> samt en kancellisignatur</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>På bagsiden spor af vokssegl påtrykt over en nu tabt
                                 papirstrimmel, der har lukket brevet</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1433-05-24" notBefore="1433-05-24" notAfter="99999999" cert="low">[1433. 24.
               maj eller 1434. 9. maj eller 1435. 29. maj]<note>Brevet bærer datoen "søndag efter
                  Kristi himmelfartsdag", men mangler årsangivelse. Denne lader sig dog bestemme
                  nærmere. Brevets udsteder betegner sig blot "P. af Guds nåde ærkebiskop i Lund",
                  men da det er stilet til "vor kære broder Bent Bille i Allindemagle", kan der kun
                  være tale om Peder Lykke af slægten Bille, som var ærkebiskop i årene 1418-1436
                  efter at have været biskop af Ribe siden 1409. Han blev iflg. krøniken om
                  ærkebiskopperne i Lund valgt af domkapitlet i Lund 4. april 1418 (Scriptores
                  Minores II 121), men først forflyttet fra Ribe og udnævnt til ærkebiskop af paven
                  7. okt 1418 (APD II nr. 1264-1265). Han resignerede embedet i 1436 mellem
                  1. maj, hvor han stadig benævner sig ærkebiskop (Rep. nr. 6820), og 21. maj, hvor
                  paven omtaler resignationen som havende fundet sted (men uden at angive hvornår)
                  og udnævner Hans Laxmand til Peder Lykkes efterfølger (APD III nr.
                  1763-1764). I 1436 faldt søndag efter Kristi himmelfartsdag 20. maj, og selvom
                  resignationen skete ved stedfortræder, er det kun lige akkurat muligt, men
                  usandsynligt, at Peder Lykke endnu dagen inden pavens afgørelse skulle have kaldt
                  sig ærkebiskop. 1436 bør derfor bortfalde som muligt udstedelsesår, og 1435, hvor
                  søndag efter Kristi himmelfartsdag faldt 29. maj, bliver terminus ante quem. Også
                  1418 må udelukkes, da søndag efter Kristi himmelfartsdag dette år faldt 8. maj,
                  hvor overflytningen af Peder Lykke fra Ribe til Lund endnu ikke var på plads, og
                  han derfor næppe kan have kaldt sig ærkebiskop. Dateringen kan nok indsnævres
                  yderligere. I adressen kaldes Bent Bille "af Allindemagle", og brevet vedrører det
                  ærkebiskoppen tilkommende korn af dette gods. Bent Bille havde allerede siden 1396
                  samlet gods i Allindemagle, men skrev sig i de første årtier af det 15. århundrede
                  til Solbjerg, Billeslægtens gamle hovedgård; en praksis han holdt op med i
                  1420'erne. Blot fra midten af 1430'erne, første gang 30. juni 1434, skrev han sig
                  til Allindemagle. Hans broder ærkebiskoppen synes først at have erhvervet gods i
                  Allindemagle i 1421 (Rep. nr. 5942). I 1424 lejede den tidligere ejer dog godset
                  for sin levetid mod en fast årlig leje på to lødige mark, dvs. en lejeafgift i
                  sølv (Rep. nr. 6090). Peder Lykke erhvervede i 1430 et låsebrev på godset efter
                  forudgående indførsel i den faktiske besiddelse af det (Rep. nr. 6453), men den
                  tidligere ejer synes at have haft godset i besiddelse indtil 12. juni 1432, hvor
                  hendes tidligere vornede formanes om herefter at svare Peder Lykke de skyldige
                  afgifter (Rep. nr. 6564). Det i brevet omtalte korn må være den landgilde m.m.,
                  som tilkom ærkebiskoppen, og brevet kan næppe være udstedt tidligere end
                  overtagelsen af ejendommen. Den tidligst mulige datering bliver derfor 24. maj
                  1433, selvom man ville forvente, at ærkebiskoppen var til stede på den herredag i
                  Svendborg, som blev afholdt denne dag med deltagelse af danske og svenske
                  biskopper. Han optræder dog ikke i de breve, der blev udstedt ved denne lejlighed
                  (Rep. nr. 6618-6621), og en evt. deltagelse kan derfor ikke dokumenteres, selvom
                  den er mulig. Mere sandsynlig forekommer dog enten 9. maj 1434 eller 29. maj 1435.
                  Dateringen synes ikke at kunne indsnævres yderligere. Ganske vist ses Peder Lykke
                  at have opholdt sig på Sjælland (herunder i København) i foråret og sommeren 1434,
                  men hans itenerarium i disse år er ikke godt kendt, og han opholdt sig også i
                  København i sommeren 1433, samt på Sjælland i februar 1435. Hans stilling som
                  ledende medlem af rigsrådet må ofte have givet ham anledning til at opholde sig i
                  København, der under Erik af Pommern blev residensby, og hvor han ejede flere
                  gårde (H.U. Ramsing, Københavns Historie og Topografi II 179). 1434 kan derfor
                  ikke anses for et mere sandsynligt udstedelsesår end 1435. Heller ikke
                  besiddelsesforholdene i Allindemagle giver mulighed for at indsnævre dateringen:
                  Ganske vist synes Bent Billes søn Torben Bentsen Bille at have arvet hele
                  Allindemagle, også den del som ærkebiskoppen havde besiddet, men det er uvist,
                  hvornår Bent Bille fik sin broders andel (E. Ulsig, Danske adelsgodser i
                  middelalderen 315-316). Dateringen må derfor sættes til [1433. 24. maj eller 1434.
                  9. maj eller 1435. 29. maj]</note>
            </date>
        <placeName cert="high">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Peder Lykke, ærkebiskop af Lund, beder sin broder Bent Bille om at
                           sende nogle forsyninger til København</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-01-28" who="#alk">Filen etableret af #alk 2014-01-28. </change>
      <change when="2014-01-30" who="#alk">1. korrektur af #alk 2014-01-30. </change>
      <change when="2014-02-03" who="#alk">2. korrektur af #alk 2014-02-03. </change>
      <change when="2014-03-24" who="#mh">3. korrektur af #mh 2014-03-24. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p n="a#1"><app><lem><persName>P<supplied>etrus</supplied>
                     </persName> dei gracia <placeName>archiepiscopus Lundensis</placeName>
                  </lem><rdg resp="#alk"><q>P</q> A; hele intitulatio danner en midtstillet overskrift til brevet</rdg></app> ♦</p>
        <p n="a#2">Fraternali in domino dileccione premissa ♦</p>
        <p n="a#3">Wi bethe thic at thu endelige skipe oss th<ex>et</ex> korn hiith til
                     <placeName>Køpi<ex>n</ex>dhaffn</placeName> som wi scule haffue aff <app><lem><placeName>Alende</placeName></lem><rdg wit="#A">Skriveren har først skrevet <q>Arende</q>, og derefter rettet ved at
                     tilføje et <q>l</q> oveni <q>r</q> A</rdg></app> oc kan thu skipe oss nogit flesk / tha lat th<ex>et</ex> engelund ♦</p>
        <p n="a#4">In Christo valete ♦</p>
        <p n="a#5">Scriptum Køpi<ex>n</ex>dehaffn dominica post ascensionis domini nostro sub
               sigillo ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Peder, af Guds nåde ærkebiskop i Lund.</p>
        <p n="b#2">Med broderlig kærlighed i Herren.</p>
        <p n="b#3">Vi beder dig, at du endelig sender os det korn hid til København, som vi
               skulle have af Allindemagle; og kan du sende os noget flæsk, så undlad det
               ingenlunde.</p>
        <p n="b#4">Lev vel i Kristus.</p>
        <p n="b#5">Skrevet i København søndag efter Kristi himmelfartsdag, under vort segl.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
