<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">196</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">243</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2013</date>
        <idno type="dd">14330812001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2013, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR c-3149</msName>
                <msName>Vidisse af 1433. 13. august</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>13.6 (plica: 1.7)</height>
                        <width>23.5</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden påskriften <q>Terminere breff om hielp till
                                clostr<ex>et</ex>s bygning</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 6638</bibl>
          <bibl>Weibull, Dipl. Dioc. Lund. III 129-130 nr. 135</bibl>
          <bibl>Wallin, Tommarps Urkundsbok II 158-159 nr. 96 (svensk oversættelse)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1433-08-12" notBefore="1433-08-12" notAfter="1433-08-12" cert="high">1433. 12. august</date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Peder af Lund giver Tommarp Kloster tilladelse til at indsamle 
                almisser i hele Lund stift og eftergiver almissegiverne 40 dage af den dem pålagte 
                kirkebod.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>aflad</term>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2012-12-11" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-12-11. </change>
      <change when="2012-12-13" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-12-13. </change>
      <change when="2012-12-19" who="#alk">2. korrektur af #alk 2012-12-19. </change>
      <change when="2013-01-08" who="#alk">3. korrektur af #alk 2013-01-08. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Universis Christifidelibus ad quos presentes littere pervenerint
                                <persName>Petrus</persName> dei gracia archiepiscopus
                                <placeName>Lundensis</placeName>
               <placeName>Suecie</placeName> primas et apostolice sedis legatus salutem in
                        domino et ab eo salutaris gracie consequi incrementum ♦</p>
        <p n="a#2">Oblata nobis venerabilis et religiosi viri domini <persName>Johannis</persName>
                        abbatis in <placeName>To<ex>m</ex>marp</placeName> peticio continebat
                        quomodo ipse ecclesiam et monasterium restaurare et meliorare inceperat
                        opere sumptuoso quod quidem propter paupertatem et extenuitatem reddituum
                        ipsius monasterii consumare non poterit nisi quoad hec Christifidelium
                        elemosinis fuerit coadjutus ♦</p>
        <p n="a#3">Graciose annuimus admittimus et favemus quod tabula conventus dicti monasterii
                        per nostram Lundensem dyocesin in omnibus et singulis ecclesiis et
                        parrochiis tam in villis forensibus quam ruralibus pro corrogandis dictis
                        elemosinis licete valeat circuire mandantes omnibus et singulis ecclesiarum
                        rectoribus ibidem quatenus presentes litteras nostras in suis ecclesiis
                        insinuent parochianos suos ad dictum pietatis opus efficaciter inducentes
                        ♦</p>
        <p n="a#4">Omnibus insuper vere penitentibus et confessis qui ad restauracionem ac fabricam
                        dicti monasterii et conventus elemosinas suas donaverint ac donari
                        procuraverint de injunctis sibi penitenciis auctoritate nostra ordinaria
                        quadraginta dies indulgencias unacum graciis et indulgenciis dictis ecclesie
                        et monasterio a summis pontificibus cardinalibus archiepiscopis et episcopis
                        datis et indultis misericorditer in domino relaxamus ♦</p>
        <p n="a#5">Datum Lundis anno domini mcdxxxtercio feria quarta infra octavam beati Laurencii
                        martiris nostro sub secreto ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Peder, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det apostolske sædes
                        legat, til alle troende i Kristus, som dette brev når, hilsen i Herren og
                        ønsket om forøgelse af Hans frelsende nåde.</p>
        <p n="b#2">Et for os forelagt bønskrift fra den ærværdige og fromme mand, hr. Jens, abbed i
                        Tommarp, indeholdt, hvorledes han selv ved et kostbart arbejde var begyndt
                        at istandsætte og forbedre kirken og klostret, hvilket han på grund af samme
                        klosters fattigdom og indtægternes svigten ikke vil kunne fuldføre, hvis han
                        ikke bliver bistået heri af almisser fra de troende i Kristus.</p>
        <p n="b#3">Nådigt bifalder, godkender og støtter vi, at nævnte klosterkonvents tavle frit må
                        cirkulere over hele Lunde stift i alle og hver af kirker og sogne, såvel i
                        købstæder, som i landsbyer, for at indsamle nævnte almisser, idet vi
                        pålægger alle og hver af sognepræsterne sammesteds, at de i deres kirker
                        meddeler deres sognebørn dette vort brev, idet de stærkt tilskynder dem til
                        nævnte fromhedsgerning.</p>
        <p n="b#4">Fremdeles eftergiver vi med barmhjertighed i Herren alle, der angrer oprigtigt og
                        har skriftet, som giver deres almisser, eller drager omsorg for at de gives,
                        til nævnte klosters og konvents istandsættelse og bygningsfond, fyrre dages
                        aflad af de dem af vor biskoppelige myndighed pålagte bodsstraffe, sammen
                        med de nådesbevisninger og den aflad, som er givet og skænket samme kirke og
                        kloster af paver, kardinaler, ærkebiskopper og biskopper.</p>
        <p n="b#5">Givet i det Herrens år 1433, onsdag i ugen efter martyren sankt Laurentius' dag,
                        under vort segl.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
