<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">909</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14340709001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>RA</repository>
                <idno>NKR b-3171</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>27.7 (plica: 4.3)</height>
                        <width>ca. 46</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Diplomet fremstår med to vertikale gennemgående folder</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>biskop Magnus' segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>hertug Bugislavs segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>hertug Barnim den Yngres segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>hertug Heinrichs segl</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. II:1 nr. 372 p. 268-70</bibl>
          <bibl>Rep. III 6709</bibl>
          <bibl>Reg. 3552* = *5049 (dato rettet fra 2. juli)</bibl>
          <bibl>Hvitfeld IV 512, Fol. 772 (begyndende: Ydermeere bekiende vi Bisp Magnus) med dato: vor Frue visitacionis</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l.l., konfereret med A</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1434-07-09" notBefore="1434-07-09" notAfter="1434-07-09" cert="high">1434. 9. juli</date>
        <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Vidnesbyrd, udstedt af kong Eriks voldgiftsmænd, nemlig biskop Magnus af Hildesheim, 
    hertugerne Bugislav og Barnim den yngre af Stettin, Pommern etc., og hertug Heinrich af Mecklenburg, 
    om forhandlingerne i Vordingborg, som kong Eriks råder også deltog i, mellem kong Eriks voldgiftsmænd og de af Lübeck, Hamburg, Lüneburg og Wismar valgte voldgiftsmænd, 
    nemlig biskoppen af Verden og biskoppen af Ratzeburg, angående striden mellem kong Erik og de førnævnte stæder. Det meddeles, at voldgiftsmændene er blevet enige om, 
    at begge parter skal udfærdige klager over den anden part på skrift, men såfremt stæderne alligevel 
    ønsker at fremlægge deres klage og svar mundtligt, så vil kong Eriks råder også fremlægge kongens klage og svar mundtligt. 
    Endvidere meddeles det, at kongens voldgiftsmænd er kommet frem til, at man først kan afgøre sagen, når klager og svar er blevet fremlagt for voldgiftsmændene. 
    Hertil har stædernes voldgiftsmænd svaret, at de havde brug for betænkningstid. Derefter meddeles det, at stædernes voldgiftsmænd har forhandlet 
    to eller tre dage med udsendinge fra stæderne. Resultatet af disse forhandlinger er blevet, at stædernes voldgiftsmænd kun har magt til at afgøre sagen mellem kong Erik og stæderne, såfremt spørgsmålet om 
    fredsbrud bliver afgjort først. Endelig meddeles det, at kong Eriks råder har spurgt kongens voldgiftsmænd, om kongen og råderne 
    efter kongens voldgiftsmænds mening havde levet op til deres forpligtelser i sagen, hvilket kongens voldgiftsmænd efter drøftelser med andre gode folk kan bekræfte         
  </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
      <change when="2017-01-18" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-01-18. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Van Godes gnaden wii <persName>Magnus, bisscop to Hildensem</persName>,
        <persName>Buggeslaff</persName>, <persName>Barnym de jungere</persName> to Stetyn, to
      Pomeren, der Cassuben unde der Wende hertogen unde forsten to R{ue}gen, unde <persName>Hinrik
        to Mekelenborch unde to Stergherde hertoge unde greve to Sweryn</persName>, d{oe}n witlik
      alsweme, de dusse scrifft seende unde horende werden.</p>
        <p n="a#2">Alse de dorchluchtige hochgeborne forste unde here, unse leve here, <persName>here Eriik, der
        riike to Denemarken, Sweden, Norweghen, der Ghotten unde der Wende konyng unde hertoge to
        Pomeren etc.</persName> uns ghekoren hadde to synen schedesheren umme sake unde schelinge
      willen, dede hanget twisschen eme unde den steden <placeName>Lubeke</placeName>,
        <placeName>Homborch</placeName>, <placeName>Luneborch</placeName> unde
        <placeName>Wysmar</placeName> etc., des wii uns so to d{oe}nde myt den schedesheren der
      stede vorbenomet, alse mit den bisscoppen van <placeName>Verden</placeName> unde
        <placeName>Ratzeborg</placeName> gerne annamen wolden, se darover in dem rechten to
      vorschedende na utwisinge des recessus to <placeName>Horsnisse</placeName> ghedegedinget, unde
      na schulden unde antworden an beydent siiden, wanne de an uns ghebracht wurden, dat wii
      vorbenomden forsten van unses heren des koninges wegene so annameden.</p>
        <p n="a#3">Unde unses heren des koninges redere vragheden der vorbenomden stede schedesheren in unser
      jegenwordicheit, efft se de schedinge van der stede wegene ok so annamen wolden in vorgerorder
      wiise, dat de bisscope van <placeName>Verden</placeName> unde
      <placeName>Ratzeborg</placeName>, schedesheren der stede, van der stede wegene gheliik uns in
      vorscrevener wiise annameden unde so vorvulbordeden in jegenwordicheit der stede sendeboden na
      utwisinge des recessus, unde wat mogelken vorgan scholde in dem rechten, dat dat
      vorghinge.</p>
        <p n="a#4">Darna, alse wii schedesheren an beydent siden uns des so anghenamet unde underwunden hadden,
      brachten an uns schedesheren des konynges siin erbar r{ae}d bescrevene schulde unde tosprake
      unses heren des konynges unde leten dat so to, dat wii der stede schedesheren unde den steden
      de vorscreven tosprake unde schulde beden unde overantwerden mochten, unde efft de
      schedesheren der stede schulde unde tosprake, de se to unsem heren dem konynge hedden,
      wederumme van sek antwerden wolden in scrifften, dat wii de van on wederumme annamen mochten;
      dat wii so van on esscheden, uppe dat men an beydent siden to bescrevenen tospraken unde
      antwerden komen mochte.</p>
        <p n="a#5">Ok wart darsulves uthghesecht, wolden de stede or tosprake unde antwerde muntliken don unde
      utsecgen laten, so wolden unses heren des konynges redere desgheliik tosprake unde antworde
      van unses heren des konynges wegene muntliken wederumme d{oe}n, des se so overbodich weren,
      unde wii schedesheren vorbenomed scholden unses heren des konynges yo vullenkomende mechtich
      wesen mit der stede schedesheren, ene myt den steden myt rechte to vorschedende na tosprake
      unde antwerde an beydent siden, wanne dat an uns schedesheren so ghebracht w{ue}rde, unde wat
      mogelken in dem rechten vorgan scholde, dat dat vorghinge. Unde de stede setteden dat by de
      schedesheren alle in dat recht, wer de vredebrake icht mogelken vorghan scholde eer den
      anderen tospraken unde antwerden. Dar antwordeden unses heren des konynges redere to unde
      segheden wederumme, se wolden dat vullenkomen in dat recht setten, id were, wat dat were, na
      begripe des dages unde na utwisinge des recessus darover ghemaket to
        <placeName>Horsnisse</placeName>, des wolde unse here de konyng ghensliken by uns alse synen
      unde ok by der stede schedesheren bliven, in dem rechten to vorschedende. Dat vulbordeden de
      stede unde leden dat ok by ore schedesheren unde by uns.</p>
        <p n="a#6">Des neme wii schedesheren des konynges den recessum vore unde overwoghen alle unde islike
      artikele by sich unde konden dar anders nicht anne vynden, men dat id sek so gheborde, dat man
      se vorscheden scholde na tospraken unde antwerden, alse men de an beyden deylen an uns
      schedesheren vorbryngende worde, unde segeden vorbat oren schedesheren, dat uns dat so recht
      duchte. Hirup antwerden der stede schedesheren, se wolden darup vordacht sin, unde nemen dar
      eyne tiid to.</p>
        <p n="a#7">Darna, do se weder by uns quemen, vragheden wii vorbenomden unses heren des konynges
      schedesheren, wer se uns wolden helpen scheden na tospraken unde antwerden an beydent siden
      unde umme vredebrake unde alle schulde unde wat in dem rechten vorgh{ae}n scholde, dat dat
      vorghinge, des weren wii so vulmechtich unde overbodich van unses heren des konynges wegene in
      dem rechten to vorschedende. Dar antwerdeden wederup der stede schedesheren, dat to
        <placeName>Horsnisse</placeName> eyn vrede vorramet unde vultoghen were unde wes bynnen dem
      vrede genomen, ghedan unde ghescheen were, mochte de vredebrake nicht vorbot werden tovoren,
      so en hedden de sendeboden der stede nicht vorder in bevelinge noch se van orer weghene, unde
      segheden mede, se hedden dat twe daghe eder dre vorhandelt myt den sendeboden der stede unde
      en konden des myt on anders nicht vortbryngen unde ok vorder van on nene macht hebben mit uns
      to schedende, id en were, dat de artikel ersten gescheden mochte werden umme de vredebrake. Do
      vrageden uns de redere unses heren des koninges, wer on ok vorder ichtes m{ee}r gheborde to
      bedende van ores heren wegene, wen alse se gheboden hedden, dar wii se anne underwiisen
      konden, dem wolden se so gherne d{oe}n. Do seghede wii, uns duchte, se hedden vul gheboden.
      Des esscheden vorder unses heren des konynges redere van uns, dar recht up to secgende, efft
      se so vul gheboden hadden na begrype unde lude des dages unde des recessus, alse vorgerord is,
      darup bespreke wii uns mit anderen heren unde guden l{ue}den, de darbii weren, unde segheden
      on, uns duchte, dat de erbenomde unse here de konyngh hadde vul gheboden na begrype des dages
      unde na lude des recessus erbenomed.</p>
        <p n="a#8">Dat dusse degedinge na vorgerorder wiise sek alsus vorlopen hebben, des to bekantnisse hebbe
      wii <persName>Magnus</persName>, <persName>Buggeslaff</persName>, <persName>Barnym</persName>
      unde <persName>Hinrik</persName>, bisscopp, hertogen unde heren vorbenomd, unse ingesegele
      witliken hangen laten an dussen breff, de gegeven is to <placeName>Werdingeborg</placeName> na
      Godes bord verteynhundert jar, darna in dem verundedrittigesten jare, in dem achteden daghe
      unser leven frouwen visitacionis.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
