<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">465</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14340709003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Berlin</settlement>
                <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                <idno>XX. HA StA Königsberg, OF, nr. 13, p. 244-45 (blad 144r-144v)</idno>
                <msName>Registrant des Hochmeisters Paul von Rusdorf</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Med overskrift: <q>Konige czu Dennemarken, herczog czu Burgundien und den vyer
        leden in Flandern, und den andern steten in Holland und Seeland, als Harlem, Leyden et
        ceteris mutatis mutandis</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. II:1 nr. 359 p. 238-9</bibl>
          <bibl>Reg. *5051</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1434-07-09" notBefore="1434-07-09" notAfter="1434-07-16" cert="low">1434. 9. eller 16. juli <note>Der er usikkerhed om, hvorvidt der her er tale om 9. eller 16. juli 1434.
    Hanserec. II:1 p. 238 angiver 9. juli 1434, antagelig fordi Sankt Margarethas dag fejres den 13.
    juli i hansestæderne og i den Tyske Ordens område. Reg. *5051 angiver derimod 16. juli som en
    mulighed ved siden af 9. juli, antagelig fordi Sankt Margarethas dag i Norden fejres den 20.
    juli. Såfremt der er tale om den 16. juli, må dateringen ud fra Sankt Margarethas dag i
    højmesterens brev til kong Erik være valgt af hensyn til modtageren. En indikation på, at der i
    højmesterens brev er blevet taget hensyn til fejringen af Sankt Margarethas dag hos modtageren,
    kunne være, at 16. juli i rådssendebudenes beretning om forhandlingerne med højmesteren Paul von
    Rusdorf dateres anderledes, nemlig til fredagen efter apostlenes adskillelse ("am fridage nach
    divisionis apostolorum im 34 jare"), jf. Hanserec. II:1 nr. 355 p. 231. Spørgsmålet om datoen
    kan ikke afgøres med sikkerhed, og dateringen bliver derfor [1434. 9. eller 16.
    juli]</note>
            </date>
        <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Højmesteren for den Tyske Orden, Paul von Rusdorf, henvender sig til kong Erik i anledning af de klager vedrørende brud på hansestædernes privilegier i bl.a. Danmark, 
    som udsendingene fra hansemødet har fremlagt for højmesteren. Højmesteren beder kong Erik om at hjælpe hansestæderne, således at deres privilegier bliver overholdt.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
      <change when="2017-01-24" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-01-24. </change>
      <change when="2017-03-01" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-03-01. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p n="a#1">Demutige bevelunge und willige dinste czu <app><lem>koniclicher</lem><rdg><q>kogniclicher</q>, Aa</rdg></app> euwer beheglichkeit stets vorempfangen.</p>
        <p n="a#2">Allirdurchluchster furste, grosmechtiger konig und sunderlicher gnediger lieber herre.</p>
        <p n="a#3">Vor uns und unsirs rathes gebietiger sien komen namhaftige und wirdige der henszestete
      sendeboten, die, und ouch unsir stete die mit sien in derselben henze, uns nicht ane swere
      irrer herczen wemutikeit clegelich haben vorbracht und vorsochen lassen nemliche grosse
      schelungen, gebrechen und beswerungen, die en und dem gemeynen kouffman der Dewtschen hensse
      an vorkurczunge irer privilegien, freyheiten und altherkomenen gewonheiten, die ummer durch
      euwer gnaden eldern und voreldern und vorfarn irwerlde creftig, feste und unvorseret sien
      gehalden, und, als wii vornemen, durch euwer <app><lem>durch<supplied>luchti</supplied>keit</lem><rdg><q>durchkeit</q>, Aa</rdg></app> ouch befestent und bestetiget, alczu hertlich und swerlich werden gethan und
      czugeczogen, deshalben sie und ouch wir czu sweren groben schaden komen und gedeyen, als
      denne, wie es dorumbe ist gelegen, die ersamen vorsichtigen der berurten henszestete
      sendeboten, desse kegenwertige beweissere, mundlichen wol vorclaren und irczelen werden euwer
      koniglichin majestat, die wir, als wir hogest, getrauwlichst und fleissigste mogen, bitten,
      geruchet gutiger lieber herre sulch lobelich alt herkomen, domit umbe czunemunge besserunge
      und merunge des gemeynen gutes, fredes, eyntracht und gedeyen wille durch euwer <app><lem>hog<supplied>wirdig</supplied>keit</lem><rdg><q>hogkeit</q>, Aa</rdg></app> eldern, voreldern und vorfaren der koufman gnediclich ist begnadet, anczusehen und ouch
      getruwlich czu betrachten, mit was gutikeit, gelymp und demut die guten lewte semliche irer
      freyheit, privilegien und gerechtikeit becreftunge und enthaldunge sichern, bitten und
      begeren. Und wellet sie des, als das billich ist, genyssen und vordan an semlichen beswerungen
      keyne nod leyden lassen, uff das der gemeyne man czu fordern schaden und vorterbnissen
      deshalben nicht gedeyen noch groszer ergerungen, arbeit und ungelymp dovan komen noch
      endstehen bedorffe.</p>
        <p n="a#4">Euwer konigliche herlichkeit geruche sich hirinne umbe unsir liebe und bete willen so gnedig
      und trostlich <app><lem><supplied>czu</supplied></lem><rdg><q>czu</q> mangler i Aa</rdg></app> beweiszen, das der kowfman sowol us unsirn als andern landen dissir unsir so fleiszigen
      bete und begerunge werde getrost, irfroytt und gebessert, als das wir euch widder zcu dinste,
      czu willen und <app><lem>beheglichkeit</lem><rdg><q>behoglichkeit</q>, Aa</rdg></app> thuen sullen und mogen, do sal uns mit all den unsirn allewege willig und bereit inne <app><lem>befinden</lem><rdg><q>befunden</q>, Aa</rdg></app> euwer hogwirdige durchluchtikeit, die God etc.</p>
        <p n="a#5">Geben czu Marienburg, am freytage vor sunte Margarete, im 34 jare.</p>
        <p n="a#6"><app><lem>Genediger</lem><rdg>Afsnittet <q>Genediger ... etc.</q> er forsynet med overskriften: <q>cedula Dennemarken
            alleyne</q>, Aa</rdg></app> lieber here.</p>
        <p n="a#7">Sowol die unsern als die henszstete haben uns wemuticlich vorbracht, wie sie gar grobilich
      und vil bynnen der czeit desses nest <app><lem><supplied>betedingten</supplied></lem><rdg><q>betedingen</q>, Aa</rdg></app>
               <app><lem><supplied>bestandes</supplied></lem><rdg><q>bestades</q>, Aa</rdg></app>, der nu nesten czwuschen euwer durchluchtikeit und den berurten steten ist vorschreben,
      durch die euwern uff der see seyn beschediget und vorterbet und nach tegelich angegriffen und
      en alles werde genomen, das sie haben.</p>
        <p n="a#8">Gutiger lieber herre, euwer konigliche gnade geruche den guten lewten gnediclich sien
      behulffen, das en das ire vorgnuget werde, und ouch bestellen, das eyn sulchs vordan nicht not
      geschee, uff das eyntracht und fredes halben beyder teile lande und undersassen czunemen und
      gedeien mogen, <app><lem><supplied>konnen</supplied></lem><rdg><q>komen</q>, Aa</rdg></app> und sullen wir ummer euwer durchluchtikeit so vil wedir gedynen, es sal an uns nymmer
      gebrechen etc.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
