<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">762</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">14</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14340625001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck (Stadtarchiv zu Lübeck)</repository>
                <idno>Altes Senatsarchiv (ASA), Externa, Batavica 0554</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Vedlagt A er et lille stykke papir med følgende tekst: <q>Erbaren heren, so
        hebbe wy vorwaer vernomen, dat de here van der Veer eenen holk und ander schepe utreet, und
        want wii van den veir leeden kranke bistandicheit hebben, hiirumme so hebbe wii dat alzo
        bestellet, dattet goet, dat hiir geschepet was, al wedder up sal geschepet werden ter tiid,
        dat dat met sodaener vorsenicheit moghe verwaert werden, dattet wol overkomen moghe. Ock so
        hebbe wii, erbaren heren, zeker personen daerto gevoeghet to der dachvaert to seyndende, de
        by der hulpe van Gode to den eirsten dat zee moghen by ju zullen wesen.</q> Denne tekst er i
      Aa forsynet med overskriften <q>cedula inclusa</q>
                           </ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>Rester af brevlukkende segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="missing">
                    <ab>Rester af brevlukkende segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="missing">
                    <ab>Rester af brevlukkende segl</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Danzig</settlement>
                <repository>Stadtarchiv zu Danzig</repository>
                <idno>skuffe XXI, nr. 19</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserecesse von 1431-1476 I 212-4 (Smlgn. sstds s. 214, nr. 327 og s. 224, nr. 345)</bibl>
          <bibl>Reg. *5042</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1434-06-25" notBefore="1434-06-25" notAfter="1434-06-25" cert="high">1434. 25. juni <note>Teksten er antageligt nedskrevet fra nedertysk af en lokal nederlandskskrivende skriver, 
    idet den bærer stærkt præg af nederlandsk, hvad angår både ordforråd og fonetisk-ortografiske forhold.</note>
            </date>
        <placeName cert="high">Brügge</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hanseforbundets oldermænd, som befinder sig i Brügge, sender hansemødet i Lübeck oplysninger 
    om herren af Veers sørøverier. Han har beslaglagt flere skibe, selvom skipperne ikke ligger i fjendskab 
    med ham, og trods klager og forhandlinger vil han ikke give skibe eller gods tilbage til de retmæssige 
    ejere. Derudover holder han både de seks byer, som er i fejde med kongen, og de holstenske herrers 
    undersåtter for sine åbenbare fjender, og alt, hvad han fremover beslaglægger, vil han beholde. Ligeledes 
    kræver herren af Veer, at folkene fra Brandenburg selv må komme og løse deres gods. Derfor beder hanseforbundets 
    oldermænd herrerne i Lübeck om at træffe sikkerhedsforanstaltninger mht. den vestgående sejlads på Elben 
    og lignende steder.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
      <change when="2017-01-24" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-01-24. </change>
      <change when="2017-01-23" who="#mh">2. korrektur af #mh 2017-01-23. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Honorabilibus ac circumspectis viris, dominis nunciis consularibus communium civitatum hanze
      Theutonice, de presenti ad placita concregatis, et presertim dominis proconsulibus et
      consulibus Lubicensibus, dominis et amicis nostris sincerissime dilectis.</p>
        <p n="a#2">Vrentlike groete und wat wy gudes vermoghen alle tiid tevoren.</p>
        <p n="a#3">Erbaren heren und sonderlinghes guden vrende.</p>
        <p n="a#4">Juwer groten vorsenighen beschedenheit geleyve to wetene, dat boven alle de poente van
      gebreke, de de erbaren heren radesseyndeboden in dem jare 25 hiir in dem lande vervolgheden,
      so hevet de coepman doch daerna alle jaer umme nye gebreke, de van tiiden to tiiden up-
      qwemen, vele vervolghes gehat.</p>
        <p n="a#5">Und nademe, erbaren heren, dat int jar 26 upter dachvart, de bynnen
        <placeName>Lubeke</placeName> was gehalden, waert overeengedreghen und gesloten, alse dat
      des coepmans seyndeboden inbrachten, dat de coepman hiir in deme lande solde sick met den
      Vlamynghen to den besten verdreghen dat he konde, und dat men uptes coepmans zake vorder
      vorsenicheit solde hebben etc., und wowol dat wy met aller nyecheit und overlast, de deme
      coepmanne wert ghedaen, alduslanghe hebben geleden, so is doch van jw, erbaren heren,
      grotliken van noeden, vorsenicheit te hebbene up de zake, de hiir nagescreven staen.</p>
        <p n="a#6">Wy hebben den veir leeden manichwerve geclaghet, woe <persName>de here van der
        Veer</persName> dem coepmanne groten overlast und schaden doet, boven dat de gemenen stede
      van der henze und wii met eme nicht utstende en hedden, und de ut
        <placeName>Holland</placeName> und <placeName>Zeeland</placeName> und ziine undersaten
      verkeerden dagelicx in den vorscreven steden und weren daer wal untfanghen, und he leghe hiir
      to <placeName>Vlessinghen</placeName> vor <placeName>deme Zwene</placeName>, daer he seyn
      mochte alle schepe uut und in zeghelen und doen wes eme geleyvede, want he hedde up deme
      Vlamisschen strome twee schepe ghenomen und ock ander schepe, und daer were nu to der Veer van
      weders und wyndes noden schipher Herman Screen met eenen hulke ingekomen.</p>
        <p n="a#7">Und nademe dat zee na dat inholden van unsen privilegien mosten de vorscreven twee schepe
      upten <app><lem>Vlamisschen</lem><rdg><q>Vamisschen</q>, A</rdg></app> strome ghenomen betalen, dat zee dan also vele by eren heren <persName>deme hertoghe
        van Bourgonyen</persName> etc. deden, dat de vorscreven here van der Veer de vorscreven
      schepe met deme goede weddergheve und betaelde, nademe dat gii heren met eme ghene vyantscap
      utstaende en hedden, ock ju nicht untseghet en hedde etc.</p>
        <p n="a#8">Also dat de veir leede also vele by des heren hertoghen cancelliir hadden ghedaen, dat
        <persName>de vorscreven here van der Veer</persName> qwam upten 15 dach van dessir maend to
        <placeName>Ghend</placeName>, des de vorscreven veer leede hadden met <persName>deme heren
        van Zandhuus, governiir van Holland und Zeeland</persName>, und met <persName>deme heren van
        der Veer</persName> vele handelinghe van unsen zaken vorscreven vor deme cancelliir, daer
      zee ere claghe tomale groot wedderup vortstelleden, wo groten schaden er undersaten hedden in
        <placeName>Oestland</placeName> ghenomen. Also dat vor dem heren cancelliir in den zaken
      nicht en waert gesloten, des de van <placeName>Brucge</placeName> und van den vriien
      deghedingeden tusschen den vorscreven heren und uns und hedden gherne dat beste ghedaen.</p>
        <p n="a#9">Doch <persName>de vorscreven here van der Veer</persName> en wolde met alle nicht van den
      vorscreven scepen noch goede weddergheven, ock de sake tusschen ju heren und eme in gheen
      ander bestand to brenghende, dan wert sake, dat gii hiir scriven wolden, tusschen desser tiid
      und Petri ad <app><lem>vincula</lem><rdg>1. august</rdg></app>, dat gii juwe vulmechtighen up enighe stede, de men daerto kesen solde, hebben wolden,
      umme vrentlike daghe met en to holdende, zee willen dan gheerne vrentlicheit versoeken und
      geleyde gheven, alse men dat verramen sal, und alle zake zullen opene stande blyven, also wes
      he ghenomen hevet unde hiirentusschen, daer God vor zii, noch ghenemen kan, dat he dat wil bet
      to dem vorscreven dage behalden, und en werden dan in vrentlicheit alle zake nicht beziiden
      gelecht, so wil he dan daerumme vor deme heren, dem hertoghen vorscreven, of vor weme he
      schuldich is, to rechte staen, off he de vorscreven schepe und gudere icht met rechte behalden
      moghe.</p>
        <p n="a#10">Aldus, erbaren heren, so heelt he de 6 stede, de met deme heren konynghe in veede hebben
      geseten, und de undersaten <persName>der heren van Holsten</persName>, vor openbaer vyande,
      men eist sake, dat he enich ander goed nemet, alse he gedaen hevet, dat in de vorscreven stede
      unde land nicht to huus en behoert, dat beheelt he boven alle de certificacien, de eme daervan
      gekomen ziint, und wil, dat de guden lude uter <placeName>Marke van Brandenborch</placeName>,
      den dat guet tobehoert, zullen selven komen und er gued vriien.</p>
        <p n="a#11">Hiirumme, erbaren heren, so is wol grotliken van noeden, dat de schepe, de van <placeName>der
        Elve</placeName> und anders waer herwert zeghelen, also verwaert werden, dat zee
      unbeschadighet blyven, nademe dat <persName>de selve here van der Veer</persName> in willen
      is, scepe uuttoreydende.</p>
        <p n="a#12">Und so wes ju heren geleyven sal met dem daghe, den de veir leede, also vorscreven steit,
      upghenomen hebben to verscrivende, des beghere wii antworde wedder van juwer erbaren
      vorsenighen beschedenheit, de welke unse leyve Here God moete bewaren to langhen zelighen
      tiiden.</p>
        <p n="a#13">Gescreven under unsen ingezegelen, upten 25 dach in junio, anno 34 etc.</p>
        <p n="a#14"><persName>Alderlude des gemenen coepmans van der Duetschen henze</persName>, nu to
        <placeName>Brucge</placeName> in <placeName>Vlandren</placeName> wesende.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          <q>I perioden 1. januar 2017 til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
      tekster.</q>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
