<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">440</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14340704004</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Königsberg</settlement>
                <repository>Staatsarchiv zu Königsberg</repository>
                <idno>hæfte med 8 sammenhængende blade (f. 1 er ubeskrevet)</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>Ifølge Hanserec. skrevet af to hænder: §1-15, f. 2-5, er skrevet af skriver nr. 1; § 16-26, f. 6-8, er skrevet af skriver nr. 2.  
      §1-16 omhandlende forholdene i Flandern, Holland, Zeeland 
      og de tre riger er skrevet på højtysk. §17-26 omhandlende forholdene i England er skrevet på nedertysk</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Forsynet på f. 1 med samtidig påskrift: "<q>Der sendeboten von der hensze wegen
        undirrichtunge, als von der vorkurczunge der privilegia des kouffmannes</q>". Desuden med
      senere påskrift på f. 8b af samme skriver: "<q>Disz sint die gebrechen, die die sendeboten der
        hensze inbrachten, als bey namen Hardefust, burgermeister van Collen, Hans Gerber, rathman
        von Lubik etc., in der jarczal unsirs Hern tusent 434 jare, dorinne is ouch ir
      credencia</q>"</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. II:1 nr. 357 p. 233-237</bibl>
          <bibl>Reg. *5047</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Udtog efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1434-07-04" notBefore="1434-07-04" notAfter="1434-07-16" cert="low">1434. [4. - 16. juli] <note>Håndskriftet er udateret, men dateringen lader sig tilnærmelsesvis bestemme.
    Hanserec. II:1 p. 233 angiver datoen 5. juli 1434, antagelig fordi 5. juli er første dag efter
    det møde i Marienburg 4. juli 1434 ("Im jare unses Heren 1434 am sontage nach visitacionis
    Marie"), hvor bl.a. forholdene i de tre riger blev drøftet, og hvor det blev besluttet, at
    højmesteren Paul von Rusdorf skulle skrive til kong Erik, jf. Hanserec. II:1 nr. 356 p. 231 ff.
      <q>Terminus post quem</q> bliver derfor 4. juli. Håndskriftet kan imidlertid være udfærdiget
    senere end 5. juli, idet højmesteren Paul von Rusdorfs brev til kong Erik er dateret til fredag
    før Sankt Margarethas dag ("am freytage vor sunte Margarete, im 34 jare."), jf. Hanserec. II:1
    nr. 359 p. 238. Denne dato bliver <q>terminus ante quem</q>. Der er dog usikkerhed om, hvorvidt
    der her er tale om 9. eller 16. juli 1434. Hanserec. II:1 p. 238 angiver 9. juli 1434, antagelig
    fordi Sankt Margarethas dag fejres den 13. juli i hansestæderne og i den Tyske Ordens område.
    Reg. *5051 angiver derimod 16. juli som en mulighed ved siden af 9. juli, antagelig fordi Sankt
    Margarethas dag i Norden fejres den 20. juli. Såfremt der er tale om den 16. juli, må dateringen
    ud fra Sankt Margarethas dag i højmesterens brev til kong Erik være valgt af hensyn til
    modtageren. En indikation på, at der i højmesterens brev er blevet taget hensyn til fejringen af
    Sankt Margarethas dag hos modtageren, kunne være, at 16. juli i rådssendebudenes beretning om
    forhandlingerne med højmesteren Paul von Rusdorf dateres anderledes, nemlig til fredagen efter
    apostlenes adskillelse ("am fridage nach divisionis apostolorum im 34 jare"), jf. Hanserec. II:1
    nr. 355 p. 231. Spørgsmålet om datoen kan ikke afgøres med sikkerhed, og dateringen bliver
    derfor [1434. [4. - 16. juli]. Marienburg]</note>
            </date>
        <placeName cert="low">Marienburg</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Fremstilling fra hansestædernes møde i Marienburg af de overgreb, som sker mod hansekøbmændene i Flandern, Holland, Zeeland, 
    England og de tre riger, herunder særligt i Danmark. Med hensyn til overgrebene i Danmark anføres 
    det, at hansestædernes gamle privilegier, især hvad vragretten angår, slet ikke overholdes.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
      <change when="2017-01-23" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-01-23. </change>
      <change when="2017-03-01" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-03-01. </change>
      <change when="2017-03-13" who="#smb">3. korrektur af #smb 2017-03-13. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gmh">
        <p n="a#1">&lt;1-15&gt; .....</p>
        <p n="a#2">Dit ziin de gebrechen, de der kouffman van der hanse in den dren richen und sonderlingh in
      Denemarken hat.</p>
        <p n="a#3"><supplied>16</supplied> Primo das dy stete unde kouffman von der Deutschen hense gutte ver-
      segelte breffe von konige Woldemer, konige Oloff, frouw Margareta der konnigynnen und von
      allen ertzbisschopen, bisschopen, ritteren, knechten und amptluden der dryer rich, dy konig
      Erich der noch lebet bestediget hatt, das alle borgere, kouffleute und ir gesynde und al dy in
      irem rechte seyn, de nu seyn unde czukomende seyn <app><lem><supplied>werden</supplied></lem><rdg><q>werden</q> mangler i A</rdg></app>, moegen suchen das riche czu Denemarken und das land czu Schone in allen enden und
      jegenoden met eren guetteren und kouffenschatcz czu wasser und czu lande uff eren alden
      gewonlichen tzoll, in denselben breven von itzlichen guederen eigentlich uszgedruckt, vry und
      ungehindert.</p>
        <p n="a#4">Unde dat sy vry sullen han den zeestrand in alle deme riche czu Dennemarken czu ewigen cziten
      von allen schiffbrochichen guetteren, is heyse wrack, zeefont adir wie is heyse.</p>
        <p n="a#5">Unde aff een schiff vergynge und dy guttere an land slugen, da dy lute by weren, das is
      dyselben moegen bergen und met hulffe anderer lute lazen bergen und das gebruchen czu eren
      schonsten. Weren aber de lute davon verdronken, so sal der foghet, der do negest gesessen eist
      do dy gueteren an land komen, dy losen bergen und met wissenschaff erber lute in de nehste
      kirch deselben guetere lazen brengen und bescriben, wes dehr sy, unde getruwelich bewaren czu
      der ghennen behoeff, de do recht czu haben; wy sy bynnen jar und taghe bewysinge darczu
      brengen, das sy rechte erfolgers derselben guttere sein, denselben sal men de guttere
      umbekommert folgen laesen, doch den erbeitesluten, dy das hebben helpen berghen, moegelich
      arbeytesloen dovon czu geben.</p>
        <p n="a#6">Und ab ymand in dem vorscreven riche were, der sich sulcher schiffbrochener guettere
      underwonde und nicht wedergeben wolde, steet offenbaer in denselben brieff gescreben, das men
      den sal richten an seyn leben noch rechte, und das met keynen gutte legeren ader gnade tzu
      doen sonder vulbort des cleghers, alse das alles derselbe breff met velen anderen stucken unde
      fryheiden, dy der Duetsche kouffman in den richen han sulde, eigentlichen uszwisen.</p>
        <p n="a#7">Das alles mitten anderen, das kleynste met den groesten, keyns werd gehalden, sonder von
      jaren czu jaren me nuwe besweringe und last uff den kouffman setzet und jo lenck jo vorder den
      coepman beschediget, alse das offenbar und kundich genoch eist, meer wen is guet und dem
      gemenen kouffman fromlich ist.</p>
        <p n="a#8"><app><lem>Und</lem><rdg>Afsnittet <q>Und - genug</q> er senere tilføjet af den samme skriver</rdg></app> sunderlich wy der koning dy nehste berichtung, dy her mit den steten gemacht hat, 5
      jare lang einen frede uffgenomen hat und den vorschreben und vorsegelt, wy her das hat
      gehalden adir noch heldet, ist offembar genug.</p>
        <p n="a#9">&lt;17-27&gt; .....</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
