<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14340210003</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <msContents>
                <summary> Pave Eugenius 4. skriver til ærkebiskoppen i Lund, biskoppen i Slesvig og
                  ærkedegnen i Rostock. Niels Tuesen, provst i Vestervig kloster, og konventet samme
                  sted har klaget over Gert (Pedersen (Gyldenstierne)), biskop i Børglum; fordi
                  klostret følger landets skik om gæstfrihed, og fordi klostrets indtægter er meget
                  reducerede på grund af krig og andre begivenheder i landet, er biskoppens årlige
                  visitation til skade for klostret og for de fattige der søger dertil, idet han
                  tynger klostrets besiddelser unødigt ved at foretage den i følge med et meget
                  stort antal fodfolk og 300 eller flere ryttere, og trække besøget ud i længere
                  tid. Derfor anmoder provsten og konventet om at paven vil tage vare på klostrets
                  tilstand og holde det skadesløst, idet de er rede til at modtage biskoppen til
                  visitation og prokuration således som de har pligt til. Idet paven ikke selv har
                  sikkert kendskab til forholdene, pålægger han brevets modtagere foretage en
                  undersøgelse og i givet fald mane biskoppen til kun at visitere klostret én gang
                  om året med et følge af en størrelse som det er kanonisk hjemlet, eventuelt med
                  indkaldelse af sekulær magt</summary>
                <msItemStruct/>
              </msContents>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 322 fol. 280</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <msContents>
                <summary/>
                <msItemStruct/>
              </msContents>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>An. XXX. de Adria</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl>APD III 64 nr. 1721, supplement i VII s. 331</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1434-02-10" notBefore="1434-02-10" notAfter="1434-02-10" cert="high">1434. 10.
            februar<note>Niels Tuesens supplik findes også, Arch. Segr. Vat., Suppl. 292 fol. 299r-v
            (ikke udgivet i APD)</note></date>
        <placeName cert="high">Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Eugenius 4. pålægger (efter supplik af Niels Tuesen, provst i Vestervig kloster, og
          hele konventet sammesteds) ærkebiskoppen i Lund, biskoppen i Slesvig og ærkedegnen i
          Rostock at undersøge sagsindholdet i klostrets klage over, at Gert (Pedersen
          (Gyldenstierne)), biskop i Børglum, er til skade for klostret og for de fattige, der søger
          dertil, idet klostrets indtægter er meget reducerede på grund af krige og andre
          begivenheder, men biskoppen alligevel tynger klostret og dets besiddelser unødigt med sine
          årlige visitationer, som han foretager i følge med et meget stort antal fodfolk og 300
          eller flere ryttere, og som han trækker ud i længere tid; hvis de finder klagen begrundet,
          skal de mane biskoppen til kun at visitere klostret én gang om året med et følge af en
          størrelse, som det er kanonisk hjemlet. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-10-23" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-23. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-03-23" who="#pbh">Tekst indskrevet osv</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Archiepiscopo <placeName>Lundensi</placeName> et episcopo
            <placeName>Slesvicensi</placeName> ac archidiacono <placeName>Rostockcensi</placeName>
          in ecclesia <placeName>Zwerinensi</placeName>.</p>
        <p> Ex apostolice servitutis officio <app>
            <lem>(sollicitudine pulsamur assidua ut ecclesiarum et monasteriorum omnium quorum cura
              nobis iminet generalis utilitatibus intendentes illis que vacationis incomoda
              deplorare noscuntur per nostre operacionis ministerium celeriter et salubriter
              consulatur)</lem>
            <rdg>tilføjet efter DD 3. rk. VIII nr. 71</rdg>
          </app>.</p>
        <p> Sane pro parte <persName>Nicolai Thuonis</persName> prepositi ac conventus monasterii
            <placeName>Westerwicensis</placeName> ordinis s. Augustini
            <placeName>Burglanensis</placeName> diocesis nobis nuper exhibita petitio continebat,
          quod <app>
            <lem>Bernardus</lem>
            <rdg><q>= Gerardus</q></rdg>
          </app> episcopus Burglanensis prefatum monasterium, in quo juxta commendabilem regni
          Dacie, in quo prefatum consistit monasterium, consuetudinem quoad omnes ad ipsum
          monasterium confluentes liberalis servatur hospitalitas, quodque guerrarum turbinibus
          aliisque sinistris partium illarum causantibus eventibus in suis redditibus diminutum est,
          annis singulis cum magna et excessiva pedestrium et equestrium multitudine, videlicet
          equis trecentis et nonnunquam pluribus, visitare ac procurationes pro omnibus secum
          advenientibus recipere et inibi per longiora tempora moram trahere ipsius monasterii bona
          improvide dilapidando contendit in gravissimum ipsius monasterii ac pauperum ad illud
          declinantium prejudicium.</p>
        <p> Quare pro parte prepositi et conventus predictorum asserentium, quod ipsi prefatum
          episcopum ad visitationem et procurationem, prout ex juris communis dispositione tenentur,
          recipere sunt parati, nobis fuit supplicatum, ut eorum statui ac dicti monasterii
          indemnitati oportune providere dignaremur.</p>
        <p> Nos igitur, qui de premissis certam notitiam non habemus, discretioni vestre mandamus,
          quatenus, vocatis dicto episcopo necnon aliis, qui fuerint evocandi, super premissis
          auctoritate nostra vos diligenter informetis et, si per informationem hujusmodi ita esse
          reppereritis, prefatum episcopum ad visitandum dumtaxat semel in anno dictum monasterium
          cum equis et personis, prout canonica desuper disponunt instituta, per censuram
          ecclesiasticam et alia oportuna juris remedia compellatis etiam cum auxilii brachii
          secularis invocatione, prout de jure fuerit faciendum .... </p>
        <p> Datum <placeName>Rome</placeName> 4. id. febr. anno 3.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1"><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</gap></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
