<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1107</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14350620001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>RA</repository>
                <idno>NKR 3200-c</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>24.6</height>
                        <width>30.3</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Fremstår med flere restaurerede huller</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="8" type="missing">
                    <ab>Seglsnit</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Registreret i Registratur over Breve i Slesvig Kapitels Arkiv (1588), trykt ÆA V
      535 A. 1</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Stemann, Geschichte d. öffentlichen u. Privat-Rechts d. Herzogthums Schleswig, III, nr. 35, p. 48-51 (antagelig efter fejlbehæftet afskrift)</bibl>
          <bibl>Rep. III 6768</bibl>
          <bibl>Reg. *5096</bibl>
          <bibl>Vejledende Arkivregistraturer XVIII 392 nr. 21</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Stemann l. l., konfereret med A</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1435-06-20" notBefore="1435-06-20" notAfter="1435-06-20" cert="high">1435. 20. juni</date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Anders Iversen (Rosenkrantz), væbner, og dennes hustru, Ode, pantsætter alt deres gods 
    i landsbyerne Satrup, Gammelby, Fladsby, Kalleby og Stenbjerg i Satrupholm, 
    Gammelbygård og Oksager samt hele landsbyen Vinderød beliggende i sognet Sørup til biskop 
    Nicolaus af Slesvig for 1600 mark lybsk. Såfremt Anders Iversen eller dennes hustru ønsker at 
    indløse deres besiddelser og gods, eller såfremt biskop Nicolaus vil have sine 1600 mark tilbage, 
    skal den ene part bekendtgøre indløsningen for den anden part inden sankthans. Derefter er  
    Anders Iversen og dennes hustru forpligtet til at tilbagebetale de 1600 mark til 
    biskop Nicolaus til førstkommende mortensdag. Skulle det imidlertid ske, at Anders Iversen 
    og dennes hustru krævede pantet indløst over for biskop Nicolaus i overensstemmelse med den 
    fastsatte procedure uden at tilbagebetale de 1600 mark, så skal Anders Iversen og dennes 
    hustrus gods og besiddelser tilhøre biskop Nicolaus og dennes arvinger til evig tid.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-11-07" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-07. </change>
      <change when="2017-02-09" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-02-09. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Jk Anders Ywerssen knape bekenne in desseme breve vor alswemende openbar bytughende vor my
      sulven unde myne eelyken husfrowen Oden Clawes Crummedykes zelygher dechtnitze anders gheheten
      Crummkopes dochter unde myt erer wytschop, vulbort unde byhete, dat ik unde de sulve myn
      husfrowe Ode unde unse rechten erven warer wytlyker schult schuldich zynt deme erwerdighen in
      gode vader <damage>unde</damage> herren Hern Nicolao byschope to Sleswic unde den ghennen den
      hee zyn recht hyr ane oplatende wert, ghestlik unde werlik, Softeyn hundert mark
        <damage>penni</damage>nge alzo to Lubeke unde to Hamborch ghenghe unde gheve zynt unde dar
      eyn ghut man deme anderen vul mede doen mach in deme hertichdome to Sleswic, ane dat hole
      gelt, welke Sosteynhundert mark lupescher penninghe de vorscrevene here Nicolaus Byschop my
      unde myner husfrowen <damage>Oden</damage> unde unsen erven vorbynomet
      vr<damage>un</damage>tlyken umme <damage>myl</damage>dicheit wyllen unde <damage>t</damage>o
      lozende desse nascrevenen gudere ghelenet tellet unde myt der dat noghafftyghen wol antwordet
      hefft, de ik unde <damage>. . .</damage> myne husfrowe vort in unse unde unser erven nut <app><lem>unde</lem><rdg>Stemann læser <q>node</q>
                  </rdg></app> behuff bysunderen eyn grote deel an ene lozinghe desser nascrevenen gudere ghekeret
      unde <damage>ute</damage>gheven hebben ♦</p>
        <p n="a#2">Vor desse Sosteyn hundert mark penninge lupescher munte vruntlyken ghelenet vorzette ik
      Anders Yversen van myner unde Oden myner husfrowen unde unser yewelykes erven weghen unde ok
      myt willen vulbort unde byhete alzo vorscreven ys vorpande ik vor eyn brukelik pand in krafft
      desses breves deme vorscrevenen herren Nicolao Byschope to Sleswic unde allen den hee zyn
      recht hyr ane gunnende wert gheestl<damage>ik</damage> unde werlik alle myne unde Oden myner
      husfrowen unde unser yewelikes dorpe unde gudere hyrna gescreven alze twelff mark goldes imme
      dorpe S<damage>atorppe</damage>, de Nytze Owytsen unde Merten Wyt buwen, unde tweundetwintych
      mark goldes in Satorpholme, de Yesse Ywerssen unde Ebby unde Merten <damage>. . .</damage>
      buwen, unde dat gantze dorp Wynderot in deme kerspele Sodorppe byleghen, unde druttygestehalve
      mark goldes in deme dorppe Gammelbu unde in deme hoúe <app><lem>Gammelbughart</lem><rdg>Stemann læser <q>Gammelbyhave</q>
                  </rdg></app> unde achte mark goldes in deme dorppe Vlasbu, de Pawel Laurencii unde Peter Yonssone
      buwen, unde druddehalffe mark goldes to Huxacker unde dat ghut to Kalebu unde to Stenberghe
      unde alle dorpe unde gudere buwet unde unbybuwet, huze, hove unde hoffstede, de <app><lem>my</lem><rdg><q>my</q> mangler hos Stemann</rdg></app> myner husfrowen Oden unde unser yewelikes erven vorbynomet edder sproken in dessen
      vorscreven dorppen unde guderen edder in yenigher stede in Nuherde, in Struxstorpherde,
      Husbuherde unde in alle Anghelen des Stichtes Sleswic tohoren unde anvallen moghen unde alle
      recht dat ik unde Ode myn husfrouwe unde unse erven van unses anvalles weghen an unde to
      guderen, dorppen al wor zee in Anghelen byleghen zynt hebben unde hebben moeghen
      yenigherleyewys myt alleme rechte hoghest myddelst unde zydest an hant unde an halz myt aller
      nut brukinghe hure rente nete unde denst myt allen wyschen weyden holten yacht wateren
      vyscheryen unde myt alle eren tobyhoringhen bywechlik unde unbywechlik droghe unde nat, alze
      de dorppe unde gudere in eren endeschedinghen byleghen zynt nichtes dar buten to byschedende
      ♦</p>
        <p n="a#3">Vortmer scholen unde willen ik Anders Ywerssen unde myn husfrowe Ode unde unser yewelikes
      erven vorbenomet deme sulven heren Nicolao Byschope unde wemende hee zyn recht gunnende wert
      gestlik unde werlik der vorscrevenen dorppe unde gudere tobyhoringhe rechtycheyt unde anval
      rechte waren unde anders nemande vorkofft vorlenet vorscotet offte vorset / Allenen uthgenomen
      dat endeel der gudere Hartich Lugowen vor hundert mark unde endeel Yesse Vresen vor hundert
      mark der sulven munte vorpandet zynt vnde vorzettet ♦</p>
        <p n="a#4">Unde ik Anders Ywerssen vnde Ode myne husfrowe unde unse yewelikes erven scholen unde willen
      desse vorscrevenen gudere vrigen unde byschermen vor alle ansprake de anders <app><lem>wan</lem><rdg>Stemann læser <q>wom</q>
                  </rdg></app> vorsproken ys oppe de sulven dorppe unde gudere und allent wes vorscreven ys opstan
      moghen, vor allen de vort recht komen wyllen gheestlik offte werlik ♦</p>
        <p n="a#5">Alzo hebbe ik Anders Ywerssen van mynes sulves unde Oden myner husfrowen unde unser yewelikes
      erven weghen den vorbynomeden herren Nicolaum Byschope unde <app><lem>alle de ghennen den</lem><rdg>Stemann læser <q>wemende</q>
                  </rdg></app> hee zyn recht gunnende wert ghestlik unde werlik in de were unde brukelken
      pandbysyttinghe desser vorscrevenen dorppe gudere rechticheit rente anval unde aller
      tobyhoringhe myt krafft desses breves unde myt der d{ae}t gevoret unde zed, my myner husfrowen
      unde unser yewelikes erven <app><lem>vorbynomet</lem><rdg>mangler hos Stemann</rdg></app> nichtes vryges offte unvorpandedes dar ane tobyholdende ♦</p>
        <p n="a#6">Were ok dat ik Anders Ywerssen edder Ode myn <app><lem><supplied>husfrowe</supplied></lem><rdg><q>husfrowen</q>, A</rdg></app> offte unser yenighes erven de vorscrevenen dorppe unde gudere wedder lozen wolden offte
      dat de vorbynomede herre Nicolaus Byschop unde de den hee zyn recht gunnende wert gheestlik
      offte werlik de vorscrevenen penninghe alzo Sosteynhundert mark wedder hebben wolden, zo schal
      unde mach unser een deme anderen de lozinge kundighen vor sunte Johannis daghe to myddenzomer,
      denne des ersten zunte Mertens daghe darna volghende schal unde wil ik Anders Ywerssen vnde
      Ode myn husfrowe unde unser yewelikes <app><lem>erven</lem><rdg>A læser herefter <q>scholen unde willen</q>. Rettet efter Stemann</rdg></app> deme suluen heren Nicolao Byschope edder den hee <app><lem><supplied>zyn</supplied></lem><rdg><q>zynt</q>, A</rdg></app> recht gunnende wert ghestlik offte werlik dat <app><lem><supplied>vorscreuene</supplied></lem><rdg><q>vorscreuenen</q>, A</rdg></app> ghelt alzo Sosteynhundert mark penninghe der suluen <app><lem>munte</lem><rdg><q>schal - munte</q>, A</rdg><rdg>Steman læser <q>schal unde wil ik Anders Ywerssen vnde Ode myn husfrowe unde unser
            yewelikes erven dat vorscrevene gelt alzo sosteynhundert mark lubesche penninge
            dersülven münte deme sülven Hern Nicolao Byschupe edder weme he zyn recht gunnende wert
            ghestlik unde werlik</q>
                  </rdg></app> gantz unde altomale oppe ene tyd wedder bytalen unde byreden bynnen Sleswic sunder
      yenigherleye anzeghent unde weddersprake ♦</p>
        <p n="a#7">Weret d<damage>at</damage> de vorscrevene herre Nicolaus Byschop unde <app><lem>de den</lem><rdg>Stemann læser <q>weme</q>
                  </rdg></app> hee zyn recht gunnende wert edder ok ik edder Ode myn husfrouwe <app><lem>offte</lem><rdg>Stemann læser <q>unde</q>
                  </rdg></app> unser <app><lem>yenighes</lem><rdg>Stemanm læser <q>yewelikes</q>
                  </rdg></app> erven de lo<damage>zing</damage>he kundygeden alzo vorscreven ys unde ik Anders
        <damage>Ywer</damage>ssen edder Ode myn husfrowe offte unse erven <damage>dat</damage> ghelt
      nicht utgheven alzo vorscreven ys, zo scholen de gudere dorppe anval unde alle tobyhoringhe
      vorscreven des sulv<damage>en</damage> heren Nicola<damage>us</damage>
               <app><lem>Byschopen</lem><rdg>mangler hos Stemann</rdg></app>
               <damage>edder</damage> alle der <app><lem>ghennen den</lem><rdg>mangler hos Stemann</rdg></app> hee zyn recht gunnende wert gh<damage>e</damage>estlik unde werlik vor den vorscreuenen
      tzummen penninghe rechte <damage>unde</damage> redlike erfskop we<damage>sen</damage> to
      ewighen tyden unde ik vor my unde vor Oden myne husfrouwen unde van unser yewelikes erven
      weghen nu alzo denne <damage>unde</damage> denne alzo nu schote unde vorlate de sulven dorppe
      gudere anval rechticheyt unde tobyhoringhe alzo vor <damage>s</damage>creven ys deme sulven
      heren Nicolao Byschope <damage>unde</damage>
               <app><lem>den</lem><rdg>Stemann læser <q>den de</q>
                  </rdg></app> hee zyn recht gunnende wert ghestlik unde werlik to ewyghen tyden vor ore eghene to
      besyttende ♦</p>
        <p n="a#8">Alle desse vorsreuenen artikele unde stucke loue <damage>ik</damage> Anders Ywerssen vor my
      unde vor Oden myne husfrowen unde <app><lem>vor</lem><rdg>mangler hos Stemann</rdg></app> unser yewelikes erven stede unde vast to holdende ane arghelyst unde hulperede de deme
      vorbynomeden heren Nicolao Byschope unde den ghennen den hee zyn recht gunnende wert ghestlik
      unde werlik mochten to schaden komen ♦</p>
        <p n="a#9">Unde wy Hinrik Rixstorp Rydder unde droste in Sunder Jutlande alzo en droste, Wulff Rixstorp
      Egherdesson knape, Johannes Weghener Sangmester, Detlevus Smyter, Ericus Bundonis, Luderus
      Lund, domheren der kerken Sleswic, unde Wedeghe Plate hebben wytlychent van der vorscrevenen
      vorpandinghe unde weren dar an unde over ♦</p>
        <p n="a#10">Des to tughe unde groter bykantnitze hebbe wy Anders Ywerssen des pandes houetman, Hinrik
      Rixstorp droste unde alle de anderen oppe de wytlycheit vorbynomet unse Jngheseghele myt
      willen unde witschop laten henghen vor dessen breff / De gheven ys na Cristi vnser heren bort
      veerteynhundert Jar darna Jn deme vyffunde druttighesten Jare des mandaghes neghest vor sunte
      Johannis baptisten daghe des hylghen vorboden vnses heren <app><lem>Cristi</lem><rdg><q>na - Cristi</q>, A</rdg><rdg>Stemann læser <q>1435 des mandages negest vor sunte Johannis baptisten dage des hylghen
            vorboden unses Heren Cristi</q>
                  </rdg></app> ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">
          <q>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</q>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
