<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">604</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14350826001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                <collection/>
                <idno>Altes Senatsarchiv (ASA), Externa, Batavica 0560</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>Med rester af brevlukkende segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="missing">
                    <ab>Med rester af brevlukkende segl</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="missing">
                    <ab>Med rester af brevlukkende segl</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. II:1 nr. 478 p. 423-4</bibl>
          <bibl>Reg. *5106</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1435-08-26" notBefore="1435-08-26" notAfter="1435-08-26" cert="high">1435. 26. august</date>
        <placeName cert="high">Brugge</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Hanseforbundets oldermænd, som befinder sig i Brugge, takker Lübecks borgmestre og råd 
    for skriftligt at have oplyst dem om den fred, som er blevet indgået med kong Erik. Eftersom 
    de skibe, som er ankommet fra Preussen, har måttet betale den nye Øresundstold til kong Erik, 
    beder hanseforbundets oldermænd Lübeck om også at underrette de preussiske stæder om freden med kong 
    Erik, idet den indeholder bestemmelser om, at hansekøbmændene skal nyde alle deres tidligere privilegier 
    i de tre riger, således at de preussiske stæderne kan indrette sig derefter. Endvidere sonderes muligheden
  for en indgåelse af en fredstraktat med Holsten</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-11-07" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-07. </change>
      <change when="2017-02-10" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-02-10. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Den erbaren wiisen und vorsenighen heren borgermesteren und raedmannen der stad Lubeke, unsen
      sonderlinghes gueden vrenden.</p>
        <p n="a#2">Vrentlike grote und wat wii gudes vormoghen tovoren.</p>
        <p n="a#3">Erbaren heren und sonderlinghes guden vrende.</p>
        <p n="a#4">Wii hebben untfanghen juwen breyff, darynne ju gheleyvet to scrivende van dem vrede, de mit
      dem heren koninghe van Dennemarken etc. es gemaket, und dat de coplude van der hanze in ziinen
      dren riiken moghen ghebruken all der vriiheit, de se aldar van alden tijden ghehadt hebben.
      Und nademe dat de schiphern, de hiir ut Pruyssen ziin ghekomen, mosten den nyen toll in dem
      Sunde betalen, darumme so zii wii van ju begherende, dat gii den vorscreven vrede ok in
      Pruyssen vorscriven willen, up dat se sick darna weten to richtende, und uns de utscrifft
      desselven vredes willen seynden, alse gii uns toghescreven hebben.</p>
        <p n="a#5">Vorder, erbaren heren, so antworde wii den veir leden des landes van Vlandren den openen
      bestand breyff, de denselven vort in Holland santen, darup des heren hertoghen van Borgonien
      etc. raed uten Haghen hiir wedder hebben ghescreven an de veir lede, welken breyff hebben uns
      de van Brucge doen lesen, darynne dat zee scriven, dat se mit groten arbeyde und zeer vele up
      sick hebben genomen, er de sake in een vrendelick bestand qweme, und hadden wol gement, dat
      men wedderumme en solde ghedaen hebben, dat datselve bestand ynnehefft, dat en nicht en were
      ghehalden, wand de here van Holsten hadde den inwoners des landes van Holland groten schaden
      ghedaen, umme dat en bynnen der tiid dat dat vrendelike utstell was verramet und den ersten
      dach in julio nicht en were na der beloffte wedderghescreven, off deselven heren ok in deme
      vrede wolden wesen edder nicht, up dat sick de inwoners der lande darna mochten hebben
      gherichtet; und wolden zee dar ere vulbort toghegheven hebben, dar weren wedderumme ut
      Oestland wol also vele in Holland upgehalden, alse ere schade dreghen mochte.</p>
        <p n="a#6">D{ae}rup wii den van Brucge wedder zegheden, woe dat se wol wisten, dat de heren radessendeboden
      etc. hadden den veir leden hiir bynnen schepenen camere to kennende ghegheven, dat se sick
      bevruchteden, dat se bynnen der tiid, alse verramet were, nicht en konden wedderscriven, off
      de heren van Holsten ok mede in deme bestande wolden wesen, nademe dat se also langhe licghen
      mosten, er zee van en ghevordert und utgherichted worden, also dat se sick darynne wol
      verwart hedden.</p>
        <p n="a#7">Und want, erbaren heren, ok verramet es, dat elke partiie sal eren schaden, den zee der
      anderen eschen wil in ghescriffte overbrenghen tusschen der vorscreven tiid und den ersten
      dach van octobri, hiirumme so gheleyve ju dat allumme in den steden also to bestellende, dat
      elkerliick, de enighen schaden hevet genomen, den in ghescriffte overtosendende, dar ju dat
      gheleyven sal, want deselven Hollander und Zeelander hebben overlanck in eren landen in allen
      kerken dat vorscreven doen verkondighen, also dat zee tomale vele tosamende gheslaghen hebben,
      darute van noden es wedder den schaden, de den van der henze allumme ghescheyn es, to
      versamelende, und dat de yo alse clarlike in ghescriffte werde ghesadt, alse dat wesen
      mach.</p>
        <p n="a#8">Vortmer, erbaren heren, van der utredinghe in Engheland en konne wii ju nicht clars
      ghescriven, mer dat se veir grote schepe westward utelicghende hebben, darmede se ene crake,
      mestelick mit olye gheladen, und Spaniarde mit wullen und yseren hebben ghenomen.</p>
        <p n="a#9">Und verneme wii anders wes, dat wille wii wol scriven juwer vorsenighen beschedenheit,
      dewelke unse leyve Here God mote bewaren und sparen to synen hilghen denste.</p>
        <p n="a#10">Gescreven under unsen ingezeghelen, upten 26 dach in augusto, anno etc. 35.</p>
        <p n="a#11">Alderlude des gemenen copmans van der Duesschen henze, nu to Brucge in Vlandren wesende.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
