<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="mh">
            <persName>
              <forename type="first">Markus</forename>
              <surname>Hedemann</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">407</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">456</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14350715002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Lübeck</settlement>
                <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                <idno>Danica 199, med de otte vedhængte segl</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab><q>På plica tilføjet</q> Ad mandatum domini regis speciale et
                        regiorum consiliariorum Roskildensis Osloensis Erici Krummediik Sten Basse
                        Anders Nygelsson Esghe Brok Olaff Axelsson Laurencius B[.......]
                        cancellarius</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Hanserec. II:1 p. 400</bibl>
          <bibl>Sverges Traktater III nr. 471a</bibl>
          <bibl>Reg. nr. *5099</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec. l.l. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1435-07-15" notBefore="1435-07-15" notAfter="1435-07-15" cert="high">1435. 15. juli <note>tekst og arkivalske oplysninger skyldes
                Hanserecesse.</note>
            </date>
        <placeName cert="unknown">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik likviderer forbundet af 15. juni 1423</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-21" who="#mh">Filen etableret af #mh 2016-11-21. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Wii Erik, van Godes gnaden der ryke Denemarken, Sweden, Norwegen, der Wende vnde
                        Ghoten koning vnde hertoghe to Pomeren, bekennen vnde betugen opembare in
                        vnde mit desseme breue vor alsweme, dat wii vnde vnse nakomelinge van der
                        cronen wegene vppe de tosate vnde <cit><quote>vorbundesbreue</quote><bibl>cf. Dipl. Dan. 15. juni 1423,
                                        http://diplomatarium.dk/dokument/14230615001.</bibl></cit>, de twischen vns vnde vnsen erbenomeden riiken vnde den
                        borgermeysteren, radmannen vnde menheyden der stede Lubeke, Luneborch vnde
                        Wismer vnde den anderen steden darane benomed to Copenhauene gemaked worden
                        in deme jare, do men screff na Godes bord verteynhundert vnde
                        drevndetwin[tich] jare vppe sunte Viti vnde Modesti dage, der werden
                        mertelere, nummermer in tokomenden tiiden zaken enwillen noch enscholen noch
                        ymand van vnser wegene. Ok enwillen noch enscholen wii vnde vnse nakomelinge
                        van der cronen wegen der erbenomeden stede vnde de dat mit en anrored, ere
                        borgere vnde inwonere nummermer mit dem vorgeroreden zate vnde
                        vorbundesbreuen vnde ereme ynneholde manen efte esschen, sunder de suluen
                        breue vnde alle articule darane begrepen scholen gantz vnde al craftlos vnde
                        machtlos wesen; se scholen schlichtes gentzliken gedodet vnde vornichted
                        wesen to ewigen tiiden. Vnde dat erste, dat wii koning Erik erbenomet mit
                        Godes hulpe wedder vte Sweden komen sint, so wille wii vnsen vorgeroreden
                        vorbundesbreff hebben to Copenhauene, vnde wanne de erbenomeden stede eren
                        vorgeroreden vorbundesbreff senden bynnen Copenhauene, so wille wii vnse
                        ingesegele van beyden vorgeroreden vorbundesbreuen afbreken, vnde dat denne
                        islik den sinen neme vnde tobreke, also dat se denne tosamende gebroken
                        werden. Alle desse vorscreuen stucke samentliken vnde eyn islik besunderen
                        loue wii koning Erik erbenomet vor vns vnde vnse nakomelinge van der cronen
                        wegene in guden truwen den erbenomeden steden vnde eren inwoneren stede,
                        vast vnde vnuorbroken to holdende sunder arech vnde hulperede, vnde hebben
                        des to merer tuchnisse der warheyd vnse secretingesegel willichliken heten
                        hengen vor dessen breff. Vnde dat wii Yons to Rozskylde vnde Yons to Anslo,
                        van Godes gnaden biscope, Erik Crummediik, Esghen Brok, Sten Basse vnde
                        Anders Nygelsson, riddere, vnde Olaf Axelsson, knape, vnses erbenomeden
                        gnedigen heren, koninges Erikes, redere, dar an vnde ouer geweset sint, dat
                        alle desse vorscreuene stucke vormyddest dem ergenanten vnsem gnedigen heren
                        dem koninge gheschen sint, alse hir vore gescreuen steyt, des hebbe wii to
                        tuchnisse vnse ingesegele mit des erbenomeden vnses gnedigen heren, des
                        koninges, ingesegele willichliken hengen heten vor dessen breff, dede geuen
                        ist to Werdingborch in Zeelande, na Godes bord verteynhundert jare vnde
                        darna in deme viuevndedruttigesten jare, des negesten vrydages na sunte
                        Margareten dage der werden juncvrowen vnde merthelerschen.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi Erik, af Guds nåde rigerne Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters
                        konge og hertug af Pommern, anerkender og bevidner åbenbart i og med dette
                        brev for alle og enhver, at vi og vore efterkommere på vegne af kronen
                        aldrig mere i fremtiden hverken vil eller skal gøre retskrav gældende på
                        baggrund af den aftale og den skriftlige traktat, som blev indgået i
                        København i det år, da man skrev år 1423 efter Guds fødsel på de ærværdige
                        martyrer Sankt Vitus' og Modestus' dag mellem os og vore førnævnte riger og
                        borgmestrene, rådmændene og menighederne i stæderne Lübeck, Lüneburg og
                        Wismar og de andre stæder, som er nævnt i denne aftale. Ej heller skal nogen
                        gøre det på vegne af os. Endvidere hverken vil eller skal vi og vore
                        efterkommere på vegne af kronen på noget tidspunkt indklage eller indstævne
                        nogen af de førnævnte stæder og dem, som det vedrører sammen med dem, dvs.
                        deres borgere og indbyggere, på grundlag af førnævnte aftale og skriftlige
                        traktat og indholdet deri, men disse breve og alle de artikler, som findes
                        deri, skal helt og aldeles være uden retskraft og ugyldige; de skal slet og
                        ret være helt og aldeles døde og magtesløse til evig tid. Og lige så snart
                        vi, førnævnte kong Erik, med Guds hjælp er kommet tilbage fra Sverige, så
                        vil vi have vor føromtalte skriftlige traktat i København, og når de
                        førnævnte stæder sender deres føromtalte skriftlige traktat til København,
                        så vil vi bryde vore indsegl på begge de føromtalte skriftlige traktater, og
                        vi vil sørge for, at enhver så tager sit segl og bryder det i stykker,
                        således at brevene på den måde sammen bliver likvideret. Alle disse
                        førskrevne punkter – samlet og særskilt – lover vi førnævnte Kong Erik i god
                        tro for os og vore efterkommere på vegne af kronen stedse at holde fast og
                        ubrydeligt og uden svig og bedrag over for de førnævnte stæder og deres
                        indbyggere. Og således til større vidnesbyrd om sandheden har vi med god
                        vilje ladet hænge vort sekretindsegl på dette brev. Og at vi Jens, af Guds
                        nåde biskop i Roskilde, og Jens, af Guds nåde biskop i Oslo, Erik
                        Krummedige, Esge Brok, Sten Basse og Anders Nielsen, riddere, og Oluf
                        Akselsen, væbner, vor førnævnte nådige herre kong Eriks råder, har været til
                        stede, og at alle disse førskrevne stykker er sket i kraft af den førnævnte
                        vor nådige herre kongen, således som det står skrevet i det foregående:
                        Herpå har vi til vidnesbyrd med god vilje ladet hænge vore indsegl sammen
                        med den førnævnte vor nådige herre Kongens indsegl for dette brev, som er
                        givet i Vordingborg på Sjælland år 1435 efter Guds fødsel førstkommende
                        fredag efter den ærværdige jomfru og martyrinde Sankt Margrethes dag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
