<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">444</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14360428001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Danzig (nu Gdansk, Archiwum Panstwowe w Gdansku)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Missive II f. 131</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Forsynet med overskriften: <q>Ita scriptum est domino Henrico Vorrath versus
        Brugge a Flandriam etcetera</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. II:1 nr. 565 s. 496-497</bibl>
               <bibl>Reg. *5134</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-04-28"
                  notBefore="1436-04-28"
                  notAfter="1436-04-28"
                  cert="high">1436. 28. april</date>
            <placeName cert="low">[Danzig]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Danzig besvarer en skrivelse fra udsendingen Heinrich Vorrath, som befinder sig i Brugge, i
      hvilken han har frarådet at lade skibe sejle igennem Øresund.</ab>
            <ab>Danzig meddeler, at problemet har løst sig selv, eftersom der hverken i Danzig eller i
      Livland er skippere, som påtænker at sejle igennem Øresund, bortset fra to skibe, som skal til
      Skotland. Skipperne på disse to skibe er imidlertid endnu ikke blevet enige om, hvornår de
      skal sejle, og Danzig ved det derfor heller ikke.</ab>
            <ab>Danzig meddeler desuden, at de ikke desto mindre vil sende Vorraths henstilling om ikke at
      lade skibe sejle igennem Øresund videre til Riga og Reval.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-14" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-14. </change>
         <change when="2017-03-29" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-03-29. </change>
         <change when="2017-10-24" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-24. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Post salutacionem.</p>
            <p n="a#2">Ersame leve <persName>her Hinrik</persName>.</p>
            <p n="a#3">Juwen breff, uns by <persName>Herman Osterrode</persName> gesandt, hebben wii wol vornomen,
      und also alse sik de ding nu maken, das hebben wii uns alle in dem winter wol tovoren
      besorget, und gii und wii alle weten wol, wes de schult is, und dat it uns leet was, das de
      ding also vortogert wurden, wo sal men nu doen? Gii weten dat beste glykewol in den zaken
      helpen raden, nademe alse de ding gelegen sin, alse wy wol weten, dat gii gerne doen
      werden.</p>
            <p n="a#4">Und also gii schriven, dat wii ene tiit de schepe und gut hir sulden laten vorholden etc.,
      leve her, dat vorbuth sik sulven wol, hir is noch nemmand van Dutschen <app>
                  <lem>schipperen</lem>
                  <rdg>
                     <q>scheperen</q>, Aa</rdg>
               </app>, de zere toreiden durch <placeName>den Sundt</placeName> to zegelen, utgenomen twe
      schepe, de hebben de Schotten ken <placeName>Schotlanden</placeName> vorfracht, de reden sik,
      upp welke tiit de zegelen willen, en weten wii nicht.</p>
            <p n="a#5">Nu de lude vornemen, dat it zo wunderlik in der sehe stan wii und dat gut dar ok nicht gelden
      wii, nu vorbuth sik dat zegelen sulven.</p>
            <p n="a#6">Und ok vorneme wii, dat gheen schipp in <placeName>Lifflande</placeName> toreth, dat durch
        <placeName>den Sundt</placeName> zegelen wil, doch wille wii it glikewol to
        <placeName>Rige</placeName> und <placeName>Revell</placeName> schriven, alse wii vormols,
      wat gii uns hebbet gescreven, gedan hebben.</p>
            <p n="a#7">Item, leve <persName>her Hinrik</persName>, alse wii gescreven hebben von dem dage, den unse
      here homeister mit synen prelaten, gebedegers, landen und steden, alse umme de botschopp to
      unsem heren keyser to <placeName>Prage</placeName> to besenden holden wurde etc., also heft
      unse here de vorscreven sine prelaten, gebedegers etc. upp <app>
                  <lem>quasimodogeniti</lem>
                  <rdg>dvs. 15. april</rdg>
               </app> negestgeleden tom <placeName>Elvynge</placeName> tosamene gehat, dorsulvest mit
      eendracht is geramet und geslaten, dat unse here homeister twe van synen gebedegers, als den
      kompthur van <placeName>Thorun</placeName> und den kompthur von der Mewe, <persName>her
        Pommersheym</persName> upp de pingisten kegen <placeName>Prage</placeName> schicken sal, und
        <persName>her Arndt Huxer, domher von der Frouwenburch</persName>, tucht von der prelaten
      wegen, und <persName>her Niclos von Sperwin</persName> von der ritter und knechte wegen, und
      de van Thorun solen enen ut erem rade von der stede wegen utrichten, und, alse uns dunket, dat
      sall Tideman van Allen sin, de sal mit viiff perden teen, und solen alse morne to
        <placeName>Thorun</placeName> tosamene wesen und sik von dan vordan upp de reyse maken.</p>
            <p n="a#8">Und <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>
                     <q>dem</q>, Aa</rdg>
               </app> sendeboden <app>
                  <lem>allen</lem>
                  <rdg>
                     <q>alle</q>, Aa</rdg>
               </app> is also medegegeven, ofte de keyser en in ghenerley wise vorleggen wolde, dat de ewige
      frede, de mit den Polan gedegedinget is, nicht sulde vorsegelt werden, dat se sik des in der
      besten wise solen entslan und mit nichte dorin geven, und dorumme so hope wii, dat desulve
      vrede, alse sik de ding tomaken, nu upp <app>
                  <lem>trinitatis</lem>
                  <rdg>dvs. 3. juni</rdg>
               </app> vulkomeliken mit den Polan sal voltogen werden und yn eyn gud bestandt komen sal, dat
      uns, eft Got wil, mit den Polen ghenes unvredes not sin sal.</p>
            <p n="a#9">Vorder wete wii juw upp desse tiit nicht to scriven etc.</p>
            <p n="a#10">Actum sabato ante jubilate, anno Domini etc. 36.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
