<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14360205001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 333 fol. 267v</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Påskrift: <q>An. gratis pro deo. Adria</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD III 82 nr. 1758</bibl>
          <bibl>Repertorium Germanicum V nr. 7307</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1436-02-05" notBefore="1436-02-05" notAfter="1436-02-05" cert="high">1436. 5.
          februar</date>
        <placeName cert="high">Firenze</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Eugenius 4. pålægger efter supplik af Niels Timmesen, en fattig forældreløs fra
          Roskilde stift, officialen i Schwerin at indskærpe den bandlysning af fru Eline
          (Evertsdatter (Moltke) til Egede), (enke) efter Anders Jakobsen (Lunge), og Thyra, enke
          efter lægmanden Jens Jansen, som Johannes Meynesti, ærkedegn i Rostock, for et år siden
          idømte dem, og hvis de vægrer sig i endnu en måned, skal de på de steder, som officialen
          finder tjenlige, hver søn- og helligdag atter erklæres bandlyste. </ab>
        <ab>De to kvinder havde berøvet Niels Timmesen en del gods og nogle pengesummer, og Niels
          Timmesen fik udstedt et pavebrev, ifølge hvilket de skulle tilbagegive ham gods og penge,
          og fordi han frygtede for sin sikkerhed i Roskilde by og stift, blev det stilet til
          ærkedegnen i Rostock. Da denne stævnede dem for retten, mødte de ikke op, og han lod dem
          derfor offentligt bandlyse. Fordi de nu har ringeagtet bandlysningen i et år, er der på
          Niels Timmesens vegne blevet anmodet om, at paven vil tage vare på sagen.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-11-12" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-12. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-07-25" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Officiali <placeName>Zwerinensi</placeName>.</p>
        <p>Humilibus supplicum votis (libenter annuimus illaque favoribus prosequimur
          oportunis).</p>
        <p>Exhibita siquidem nobis nuper pro parte <persName>Nicolai Thimesson</persName> pauperis
          orphani <placeName>Roskildensis</placeName> diocesis petitio continebat, quod olim ipse
          contra nobilem mulierem <persName>Helenam</persName>
          <app>
            <lem><persName>Andree Jacobi</persName></lem>
            <rdg>På dette sted savnes, eller er der bortfaldet, en angivelse af hendes enkestand,
              fx <q>relictam</q></rdg>
          </app> domicellam et <persName>Thiram</persName>
          <persName>Johannis Janson</persName> laici relictam viduam in dicta diocesi commorantes,
          que super quibusdam bonis ac pecuniarum summis injuriantur eidem, apostolicas super hiis,
          cum ipsarum domicelle et vidue potentiam merito perhorrescens eas infra civitatem
          Roskildensem seu dictam diocesim nequiret convenire secure, ad archidiaconum
            <placeName>Rostoccensem</placeName> in ecclesia Zwerinensi, ejus proprio nomine non
          expresso, in communi forma litteras impetravit ac dictas domicellam et viduam, que tempore
          impetrationis litterarum earundem et etiam tunc nonnulla in dicta diocesi consistentia
          immobilia communiter detinebant indebite occupata sibique quedam mobilia bona, pecuniarum
          summas et res alias tunc expressa ex causis tunc expressis dare et solvere legitime
          tenebantur, ipsas super hoc petendo immobilia sibi adjudicari et super illis domicelle et
          vidue prefatis perpetuum silentium imponi easque ab occupatione et detentione dictorum
          bonorum immobilium amoveri seque in illorum possessionem induci necnon dictas domicellam
          et viduam condemnari et compelli ad solvendum pecuniarum summas et dandum sibi res alias
          hujusmodi, coram <persName>Johanne Meynesti</persName> archidiacono Rostockcensi in dicta
          ecclesia ipsarum vigore litterarum fecit ad justitiam evocari, et deinde prefatus
          archidiaconus domicellam et viduam predictas pro eo, quod in certo peremptorio, quem ipsis
          ad id prefixerat, competenti termino coram ipso contumaciter non comparuerunt, reputans
          eas, prout erant, exigente justitia merito contumaces, propter contumaciam hujusmodi
          excommunicationis <app>
            <lem>sententia</lem>
            <rdg>rettet af Gertz</rdg>
            <rdg><q>sententiam</q> Aa</rdg>
          </app> innodavit et fecit excommunicatas publice denuntiari.</p>
        <p>Cum autem, sicut eadem petitio subjungebat, domicella et vidua prefate excommunicationis
          sententiam hujusmodi damnabiliter vilipendentes eam per annum et amplius sustinuerint et
          adhuc <app>
            <lem>sustine<supplied>a</supplied>nt</lem>
            <rdg>således rettet i APD</rdg>
          </app> animis induratis, redire non curantes ad ecclesie unitatem, in animarum suarum
          periculum dictique orphani prejudicium et scandalum plurimorum, pro parte orphani prefati
          nobis fuit supplicatum, ut ei super hiis providere dignaremur.</p>
        <p>Nos itaque discretioni tue mandamus, quatinus, si domicella et vidua predicte eandem
          excommunicationis sententiam, postquam, ut desuper juri pareant, a te monite fuerint, per
          mensem pertinaciter toleraverint, ipsas extunc, donec super hiis condigne satisfecerint,
          singulis diebus dominicis et festivis, campanis pulsatis et candelis accensis pariter et
          extinctis, excommunicatas publice nunties et facias ab aliis in locis, quibus expedire
          videris, nuntiari necnon ab omnibus arctius evitari ...</p>
        <p>Datum <placeName>Florentie</placeName> non. febr. anno 5.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1"><gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</gap></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
