<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
        <respStmt>
          <resp>Data capture</resp>
          <name>Society for Danish Language and Literature <note type="method">keyed-proof</note>
                  <date when="2012"/>
               </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">254</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">322</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2012</date>
        <idno type="dd">14390304001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note xml:lang="en" resp="dsl.dk">empty</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Den Arnamagnæanske Samling</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>AM XXIV 12</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>13.8 (plica: 2.2)</height>
                        <width>23.9</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Lars (Olufsen) Skrivers segl af ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Jakob Jensens bomærke af ufarvet voks i perg.rem, afbildet i
                                    Herald. Tidsskrift III 447 nr. 48
                              </ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="missing">
                    <ab>seglsnit</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="pendant">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="6" type="pendant">
                    <ab>Thomas Troelsens bomærke af ufarvet voks i perg.rem, afbildet
                                    i Herald. Tidsskrift III 447 nr. 45
                              </ab>
                  </seal>
                  <seal n="7" type="pendant">
                    <ab>Hans Andersens bomærke af ufarvet voks i perg.rem, afbildet i
                                    Herald. Tidsskrift III 447 nr. 49
                              </ab>
                  </seal>
                  <seal n="8" type="pendant">
                    <ab>perg.rem</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 6995</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1439-03-04" notBefore="1439-03-04" notAfter="1439-03-04" cert="high">1439.
               4. marts</date>
        <placeName cert="high">Roskilde byting</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Tingsvidne af Roskilde byting om roskildeborgeren Anders Eskilsens
                           skødning af sin gård i sankt Budolfi sogn i Roskilde til Niels Asgotsen,
                           ligeledes borger i Roskilde.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-01-16" who="#alk">Filen etableret af #alk 2011-01-16. </change>
      <change when="2011-01-16" who="#alk">1. korrektur af #alk 2011-01-16. </change>
      <change when="2011-04-12" who="#alk">2. korrektur af #alk 2011-04-12. </change>
      <change when="99999999" who="#mh">3. korrektur af #mh 99999999. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1">Omnibus presens scriptum cernentibus <persName>Laurentius Scriffue<ex>re</ex>
               </persName> viceadvocatus <placeName>civitatis Roskildensis</placeName>
               <persName>Andreas Aghess<ex>øn</ex>
               </persName> et <persName>Jacobus Johannis</persName> proconsules <persName>Johannes
                  Mathie</persName>
               <persName>Inguarus Karoli</persName>
               <persName>Thomas Thrugilli</persName> et <persName>Hans Anderss<ex>øn</ex>
               </persName> consules ibidem salutem in domino ♦</p>
        <p n="a#2">Notum facimus universis presentibus et futuris quod sub anno domini millesimo
               quadringentesimo tricesimo nono feria quarta proxima post dominicam reminiscere coram
               nobis et aliis pluribus fidedignis in <placeName>placito nostro civili</placeName>
               pro jure seculari sedentibus propter hoc specialiter constitutus discretus vir
                  <persName>Andreas Eskilli</persName> noster concivis honesto viro latori
               presencium <persName>Nicholao Asgoti</persName> eciam nostro concivi quandam curiam
               suam quam idem Andreas Eskilli pronunc inhabitat cum fundo domibus et omnibus aliis
               dicte curie pertinenciis nullis exceptis nobiscum Roskildis in <placeName>parrochia
                  beati Botulphi</placeName> ad partem aquilonarem a <placeName>communi platea
                  forensi</placeName> sitam sibi jure hereditario post mortem dilecti fratris sui
                  <persName>Jone Eskilli</persName> pie memorie legaliter advolutam scotavit jure
               perpetuo possidendam insinuacione vendicionis et scotacionis bonorum predictorum
               secundum consuetudinem terre in predicto placito nostro civili legaliter prius facta
               recognoscens se idem Andreas Eskilli plenum precium et sufficientem pecuniam pro
               hujusmodi curia et suis pertinenciis de predicto Nicholao Asgoti ad contentum suum
               libere et integre percepisse ♦</p>
        <p n="a#3">Insuper obligavit se supradictus Andreas Eskilli et heredes suos ad
               appropriandum liberandum et disbrigandum predicto Nicholao Asgoti et heredibus suis
               prenominatam curiam cum pertinenciis predictis ab impeticione et alloqucione
               quorumcumque necnon ad observandum ipsum prefatum Nicholaum Asgoti et heredes suos
               indempnem et indempnes si propter defectum appropriacionis sue vel heredum suorum
               predicta curia a sepedicto Nicholao Asgoti vel heredibus suis in parte vel in toto
               aliqualiter evincatur . ♦</p>
        <p n="a#4">De hiis prout presentes fuimus vidimus et audivimus in verbo veritatis lucide
               protestamur in hujusmodi testimonium et cautelam sigilla nostra una cum sigillo
               sepenominati Andree Eskilli presentibus appendentes ♦</p>
        <p n="a#5">Datum anno die et loco quibus supra ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Lars Skriver, vicefoged i Roskilde by, Anders Ågesen og Jakob Jensen,
               borgmestre, Jens Madsen, Ingvar Karlsen, Thomas Troelsen og Hans Madsen, rådmænd
               sammesteds, til alle der ser dette brev, hilsen i Herren.</p>
        <p n="b#2">Vi gør alle nulevende og kommende vitterligt, at i det Herrens år 1439,
               onsdag efter søndag reminiscere, fremstod den gode mand Anders Eskilsen, vor
               medborger, særligt for denne sags skyld for os og flere andre troværdige mænd, som
               sad på vort byting for den verdslige rets skyld, og skødede den hæderværdige mand,
               nærværende brevfører, Niels Asgotsen, ligeledes vor medborger, sin gård, beliggende i
               sankt Budolfi sogn mod den nordlige del fra den fælles torvegade, som samme Anders
               Eskilsen nu bebor, med toft, huse og alt andet tilhørende nævnte gård, intet
               undtaget, hos os i Roskilde, og som var tilfaldet ham med arvelig ret efter hans kære
               bror Jon Eskilsens død, from ihukommelse, til at besidde med eveig ret, idet der på
               vort førnævnte byting tidligere er sket underretning på lovformelig vis om salget og
               skødningen af førnævnte gods i overensstemmelse med landets sædvane; idet samme
               Anders Eskilsen erkendte frit og fuldt ud at have modtaget fuld pris og
               tilstrækkelige penge for denne gård og dens tilliggender af førnævnte Niels Asgotsen
               til sin tilfredshed.</p>
        <p n="b#3">I øvrigt forpligtede ovennævnte Anders Eskilsen sig og sine arvinger til at
               hjemle, fri og frigøre førnævnte Niels Asgotsen og hans arvinger den førnævnte gård
               med dens førnævnte tilliggender fra tiltale og påkrav fra enhver og tillige til at
               holde samme førnævnte Niels Asgotsen og hans arvinger skødesløse, hvis den førnævnte
               gård helt eller delvist afvindes oftnævnte Niels Asgotsen eller hans arvinger på en
               eller anden vis på grund af hans eller hans arvingers mangelfulde hjemling.</p>
        <p n="b#4">Om disse ting, således som vi overværede, så og hørte det, erklærer vi klart
               med sandfærdige ord til vidnesbyrd og sikkerhed, idet vi hænger vore segl sammen med
               oftnævnte Anders Eskilsens segl ved dette brev.</p>
        <p n="b#5">Givet ovennævnte år, dag og sted.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
