<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">316</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">333</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14410326001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Rigsarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>NKR c-3368; tidl. sign. Slesvig Bisp; Reg. 86 A 12; L 18-21</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>27.3 (plica: 4.1)</height>
                        <width>24.1</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden <q>Ecclesia Toestorp</q> og med anden hånd
                                <q>Documentum super ecclesie Tostorp cujus forum ejus
                                pronuntiatione</q>(?)</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Michael Iversens segl af rødt i ufarvet voks i
                                perg.rem, DGS 998
                              </ab>
                  </seal>
                  <seal n="2" type="pendant">
                    <ab>Nisse Lauridsens bomærke (s' nisse lauricson) af grønt i
                                ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="3" type="pendant">
                    <ab>Nisse Ketilsens bomærke (s' nisse kethelson, ell.
                                ketielson) af grønt i ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="4" type="pendant">
                    <ab>Nisse pedersens bomærke (s' nisse pederson) af grønt i
                                ufarvet voks i perg.rem</ab>
                  </seal>
                  <seal n="5" type="missing">
                    <ab>seglsnit</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Registreret i Reg. over Breve i Slesvig Biskops Arkiv på Svavsted
                        (u.d. og 1588-1631), trykt i ÆA V 485 nr. 81</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 7162</bibl>
          <bibl>Reg. nr. 3687 = *5302</bibl>
          <bibl>Westphalen IV 3186 nr. 54 (udtog)</bibl>
          <bibl>Stemann, Geschichte des öffentlichen und Privat-Rechts des 
                        Herzogthums Schleswig III 62-63 nr. 42</bibl>
          <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 393 nr. 27</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1441-03-26" notBefore="1441-03-26" notAfter="1441-03-26" cert="high">1441. 26. marts</date>
        <placeName cert="unknown">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Michael Iversen, kantor i Haderslev, bevidner sammen med fire sogneboere 
                fra Tyrstrup sogn, at Tyrstrup kirke tilhører biskoppen af Slesvig.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-06-27" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-06-27. </change>
      <change when="2013-10-25" who="#mh">1. korrektur af #mh 2013-10-25. </change>
      <change when="2014-01-13" who="#alk">2. korrektur af #alk 2014-01-13. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1">Wy <persName>Michael Ywerson</persName> sangmester der <placeName>domkerken
                                Hadersleue</placeName> bekennen vnde betughen openbar in dessem
                        breue von alswem dat wy appe gifft desses breues van bede vnde hete weghen
                        des erwerdighen in gode vaders vnde heren hern <persName>Nicolaus</persName>
                        bischop to <placeName>Sleswick</placeName> vnses gnedighen heren weren
                        vragende vnde esschende de warheyt to zeggende van den menen kerspel luden
                        wanaftich an dem <placeName>kerspel Thoystorp</placeName> an der
                                <placeName>prouestie Baruchsusel</placeName> beleghen v<ex>m</ex>me
                        de lenwar der vorscreuen <placeName>kerken Toystorpe</placeName> offte de to
                        horde dem jrlushtigesten hochgheboren forsten vnde heren hern
                                <persName>Alff</persName> hertoghen to Sleswick greuen to
                                <placeName>Holsten</placeName>
               <placeName>Stormeren</placeName> vnde
                                <placeName>Scowenb<ex>er</ex>g</placeName> edd<ex>er</ex> ok deme
                        erben<ex>omeden</ex> heren hern bischop Nicolaus van der kerken weghen
                        Sleswick ♦</p>
        <p n="a#2">Des ghinghen ze vth vnde bereden zijk vnde q<ex>ue</ex>men wedd<ex>er</ex> vor
                        vns vnde zeden endrachtliken by eren waren worden openbar betugende dat zee
                        anders nicht en wusten edd<ex>er</ex> hort hadden edd<ex>er</ex> ok
                        bevraghen konden men dat de lenwar der vorsc<ex>reue</ex>nen kerken Toystorp
                        van oldinghes her hadde to horet den erwerdighen in gode vederen vnde heren
                        bischopen na bischopen to Sleswick vnde de erben<ex>omeden</ex> vedere
                        bischope also vaken als des behoff was sunder hnder vnde wedder sprake de
                        vorlenet hebben kerkhen na kerkhen de de vorsc<ex>reue</ex>nen kerken
                        beseten vnde vorsten hebben ♦</p>
        <p n="a#3">Des to tughe vnde witlicheyt hebbe wy vnse ingeseghel henghet heten vor dessen
                        breff vnde wy <persName>Nys Lausson</persName>
               <persName>Nis Kedelsson</persName>
               <persName>Jesse Jul</persName> vnde <persName>Matts Jebenson</persName>
                        wanaftich an dem vorsc<ex>re</ex>uen kerspel Toystorp bekennen vnde betughen
                        ok openbar an dessem suluen breue dat alle dingen ghan vnde varen zynt in
                        aller mate als hiir vorsc<ex>re</ex>uen ys vnde weren ok anders nicht men de
                        lenwar der vorsc<ex>re</ex>uen kerken oldinghes to horet hefft bischopen to
                        bischopen alze vorsc<ex>re</ex>uen ys ♦</p>
        <p n="a#4">Tho groten betuchnisse desser vorsc<ex>re</ex>uen articele vnde stucke hebbe wy
                        ok vnse jnghesegele myt dem ingesegel des erben<ex>omeden</ex> hern Michael
                        myt willen henghet heten vor dessen breff de gheuen ys na gods bort dusent
                        verhundert dar na in deme en vnde vertighesten jar up den zondach an der
                        vasten alsemen sunghet in der hillighen kerken Letare ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Vi Michael Iversen, kantor ved domkirken i Haderslev, erklærer og bevidner åbent
                        i dette brev for enhver, at vi efter anmodning og påbud af den ærværdige
                        fader i Gud og herre, hr. Nicolaus, biskop af Slesvig, vor nådige herre ved
                        dette brev havde anmodet og opfordret de menige sognefolk, der bor i
                        Tyrstrup sogn, beliggende i provstiet Barvidsyssel, til at sige sandheden om
                        patronatsretten til den førnævnte Tyrstrup kirke: Om den tilhørte den meget
                        velbårne og højbårne fyrste og herre, hr. Adolf, hertug af Slesvig, greve af
                        Holsten, Stormarn og Schauenburg, eller den førnævnte herre, hr. biskop
                        Nicolaus på vegne af kirken i Slesvig.</p>
        <p n="b#2">Derfor gik de afsides og drøftede sagen indbyrdes og kom igen for os og sagde
                        enstemmigt, idet de åbent vidnede ved deres sande ord, at de ikke vidste,
                        eller havde hørt, eller kunne få oplyst andet, end at patronatsretten til
                        den førnævnte kirke i Tyrstrup fra gammel tid havde hørt under den ene
                        ærværdige fader i Gud og herre biskop af Slesvig efter den anden, og at den
                        førnævnte fader biskop så ofte som det var nødvendigt uhindret og uimodsagt
                        havde forlenet den til præst efter præst, som har haft og forestået den
                        førnævnte kirke.</p>
        <p n="b#3">Til vidnesbyrd og vitterlighed om dette har vi ladet vort segl hænge under dette
                        brev, og vi, Nis Lauridsen, Nis Ketilsen, Jes Jul og Mads Jepsen, som bor i
                        det førnævnte Tyrstrup sogn erklærer og bevidner åbent i dette samme brev,
                        at alt på enhver måde er foregået og udført, som her er skrevet ovenfor, og
                        at det ikke er anderledes, end at den retmæssige besiddelse af den førnævnte
                        kirke fra gammel tid har tilhørt biskop efter biskop, som før er
                        skrevet.</p>
        <p n="b#4">Til sikkert vidnesbyrd om disse førnævnte punkter og stykker har vi også af fri
                        vilje ladet vore segl hænge sammen med den tidligere nævnte hr. Michaels
                        segl under dette brev, der er givet i år 1441 efter Guds fødsel, på den
                        søndag i fasten, hvor man synger Lætare i den hellige kirke.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
