<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">309</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">439</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14420310001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Baldwin, Kansas</settlement>
                <repository>Quayle Bible Collection, Baker University</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament. Benyttet som forsatsblad ved indbinding af bibel fra det 13. århundrede</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>17</height>
                        <width>26</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Beskåret ved indbindingen og målene giver derfor blot et omtrentligt 
                        indtryk af den oprindelige størrelse. Der er enkelte ældre skader med et lille teksttab 
                        til følge</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>seglsnit</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Census of medieval and renaissance manuscripts in the United States and 
                        Canada I 725 nr. 1</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1442-03-10" notBefore="1442-03-10" notAfter="1442-03-10" cert="high">1442. 10. marts</date>
        <placeName cert="high">Lund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Hans Laxmand af Lund pålægger biskop Henneke af Odense at 
                undersøge en sag om et økonomisk mellemværende mellem biskop Christian af Ribe, 
                Roskilde domkapitel og arvingerne efter hr. Jakob Hegle, ridder, og afgøre sagen på 
                passende vis.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-08-02" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-08-02. </change>
      <change when="2013-12-15" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-12-15. </change>
      <change when="2013-12-17" who="#alk">2. korrektur af #alk 2013-12-17. </change>
      <change when="2013-12-19" who="#mh">3. korrektur af #mh 2013-12-19. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1"><persName>Johannes</persName> dei gracia <placeName>archiepiscopus
                                Lundensis</placeName>
               <placeName>Swecie</placeName> primas et apostolice sedis legatus reverendo
                        in Christo fratri nostro domino <persName>Hennikino</persName> eadem <app><lem>g<damage>racia</damage>
                  </lem><rdg wit="#A">Lakune i A</rdg></app>
               <placeName>episcopo Ottoniensi</placeName> salutem in domino ♦</p>
        <p n="a#2">Noveritis venerabile <placeName>capitulum Roskildense</placeName> nobis querulosa
                        insinuacione denuntiasse qualiter vir nobilis <persName>Georgius
                                Hegle</persName> et secum in hac parte coheredes tam coram rege
                                <persName>Erico</persName> in judicio et regni consiliariis quam
                        eciam alibi extra judicium pro quadam pecuniarum summa lapsis jam pluribus
                        annis per serenissimam dominam <persName>Margaretam</persName> reginam
                        recolende memorie penes eos deposita et predicto Georgio cum aliis liberis
                                <persName>Jacobi Hegle</persName> militis heredibus tradenda per eos
                        seu assignanda sepius eos convenerant multipliciter vexaverant / et adhuc
                        peramplius vexari ab eis pro dicta summa timent verisimiliter in futurum
                        ♦</p>
        <p n="a#3">De predicta namque summa reverendus in Christo frater noster dominus
                                <persName>Cristiernus</persName>
               <placeName>episcopus Ripensis</placeName> iii<hi rend="sup">c</hi> marcas
                        Lubicenses ex parte dicti capituli de <placeName><app><lem><damage>capella G</damage>orghe</lem><rdg wit="#A">En fugtskade i A besværliggør læsningen; der
                                                synes at stå <q>lla G</q>, hvilket er foreneligt med
                                                både <q>villa Gorghe</q> og <q>capella Gorghe</q>;
                                                det kan dog ikke udelukkes, at der oprindelig har
                                                stået et personnavn</rdg></app></placeName> integraliter sublevavit ipsi capitulo seu
                        predictis heredibus infra unum tunc immediate sequentem annum utique
                                <damage>expo</damage>nendas seu solvendas prout in patenta <cit><quote>litera</quote><bibl>Kendes ikke.</bibl></cit> ejusdem reverendi fratris nostri patet manifeste ♦</p>
        <p n="a#4">Ad quam literam idem reverendus pater debitum <app><lem><damage>respectum</damage></lem><rdg wit="#A">Lakune i A</rdg></app> usque in presens habere noluerat et quamvis sepe et sepius per dictum
                        capitulum nunc literis nunc nunciis nunc amicabilibus <app><lem><damage>instanc</damage>iis</lem><rdg wit="#A">Lakune i A</rdg></app> et colloqucionibus mutuis rogatus et ammonitus fuerat / tamen erga
                        ipsum in nullo proficere potuerant quovis <app><lem><damage>m</damage>od<damage>o</damage></lem><rdg wit="#A">Lakune i A</rdg></app>
               <app><lem><damage>quamobre</damage>mque</lem><rdg wit="#A">Lakune i A</rdg></app> idem capitulum humiliter requisivit / ut sibi super hoc providere
                        dignaremur de juris remedio oportuno / vestre igitur venerabili fraternitati
                        in virtute sancte obediencie auctoritate nostra metropolica tenore
                        presencium precipimus et mandamus quatenus partibus hujusmodi <app><lem><damage>convocatis</damage></lem><rdg wit="#A">Lakune i A</rdg></app> causam seu causas ipsas cum singulis incidentibus emergentibus et
                        dependentibus ab eisdem audiatis cognoscatis / ac fine debito decidatis
                        facientes etenim quod justum decreveritis in premissis per censuram
                        ecclesiasticam firmiter observari ♦</p>
        <p n="a#5">Testes siquidem qui ad hoc nominati seu vocati fuerint si se gracia odio vel
                        timore subtraxerint censura simili appellacione ad nos et ad sedem nostram
                        metropolitanam remota compellatis veritati testimonium perhibere ♦</p>
        <p n="a#6">Absolucionem vero omnium et singulorum illorum qui sentencias vestras in
                        premissis incurrerint nobis et sedi nostre predicte tantummodo reservamus
                        ♦</p>
        <p n="a#7">Datum <placeName>Lundis</placeName> anno domini mcdxlii sabbato Letare nostro sub
                        secreto presentibus appenso ♦ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Hans, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det apostolske sædes
                        legat, til vor broder i Kristus hr. Henneke, af samme nåde biskop i Odense,
                        hilsen i Herren.</p>
        <p n="b#2">I skal vide, at det ærværdige domkapitel i Roskilde ved et anklageskrift har
                        underrettet os om, hvorledes den ædle mand Jørgen Hegle, og sammen med ham
                        medarvingerne i denne sag, oftere havde stævnet og på mangfoldige måder
                        plaget dem såvel for kong Eriks ret og rigsråderne, som andetsteds udenfor
                        retten, for en sum penge, som den ophøjede frue dronning Margrete, salig
                        ihukommelse, for flere år siden deponerede hos dem, og som af dem skal
                        overgives eller overdrages til førnævnte Jørgen Hegle og andre børn af Jakob
                        Hegle, ridder, som arvinger; og de frygter stadig i fremtiden med
                        sandsynlighed at blive plaget af dem for nævnte sum.</p>
        <p n="b#3">Thi af den førnævnte sum har vor ærværdige broder i Kristus, hr. Christian,
                        biskop i Ribe, fuldt ud oppebåret 300 mark lybsk på vegne af det nævnte
                        domkapitel af Gurre kapel,<note>Stedet er i dag næsten ulæseligt pga. en
                                fugtskade. Der skal måske læses "Landsbyen Gurre" eller i stedet et
                                personnavn.</note> som fuldt ud skulle erlægges eller betales til
                        samme domkapitel eller de førnævnte arvinger inden for det umiddelbart
                        følgende år, således som det klart fremgår i samme vor ærværdige broders
                        åbne brev.</p>
        <p n="b#4">Til dette brev havde samme ærværdige fader indtil nu ikke villet vise det
                        tilbørlige hensyn; og skønt han tit og ofte af nævnte domkapitel blev spurgt
                        og påmindet om det, snart pr. brev, snart pr. bud, snart ved venskabelige
                        anmodninger og gensidige samtaler, havde de alligevel ikke på nogen måde
                        kunnet opnå noget overfor ham; og derfor har samme domkapitel ydmygt udbedt
                        sig, at vi ville værdiges at drage omsorg for et passende retsmiddel for dem
                        i denne sag; med indholdet af dette brev befaler og pålægger vi altså jer,
                        ærværdige broder, i kraft af den hellige lydighed overfor vor
                        ærkebiskoppelige myndighed, at I, når disse parter er kaldt sammen, påhører,
                        sætter jer ind i, og med en passende afslutning afgør sagen eller sagerne,
                        med de enkelte underpunkter, som opstår af dem eller vedrører dem, idet I
                        nemlig sørger for, at det, som I afgør er ret i det førnævnte, overholdes
                        fast under kirkelig straf.</p>
        <p n="b#5">Hvis vidnerne, der i denne anledning skal udmeldes eller indkaldes, trækker sig
                        på grund af gunst, had eller frygt, skal I under samme straf, uden mulighed
                        for appel til os eller vort ærkesæde, tvinge dem til at afgive vidnesbyrd om
                        sandheden.</p>
        <p n="b#6">Vi forbeholder dog os eller vort førnævnte sæde alene at meddele absolution til
                        alle og hver af dem, der pådrager sig jeres domme i det førnævnte.</p>
        <p n="b#7">Givet i Lund i det Herrens år 1442, lørdag før Lætare, under vort segl hængt ved
                        dette brev.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
