<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="alk">
            <persName>
              <forename type="first">Anders</forename>
              <forename type="middle">Leegaard</forename>
              <surname>Knudsen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">420</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">564</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014</date>
        <idno type="dd">14420823001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Stockholm</settlement>
                <repository>Riksarkivet</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>SDHK-nr. 24191</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="parch">
                    <support>
                      <ab>Pergament</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="pendant">
                    <ab>Ærkebiskop Hans Laxmands segl i rødt voks i ufarvet i
                                perg.rem, DGS 27
                              </ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Rep. nr. 7262</bibl>
          <bibl>Weibull, Dipl. Dioc. Lund. III 239-240 nr. 238</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1442-08-23" notBefore="1442-08-23" notAfter="1442-08-23" cert="high">1442. 23. august</date>
        <placeName cert="high">København</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Ærkebiskop Hans Laxmand af Lund pålægger domkapitlet i Lund at stævne 
                domprovsten Peder Akselsen (Thott) i de sager, der søges rejst mod ham fra flere sider, 
                og giver det bemyndigelse til at afsige dom over ham og om fornødent fratage ham 
                hans embede.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-08-13" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-08-13. </change>
      <change when="2013-12-03" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-12-03. </change>
      <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1"><persName>Johannes</persName> dei gracia archiepiscopus
                                <placeName>Lundensis</placeName>
               <placeName>Suecie</placeName> primas et apostolice sedis legatus
                        venerabilibus prelatis et canonicis totique capitulo nostro Lundensi salutem
                        et mandatis nostris firmiter obedire ♦</p>
        <p n="a#2">Cum siquidem contra dominum <persName>Petrum Absolonis</persName> prepositum
                        nostrum Lundensem multiplices lamentabiles querele sepe et sepius coram
                        nobis a diversis gravissime conquerentibus prochdolor surrexerant / auditum
                        nostrum quampluries molestantes nuper eciam ad serenissimum dominum nostrum
                        regem <persName>Cristofferum</persName> propter ardua regnorum negocia
                        applicantes nedum ab ipsis assertis injuriatis querelantibus verum eciam a
                        dicto serenissimo principe contra prefatum dominum prepositum querelas
                        proponi et multiplicari percepimus gravesque allocuciones a dicta regia
                        majestate quare dictum dominum prepositum nostrum dimittimus ipsum tamen
                        sustinuimus / nedum eciam dure super premissis increpati quinymmo et
                        comminaciones a prefata regia majestate et suis consiliariis tunc
                        presentibus passi fuimus . ut si hujusmodi correcciones cum tali persona
                        ecclesiastica non perficeremus contra dictum prepositum aliosque clericos
                        ymmo totum clerum et ecclesiam vigilaret correccio laicalis . ♦</p>
        <p n="a#3">Quia eciam tanta mala tanta incommoda tantaque pericula et obpropria in proximo
                        ut timetur faciliter forent eventura et expediencius dinoscitur unam
                        personam debitis subici correccionibus quam totum gregem infici et aliene
                        discipline dentibus lacerari /. nos nedum diversis ecclesie nostre et
                        regnorum negociis et laboribus occupati hujusmodi querelis et earum
                        decisionibus cum correccionibus debitis vacare pro presenti non valentes nec
                        minus quinymmo ut nullus consideret vel dicere valeat ut nos odii vel
                        alterius mali fonte contra eum ad correccionem procedamus vobis universis et
                        singulis in virtute sancte obediencie et sub interdicti in vestrum capitulum
                        excommunicacionis pena . quam in singulos vestrum si mandatis nostris in
                        premissis non obediveritis trium tamen dierum canonica monicione premissa
                        ferimus in hiis scriptis firmiter precipiendo mandamus quatenus quandocumque
                        et quocienscumque per aliquem vel aliquos quoscumque requisiti fueritis
                        omnes et singulas causas ac querelas contra dictum dominum prepositum
                        movendas coram vobis advocetis seu citare curetis tractetis examinetis et
                        fine debito eciam cum execucione juris et correccione debita usque ad
                        privacionem canonicam inclusive decidatis auctoritatem in premissis ex
                        presenti nostra speciali commissione recipientes / ne hujusmodi scandala
                        dampna et incommoda prenominata in ecclesia dei pullulent et consurgant / ne
                        eciam prefatus dominus prepositus qui ecclesie nostre specialis columpna
                        existit per extraneas laicales correcciones tam verbis quam factis in cleri
                        obprobrium offendatur / ♦</p>
        <p n="a#4">Et sicut alias a certis didicimus quod ad ejusdem domini prepositi presenciam
                        nunciis conquerencium cum processibus non pateat tutus accessus eum ad
                                <placeName>valvas ecclesie Lundensis majoris</placeName> per edictum
                        publicum ad instar albi pretoris citetis et citari unacum aliis oportunis et
                        necessariis processibus faciatis et ut premittitur effectualiter procedatis
                        prout censuram ecclesiasticam supradictam duxeritis evitandam ♦</p>
        <p n="a#5">Datum <placeName>Haffnis</placeName> sub anno domini millesimo quadringentesimo
                        quadragesimo secundo vigilia sancti Bartholomei apostoli nostro sub secreto
                        presentibus appenso ♦</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">Hans, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostolske sædes
                        legat, til de ærværdige prælater og kannikker og hele vort domkapitel i
                        Lund, hilsen og fuld lydighed mod vore befalinger.</p>
        <p n="b#2">Da – o, ve – mangfoldige, begrædelige klager, som ofte har
                        fortrædiget vort øre, mod hr. Peder Akselsen, vor provst i Lund, tit og ofte
                        er fremkommet for os fra forskellige alvorligt klagende og for nylig også er
                        forelagt for vor ophøjede herre, kong Christoffer pga. rigernes tungtvejende
                        anliggender, har vi ikke blot fra de klagende selv, som påstår sig
                        forurettede, men også fra den nævnte ophøjede fyrste hørt klager mod den
                        føromtalte hr. provst blive fremsat og forøget – og alvorlige
                        beskyldninger fra hans kongelige majestæt; derfor opgiver vi vor nævnte hr.
                        provst, skønt vi har understøttet ham; ikke blot hårdt bebrejdet for de
                        ovennævnte ting har vi endog tillige fra hans kongelige majestæt og hans da
                        tilstedeværende råder måttet udholde trusler om, at såfremt vi ikke med en
                        gejstlig person gennemførte disse revselser mod nævnte provst og andre
                        gejstlige, ville tværtimod den verdslige revselse vogte hele gejstligheden
                        og kirken.</p>
        <p n="b#3">Fordi sådanne onder, sådanne ulemper, og sådanne farer og forhånelser, således
                        som det må befrygtes, også let kunne finde sted i den nærmeste fremtid, og
                        det vides at være gavnligere, at én person underkastes den retmæssige
                        revselse, end at hele hjorden rammes og sønderrives af en fremmed tugts
                        tænder, påbyder vi – der ikke blot er optaget af forskellige af vor
                        kirkes og rigernes anliggender og hverv og således i denne tid ikke formår
                        at afsætte tid til disse klager og afgørelsen af dem med den rette revselse,
                        men også for at ingen skal mene eller kunne sige, at vi skrider til revselse
                        af ham på grund af had til ham eller anden ondskab – strengt som
                        befaling alle og enhver af jer, i kraft af den hellige lydighed og under
                        interdiktets banlysningsstraf, som vi i denne skrivelse med tre dages
                        forudskikket kanonisk varsel fælder over jeres domkapitel, såvel som over
                        hver enkelt af jer, såfremt I ikke adlyder vore befalinger i de førnævnte
                        ting, at I, når som helst og hver gang I bliver opfordret af nogen eller
                        nogle som helst, indkalder eller lader stævne alle sager eller klager, der
                        bør rejses mod den nævnte hr. provst, for jer; og at I behandler dem,
                        undersøger dem, og træffer en passende afgørelse på dem, med rettens
                        eksekution og den rette revselse, heri indbefattet fratagelse af embede,
                        idet I i de førnævnte ting modtager bemyndigelse dertil i kraft af denne vor
                        særlige beskikkelse, for at ikke sådanne skandaler, skader og førnævnte
                        ulemper skal slå ud og opstå i Guds kirke, for at ikke den føromtalte hr.
                        provst, som er vor kirkes grundpille, skal krænkes ved udefrakommende,
                        verdslig revselse, såvel i ord, som i handling, til gejstlighedens
                        forhånelse.</p>
        <p n="b#4">Og eftersom vi ved anden lejlighed har erfaret fra sikkert hold, at en farefri
                        adgang til at overrække processkrifterne til samme hr. provst personlig ikke
                        står åben for de klagendes budbringere, skal I på porten til den store kirke
                        i Lund ved et offentligt edikt i lighed med dommerens edikter stævne ham og
                        lade ham stævne sammen med andre hensigtsmæssige og nødvendige
                        processkrifter, og I skal – som ovennævnt – skride virksomt
                        ind, således at I undgår den ovennævnte kirketugt.</p>
        <p n="b#5">Givet i København i det Herrens år 1442 dagen før apostlen sankt Bartholomæus'
                        dag med vort sekret hængt ved dette brev.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
