<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11021231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11021231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Memoriale fratrum i Necrologium Lundense f. 149, indført med den
                  ældste hånd fra 1123 og åbenbart overflyttet fra det ældre nekrologium, som da gik
                  af brug. Overført med hånd fra sidste trediedel af 12. århundrede til Liber
                  daticus Lundensis under 10. juli, hvor optegnelsen efter dagsangivelsen har fået
                  følgende ordlyd: <hi rend="italic">Eodem die obiit rex Danorum Ericus, uir prudens et strenuus,
                     qui sua industria a Pascale papa palleum impetrauit nostre ecclesie</hi> (Libri
                  memoriales capituli Lundensis, ed. C. Weeke, 173). Fra Liber daticus er
                  optegnelsen i første trediedel af 13. århundrede overført til Necrologium Lundense
                  f.5 (Lunds domkyrkas nekrologium XXXVIII 12; Lauritz Weibull, Nordisk historia, II
                  212). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Scanensia, ed. Sven Bring, II 237; SRD III 451; Lunds
                  domkyrkas nekrologium 81. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Suhm V 137; Rep. I 1; Lauritz Weibull, Den skånska kyrkans
                  historia og der anført litteratur. Hist. tidskrift f. Skåneland V 134; Skånes
                  kyrka 37; Nordisk historia II 27 454.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335752.webp">1. rk. II nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508054.webp">I:2 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 28. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1102-12-31"> [1102-1104] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335753"/> For at kunne bestemme, hvornår det pallium blev udvirket, som
                  Paschalis 2. bevilgede ærkebiskop Asser af Lund, må man tage sit udgangspunkt i
                  den samtidige skjald Markus Skeggjasons Eriksdrapa (Den norsk-islandske
                  Skjaldedigtning, udg. ved Finnur Jónsson A 450 447; B 418 416). </p>
                  <p> Ifølge drapaen oprettede Erik Ejegod ærkebispedømmet Lund (<hi rend="italic">Dróttum lét i
                     Danmǫrk settan / dǫglingr grundar skamt frá Lundi / erkistól, þann's ǫll þjóð
                     dýrkar, / eljunþungr, á danska tungu</hi>). Kongen besøgte i denne anledning
                  paven i Rom. Vejen gik over Franken, Venedig og Bari. Det endelige mål var
                  Jerusalem. Om besøget i Rom beretter drapaen, at »det lykkedes Erik at få
                  ærkebispestolen flyttet uden for Saksernes grænser. Her i nord forundes os ved
                  kongens ord at få vor stilling bedret. Det spørges ingensteds, at anden hersker
                  øver jævnstor dåd til folkets bedste. Paven i syden tilstod kongen alt, hvad han i
                  sin kærlighed til Kristus begærede« (<hi rend="italic">Eiríkr náði útan færa / erkistól of Saza
                     merki; / hljótum vér þat's hag várn bætir / hingat norðr af skjǫldungs orðum.
                     // Eyðisk hitt, at jafnstórt ráði / annarr gramr til þurftar mǫnnum; / leyfði
                     alt, sem konungr krafði, / Krists unnanda, pávi sunnan</hi>). Fra Rom fortsatte
                  Erik Ejegod til Konstantinopel. Men, hedder det, »den almægtige tog ude i verden
                  den hugstore konges sjæl«. </p>
                  <p> Erik Ejegod har således ifølge Markus Skeggjason mod slutningen af sit liv
                  foretaget en pilgrimsfærd, som har ført ham vidt omkring. Kongen har på denne
                  opnået sin hensigt, hvad angår ærkebispedømmet — palliet blev udvirket. Fra Rom er
                  færden gået videre over Konstantinopel. Den sluttede med kongens død. </p>
                  <p> For at få erhvervelsen af palliet nærmere tidsfæstet, må man vende sig til
                  Roskildekrøniken. <pb facs="4335754"/> Det hedder her, c. 12, at kong Erik døde i
                  sit 8. regeringsår i det Herrens år 1103 på Kypern (Script. min. I 25: <hi rend="italic">Hericus
                     tandem octauo anno regni sui anno domini. M<hi rend="sup">o</hi>. C<hi rend="sup">o</hi>. iii. uolens Ierosolimam adire una cum uxore sua Botilda
                     et ueniens ad Kyprum obiit</hi>). Dette 8. regeringsår kan efter den regnemåde,
                  som praktiseredes i Danmark, ikke være begyndt før 1102 18. august — Oluf Hunger
                  døde denne dag 1095 (Lunds domkyrkas nekrologium 88). Optegnelsen i Memoriale
                  fratrum henlægger nu kongens årtid til 10. juli, og selvom denne dag ikke skulle
                  falde sammen med selve dødsdagen — en grund til at nære. mistanke herom er, at
                  også Knud den Hellige døde 10. juli — må dødsdagen have ligget før 18. august
                  1103. Under disse omstændigheder må palliet, udvirket af Erik Ejegod under hans
                  besøg i Rom, tidsfæstes til slutningen af 1102 eller, mere sandsynligt, til den
                  første halvdel af 1103. </p>
                  <p> Med palliet fulgte regelmæssigt et pallieprivilegium. Terminus post quem er givet
                  i den foregående udredning: slutningen af 1102. Terminus ante quem fremgår af
                  Paschalis 2.s mandat til biskopperne i Danmark af [1104] 8. maj (nr. <ref target="/books/dipdan/1104/dd_11040508001" type="link">30</ref>). I dette
                  kalder paven Asser for ærkebiskop. På den tid, der her er tale om, var det en
                  regel ved kurien, at man først anvendte denne titel, efter at den pågældende havde
                  modtaget palliet. Dette var en naturlig følge af, at den fulde udøvelse af
                  metropolitanrettighederne kun tilkom den, der var iklædt dette kendetegn på den
                  biskoppelige magt i hele dens udstrækning (v. Hacke, Die Palliumverleihungen bis
                  1143, 114). Tidspunktet for udstedelsen af pallieprivilegiet falder altså ikke
                  senere end foråret 1104. </p>
                  <p> Det fortjener at nævnes i denne sammenhæng, at pallieprivilegiet for Asser er
                  omtalt i den Chronica archiepiscoporum Lundensium, som tilskrives ærkebiskop Niels
                  Jonsen (✝ 1379), og at privilegiets intitulatio også er blevet indført her.
                  Værdien af disse oplysninger afhænger naturligvis helt og holdent af de kilder,
                  som krønikens forfatter har haft til sin rådighed. En undersøgelse viser, at
                  ærkebispekrøniken har søgt at forene de oplysninger, der findes i to ældre kilder:
                  Annales Lundenses og den ældre sjællandske krønike (Annales Danici 61; Script.
                  min. II 27, cf. 106). Erik Ejegods og Assers titulaturer forekommer i
                  ærkebispekrøniken. De er blevet fejlagtigt kompletteret, og ordet <hi rend="italic">pallium</hi>
                  overført fra Annales Lundenses, uden at <hi rend="italic">privilegium</hi>, der er uundværligt i
                  sammenhængen, under en eller anden form er kommet med fra Sjællandskrøniken.
                  Paveprivilegiets intitulatio, der altid er enslydende, har været let tilgængelig.
                  Den er blevet føjet til. At ærkebispekrøniken med hensyn til pallieprivilegiet
                  skulle rumme noget autoritativt vidnesbyrd, er udelukket. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Paschalis 2. tilstår ærkebispen i Lund at bære palliet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> VI Idus Iulii. </p>
            <p> Septem fratrum. Kanuti regis et martiris ... Anniuersarius. regis Erici fratris
                  eius. qui sua industria a Paschali papa pallium impetrauit nostrę ęcclesię. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Erici tildels med majuskler Reg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den 10. juli. De syv brødres dag, Knuds, kongens og martyrens dag .... Årtid for
                  kong Erik, hans broder<ref target="drb2"/>, som ved sin ihærdighed forskaffede vor
                  kirke palliet fra pave Paschalis. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Knud den Hellige. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
