<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11691108001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11691108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">190</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen 17; <hi rend="italic">a1</hi>: Dänische Bibliothek III 135; <hi rend="italic">b</hi>:
                  Veriloquium Vetus, brændt 1728; <hi rend="italic">b1</hi>: Additamenta 90 Fol.; <hi rend="italic">b2</hi>:
                  Additamenta 90 Fol.; <hi rend="italic">b3</hi>: AM. 1049 49, f. A 9; <hi rend="italic">c</hi>: Ny kgl. Saml. 1197
                     4<hi rend="sup">o</hi>, Hamsforts eller Vedels afskrift; <hi rend="italic">d</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. Med hensyn til håndskrifterne: Gertz, Vitae sanctorum Danorum, 183
                  184 187 246; <hi rend="italic">c</hi> nær beslægtet med <hi rend="italic">d</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden Dän. Bibl.: Dipl. AM. I 27; Migne 200:608; Gertz 246; Gertz,
                  Historisk Læsebog i Middelalders-Latin<hi rend="sup">2</hi>, 93. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 44: <hi rend="italic">Anno
                     domini MCLXIX ... Mense Septembri oratores regii et Stephanus pontifex
                     Vpsalensis Roma in Daniam redeunt cum literis Alexandri III papæ, qvibus ille
                     archiepiscopo, episcopis aliisqve sacratis viris scribit Beneuenti VI. id.
                     Novemb., ut Canutum, Obotritorum regem, Waldemari patrem, apotheosi celebrata,
                     in deorum numerum recipiant propter miracula et fonticuli scatebram ipso
                     c&lt;æ&gt;dis die exortam, diem ipsius natalem VII. cal. Iulii sacrum et
                     celebrem omnibus cerimoniis habeant, ipsum precibus, votis nuncupandis, uti
                     tutelarem et genium loci, colant, venerentur</hi>); Series episcoporum
                  Otthoniensium (SRD VII 220); Dipl. AM. I 327; Suhm VII 301; Reg. Dan. 243*; Hasse
                  I 65; Jaffé 11646 (7778); Rep. udat. 25.  Monogr. foruden under <hi rend="italic">Tryk</hi> og <hi rend="italic">Reg.</hi>: P. E. Müller i hans udg. af
                  Saxo I 846; Velschow smst. II 344; C. Weeke i Libri memoriales capituli Lundensis
                  161; Gertz i Vitae sanctorum Danorum 187; Lauritz Weibull, Ringstedklostrets
                  privilegier 1135-1225. Scandia XIV 63; ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1169/dd_11691104001" type="link">189</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336035.webp">1. rk. II nr. 190</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508204.webp">I:2 nr. 190</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 190. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1169-11-08"> [1169]. 8. november 
               <note>
                  <p> Alexander 3.s privilegium om kanonisationen af Knud Lavard henføres til 1168,
                  1169 og 1170. </p>
                  <p> Angående dateringen: nr. <ref target="/books/dipdan/1169/dd_11691104001" type="link">189</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Benevent </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til Eskil, ærkebiskop af Lund, biskopperne, abbederne, priorerne
                  og andre prælater ved kirkerne i Danmark. Paven har gennem breve fra kong Valdemar
                  og gejstligheden i Danmark samt af det, som ærkebiskop Stefan af Uppsala og hans
                  følge har berettet, fået underretning om, hvilket prisværdigt levned den danske
                  hertug Knud har ført, og om de undere, der er sket ved hans grav. Kongen og
                  gejstligheden har andraget om, at han måtte blive kanoniseret. Efter sine brødres
                  råd har paven bestemt, at han skal indskrives blandt helgenerne, Hans fødselsdag,
                  25. juni, skal fejres som hans festdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336037"/> Alexander episcopus, seruus seruorum Dei, venerabilibus
                  fratribus E., Lun densi archiepiscopo, apostolicæ sedis legato, episcopis et
                  dilectis filiis abbatibus, prioribus et aliis ecclesiarum prælatis per Daciam
                  constitutis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ex literis karissimi in Christo filii nostri W., illustris Danorum regis, necnon
                  et ex scriptis vestris atque ex diligenti narratione venerabilis fratris nostri
                  S., Wpsalensis archiepiscopi, et illorum, qui secum venerunt, accepimus, qualiter
                  recolendæ memoriæ Kanutus, quondam Danorum dux, iamdicti regis pater, adhuc viuens
                  honestæ et laudabilis vitæ et vir&lt;tuosæ&gt; conuersationis extiterit, et
                  quomodo etiam post mortem suam iuxta sepulchrum ipsius fons quidam emicuerit,
                  cæcus lumen ceperit et multas alias miraculorum virtutes circa eum omnipotens et
                  misericors dominus dignatus fuerit operari, sicut præfatus archiepiscopus et eius
                  socii parati erant, si vellemus recipere, sub iurisiurandi religione confirmare.
                  Inde siquidem est, quod nos, prædicti regis et vestra super eo canonizando
                  petitione suscepta, et de misericordia Dei atque beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius meritis præsumentes ipsum de communi fratrum nostrorum consilio
                  sanctorum catalogo duximus adscribendum, authoritate apostolica statuentes, vt
                  diem natalis sui septimo kalendas Iulii celebretis. Nos enim iuxta votum et
                  desiderium vestrum ipsius sancti corpus ita glorificandum censuimus et debitis in
                  terra præconiis honorandum, sicut omnipotens et misericors dominus eum per suam
                  gratiam glorificauit in cælis, vt videlicet inter sanctos decetero numeretur, qui
                  hoc ipsum apud Deum, prout ex testimonio vestro, supradicti quoque archiepiscopi
                     <pb facs="4336038"/> et sociorum eius, necnon et aliorum multorum nobis
                  innotuit, signis et virtutibus meruit obtinere. </p>
            <p> Quia igitur vestræ synceritatis prudenciam decet eum pia colere deuotione et toto
                  studio venerari, quem authoritate apostolica vestra postulauit vniuersitas
                  honorandum, deuotionem vestram per apostolica scripta rogamus, monemus et
                  exhortamur in domino, quatinus eum ita decetero congruis studeatis honoribus
                  præuenire et obsequio debito venerari, vt apud bonorum omnium, retributorem
                  multiplicem possitis per hoc mercedem recipere et eius meritis atque
                  intercessionibus apud altissimum multimodis adiuuari. </p>
            <p> Datum Beneuenti. sexto idus Nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Vpsalensis eller Upsalensis Hamsfort. </p>
               <p> 22 c(æ)dis] cædis Hamsfort. </p>
               <p> 23 cerimoniis rettet fra ceremoniis Hamsfort. </p>
               <p> 1 E. (=Eskillo) med sen hånd over et overstreget et a, over et overstreget
                  ecclesiæ b7, E. mgl. al. </p>
               <p> 1-2 Lundensi rettet fra Lundensis b1; Lundensi herefter overstreget ap a. </p>
               <p> 3 aliis] aliarum a, a1, ecclesiæ b1; Daciam] Daniam a1,c. </p>
               <p> 5 literis) libris b1; </p>
               <p> nostri] vestro a; </p>
               <p> W. (=Waldemari)] V. d, </p>
               <p> 6 et mgl. a1; </p>
               <p> vestris] nostris a. </p>
               <p> 7 S. (=Stephani) mgl. a, a1 c; </p>
               <p> Wpsalensis] Vpsalensis c—d; </p>
               <p> archiepiscopi] archiepiscopus a; </p>
               <p> venerunt] venerant 57-3. </p>
               <p> 8 recolendæ]) reuerendæ c—d; </p>
               <p> Kanutus] Canutus d. </p>
               <p> 9 et] atque c—d; </p>
               <p> et vir(tuosæ) Gertz), et vir a, vir..... 57, ot visse 62-3, virtutis et c—d. </p>
               <p> 10 etiam) item c, etiam rettet fra iam d; ipsius) illius 57-3, c—d. </p>
               <p> 11 ceperit] receperit c—d. </p>
               <p> 11-12 miraculorum virtutes] virtutes miraculorum 62. </p>
               <p> 14 confirmare) firmare 57-3, c, rettet til confirmare d; </p>
               <p> quod] qui a1. </p>
               <p> 15 vestra) nostra a, a1, </p>
               <p> 16 Dei) Christi 57-3, c, Dei over Christi i linien d; </p>
               <p> Petri et Pauli] P. et P. c. </p>
               <p> 18 adscribendum) ascribendum a, 57-3, c—d; </p>
               <p> diem] dies c—d; </p>
               <p> septimo] VII a, 67-3, d. </p>
               <p> 18-19 septimo kalendas Iulii=25 juni. </p>
               <p> 19 celebretis] celebratis 52, celebretur c—d. </p>
               <p> 22 videlicet over et udstreget vel d; </p>
               <p> decetero] decenter c—d; </p>
               <p> numeretur] viveret 57-3; </p>
               <p> qui over udstreget quod d. </p>
               <p> 23 Deum) dominum c, rettet til Deum d; </p>
               <p> vestro] nostro a, a1. </p>
               <p> 3 Quia] Qua 62; </p>
               <p> vestræ] nostræ a, al; </p>
               <p> synceritatis] sinceritatis b7-3; </p>
               <p> eum] cum 62. </p>
               <p> 5 vestram) nostram a. </p>
               <p> 6 quatinus] quatenus d; </p>
               <p> decetero] decenter b7-3. </p>
               <p> 7 et)eteta. </p>
               <p> 8 multiplicem over linien d; </p>
               <p> possitis] positis b1; </p>
               <p> per] propter b7-3, c—d; </p>
               <p> recipere med ci rettet a. </p>
               <p> 9 apud mgl, b2; </p>
               <p> multimodis] multis modis 67, c—d. </p>
               <p> 10 Beneuenti] Beneentis 57-3, c; </p>
               <p> sexto] vi. b7-3, c—d; </p>
               <p> Nouembris] Nouembris. Anno domini M.c.lxx a, e. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508205"/> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige
                  brødre Eskil, ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, til bisperne og til
                  sine elskede sønner abbederne, priorerne og andre prælater ved kirkerne i Danmark
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Af et brev fra vor såre kære søn i Kristus Valdemar, Danernes berømmelige konge,
                  samt af Eders aktstykker og af den omhyggelige fremstilling, som er givet af vor
                  ærværdige broder Stefan, ærkebiskop af Uppsala, og af dem, som er kommet sammen
                  med ham, har vi forstået, hvorledes Knud — salig ihukommelse — fordum Danernes
                  hertug, nysnævnte konges fader, mens han endnu var i live, hengav sig til et
                  agtværdigt og prisværdigt liv og et dydrigt levned, og også hvorledes der efter
                  hans død er fremvældet en kilde ved hans grav, en blind har fået synet, og den
                  almægtige og barmhjertige Herre har værdigedes at udvirke mange andre kraftige
                  undere omkring ham, således som fornævnte ærkebiskop og hans fæller var rede til
                  at bekræfte ved aflæggelse af foreskreven ed, om det var vor vilje at modtage den.
                  Af den grund er det altså, at vi efter at have modtaget fornævnte konges og Eders
                  ansøgning om at kanonisere ham, og idet vi med Guds og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' miskundhed går ud fra, at hans fortjenestfulde handlinger er
                  rigtige, med vore brødres<ref target="drb2"/> enstemmige råd har ladet ham
                  indskrive i fortegnelsen over helgener, idet vi med apostolisk myndighed
                  fastsætter, at I skal fejre hans fødselsdag den 25. juni. Thi vi har i
                  overensstemmelse med Eders ønske og attrå ment, at denne helgens legeme skal
                  forherliges og hædres med tilbørlig lovprisning i landet på samme måde, som den
                  almægtige og barmhjertige Herre har forherliget ham i himmelen ved sin nåde,
                  nemlig ved at han for fremtiden skal medregnes blandt helgenerne, han, som har
                  fortjent at opnå selve dette hos Gud ved tegn og mirakler, således som det er
                  kommet til vor kundskab ved Eders vidnesbyrd, både den ovennævnte ærkebiskops og
                  hans fællers samt mange andres. </p>
            <p> Eftersom det sømmer sig for Eder, I oprigtige og indsigtsfulde brødre og sønner,
                  at dyrke ham i from hengivenhed og ære ham med størst mulig iver, ham, hvem I alle
                  i fællesskab har forlangt skulde hædres ved apostolisk autorisation, beder,
                  formaner og opfordrer vi derfor Eder, hengivne brødre og sønner i Herren i kraft
                  af apostolisk brev til, at I for fremtiden stræber efter at udmærke ham med
                  passende hædersbevisninger og ærer ham under skyldig dyrkelse, så at I derved kan
                  modtage mangfoldig løn hos Ham, der <pb facs="4508206"/> gengælder alt godt, og
                  kan blive hjulpet ved helgenens mangeartede fortjenester og forbønner hos den
                  Højeste. </p>
            <p> Givet i Benevent den 8. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> kardinalerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
