<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11691231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11691231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">192</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Lat. Parisiensis 15135 (St.-Victor 548) s. XIII, f. 95. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Laehr, Aus den Briefsammlungen von St.-Victor. Festschrift Albert
                  Brackmann dargebracht 421. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Jean de Toulouse, Annales abbatialis ecclesiæ sancti Victoris
                  Parisiensis (Cod. Lat. Parisiensis 14368:1059; 14679:623); Laehr 410; Lauritz
                  Weibull, Ärkebiskop Eskil av Lund och klostret St.-Victor i Paris. Scandia XIII
                  161; Nordisk historia II 340.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4336038.webp">1. rk. II nr. 192</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508206.webp">I:2 nr. 192</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 192. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1169-12-31"> [1169-1170] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336040"/> Ærkebiskop Eskils brev til abbed Ernisius henføres af Jean de
                  Toulouse, St.-Victors historiograf i begyndelsen af 17. århundrede, til 1169.
                  Bagved ligger antagelsen af, at det er skrevet efter, at ærkebiskoppen har fået
                  kendskab til det pavelige mandat, som, dateret Benevent, udgik en 30. september
                  til ærkebiskop Vilhelm af Sens og abbed Odo af Ourscamp. Adressaterne fik i
                  mandatet det hverv at reformere forholdene i St.-Victor i Paris; lod det sig ikke
                  gøre, uden at visse personer, specielt abbeden, blev fjernet, skulle de, uden at
                  tillade appel, gøre dette og forhindre abbeden i at bortføre klostrets ejendele.
                  (Laehr 415). Dette pavelige mandat må, som det fremgår af dateringsstedet og
                  månedsdagen, henføres til et af årene 1167—1169. Da Vilhelm først 28. december
                  1168 blev konsekreret til ærkebiskop af Sens (Gallia christiana XII 50), hidrører
                  det fra 1169. </p>
                  <p> Laehr daterer ærkebiskop Eskils brev til Ernisius 1171—1172 april. Denne datering
                  er foretaget ud fra forholdenes videre udvikling i St.-Victor. </p>
                  <p> Den reform, som Alexander 3.s mandat fra 1169 30. september tilsigtede, kom der
                  intet ud af (Migne 200:675). Men noget senere greb paven atter ind. Fra Tusculum
                  befalede han en 1. februar ærkebiskop Vilhelm af Sens, biskop Stefan af Meaux og
                  abbed Nicolaus af Valséri at begive sig til St.-Victor; deres instruks lød i
                  hovedsagen som i mandatet af 1169 (Migne 200:771). Jaffé 11974 (8021) henfører
                  dette nye mandat til 1171—1172. Det førstnævnte år er det rigtige, eftersom Stefan
                  af Meaux 1171 1. maj blev forflyttet fra Meaux til ærkebispesædet Bourges (Gallia
                  christiana II 53 54). </p>
                  <p> Det nye mandat førte til et resultat. Et tredie mandat af Alexander, dateret
                  Tusculum en 11. april, giver oplysning herom. Ifølge dette er Ernisius i
                  nærværelse af pavens legater, kardinalpresbyterne Albertus, tit. sancti Laurentii
                  in Lucina, og Theodinus, tit. sancti Vitalis, trådt tilbage fra sit embede;
                  brødrene har valgt en ny abbed (Guarinus), og dette stadfæstes af paven (Migne
                  200:876). Året for dette Alexanders tredie mandat er <pb facs="4336041"/> på grund
                  af dateringsstedet og månedsdagen enten 1171 eller 1172 (Jaffé 12149 (8167)). Det
                  sidste år er her det rigtige: kardinalpresbyteren Albertus har endnu 1171 9. april
                  undertegnet et paveligt privilegium i Tusculum (Migne 200:725), og først 1171 24.
                  juni kundgjorde Alexander de to kardinalpresbyteres forestående legation (Migne
                  200: 730). </p>
                  <p> Dateringen hos Laehr af ærkebiskop Eskils brev til Ernisius er øjensynlig fastsat
                  med udgangspunkt i mandaterne af [1171] 1. februar og [1172] 11. april. Den er
                  ikke holdbar. </p>
                  <p> Når det gælder om at datere ærkebiskop Eskils brev til Ernisius, må det erindres,
                  at denne ved dets udstedelse udøvede sine funktioner som abbed — terminus ante
                  quem må altså sættes til foråret 1172. Men denne tidsgrænse falder altfor sent. I
                  årevis havde det tyranniske, verdslige regimente, som Ernisius havde ført, og
                  skandalen omkring St.Victor været en kendt og ofte omtalt sag i den kirkelige
                  verden — »en anden Cæsar«, således karakteriserer Alexander ham allerede 1169;
                  trods ordenens statutter holder han alt i sin hånd og befaler og regerer efter
                  forgodtbefindende. Det må under disse forhold være klart, at Eskil med sine
                  forbindelser i Frankrig og Rom længe inden Ernisius' afsættelse var begyndt at
                  frygte for sit depositum i St.-Victor. Dette fremgår også af det brev, som han
                  1172, omkring midten af året, skrev til kong Ludvig af Frankrig (Nord. tidskr. f.
                  bokoch biblioteksvåsen XXV 4). Ifølge dette har han da allerede tre gange haft bud
                  hos Ernisius og bedt om at få sit depositum udleveret, alle tre gange forgæves.
                  Ærkebiskoppens brev til Ernisius er det brev, som er fulgt med ved den første
                  sendelse. Venskabsforholdet mellem brevskriver og adressat synes endnu ubrudt, og
                  nogen antydning af, at Ernisius skulle have nægtet at udlevere det deponerede,
                  findes ikke. Brevet kan ikke have haft forbindelse med Ernisius' tilbagetræden som
                  abbed og de begivenheder, der gik nærmest forud. Det må ligge tidligere. </p>
                  <p> Under disse omstændigheder fortjener Jean de Toulouse's tidsbestemmelse
                  opmærksomhed. Brevet skal sandsynligvis henlægges til tiden omkring det ældste
                  pavelige mandat om en reformation af St.-Victor: 1169 30. september, måske noget
                  senere. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> E(skil), den hellige Lundekirkes ærkebiskop, det apostoliske sædes legat,
                  Danmarks og Sveriges primas, til Er(nisius, abbed af St.-Victor i Paris).
                  Ærkebiskoppen sender sin klerk Osb(ern) til abbeden og beder ham overgive denne
                  det depositum, som han har betroet abbeden i eet vidnes nærværelse over for St.
                  Laurentius' alter i St.-Victor, i to vidners nærværelse i sit kammer ved St.
                  Marcel (i Paris). Ærkebiskoppen kan ikke noksom undre sig over, at ikke få er
                  blevet bekendt med dette depositum, til hvilket Gud har været så at sige eneste
                  vidne. Han anmoder abbeden om, at det ikke bliver endnu videre bekendt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. Dei gracia sancte Lundensis. ecclesie arch&lt;i&gt;episcopus. apostolice sedis
                  legatus. Danie et Suethie primas. uenerabili fratri et amico precipuo. Her. intimi
                  amoris affectum cum salute. </p>
            <p> Cum sit amici amicum absentem tamquam presentem amorose mentis oc culo intueri;
                  absit ut usquequaque nos locorum seiungat diuersitas quos libe ralium affectionum
                  tenax glutinat identitas. Inde est quod quociens se offert <pb facs="4336042"/>
                  occasio; delectat quod uerbis non ualemus saltem scriptis tue fraternitati
                  significare. </p>
            <p> Dilectum itaque clericum nostrum. Osb. et in omnibus fidelem repertum. tibi
                  dirigimus. mandando quatenus ei ut nobis in omnibus negociis nostris credere non
                  dubites. immo cuncta que tue fidei seruanda commisimus uno presente teste apud
                  sanctum Victorem. contra altare sancti Laurentii. duobus in camera nostra apud
                  sanctum Marcellum; integra eidem resignes. </p>
            <p> Unum est autem unde plus quam satis miramur quod cum ea clam. et quasi fere solo
                  Deo teste tibi tuenda tradidissemus; iam non paucis propalata fuisse cognouimus.
                  Quod ne amplius fiat; quoniam licet meritis nostris non exigentibus multos emulos
                  et insidiatores habemus. summopere rogamus; </p>
            <div type="app">
               <p> 28 E.=Eskillus; arch(i)episcopus] archepiscopusa. </p>
               <p> 30 Her,=Hernisio. </p>
               <p> 3 Osb. (=Osbernum)] Osb. med s over linien a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508207"/> Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af den hellige kirke i Lund,
                  det apostoliske sædes legat, Danmarks og Sveriges primas, til sin ærværdige broder
                  og særlige ven Ernisius i følelsen af inderlig kærlighed med hilsen. </p>
            <p> Da det kendetegner en ven at se en fraværende ven for sig med det kærlige sinds
                  øje, som om han var nærværende, skal det ikke være så, at fjernt fra hinanden
                  liggende steder for stedse skal adskille os, hvem en uforanderlig overensstemmelse
                  i gode følelser knytter sammen. Af den grund er det en glæde, så ofte en anledning
                  byder sig, i det mindste ved brev at meddele dig, broder, hvad vi ikke kan sige
                  med ord. </p>
            <p> Derfor sender vi vor elskede klerk Esbern, som vi har befundet at være tro i alle
                  forhold, til dig med det bud, at du ikke skal betænke dig på at fæste lid til ham
                  som til os selv i alle vore anliggender, men tværtimod fuldt ud oplade samme alt
                  det, som vi i nærværelse af et vidne i St.-Victor over for St. Laurentius' alter
                  samt i nærværelse af to i vort kammer i St.-Marcel<ref target="drb2"/> har betroet
                  dig, trofaste broder, at opbevare. </p>
            <p> Men der er een ting, som vi undrer os mere end nok over, nemlig at skønt vi i
                  hemmelighed og så at sige næsten med Gud alene som vidne havde overgivet dig at
                  tage vare på det, har vi erfaret, at det er blevet kendt for mange. Vi beder på
                  det kraftigste om, at der ikke sker ydermere, eftersom vi, omendskønt vi ikke har
                  gjort os fortjent hertil, har mange fjender og modstandere. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> kloster i Paris. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
