<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11381231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11381231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Lat. Martini V., An. 4 5 lib. 51 f. 60v. — Acta pontificum
                  Danica II 316. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lunds ärkestifts urkundsbok III 2. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Lauritz Weibull, Den skånska kyrkans älsta historia, Hist.
                  tidskrift f. Skåneland V 215; Nordisk historia II 102. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335831.webp">1. rk. II nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508093.webp">I:2 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 73. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lunds ärkestifts urkundsbok. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1138-12-31"> [1138-1177] <note>
                  <p> Af de tidsgrænser, som ovenfor er sat for ærkebiskop Eskils fundationsprivilegium
                  for Öved kloster, og som omslutter hans ærkebispetid, falder den første altfor
                  tidligt, den sidste altfor sent. Fundationsprivilegiet må tilhøre midten af 12.
                  århundrede. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Martinus etc. uenerabili fratri episcopo Lincopensi salutem etc. Intenta semper
                  etc. Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dilectorum filiorum abbatis et
                  conuentus monasterii in Owith Premonstratensis ordinis Lundensis diocesis peticio
                  continebat, quod olim bone memorie Eskillus archiepiscopus Lundensis, desiderans
                  diem extremi iudicii pietatis operibus preuenire et de bonis sibi a Deo collatis
                  seminare in terris, unde multiplicatum fructum recolligere posset in celis,
                  prefatum monasterium de huiusmodi bonis suis fundauit et illi de dilectorum
                  filiorum capituli Lundensis expresso consensu inde <pb facs="4335832"/>
                  Sk&lt;oz&gt;heret et Baraheret dicte diocesis uillarum decimas, que tunc ad mensam
                  archiepiscopalem Lundensem legitime spectabant, in partem dotis sue donauit et
                  assignauit ac deinde fundationem, donationem et assignationem huiusmodi per
                  nonnullos Romanos pontifices, predecessores nostros, obtinuit auctoritate
                  apostolica confirmari, quodque eciam postmodum bone memorie Absalon et Andreas ac
                  Esgerus archiepiscopi Lundenses, prefati Eskilli archiepiscopi successores, easdem
                  fundationem, donationem et assignationem auctoritate sua ordinaria successiue
                  approbarunt et confirmarunt ... Quare pro parte dictorum abbatis et conuentus
                  asserentium, quod ipsi in dicto monasterio post illius fundacionem huiusmodi
                  diuino obsequio mancipati decimas per ducentos ... annos et ultra pacifice et
                  quiete perceperunt ac in suos et eiusdem monasterii usus conuerterunt, prout
                  percipiunt et conuertunt de presenti, nobis fuit humiliter supplicatum etc. Nos
                  igitur etc. </ab>
            <ab> Datum Rome apud sanctum Petrum nonis Februarii anno quarto. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Martin (o. s. v.) til sin ærværdige broder bispen af Linköping hilsen (o. s. v.). </p>
            <p> Altid rettet (o. s. v.). Vi fik nylig forelagt en ansøgning fra vore elskede
                  sønner abbeden og brødresamfundet i Öved kloster af præmonstratenserordenen i Lund
                  stift af det indhold, at ærkebiskop Eskil af Lund — salig ihukommelse — i sin tid
                  i sit ønske om at forekomme dommens dag med gode gerninger og af det gods, Gud
                  havde givet ham, at så på jorden, hvoraf han kunde høste mangefold frugt i
                  himlene, stiftede det fornævnte kloster <pb facs="4508094"/> af dette sit gods; og
                  med vore elskede sønner kapitlet i Lunds udtrykkelige samtykke gav og overdrog han
                  som part af dets udstyr klostret de tiender af landsbyerne i Skytts og Bara herred
                  i det nævnte stift, som på lovlig vis tilkom det ærkebiskoppelige bord i Lund; og
                  dernæst opnåede han, at oprettelsen, gaven og tiendeoverdragelsen blev stadfæstet
                  med apostolisk myndighed af flere romerske paver, vore forgængere, og at senere —
                  salig ihukommelse — Absalon, Anders og Esger, ærkebisper af Lund, fornævnte
                  ærkebiskop Eskils efterfølgere, den ene efter den anden, godkendte og stadfæstede
                  oprettelsen, gaven og tiendeoverdragelsen med deres biskoppelige myndighed ....
                  Derfor blev der ydmygt indgivet en ansøgning til os for den nævnte abbed og
                  brødresamfundet, hvilke erklærede, at de efter klostrets oprettelse har helliget
                  sig tjeneste for Gud i det nævnte kloster og i over 200 år .... har oppebåret
                  tienderne ukæret og uanfægtet og anvendt dem til deres egen og klostrets brug,
                  således som de også gør den dag i dag .... Derfor vil vi (o. s. v.). </p>
            <p> Givet i Rom i St. Peter d. 5. februar i vort fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
