<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11381231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11381231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Annales Rodenses under 1129 (Cod. Berolinensis Lat. Fol. nr. 365, s.
                  XII med., f. 13v). Med hensyn til håndskriftet: MG. SS. XVI 688; O. Oppermann,
                  Rheinische Urkundenstudien, I 320 325. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Tryk</hi>: Histoire du Limbourg, publ. par E. Lavalleye, VII 40; MG. SS. XVI
                  708; D. Mag. IV:2 340. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Monogr.</hi>: A. D. Jørgensen, De hamborgske erkebispers forsøg på at
                  generhverve primatet over den nordiske kirke. Ny Kirkeh. Saml. IV 599; Hist.
                  Afhandlinger I 11; Lauritz Weibull, Den skånska kyrkans älsta hist. og der citeret
                  litteratur. Hist. tidskrift f. Skåneland V 152; Skånes kyrka 72; Nordisk historia
                  II 44 481. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335830.webp">1. rk. II nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508093.webp">I:2 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 72. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter MG SS. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1138-12-31"> [1138] <note>
                  <p> Den Herman, søn af Embrico og Adeleida, som annalerne fra Kloosterrade omtaler,
                  stammede fra Aachenegnen. Efter at være blevet valgt til abbed i Kloosterrade i
                  Liège stift fik han sit valg kasseret, og ærkebiskop Frederik af Køln be<pb facs="4335831"/>troede ham da den nye stiftelse Dünewald ved Rhinen. Disse
                  begivenheder udspilledes 1129. Annalerne beretter indgående om Hermans videre
                  tilskikkelser. Fra Dünewald begav han sig til Danmark. Han trådte der i tjeneste
                  hos en biskop. I tidens løb blev han den danske konges mand og fik af denne
                  bispedømmet Slesvig. Men befolkningen valgte en anden i hans sted. Herman blev
                  konsekreret; den anden blev det også, og med befolkningens støtte bemægtigede
                  denne sig bispestolen. Nogen tid derefter er Herman afgået ved døden. </p>
                  <p> Annalerne fra Kloosterrade stemmer på de punkter, som her er berørt, kronologisk
                  og indholdsmæssigt overens med det, som kan konstateres på grundlag af andre
                  kilder om Herman under hans ophold i Danmark og om hans forhold til biskop Eskil
                  af Roskilde og kong Erik Lam (cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351129001" type="link">64</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1139/dd_11390808001" type="link">77</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1145/dd_11450901004" type="link">91</ref>; Chron.
                  Roskildense c. 19; Lunds domkyrkas nekrologium 52). Overensstemmelsen er egnet til
                  at bestyrke pålideligheden af den oplysning, som yderligere findes i annalerne fra
                  Kloosterrade: at Herman blev sendt som delegeret til Rom af sin biskop og derfra
                  hjemførte ærkebispeværdigheden og palliet til ham. </p>
                  <p> Ærkebiskop Eskil henlægger begyndelsen af sin ærkebispetid til en af dagene
                  mellem 9. og 31. august 1138 (Lauritz Weibull, Den skånska kyrkans ilsta historia.
                  Hist. tidskrift f. Skåneland V 193; Nordisk historia II 82). Deraf følger, at det
                  pavebrev, som må være udfærdiget i anledning af, at han modtog
                  ærkebispeværdigheden og palliet, ligger forud for dette tidspunkt. På den anden
                  side ligger det, da Herman blev sendt som delegeret af Eskil, efter Assers død
                  1137 5. maj, sikkert også efter at Eskil er kommet fra Roskilde til Lund.
                  Dateringen er efter alt at dømme 1138. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herimannus ..., commendato sibi loco adhuc nouello Dunewalt nuncupato a Friderico
                  Coloniensis aecclesiae archiepiscopo, coepit in eo habitare, sed solus consumpsit
                  ibi tempus sine rerum prosperitate. Unde postremo recedens etiam ab eodem loco
                  Datiam est ingressus et ibidem clientelae cuiusdam episcopi associatus, a quo
                  Romam ad domnum papam delegatus reportauit ei inde dignitatem et pallium
                  archiepiscopatus totius regionis illius, quae hactenus subiecta erat tota Bręmensi
                  aecclesiae, donec absoluit eam inde suo labore idem Heremannus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter<ref target="drb2"/> at have fået den endnu nye stiftelse Dünewald
                  overdraget af ærkebiskop Frederik af Köln<ref target="drb3"/>, begyndte Herman med
                  at bo der, men tilbragte tiden der alene og under trykkende forhold. Endelig
                  forlod han også dette sted og rejste til Danmark, hvor han blev optaget i en
                  biskops følge<ref target="drb4"/>; af denne blev han sendt til paven i Rom, og han
                  hjemførte herfra til bispen pallium og den ærkebispelige værdighed over hele denne
                  egn, som hidtil helt havde været underlagt Bremen kirke, indtil samme Herman
                  frigjorde den gennem sin indsats. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> er et udtog af annalerne fra Klosterrade og den eneste kilde, der
                  oplyser, at Eskil trods Bremerkirkens krav har fået tildelt pallium. </p>
                  <p n="drb3"> 1100-1131. </p>
                  <p n="drb4"> hos Eskil som biskop af Roskilde, jf. nr. 64. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
