<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12280510001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12280510001</idno>
            <idno type="dd_serialno">78</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Kopibog fra ca. 1369 i Hannover Staatsarchiv, I, 18 p. 85-6, tabt ved
                  branden oktober 1943, bevaret i fotostat i DSL.s arkiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Orig. Guelficae IV 113; Hodenberg, Verdener Geschichtsquellen, II nr.
                  49; UB. zur Gesch. d. Herzöge v. Braunschweig u. Lüneburg I nr. 11;
                  Meklenburgisches UB. I nr. 353 (udtog); Reg. u. Urk. SHL. I nr. 460 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 561; Reg. Danica nr. *202; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3-4 nr.
                  11017.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480408.webp">1. rk. VI nr. 78</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509443.webp">I:6 nr. 78</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 78. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1228-05-10"> 1228. 10. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Iso af Verden træffer aftale med Helene, frue til Lyneborg, om hendes søns
                  hr. Ottos forleninger, mens denne er i fangenskab, og forudsætter, at Ottos onkel,
                  kong Valdemar II Sejr, i givet fald vil godtgøre biskoppen og hans kirke for de
                  tab og skader, Otto og hans mænd har påført dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480409"/> In nomine domini amen. Ego Iso dei gratia Verdensis
                  episcopus. omnibus huius scripti inspectoribus. salutem in uero salutari. </p>
            <p> Notum esse cupimus tam presentibus quam futuris. quod honorabilis domina de
                  Luneborch. materno circa filium suum ducta affectu cum multa instancia et
                  deuocione eius et fidelium suorum ad hoc nos induxit. quod omnia bona. que
                  palatinus ab ecclesia Verdense et a nobis tenuit. cum omni iure et integritate
                  filio eius illustri domino de Luneborch in pheodum porreximus . . . . . Condictum
                  eciam fuit. quod illi qui a nobis inpheodati sunt de bonis illis. uel adhuc a
                  domino de Luneborch infeodandi. si infra diem et annum. postquam a captiuitate sua
                  fuerit liberatus pro recipiendis bonis accesserint ad eundem sine difficultate eis
                  porrigantur . . . . . De dampnis uero nobis et ecclesie nostre a domino de
                  Luneborch et suis illatis et de cimiteriorum et ecclesiarum spoliacione ab
                  hominibus suis facta. infra nostram diocesim taliter. est condictum. ut si dominus
                  rex Danorum auunculus ipsius. in quo ei est magna spes et fiducia pro eo nobis
                  satisfecerit et ipsum exemerit. ratum erit nobis pariter et acceptum. Sin autem
                  conmater nostra et fideles eius. qui promocioni istius cause interfuerunt.
                  promiserunt quod bona fide et sollicitudine studebunt eum inclinare ad
                  satisfaciendum. Quod si eorum monitionibus non acquieuerit. equanimiter accipient.
                  quod nos per censuram ecclesiasticam dampna nostra et iniurias prosequemur. </p>
            <p> Hec autem acta sunt. anno dominice incarnacionis. m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>. xxviii<hi rend="sup">o</hi>. in mense. maio. in die
                  sanctorum Gordiani et Epymachi. qui occurrit vi<hi rend="sup">o</hi> idus maii.
                  Testes sunt . . . . . </p>
            <div type="app">
               <p> 6 tenuit] efter udprikket in di a. 13 cimiteriorum] ser ud som timiteriorum a.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. Jeg Iso, af Guds nåde biskop af Verden, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen med den sande frelser. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for nulevende såvel som tilkommende, at
                  den hæderværdige frue af Lyneborg<ref target="drb1"/>, ledet af moderlig kærlighed
                  til sin søn, meget indtrængende og hengivent over for ham og hans tro mænd har
                  tilskyndet os til, at vi ubeskåret og som len med al ret har overrakt hendes søn,
                  den berømmelige herre<ref target="drb2"/> af Lyneborg, alt det gods, som
                     pfalzgreven<ref target="drb3"/> havde i forlening fra Verden kirke og os .....
                  Det blev ligeledes aftalt, at hvis de, som er forlenet med hint gods af os eller
                  siden vil blive det af herren af Lyneborg, kommer til samme inden år og dag, efter
                  at han er blevet <pb facs="4509444"/> befriet fra sit fangenskab, for at modtage
                  godset, skal det overrækkes dem uden vanskelighed ..... Men det er aftalt således
                  om de tab, der er påført os og vor kirke af herren af Lyneborg og hans mænd, og om
                  den hærgning af kirkegårde<ref target="drb4"/> og kirker inden for vort stift, der
                  er foretaget af hans mænd, at hvis hans onkel, de Danskes herre konge, hvem han
                  har stort håb og tiltro til, gør fyldest over for os i hans sted og fritager ham,
                  skal det ligeledes stå fast og være godkendt af os. Men i modsat fald<ref target="drb5"/> har vor gudmoder<ref target="drb6"/> og hendes<ref target="drb7"/> tro mænd, som var til stede ved befordringen af denne sag,
                  lovet, at de i god tro og omsorgsfuldt vil stræbe efter at bevæge ham til at gøre
                  fyldest. </p>
            <p> Men hvis han ikke efterkommer deres påmindelser, skal de optage det med roligt
                  sind, at vi vil forfølge vore tab og uretfærdigheder med kirkens straf. Men dette
                  er forhandlet år 1228 for Herrens menneskevorden, i maj måned, på Skt. Gordianus'
                  og Epymachus' dag, som falder den 10. maj. Vidner er ..... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Helene, søster til kong Valdemar sejr, se DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12131231102'&gt;40&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231101'&gt;62&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251117001'&gt;42&lt;/a&gt;, note 21-22. </p>
                  <p n="drb3"> hertug Heinrich af Brunsvig, pfalzgreve ved Rhinen, Ottos onkel, hvis
                  forleninger var ledige efter hans død 1227 28. april (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251231104'&gt;48&lt;/a&gt;, note 2). </p>
                  <p n="drb4">
                  _de cimiteriorum et ecclesiarum spoliacione_, formentlig i første række
                  krænkelserne af fred og helg på kirkegårde og i kirker. Ved manddrab og
                  blodsudgydelse på disse steder måtte de genindvies eller renses af bispen selv,
                  ofte til stor ulejlighed for bispen og med betydelige udgifter for de skyldige
                  og/eller sognet. </p>
                  <p n="drb5"> selv om den danske konge støttede sin søstersøn (se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280906001'&gt;82&lt;/a&gt;), kan han ikke
                  have dækket alle de her nævnte tab, da Otto 1231 gav meget gods til bispen af
                  Verden for de skader, hans mænd påførte ham i krigstid. </p>
                  <p n="drb6">
                  _conmater nostra_, sikkert uegentlig brugt her, f. eks. sådan at bispen har
                  døbt hendes søn, Otto. </p>
                  <p n="drb7"> kan også oversættes 'hans'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
