<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12281231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12281231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">86</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Heribert Chr. Scheeben, Die Konstitutionen des Predigerordens unter
                  Jordan von Sachsen. Quellen und Forschungen zur Geschichte des Dominikanerordens
                  in Deutschland XXXVIII (1939) 48, 68, 69, 70, benyttet som tekstgrundlag. Ifølge
                  Scheeben 45-6 er der efter 1228 sket tilføjelser og ændringer, som ikke kan
                  skilles ud fra den oprindelige tekst med fuld sikkerhed, og som netop har vedrørt
                  bestemmelserne om de fire nye ordensprovinser, Således skal hele stykket II 5 2
                  være sat til efter 1228, i II 7 1 skal duodecim være rettet fra octo, og den
                  sidste del af II 10 1 (et gquatuor — ad hoc idem electis) skal være sat til,
                  ligeledes efter 1228.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480416.webp">1. rk. VI nr. 86</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509450.webp">I:6 nr. 86</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 86. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1228-12-31"> 1228 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Paris</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dominikanerordenens generalkapitel udsteder statutter, der giver den nordiske
                  ordensprovins Dacia og 3 andre nye provinser en række beføjelser svarende til de 8
                  ældre provinsers. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno ab incarnatione domini mccxxviii conuenerunt Parisius in domo sancti Iacobi
                  duodecim priores prouinciales unacum Iordano, magistro ordinis nostri, singuli cum
                  duobus diffinitoribus, sibi a prouincialibus capitulis deputatis . . . . . II 5 2:
                  Statuimus quod quatuor prouinciae, scilicet Ierosolimitana, Graecia, Polonia,
                  Dacia, habeant singulis annis diffinitores in singulis capitulis generalibus. II 5
                  3: Tertio autem anno priores prouinciales duodecim prouinciarum generale capitulum
                  celebrabunt . . . . . 2 II 7 1: Isti autem duodecim diffinitores duobus annis et
                  duodecim priores prouinciales tertio anno cum magistro ordinis omnia diffinient et
                  constituent et tractabunt . . . . . II 9 2: Mortuo autem magistro <pb facs="4480417"/> . . . . priores dictarum prouinciarum in omnibus . . . .
                  plenariam ipsius obtineant potestatem . . . . . II 10 1: Praedicti ergo priores
                  prouinciales prae dictarum prouinciarum octo singuli cum duobus fratribus, in
                  capitulo, prouinciali electis, in quos ceteri ad electionem magistri faciendam
                  compromittant, et quatuor priores prouinciales de superadditis prouinciis,
                  scilicet Ierosolimitana, Graecia, Polonia, Dacia, singuli cum singulis ad hoc idem
                  electis ad capitulum ueniant generale (<hi rend="italic">for at vælge ordensmester</hi>). </p>
            <div type="app">
               <p> 3 singuli cum duobus] således Heinrich Denifle, Die Constitutionen des
                  Prediger-Ordens vom Jahre 1228. Archiv für Litteratur- u. Kirchengeschichte des
                  Mittelalters I (1885) 215, ligeså i Analecta sacri ordinis fratrum praedicatorum
                  II 638, mens Scheeben her læser cum singulis duobus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> År 1228 efter Herrens menneskevorden mødtes 12 provinspriorer i Paris i Skt.
                  Jakobs hus med Iordanus, vor ordensmester, hver enkelt med to tilsynsmænd<ref target="drb1"/>, der var udpeget for dem af provinskapitlerne ..... II 5 2: Vi
                  bestemmer, at fire provinser, nemlig Jerusalem, Grækenland, Polen og Dacia<ref target="drb2"/> hvert år skal have tilsynsmænd ved de enkelte generalkapitler.
                  II 5 3: Men hvert tredje år skal provinspriorerne fra de 12 provinser holde
                  generalkapitel ..... II 7 1: Men disse 12 tilsynsmænd skal to af årene og de 12
                  provinspriorer det tredje år afgøre, beslutte og forhandle om alt med
                  ordensmesteren ..... II 9 2: Men når mesteren er død .... skal priorerne fra de
                  nævnte provinser i alle henseender .... have hans fulde magt ..... II 10 1: De
                  fornævnte otte provinspriorer fra de fornævnte provinser skal altså, hver enkelt
                  med to brødre, som er valgt på provinskapitlet, og som de øvrige udpeger<ref target="drb3"/> til at foretage valg af mester, og de fire provinspriorer fra
                  de tilføjede provinser, nemlig Jerusalem, Grækenland, Polen og Dacia, hver enkelt
                  med en enkelt, som er valgt til dette samme, komme til generalkapitel (<hi rend="italic">for at
                     vælge ordensmester</hi>). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                  _diffinitores_ var særligt betroede brødre, udpeget på provinskapitlet til at
                  varetage bestemte ordensanliggender sammen med provinsprioren. </p>
                  <p n="drb2"> egentlig 'Danmark', der brugtes som betegnelse for hele den nordiske
                  ordensprovins. </p>
                  <p n="drb3">
                  _compromittere_ brugtes ved bispevalget om udpegning af valgmænd til
                  foretagelse af indirekte valg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
