<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12280222001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12280222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Sorø klosters arkiv. Pergament (52 × 33), læderagtigt, af italiensk
                  tilvirkning, med blind indramning og liniering fuldt gennemført. Bullen er kun
                  fragmentarisk bevaret, idet overkanten er let beskåret, højre side kraftigere (et
                  par cm. af den latinske tekst er herved gået tabt), og hele den nederste halvdel
                  er skåret væk, så teksten afbrydes med sententiam eande. Herved er ca. 1/4 af den
                  sammenhængende latinske tekst forsvundet. De fire hjørner er snittet til, så den
                  bevarede halvdel af bullen kunne tjene som bind for en bog i kvartformat. På
                  bagsiden står som rygtitel med trykte bogstaver HERR MARK SCHNABEL. Mange notater
                  og penneprøver findes på bagsiden skrevet i forskellige vinkler, nu afslidt eller
                  fjernet. Selve teksten synes at være vasket af, hvorved stednavnene tildels er
                  blevet utydelige; senere er pavens navn og enkelte ord frisket op. Bullen har lidt
                  en del overlast, udviser et stort slidhul, hvor venstre tommelfinger har holdt
                  fast om bindets ryg, samt flere mindre huller, hvortil kommer de gange i
                  tekstsiden, som er gnavet af bogorme. Fragmentet blev fundet i Bergen af P. A.
                  Munch, der 1850 forærede det til Geheimearchivet. Ifølge a var blybullen i behold
                  i 16. århundrede. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen af 1494 f. 17v. med marginalantegningen: Sub plumbo med hånd
                  fra 16. århundrede. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 104; Möller, Fornhandlingar, nr. 12 (udtog);
                  Bull. Danicum nr. 214. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 572; SS. rerum Danicarum IV 563; Reg. Danica nr. 722*;
                  Potthast nr. 8131; Rep. Danicum I:1 nr. 114. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Aarsberetninger fra Geheimearchivet I xxviii; Paul Maria
                  Baumgarten, Miscellanea diplomatica III. Römische Quartalschrift 32 (1924) 59;
                  Marius Kristensen, Om vokaliseringen af ældre dansk gh. Danske Studier 1929,
                  171—-72; Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Pave Innocens III for ærkebiskop Anders Sunesen af Lund
                  1201 23. november.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480392.webp">1. rk. VI nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509432.webp">I:6 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 75. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: A, så langt fragmentet rækker (suppleret i [ ] efter a;
                  interpunktion efter a), derpå u som tekstgrundlag. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1228-02-22">
                  1228. 22. februar 
               <note>
                  <p> Det foreliggende 'store privilegium' kan efter Baumgarten dateres til enten 23.
                  eller 22. februar (ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280222002" type="link">76</ref>). Da dagsforskydningen i skudmåneden først sætter ind fra
                  skuddagen 25. februar, må 22. februar dog være den rigtige udstedelsesdato.
                  Iøvrigt er datumsformlen (som i nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280222002" type="link">76</ref>)
                  bemærkelsesværdig ved i inkarnationsåret at <pb facs="4480393"/> udvise stilus
                  Florentinus med årsbegyndelse 25. marts, skønt de fleste privilegier fra Gregor IX
                  repræsenterer stilus communis, hvor året begynder 25. december (Tangl, Der
                  Jahresanfang in den Papsturkunden des 13. Jahrhunderts. Historische
                  Vierteljahrschrift III (1900) 86). </p>
                  <p> Fragmentet af originalbullen, der blev fundet i Bergen, viser med sin rygtitel
                  hen til den antikvarisk interesserede norske præst Marcus Schnabel, død 1780. Han
                  korresponderede med en anden Nordmand, Gerhard Schøning, fra 1765 professor ved
                  Sorø Akademi (Bricka, Dansk biografisk Lexikon, XV 452; jf. Aarbøger f. nord.
                  Oldkyndighed 1952 17; Norsk biografisk leksikon, XII 472). Schnabel må have ladet
                  Sorøbullen halvere og forskære til bogbind. </p>
                  <p> Fragmentet viser de for originale priui/egia maiora karakteristiske kendetegn:
                  første linie prentet med forlængede skrifttegn og særlig forkortelse i
                  linieafslutningen ved salutatio. Ved den anden del af teksten, hvor vi kun kan
                  støtte os på afskriften i Sorøbogen, er der opstået flere afskriverfejl end
                  sædvanligt. Særlig må mærkes, at pavens underskrift er sprunget over, jf. Dipl.
                  Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX tager cistercienserklostret i Sorø i sin beskyttelse og stadfæster
                  dets rettigheder og besiddelser, heriblandt Sorø og en række landsbyer og
                  ejendomme. Paven giver brødrene tiendefrihed af jord, de ejede før kirkemødet (i
                  7215), og af alle nybrud, forudsat at de selv dyrker jorden, samt af haver, krat,
                  fiskeri og afkommet af deres dyr. Paven frigør klostret fuldstændigt for
                  (Roskilde)bispens jurisdiktion og bevilger det en række særrettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis . . abbati de Sorae
                  eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam professis in
                  per[petu&lt;u&gt;m]. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium ne forte
                  cuiuslibet [te]meritatis incursus aut eo[s a pro]posito [reuocet aut robur] quod
                  absit s[acre] religionis [infrin]g[at]. Eapropter d[i]l[ecti] in domino filii
                  [uestris iustis] postulationibus clementer annuimus et monasterium sancte dei
                  genitricis et uirginis Marie de Sorae [in] quo estis d[iuino obseq]uio mancipati
                  sub beati Petri [et nostra] protectione suscipimus et presentis scripti
                  p&lt;riuile&gt;g[i]o co[mmunimus]. Inprimis siquidem statuentes ut ordo monasticus
                  qui secundum deum et beati Benedicti regu-<pb facs="4480394"/>lam atque
                  ins[titut]ionem Cisterciensium fratrum in eodem loco institutus e[s]se dinoscitur
                  perpetuis ibidem temporibus inuiol[abili]ter obseruetur/ </p>
            <p> Preterea quascumque possessiones quecumque bona idem monasterium impresentiarum
                  iuste [ac canonic]e possidet aut in futurum concessione pontificum largitione
                  [regum uel principum o]bl[atione fideli]um seu aliis iustis modis prestante domino
                  poterit adipisci firma uobis uestrisque success[or]ibus et illibata per[man]e[ant.
                  In quib]us hec [propriis du]x[imus] exprimenda uocabulis. locum ipsum in quo
                  pr[efatum] monasterium si[tum] est cum omnibus pertinentiis suis possessiones.
                  prata siluas piscarias et molendinum de Lisioholm cum omnibus [pertinentiis suis].
                  de C[renke]thorp. de Solbiargi de Walbu de Vmblese de Athorp. de As de Siarstada
                  de B[iaforthon de Muretorp] de B[rent]unet. de Øxneschou et de Twaacre
                  possessiones cum omnibus pertinentiis earundem. possessione[s de Gir]ethorp cum
                  molendino et aliis pertinentiis suis. possessiones de Susethorp cum molendino et
                  aliis p[erti]nentiis suis. possessiones siluas et prata de Alexstada cum omnibus
                  pertinenciis suis cum pratis uineis terris. [n]em[or]ibu[s] usuagii[s et pascuis]
                  in [bosco et plano in aquis et molendinis in] uiis [et] semitis et omnibus aliis
                  libertatibus et immunitati[bus suis. </p>
            <p> Sane laborum uestrorum] de possessionibus habitis an[t]e concilium generale ac
                  eciam [noua]lium que proprii[s mani]bus [aut sumpt]ib[us colit]is siue de [ortis
                  uir]g[u]lt[is et] piscationibus uestris seu de uestrorum animalium nutrimentis
                  nullus a uobis [decimas exige]re uel extorquere presumfat]. </p>
            <p> Liceat quoque uobis clericos uel laicos liberos et absolut[os] e seculo
                  [fugientes ad conuersionem recipere] ac eos sine contradictione aliqua retinere.
                  Prohibemus insuper ut [nulli] fratrum uestrorum post factam <pb facs="4480395"/>
                  in monasterio uestro professionem fas sit sine abhbatis sui licentia de [e]odem
                  loco [d]ise[ede]r[e. Discedentem uero] absque communium litterarum uestrarum
                  cautione nullus audeat retinere. Quod si [quis] retinere forte presumpserit
                  licitum sit uobis in ipso[s] monachos [ue]l [c]onuersos regularem sententiam
                  promul[gare]. Ill]ud di]st[rictius] inhibentes ne terras seu quodlibet beneficium
                  ecclesie uestre collatum liceat alicui p[ersona]liter dari siue alio modo alienari
                  absque consensu; totius ca[pitu]li [uel m]aioris aut sanioris partis i[psiu]s.
                  [Si] que uero donaci[ones uel aliena]ciones aliter quam dictum est facte fuerint
                  eas irritas esse censemus. Ad hec [eciam] prohibemus ne aliquis monachus siue
                  conuersus sub p[ro]fessione [uestr]e domus astrictus absque consensu et licentia
                  abbatis [et maioris] partis capituli uestri pro aliquo fideiubeat uel ab aliquo
                  pecuniam mutuo accipiat ultra preci[um] capituli uestri prouidentia constitutum
                  nisi propter manifestam domus uestre utilitatem. Quod si facere forte presumpserit
                  non teneatur [conuentus] pro hiis aliquatenus respondere. Licitum preterea sit
                  uobis in causis propriis siue c[iuilem] siue criminalem contineant questionem
                  fratrum uestrorum testimoniis uti ne pro defectu testium ius uestrum in aliquo
                  ualeat deperire. Insuper auctoritate apostolica inhibemus. ne ullus episcopus uel
                  alia quelibet persona ad syn[odos] uel conuentus forenses uos ire uel in iudicio
                  seculari de uestra propria substantia uel possessionibus uestris uos subiacere
                  compellat/ nec ad domos uestras causa ordines celebrandi causas tractandi uel
                  conuentus aliquos public[os] conuocandi uenire presumat. nec regularem abbatis
                  uestri electionem impediat. aut de instituendo uel remouendo eo qui pro tempore
                  fuerit contra statuta Cisterciensis ordinis se aliquatenus intromittat/ Si uero
                  episcopus in cuius p[arro]chia domus uestra fundata est cum humilitate ac
                  deuotione qua conuenit requisitus substitutum abbatem benedicere/ ac alia [qu]e ad
                  officium episcopale pertinent uobis conferre renuerit licitum sit eidem abbati si
                  tamen sacerdos fuerit prop[rios] nouicios benedicere ac alia que ad officium suum
                     <pb facs="4480396"/> pertinent exercere/ ac uobis omnia ab alio episcopo
                  recipere que a uestro fuerint indebite denegata. Illud adicientes ut in
                  recipiendis professionibus que a benedictis uel benedicendis abbatibus
                  exh[ibentur] ea sint episcopi forma et expressione contenti que ab origine ordinis
                  noscitur instituta ut scilicet abbates saluo ordine suo profiteri debeant. et
                  contra statuta ordinis sui nullam professionem facere compellantur/ Pro
                  consecration[ibus] uero altarium uel ecclesiarum siue pro oleo sancto uel quolibet
                  alio ecclesiastico sacramento nullus a uobis sub obtentu consuetudinis uel alio
                  modo quicquam audeat extorquere. sed hec omnia gratis uobis episcopus diocesanus
                  impendat. Alioquin l[iceat] uobis quemcumque malueritis catholicum adire
                  antistitem gratiam et communionem apostolice sedis habentem qui nostra fretus
                  auctoritate uobis quod postulatur impendat. Quod si sedes diocesani episcopi forte
                  uacauerit interim omnia ecclesiastica [sacra]menta a uicinis episcopis accipere
                  libere ac absque contradictione possitis sic tamen ut ex hoc in posterum propriis
                  episcopis nullum preiudicium generetur/ Quia uero interdum propriorum episcoporum
                  copiam non habetis si quem episcopum Romane sedis ut [diximus] gratiam et
                  communionem habentem et de quo plenam notitiam habeatis per uos transire
                  contigerit ab eo benedictiones uasorum et uestium consecrationes altarium et
                  ordinaciones monachorum auctoritate sedis apostolice recipere ualeatis. P[orro si
                  episcopi uel a]lii ecclesiarum rectores in monasterium uestrum uel personas inibi
                  constitutas suspensionis excommunicationis uel interdicti sententias
                  promulgauerint. siue eciam in mercennarios uestros pro eo quod decimas sicut
                  dictum est non persoluitis [siue aliqua occasione eorum] que ab apostolica
                  benignitate uobis indulta sunt seu benefactores uestros pro eo quod aliqua uobis
                  beneficia uel obsequia ex caritate prestiterint uel ad laborandum adiuuerint in
                  illis diebus in quibus uos laboratis et alii feriantur sententiam eande[m
                  protulerint ipsam tamquam contra sedis aposto-<pb facs="4480397"/>lice indulta
                  prolatam duximus irritandam/ Nec littere ulle firmitatem habeant quas tacito
                  nomine Cistertiensis ordinis contra tenorem apostolicorum priuilegiorum
                  constiterit impetrari/ Preterea cum commune interdictum terre fuerit liceat uobis
                  nichilominus exclusis excommunicatis et interdictis in uestro monasterio diuina
                  offitia celebrare/ Paci quoque et tranquillitati uestre paterna in posterum
                  sollicitudine prouidere uolentes auctoritate apostolica prohibemus ut infra
                  clausuram locorum seu grangiarum uestrarum nullus rapinam seu furtum facere. ignem
                  apponere sanguinem fundere. hominem temere capere uel interficere. seu uiolentiam
                  audeat exercere/ Preterea omnes libertates et immunitates a predecessoribus
                  nostris Romanis pontificibus ordini uestro concessas necnon libertates et
                  exemptiones secularium exactionum a regibus et principibus uel aliis fidelibus
                  rationabiliter uobis indultas auctoritate apostolica confirmamus et presentis
                  scripti priuilegio communimus. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat
                  prefatum monasterium temere perturbare aut eius possessiones aufferre uel ablatas
                  retinere minuere seu quibuslibet uexationibus fatigare. sed omnia integra
                  conseruentur eorum pro quorum gubernatione ac sustentacione concessa sunt usibus
                  omnimodis profutura/ salua sedis apostolice auctoritate. Si qua igitur in futurum
                  ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis paginam sciens contra
                  eam temere uenire temptauerit secundo tertioue commonita nisi reatum suum congrua
                  satisfactione correxerit potestatis honorisque sui dignitate careat. reamque se
                  diuino iuditio existere de perpetrata iniquitate cognoscat. et a sacratissimo
                  corpore ac sanguine dei et domini redemptoris nostri Ihesu Christi aliena fiat.
                  atque in extremo examine districte subiaceat ultioni. Cunctis autem eidem loco
                  sua. iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi quatinus et hic fructum
                  bone actionis percipiant et apud districtum iudicem premia eterne &lt;pacis&gt;
                  inueniant. Amen Amen Amen. </p>
            <p> &lt;Ego Gregorius catholice ecclesie episcopus ss.&gt; </p>
            <p>
               <pb facs="4480398"/> Ego Pelagius Albanensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Guido Prenestinus episcopus ss.</p>
            <p> Ego Iohannes Sabinensis episcopus ss. </p>
            <p> Ego Thomas tituli sancte Sabine presbiter cardinalis ss. </p>
            <p> Ego Iohannes tituli sancte Praxedis presbiter cardinalis ss. </p>
            <p> Ego Bartholomeus sancte Pudentiane presbiter cardinalis tituli Pastoris ss. </p>
            <p> Ego Oc&lt;t&gt;auianus sanctorum Sergii et Bachi diaconus cardinalis ss. </p>
            <p> Ego Romanus sancti Angeli diaconus cardinalis ss. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Martini sancte Romane ec&lt;c&gt;lesie uicecancellarii
                  octauo kalendas martii indictione .i. incarnationis dominice anno millesimo
                  ducentesimo uicesimo septimo pontificatus uero domini Gregorii pape noni anno
                  primo]. </p>
            <div type="app">
               <p>18-20 Gregorius indtil per[petu&lt;u&gt;m]] i første linie med forlængede
                  skrifttegn, nu temmelig utydeligt A. 18 Gregorius] med majuskler a. — .. abbati (=
                  Petro se nr. 70)] abbatia. 19 Sorae] således A læst under kvartslys ligesom de
                  følgende af A.s stednavne, hvis læsning kun er sikker, hvor dette udtrykkeligt
                  angives, Sora a. 20 in per[petu&lt;u&gt;m]] in perpetuam memoriam a, en fejlagtig
                  opløsning af originalens IN PPM (jf. Dipl. Danicum 1:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>), hvoraf nu kun
                  læses IN P resten bortskåret A. 22 [te]meritatis] temeritas a. 25 Sorae] læsningen
                  sikker A, Sora a. — quo] ser ud som que a. 27 p&lt;riuile&gt;g[i]o] således
                  formelret til udfyldning af p..g.o i A, fejlagtigt patrocinio a. </p>
               <p> 4 canonic]e] ser ud som canenice a. 6 uestrisque] med que senere presset ind i
                  linien a. 10 Lisioholm] læsningen sikker A, muligvis Lisieholm a. 10-11
                  C[renke]thorp] Crenketorp a. 11 Solbiargi] Solbyarghæ a. — Walbu] Walbii a. —
                  Vmblese] Wmblese a. — Athorp] muligvis Atherp a. — As] læsningen sikker A. —
                  Siarstada] læsningen sikker A,Siarstadhæ a. 12 B[iaforthon] således a (eventuelt
                  dog Biæs-), B ved bortskåret højre side og først i næste linie cohn (2?) A. —
                  B[rent]unet] Brentwet a, i A indledt med B, afsluttet med sikkerhed med unet (evt.
                  hunet?). — Øxneschou] læsningen sikker A, Oxneschow a. — Twaacre] læsningen sikker
                  A, Twoacre a. 13-14 [Gir]ethorp] Giretorp a. 14 Susethorp] læsningen sikker A,
                  Susetorp a. 15 siluas et] siluas a. 16 Alexstada] læsningen sikker A, Alexstadhæ
                  a. 21-22 uestrorum animalium] animalium uestrorum a. </p>
               <p> 2-3 uestrarum] mangler a. 4 regularem] således formelret, regulare a, idet
                  forkortelsesstregen synes at mangle. 7 modo] manglera. 14 facere] tilføjet over
                  linien med henvisningstegn af samme hånd som teksten a. 15 preterea] efter s i
                  linien, formentlig begyndelsen til det følgende sit a. 19 syn[odos]] sinodalia i
                  marginen herudfor med hånd fra 16. århundrede a. 22 causas tractandi uel] aut a.
                  27 substitutum] substitum a. 28 renuerit] renuerint a. </p>
               <p> 1 ac uobis omnia] quod possimus recipere ab (skrevet to gange ved linieovergang)
                  alio ea que fuerint a proprio denegata i marginen med hånd fra 16. århundrede a. 5
                  scilicet) silicet (=scilicet) a. 6 professionem] professonem a. 12 auctoritate] i
                  synes rettet frat a. 17-18 et de)dea. 18-19 benedictiones] benedictiones
                  consecraciones ordinationes i marginen herudfor med hånd fra 16. århundrede a. 28
                  eande[m]] med eande ophører A. </p>
               <p> 1 ulle] formelret ille, se Tangl, Die päpstlichen Kanzlei-Ordnungen, s. 231. 14
                  Decernimus ergo] herudfor i marginen Spoliatores med hånd fra 16. århundrede a..
                  28 &lt;pacis&gt;] mangler a, tilføjet i marginen med sen hånd a. 29 (Ego Gregorius
                  catholice ecclesie episcopus ss.)] dette er selve den pavelige underskrift, der
                  mangler a. Restitueret fra nr. 76. </p>
               <p> 1-3 Ego Pelagius indtil Sabinensis episcopus ss.] kardinalbiskopperne har i a
                  fejlagtigt plads efter kardinalpresbyterne, men er her anbragt på rette sted. 1
                  ss.] S. her og ved de følgende underskrifter a. 8 Oc&lt;t&gt;auianus] Oce med
                  forkortelsesstreg ovenover a. 10 ec&lt;c&gt;lesie] eclesie a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Peder<ref target="drb2"/>, abbed i Sorø, og hans brødre, nulevende såvel som tilkommende,
                  der har aflagt løfte om et regelbundet liv, hilsen til evig tid. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke frække overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt eller, hvad Gud
                  forbyde, svække dem i den hellige tros kraft. Derfor, elskede sønner i Herren,
                  bifalder vi nådigt jeres rimelige forlangender, tager den hellige Gudsmoder,
                  Jomfru Marias kloster i Sorø, hvor I tjener Gud, under Skt. Peders og vor
                  beskyttelse og styrker det med dette brevs privilegium. Vi fastsætter nu for det
                  første, at den klosterorden, der er indrettet i samme stiftelse med Guds vilje og
                  efter den hellige Benedikts regel og cistercienserbrødrenes bestemmelser, til
                  evige tider ubrødeligt skal overholdes dér. </p>
            <p> Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket
                  besidder på retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand i fremtiden vil
                  kunne erhverve gennem pavelig bevilling, kongelig eller fyrstelig gave, de
                  troendes skænk eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og urørt i jeres
                  og jeres efterfølgeres eje. Heriblandt har vi ment særlig at burde nævne det sted,
                  hvor fornævnte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender, besiddelserne,
                  engene, skovene, fiskerierne og møllen i *Lisioholm<ref target="drb3"/> med alle
                  dens tilliggender, besiddelserne i Krænkerup, Solbjerg, Valby, Undløse, Åderup,
                  Åse, Sigersted, Bjæverskov, Mørup, *Brentunet<ref target="drb4"/>, Øksneskov og
                  Tvååker med alle deres tilliggender, besiddelserne i Gerdrup med møllen og deres
                  andre tilliggender, besiddelserne i Suserup med møllen og deres andre
                  tilliggender, besiddelserne, skovene og engene i Alsted med alle deres
                  tilliggender, med enge, vingårde, jorder, lunde, skovhugst<ref target="drb5"/> og
                  græsgange, i skov og på mark, i vande og møller, på veje og stier og med alle
                  deres andre friheder og immuniteter. </p>
            <p> Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge jer tiender af jeres arbejde
                  på de besiddelser, som I havde før det almindelige kirkemøde, eller af de nybrud,
                  som I dyrker med egne hænder eller på egen bekostning<ref target="drb6"/>, eller
                  af jeres haver, krat og fiskerier eller af afkommet af jeres dyr<ref target="drb7"/>. </p>
            <p> Det skal også være jer tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige <pb facs="4509434"/> eller læge, der flygter fra denne verden, til
                     helliggørelse<ref target="drb8"/> og beholde dem uden hensyn til indsigelser af
                  nogen art. Fremdeles forbyder vi, at nogen af jeres brødre efter at have aflagt
                  løfte i jeres kloster må have ret til at forlade samme stiftelse uden tilladelse
                  fra sin abbed. Den, der forlader denne stiftelse, må ingen vove at huse uden at
                  have fået tilladelse dertil ved et af jeres samfund udstedt brev. Men hvis nogen
                  muligvis fordrister sig til at yde husly, skal det stå jer frit for at forkynde
                  dom over disse munke eller lægbrødre i henhold til reglen. Vi forbyder på det
                  strengeste, at jorder eller noget som helst beneficium<ref target="drb2"/>, der er
                  overdraget jeres kirke, gives nogen til personligt eje eller afhændes på anden
                  måde uden samtykke fra hele kapitlet eller den største eller forstandigste del af
                  det. Men hvis gaver eller afhændelser finder sted på anden måde, end her er sagt,
                  anser vi dem for ugyldige. Dernæst forbyder vi også, at nogen munk eller
                  lægbroder, bundet af løfte aflagt i jeres hus, uden samtykke og tilladelse fra
                  abbeden og flertallet i jeres kapitel går i borgen for nogen eller optager lån hos
                  nogen ud over et beløb, der omsigtsfuldt fastsættes af jeres kapitel, medmindre
                  det er til åbenbar nytte for jeres hus. Men hvis nogen muligvis fordrister sig til
                  at gøre dette, skal konventet ikke på nogen måde være forpligtet til at bære
                  ansvaret for sådant. Det skal endvidere stå jer frit for at gøre brug af jeres
                  brødres vidneudsagn i jeres egne sager, hvad enten det er et civilt søgsmål eller
                  en straffesag, for at jeres ret ikke skal lide skade i nogen henseende, fordi I
                  mangler vidner. Fremdeles forbyder vi i kraft af vor apostoliske myndighed, at
                  nogen biskop eller nogen anden person tvinger jer til at deltage i synoder eller
                  retsmøder eller til at stå under verdslig domstol, hvad angår jeres formue eller
                  ejendomme; heller ikke må han fordriste sig til at komme til jer for at foretage
                  ordinationer, behandle retssager eller sammenkalde offentlige møder; heller ikke
                  må han hindre et abbedvalg foretaget efter jeres regel eller på nogen som helst
                  måde blande sig i indsættelser eller afsættelser af den, der til enhver tid er
                  jeres abbed, imod cistercienserordenens bestemmelser. Men hvis den biskop, i hvis
                  stift jeres hus er grundlagt, efter at være opfordret hertil med ydmyg og sømmelig
                  hengivenhed nægter at velsigne en abbed, som er blevet indsat, og meddele jer
                  andet, der hører under hans embede som biskop, skal det stå samme abbed frit for,
                  såfremt han da er præst, at velsigne husets novicer og udføre andet, der hører
                  hans embede til, ligesom det skal være jer tilladt at modtage alt det af en anden
                  biskop, som utilbørligt bliver jer nægtet af jeres egen. Vi tilføjer, at
                  biskopperne, når de modtager det lydighedsløfte, som aflægges af abbeder, der er
                  blevet velsignet eller skal velsignes, skal nøje sig med den ordlyd og <pb facs="4509435"/> form, som det er bekendt, at ordenen fastsatte fra først af,
                  nemlig således, at abbederne skal aflægge løfte til ham under forbehold af deres
                  orden, og de må ikke tvinges til at afgive noget lydigshedsløfte, der strider mod
                  deres ordens statutter. For indvielser af altre eller kirker, for den hellige olie
                  eller et hvilket som helst andet af kirkens sakramenter må ingen vove at afpresse
                  jer noget under henvisning til, at det er skik og brug eller på anden måde; alt
                  dette skal stiftets biskop yde jer uden vederlag. I modsat fald skal det stå jer
                  frit for at henvende jer til den biskop inden for den almindelige kirke, I helst
                  vil, forudsat at han ikke er udelukket fra pavestolens nåde og fællesskab, og han
                  skal, støttet på vor myndighed, yde jer, hvad der forlanges. Men skulle stiftets
                  bispestol stå vakant, kan I i den tid frit og uden indvending modtage alle kirkens
                  sakramenter af nabobisperne, dog således at jeres egne biskopper ikke senere lider
                  nogen skade som følge heraf. Men eftersom I undertiden ikke har lejlighed til at
                  få jeres egne biskopper i tale, må I — hvis en biskop, der som sagt ikke er
                  udelukket fra pavestolens nåde og fællesskab, og som I har fuldt kendskab til,
                  skulle passere jer på rejse — med det apostoliske sædes myndighed lade ham
                  velsigne jeres kar og klæder, indvie altre og ordinere munke. Skulle fremdeles
                  biskopper eller andre kirkeledere<ref target="drb10"/> forkynde en suspensions-,
                  bandlysnings- eller interdiktdom over jeres kloster eller derboende personer eller
                  også over jeres daglejere, fordi I ikke betaler tiender som ovenfor sagt eller i
                  anledning af bevillinger, I har fået ved pavestolens velvilje, eller skulle de
                  forkynde og fælde en sådan dom<ref target="drb11"/> over jeres velgørere, fordi de
                  kærligt har ydet jer velgerninger eller tjenester eller hjulpet jer med at arbejde
                  på de dage, hvor I arbejder, mens andre holder fri, regner vi denne dom for fældet
                  i strid med det apostoliske sædes bevillinger og derfor ugyldig. Intet brev skal
                  heller have retskraft, om hvilket man sikkert ved, at det er opnået imod de
                  apostoliske privilegier, og uden at cistercienserordenen er nævnt. Ydermere skal
                  I, selv om hele landet er lagt under interdikt, have lov til under udelukkelse af
                  dem, der er bandlyst og ramt af interdikt, at holde gudstjeneste i jeres kloster.
                  Da vi også med faderlig forsorg ønsker at skaffe jer fred og ro i fremtiden,
                  forbyder vi med apostolisk myndighed, at nogen inden for jeres klosterbygningers
                  eller ladegårdes klausur<ref target="drb12"/> må vove at røve eller stjæle, sætte
                  ild på, udgyde blod, frækt gribe eller dræbe nogen eller øve vold. Ydermere
                  stadfæster vi med apostolisk myndighed alle friheder og begunstigelser, som er
                  tilstået jeres orden af vore forgængere som romerske paver og ligeså de friheder
                  og fritagelser for verdslige krav, som I på gyldig vis har fået bevilget af konger
                  og fyrster eller andre troende, og vi bekræfter dem ved dette <pb facs="4509436"/>
                  privilegium. Vi bestemmer altså, at ingen som helst må driste sig til frækt at
                  forstyrre nævnte kloster eller mindske eller røve dets ejendomme eller beholde det
                  røvede eller plage det med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares
                  ubeskåret til nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det
                  er givet, dog med forbehold af det apostoliske sædes myndighed<ref target="drb13"/>. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at
                  prøve på med viden og vilje at handle imod bestemmelserne i dette vort brev, skal
                  han, medmindre han, efter anden og tredie gang at være påmindet, ved en passende
                  bod har gjort sin forbrydelse god igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at
                  han for Guds domstol skal stå til ansvar for den uret, han har øvet, og være
                  udelukket fra vor Guds og forløsers den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og
                  blod og ved den yderste dom hjemfalden til den strenge hævn. Vor herre Jesu Kristi
                  fred være med alle, der bevarer denne stiftelses rettigheder, så at de både her
                  kan nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den
                  evige freds løn. Amen. Amen. Amen. </p>
            <p> Jeg Gregor, den almindelig kirkes biskop, har skrevet under<ref target="drb14"/>. </p>
            <p> Jeg Pelagius, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Guido, biskop af Palestrina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iohannes, biskop af Sabina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Thomas, kardinalpresbyter af Sta. Sabina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iohannes, kardinalpresbyter af Sta. Prassede, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bartholomeus, kardinalpresbyter af Sta. Pudenziana, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Octauianus, kardinaldiakon af SS. Sergio e Bacco, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Romanus, kardinaldiakon af S. Angelo, har skrevet under. </p>
            <p> Givet<ref target="drb15"/> i Lateranet ved Martinus' hånd, den hellige romerske
                  kirkes vicekansler, den 22. februar, i den første indiktion, år 122716) for
                  Herrens menneskevorden, i hr. pave Gregor IX.s første paveår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kun den øverste halvdel af den originale pergamentsbulle (med ca. ¾ af
                  den sammenhængende tekst, se note 11). Sorøbullen blev halveret og forskåret, da
                  den omdannedes til bogbind for en antikvarisk interesseret norsk præst Marcus
                  Schnabel, død 1780. Han korresponderede med en anden Nordmand, Gerhard Schøning,
                  fra 1765 professor ved Sorø Akademi. Schnabel lod sit navn trykke som rygtitel på
                  bogbindet, der siden fandtes i Bergen. — </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12271001101'&gt;70&lt;/a&gt; (med note 3). </p>
                  <p n="drb3"> 'Læsøholm', forsvunden gård, indret<pb facs="4509437"/>tedes til
                  ladegård, jf. privilegiet af 1248 7. oktober (Trap<hi rend="sup">5</hi> III:2
                  526). </p>
                  <p n="drb4"> forsvunden bebyggelse. </p>
                  <p n="drb5"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;, n. 16. </p>
                  <p n="drb6"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231120'&gt;64&lt;/a&gt;, note 1 og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb7"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb8"> se anf. nr., note 6. </p>
                  <p n="drb9"> se anf. nr., note 7. </p>
                  <p n="drb10"> se anf. nr., note 8. </p>
                  <p n="drb11"> originalbullen går hertil, jf. note 1. </p>
                  <p n="drb12"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;, note 19. </p>
                  <p n="drb13"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 10. </p>
                  <p n="drb14"> den sidste del af teksten (se note 11) er gengivet efter Sorøbogen,
                  hvis skriver har gjort forskellige fejl i kopieringen efter originalen, særlig har
                  han på dette sted udeladt pavens underskrift (restitueret efter nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222002'&gt;76&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb15"> den foreliggende bulle er et såkaldt 'stort privilegium', se herom DRB.
                  I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;, note
                  7 og indledningen til Dipl. Danicum I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb16"> 1228 efter nutidens kalender, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
