<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12280222002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12280222002</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrumbogen fra omkring 1497 f. 414r. med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium
                     domni Gregorii. pape. viiii. pontificatus uero anno .i<hi rend="sup">o</hi>.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4480399"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 108; Nielsen, Codex Esromensis, nr. 6; Bull.
                  Danicum nr. 215. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 571; Reg. Danica nr. 723; Potthast nr. 8132; Rep. Danicum I:1
                  s. 22. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Paul Maria Baumgarten, Miscellanea diplomatica III. Römische
                  Quartalschrift 32 (1924) 59; Ortved, Cistercieordenen, I 127; Dipl. Danicum I:4
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Pave
                  Innocens III for ærkebiskop Anders Sunesen af Lund 1201 23. november; nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280222001" type="link">75</ref>. Pave Gregor IX
                  for Sorø kloster 1228 22. februar.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480398.webp">1. rk. VI nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509437.webp">I:6 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 76. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1228-02-22"> 1228. 22. februar 
               <note>
                  <p> Esrumbogen indeholder umiddelbart efter nærværende tekst en udførlig liste i 18
                  punkter over de begunstigelser, som tilstås klostret gennem en pavebulle som den
                  foreliggende, indledt med Religiosam uitam eligentibus. Ortved betragter denne
                  liste som et uddrag af nærværende bulle, der indledes med de samme ord. Men
                  tiendeformlen i listens punkt 2 passer ikke med de ændrede betingelser efter
                  Laterankonciliet 1215 (se Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231120" type="link">64</ref>). Uddraget
                  stammer da snarest fra en ældre, nu tabt pavebulle. Da også de øvrige punkter
                  svarer til et 'stort privilegium' fra Innocens III.s tid (jf. ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12060121001" type="link">114</ref>), skal listen
                  rimeligvis dateres [1198—1215]. Den er trykt under denne datering i Dipl. Danicum
                  I:3,1 som nr. <ref target="/books/dipdan/1198/dd_11981231105" type="link">250</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX tager cistercienserklostret i Esrum i sin beskyttelse og
                  stadfæster dets rettigheder og besiddelser, heriblandt Esrum, nogle landsbyer samt
                  en række ladegårde med tilliggender. Paven giver brødrene tiendefrihed af jord, de
                  ejede før kirkemødet (i 1215), og af alle nybrud, forudsat at de selv dyrker
                  jorden, samt af haver, krat, fiskeri og afkommet af deres dyr. Paven frigør
                  klostret fuldstændigt for (Roskilde)bispens jurisdiktion og bevilger det en række
                  særrettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis abbati sancte Marie de
                  Esrom. eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam professis.
                  in perpetuum. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium. ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus. aut eos a proposito reuocet aut robur quod absit
                  sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in domino fili uestris iustis
                  postulacionibus clementer annuimus. et monasterium sancte dei genitricis et
                  uirginis Marie de Esrom in quo diuino estis obsequio mancipati sub beati Petri et
                  nostra protectione suscipimus. et presentis scripti priuilegio communimus.
                  Inprimis siquidem statuentes. ut ordo monasticus qui secundum deum. et beati
                  Benedicti regulam atque institucionem Cisterciensium fratrum in eodem monasterio
                  institutus esse dinoscitur perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur. </p>
            <p> Preterea quascunque possessiones. quecunque bona idem monasterium inpresentiarum
                  iuste et canonice possidet. aut in futurum concessione <pb facs="4480400"/>
                  pontificum. largicione regum uel principum. oblacione fidelium. seu aliis iustis
                  modis. pre&lt;st&gt;ante domino poterit adipisci. firma uobis uestrisque
                  successoribus et illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda
                  uocabulis. locum ipsum in quo prefatum monasterium situm est. cum omnibus
                  pertinentiis suis de Nibo. de Notaboda. de Iemnarof. et de Herleua. uillas cum
                  omnibus pertinentiis earundem. quas dictum monasterium antequam Cisterciensium
                  fratrum instituta susciperet. possidebat. de Willingrod. de Holosa. de Birgisholm.
                  de Tothoholt. et de Stenholt. grangias cum omnibus pertinentiis earundem. de
                  Hauerholm. de Sande. de Lathebo. de Kirkholm. de Mothorp. et de Wfholt. grangias
                  cum omnibus pertinentiis earundem cum pratis. uineis. terris. nemoribus. usuagiis
                  et pascuis in bosco et plano. in aquis et molendinis in uiis et semitis et omnibus
                  aliis libertatibus et &lt;i&gt;mmunitatibus suis. </p>
            <p> Sane laborum uestrorum de possessionibus habitis ante concilium generale. ac
                  eciam noualium. que propriis manibus aut sumptibus colitis siue de ortis uirgultis
                  et piscacionibus uestris uel de nutrimentis animalium uestrorum nullus a uobis
                  decimas exigere uel extorquere presumat. </p>
            <p> Liceat quoque uobis clericos uel laicos liberos et absolutos e seculo fugientes
                  ad conuersionem recipere. ac eos absque contradictione aliqua retinere. Prohibemus
                  insuper ut nulli fratrum uestrorum post factam in monasterio uestro professionem
                  fas sit sine abbatis sui licentia de eodem loco discedere. Discedentem uero absque
                  communium litterarum uestrarum cautione. nullus audeat retinere. Quod si quis
                  retinere forte presumpserit. licitum sit uobis in ipsos monachos uel conuersos
                  regularem sententiam promulgare. Illud districtius inhibentes ne terras seu
                  quodlibet beneficium ecclesie uestre collatum liceat alicui personaliter dari siue
                  alio modo alienari absque consensu totius capituli uel maioris aut sanioris partis
                  ipsius. Si que uero donationes uel alienaciones aliter quam dictum est facte
                  fuerint eas irritas esse censemus. Ad hec eciam prohibemus ne aliquis monachus
                  siue conuersus sub professione uestre domus astrictus sine consensu et licentia
                  abbatis. et maioris partis capituli uestri pro aliquo fideiubeat. uel ab aliquo
                  pecuniam mutuo accipiat. ultra precium capituli uestri proui<pb facs="4480401"/>dentia constitutum nisi propter manifestam domus uestre utilitatem. Quod si
                  facere forte presumpserit non teneatur conuentus pro hiis aliquatenus respondere.
                  Licitum preterea sit uobis in causis propriis siue ciuilem siue criminalem
                  contineant questionem fratrum uestrorum testimoniis uti. ne pro defectu testium.
                  ius uestrum in aliquo ualeat deperire. Insuper auctoritate apostolica inhibemus ne
                  ullus episcopus uel quelibet alia persona ad sinodos uel comuentus forenses uos
                  ire. uel in iudicio seculari de uestra propria substantia uel possessionibus
                  uestris subiacere compellat. nec ad domos uestras causa ordines celebrandi. causas
                  tractandi. uel aliquos conuentus publicos conuocandi uenire presummat. nec
                  regularem electionem abbatis uestri impediat. aut de instituendo uel remouendo eo
                  qui pro tempore fuerit. contra statuta Cisterciensis ordinis se aliquatenus
                  intromittat. Si uero episcopus in cuius parrochia domus uestra fundata est cum
                  humilitate ac deuotione qua conuenit requisitus substitutum abbatem benedicere ac
                  aliqua que ad officium episcopale pertinent uobis conferre rennuerit. licitum sit
                  eidem abbati si tamen sacerdos fuerit proprios nouicios benedicere et alia que ad
                  officium suum pertinent excercere. et uobis omnia ab alio episcopo percipere que a
                  uestro fuerint indebite denegata. Illud adicientes ut in recipiendis
                  professionibus que a benedictis uel benedicendis abbatibus exhibentur ea sint
                  episcopi forma et expressione contenti que ab origine ordinis noscitur instituta.
                  ut scilicet abbates ipsi saluo ordine suo profiteri debeant et contra statuta
                  ordinis sui nullam professionem facere compellantur. Pro consecracionibus uero
                  altarium uel ecclesiarum siue pro oleo sancto uel quolibet alio ecclesiastico
                  sacramento nullus a uobis sub obtentu consuetudinis uel alio modo quicquam audeat
                  extorquere. sed hec omnia gratis uobis episcopus diocesanus impendat. Alioquin
                  liceat uobis quemcunque malueritis catholicum adire antistitem gratiam et
                  communionem apostolice sedis habentem. qui nostra fretus auctoritate uobis quod
                  postulatur impendat. Quod si sedes diocesani episcopi forte uacauerit interim
                  omnia ecclesiastica sacramenta a uicinis episcopis accipere libere ac absque
                  contradictione possitis. sic tamen ut ex hoc in posterum <pb facs="4480402"/>
                  propriis episcopis nullum preiudicium generetur. Quia uero imterdum propriorum
                  episcoporum copiam non habetis si quem episcopum Romane sedis ut diximus gratiam
                  et communionem habentem. et de quo plenam noticiam habeatis per uos transire
                  contigerit ab eo benedictiones uasorum. et uestium consecraciones altarium.
                  ordinaciones monachorum auctoritate apostolice sedis recipere ualeatis. Porro si
                  episcopi uel alii ecclesiarum rectores in monasterium uestrum uel personas inibi
                  constitutas suspensionis excommunicac&lt;i&gt;onis uel interdicti sententiam
                  promulgauerint. siue etiam in mercennarios uestros pro eo quod decimas sicut
                  dictum est non persoluitis siue aliqua occasione eorum. que ab apostolica
                  benignitate uobis indulta sunt. seu benefactores uestros pro eo &lt;quod&gt;
                  aliqua uobis beneficia uel obsequia ex caritate prestiterint uel ad laborandum
                  adiuuerint in illis diebus in quibus uos laboratis et alii feriantur. sententiam
                  eandem protulerint ipsam tamquam contra sedis apostolice indulta prolatam duximus
                  irritandam. Nec littere ulle firmitatem habeant quas tacito nomine Cisterciensis
                  ordinis et contra tenorem apostolicorum priuilegiorum constiterit impetrari.
                  Preterea cum commune interdictum terre fuerit liceat uobis nichilominus in
                  monasterio uestro exclusis excommunicatis et interdictis diuina officia celebrare.
                  Paci quoque ac tranquillitati uestre paterna in posterum sollicitudine prouidere
                  uolentes auctoritate apostolica prohibemus. ut infra clausuras locorum seu
                  grangiarum uestrarum nullus rapinam seu furtum facere. ignem apponere. sanguinem
                  fundere. hominem temere capere uel interficere seu uiolentiam audeat excercere.
                  Preterea omnes libertates et immunitates a predecessoribus nostris Romanis
                  pontificibus ordini uestro concessas. necnon et libertates et exemptiones
                  secularium exactionum a regibus et principibus uel aliis fidelibus rationabiliter
                  uobis indultas auctoritate apostolica confirmamus et presentis scripti priuilegio
                  communimus. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatum monasterium
                  temere perturbare. aut eius possessiones auferre. uel ablatas <pb facs="4480403"/>
                  retinere. minuere. seu quibuslibet uexacionibus fatigare. sed omnia integra
                  conseruentur eorum pro quorum gubernacione ac sustentacione concessa sunt usibus
                  omnimodis profutura. salua sedis apostolice auctoritate. Si qua igitur in futurum
                  ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constituc&lt;i&gt;onis paginam
                  sciens contra eam temere uenire temptauerit. secundo tertioue commonita. nisi
                  reatum suum congrua satisfactione correxerit potestatis honorisque sui dignitate
                  careat. reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a
                  sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini redemptoris nostri Ihesu Christi
                  aliena fiat. atque in extremo examine districte subiaceat ulcioni. Cunctis autem
                  eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi. quatinus et
                  hic fructum bone actionis percipiant. et apud districtum iudicem premia eterne
                  pacis inueniant. Amen. </p>
            <p> Ego Gregorius catholice ecclesie episcopus &lt;ss&gt;.</p>
            <p> Ego Pelagius Albanensis* episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p>Ego Gvido Prenest&lt;i&gt;nus* episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Thomas. tituli. sancte Sabine presbyter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Iohannes. tituli. sancte Praxedis presbyter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego B&lt;a&gt;rtholomeus sancte Pudentia&lt;n&gt;e presbyter cardinalis. tituli.
                  Pastor&lt;is&gt; &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego O&lt;c&gt;tauianus. sanctorum Sergii et Bachi diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Romanus sancti Angeli diaconus. cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Martini sancte Romane ecclesie uicecancellarii. viii.
                  kalendas. marcii. indictione .i. incarnacionis dominice anno m.cc.xxvii.
                  pontificatus uero domni Gregorii. pape. viiii. anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 abbati=R. (se nr. 70, idet det fulde navn ikke kan oplyses). 18 Marie] synes
                  rettet a. 19 in perpetuum)] med majuskler og forkortet IN PPM a. </p>
               <p> 2 pre&lt;st&gt;ante] prerante a. 7 susciperet] det andet s rettet a. 13
                  &lt;i&gt;mmunitatibus] communitatibus a. 17 uestrorum] første r over linien a. 26
                  collatum ] mellem o og Il et bogstav udraderet a. </p>
               <p> 7 comuentus=conuentus. 15 aliqua] vistnok fejl for alia, jf. Tangl, Die
                  päpstlichen Kanzlei-Ordnungen, s. 231. 15-16 rennuerit=renuerit. 17 excercere =
                  exercere. 21 noscitur] r rettet a. </p>
               <p> 1 nullum] det andet u rettet fra a ? a. — imterdum=interdum. 8
                  excommunicac&lt;i&gt;onis] excommunicaconis uden forkortelsesstreg a. — etiam]
                  herefter hul i pergamentet a. 10 occasione] o ligner et a a. 11 &lt;quod&gt;]
                  mangler a, jf. Tangl 231. 12 laborandum)] med det andet a rettet a. 15 ulle)]
                  formelret ille jf. Tangl 231. 16 apostolicorum] det sidste o ligner eta a. 28
                  communimus] com og munimus adskilt ved et hul i pergamentet a. </p>
               <p> 5 constituc&lt;i&gt;onis] constituconis uden forkortelsesstreg a. 6-7 correxerit]
                  første r synes retteta. 14 E i Ego er ved alle underskrifterne ført sammen til eet
                  stort, rødt E a. — &lt;ss&gt;] mangler her og ved de følgende underskrifter a. 15
                  Albanensis'] Albanensis ecclesie a. 16 Prenest&lt;i&gt;nus*] Prenesten ecclesie
                  med to forkortelsestegn over sidste stavelse af Prenesten a. I nr. 75 findes endnu
                  en kardinalbiskop som underskriver, og han kan muligvis være sprunget over i a. 19
                  B(ayrtholomeus] Bertholomeus a. — Pudentia&lt;n&gt;e] Pudentiarie a. 20
                  Pastor&lt;is&gt;] Pastorum a. 21 O&lt;c&gt;tauianus] Ott med forkortelsestegn til
                  sidste t a. — diaconus] diac' rettet fra diaco a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner R.<ref target="drb1"/>, abbed i Vor Frue i Esrum, og hans brødre, nulevende såvel som
                  tilkommende, der har aflagt løfte om et regelbundet liv, hilsen til evig tid. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke frække overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt eller, hvad Gud
                  forbyde, svække dem i den hellige tros kraft. Derfor, elskede sønner i Herren,
                  bifalder vi nådigt jeres rimelige forlangender, tager den hellige Gudsmoder,
                  Jomfru Marias kloster i Esrum, hvor I tjener Gud, under Skt. Peders og vor
                  beskyttelse og styrker det med dette brevs privilegium. Vi fastsætter nu for det
                  første, at den klosterorden, der er indrettet i samme kloster med Guds vilje og
                  efter den hellige Benedikts regel og cistercienserbrødrenes bestemmelser, til
                  evige tider ubrødeligt skal overholdes dér. </p>
            <p> Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket
                  besidder på retmæssig og kanonisk vis, eller med Herrens bistand i fremtiden vil
                  kunne erhverve gennem pavelig bevilling, kongelig eller fyrstelig gave, de
                  troendes skænk eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og urørt i jeres
                  og jeres efterfølgeres eje. Heriblandt har vi ment særlig at burde nævne <pb facs="4509438"/> det sted, hvor fornævnte kloster er beliggende, med alle dets
                  tilliggender, landsbyerne Nybo, Nødebo, *Iemnarof<ref target="drb2"/> og (Nørre-)
                  Herlev med alle deres tilliggender, hvilke landsbyer nævnte kloster ejede, før det
                  antog cistercienserbrødrenes bestemmelser<ref target="drb2"/>, ladegårdene
                  Villingerød, Holløse, Borsholm, Toelt og Stenholt<ref target="drb4"/> med alle
                  deres tilliggender, ladegårdene Havreholm, Sande, *Ladebo<ref target="drb5"/>,
                     *Kirkholm<ref target="drb6"/>, Morup og *Wfholt<ref target="drb7"/> med alle
                  deres tilliggender, med enge, vingårde, jorder, lunde, skovhugst<ref target="drb8"/> og græsgange, i skov og på mark, i vande og møller, på veje og stier og med
                  alle deres andre friheder og immuniteter. </p>
            <p> Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge jer tiender af jeres arbejde
                  på de besiddelser, som I havde før det almindelige kirkemøde, eller af de nybrud,
                  som I dyrker med egne hænder eller på egen bekostning<ref target="drb9"/>, eller
                  af jeres haver, krat og fiskerier eller af afkommet af jeres dyr<ref target="drb10"/>, </p>
            <p> Det skal også være jer tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller
                  læge, der flygter fra denne verden, til helliggørelse<ref target="drb11"/> og
                  beholde dem uden hensyn til indsigelser af nogen art. Fremdeles forbyder vi, at
                  nogen af jeres brødre efter at have aflagt løfte i jeres kloster må have ret til
                  at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed. Den, der forlader denne
                  stiftelse, må ingen vove at huse uden at have fået tilladelse dertil ved et af
                  jeres samfund udstedt brev. Men hvis nogen muligvis fordrister sig til at yde
                  husly, skal det stå jer frit for at forkynde dom over disse munke eller lægbrødre
                  i henhold til reglen. Vi forbyder på det strengeste, at jorder eller noget som
                  helst beneficium<ref target="drb12"/>, der er overdraget jeres kirke, gives nogen
                  til personligt eje eller afhændes på anden måde uden samtykke fra hele kapitlet
                  eller den største eller forstandigste del af det. Men hvis gaver eller afhændelser
                  finder sted på anden måde, end her er sagt, anser vi dem for ugyldige. Dernæst
                  forbyder vi også, at nogen munk eller lægbroder, bundet af løfte aflagt i jeres
                  hus, uden samtykke og tilladelse fra abbeden og flertallet i jeres kapitel går i
                  borgen for nogen eller optager lån hos nogen ud over et beløb, der omsigtsfuldt
                  fastsættes af jeres kapitel, medmindre det er til åbenbar nytte for jeres hus. Men
                  hvis nogen muligvis fordrister sig til at gøre dette, skal konventet ikke på nogen
                  måde være forpligtet til at bære ansvaret for sådant. Det skal endvidere stå jer
                  frit for at gøre brug af jeres brødres vidneudsagn i jeres egne sager, hvad enten
                  det er et civilt søgsmål eller en straffesag, for at jeres ret ikke skal lide
                  skade i nogen henseende, fordi I mangler vidner. Fremdeles forbyder vi i kraft af
                  vor apostoliske myndighed, at nogen biskop eller nogen anden person tvinger jer
                  til at deltage i synoder eller retsmøder eller til at stå under verdslig <pb facs="4509439"/> domstol, hvad angår jeres formue eller ejendomme; heller ikke
                  må han fordriste sig til at komme til jer for at foretage ordinationer, behandle
                  retssager eller sammenkalde offentlige møder; heller ikke må han hindre et
                  abbedvalg foretaget efter jeres regel eller på nogen som helst måde blande sig i
                  indsættelser eller afsættelser af den, der til enhver tid er jeres abbed, imod
                  cistercienserordenens bestemmelser. Men hvis den biskop, i hvis stift jeres hus er
                  grundlagt, efter at være opfordret hertil med ydmyg og sømmelig hengivenhed nægter
                  at velsigne en abbed, som er blevet indsat, og meddele jer andet, der hører under
                  hans embede som biskop, skal det stå samme abbed frit for, såfremt han da er
                  præst, at velsigne husets novicer og udføre andet, der hører hans embede til,
                  ligesom det skal være jer tilladt at modtage alt det af en anden biskop, som
                  utilbørligt bliver jer nægtet af jeres egen. Vi tilføjer, at biskopperne, når de
                  modtager det lydighedsløfte, som aflægges af abbeder, der er blevet velsignet
                  eller skal velsignes, skal nøje sig med den ordlyd og form, som det er bekendt, at
                  ordenen fastsatte fra først af, nemlig således, at abbederne skal aflægge løfte
                  til ham under forbehold af deres orden, og de må ikke tvinges til at afgive noget
                  lydighedsløfte, der strider mod deres ordens statutter. For indvielser af altre
                  eller kirker, for den hellige olie eller et hvilket som helst andet af kirkens
                  sakramenter må ingen vove at afpresse jer noget under henvisning til, at det er
                  skik og brug eller på anden måde; alt dette skal stiftets biskop yde jer uden
                  vederlag. I modsat fald skal det stå jer frit for at henvende jer til den biskop
                  inden for den almindelige kirke, I helst vil, forudsat at han ikke er udelukket
                  fra pavestolens nåde og fællesskab, og han skal, støttet på vor myndighed, yde
                  jer, hvad der forlanges. Men skulle stiftets bispestol stå vakant, kan I i den tid
                  frit og uden indvending modtage alle kirkens sakramenter af nabobisperne, dog
                  således at jeres egne biskopper ikke senere lider nogen skade som følge heraf. Men
                  eftersom I undertiden ikke har lejlighed til at få jeres egne biskopper i tale, må
                  I — hvis en biskop, der som sagt ikke er udelukket fra pavestolens nåde og
                  fællesskab, og som I har fuldt kendskab til, skulle passere jer på rejse — med det
                  apostoliske sædes myndighed lade ham velsigne jeres kar og klæder, indvie altre og
                  ordinere munke. Skulle fremdeles biskopper eller andre kirkeledere<ref target="drb13"/> forkynde en suspensions-, bandlysnings- eller interdiktdom
                  over jeres kloster eller derboende personer eller også over jeres daglejere, fordi
                  I ikke betaler tiender som ovenfor sagt eller i anledning af bevillinger, I har
                  fået ved pavestolens velvilje, eller skulle de forkynde og fælde en sådan dom over
                  jeres velgørere, fordi de kærligt har ydet jer velgerninger eller tjenester eller
                  hjulpet jer med at arbejde på de <pb facs="4509440"/> dage, hvor I arbejder, mens
                  andre holder fri, regner vi denne dom for fældet i strid med det apostoliske sædes
                  bevillinger og derfor ugyldig. Intet brev skal heller have retskraft, om hvilket
                  man sikkert ved, at det er opnået imod de apostoliske privilegier, og uden at
                  cistercienserordenen er nævnt. Ydermere skal I, selv om hele landet er lagt under
                  interdikt, have lov til under udelukkelse af dem, der er bandlyst og ramt af
                  interdikt, at holde gudstjeneste i jeres kloster, Da vi også med faderlig forsorg
                  ønsker at skaffe jer fred og ro i fremtiden, forbyder vi med apostolisk myndighed,
                  at nogen inden for jeres klosterbygningers eller ladegårdes klausur<ref target="drb14"/> må vove at røve eller stjæle, sætte ild på, udgyde blod, frækt
                  gribe eller dræbe nogen eller øve vold. Ydermere stadfæster vi med apostolisk
                  myndighed alle friheder og begunstigelser, som er tilstået jeres orden af vore
                  forgængere som romerske paver og ligeså de friheder og fritagelser for verdslige
                  krav, som I på gyldig vis har fået bevilget af konger og fyrster eller andre
                  troende, og vi bekræfter dem ved dette privilegium. Vi bestemmer altså, at ingen
                  som helst må driste sig til frækt at forstyrre nævnte kloster eller mindske eller
                  røve dets ejendomme eller beholde det røvede eller plage det med nogen som helst
                  fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for
                  dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog med forbehold af det
                  apostoliske sædes myndighed<ref target="drb15"/>. Men hvis nogen gejstlig eller
                  verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på med viden og vilje at
                  handle imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han, medmindre han, efter anden
                  og tredie gang at være påmindet, ved en passende bod har gjort sin forbrydelse god
                  igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol skal stå til
                  ansvar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og forløsers den
                  herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og ved den yderste dom hjemfalden
                  til den strenge hævn. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer denne
                  stiftelses rettigheder, så at de både her kan nyde frugten af deres gode gerninger
                  og hos den strenge dommer modtage den evige freds løn. Amen.</p>
            <p> Jeg Gregor, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Pelagius, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Guido, biskop af Palestrina, har skrevet under<ref target="drb16"/>. </p>
            <p> Jeg Thomas, kardinalpresbyter af Sta. Sabina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iohannes, kardinalpresbyter af Sta. Prassede, har skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4509441"/> Jeg Bartholomeus, kardinalpresbyter af Sta. Pudenziana, har
                  skrevet under. </p>
            <p> Jeg Octauianus, kardinaldiakon af SS. Sergio e Bacco, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Romanus, kardinaldiakon af S. Angelo, har skrevet under. </p>
            <p> Givet<ref target="drb17"/> i Lateranet ved Martinus' hånd, den hellige romerske
                  kirkes vicekansler, den 22. februar, i den første indiktion, år 122718) for
                  Herrens menneskevorden, i hr. pave Gregor IX.s første paveår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> således i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12271001101'&gt;70&lt;/a&gt;. Det fulde navn kan ikke oplyses. </p>
                  <p n="drb2"> forskrevet navn, muligvis oprindelig lydende på -rop (torpnavn) eller
                  -os, snarest forsvunden bebyggelse. </p>
                  <p n="drb3"> det er ikke tilladeligt på dette grundlag at slutte, at de nysnævnte
                  fire landsbyer tilhørte et benediktinerkloster, der fandtes på stedet, før
                  cistercienserne fik det overdraget. Sætningerne, der tilsyneladende kunne tolkes
                  således, er i virkeligheden kun en fast formular, som indsattes i
                  cistercienserprivilegier for at forebygge konflikt mellem ordensstatutterne og et
                  klosters faktiske besiddelser, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb4"> herom handler DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1158/dd_11581210001'&gt;130&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> forsvunden bebyggelse, muligvis i Esbønderup sogn, Holbo herred. </p>
                  <p n="drb6"> forsvunden bebyggelse i Holbo herred. </p>
                  <p n="drb7"> forsvunden bebyggelse, muligvis i Halland ligesom Morup. </p>
                  <p n="drb8"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;, n. 16. </p>
                  <p n="drb9"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 6.</p>
                  <p n="drb10"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 7. </p>
                  <p n="drb11"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 8. </p>
                  <p n="drb12"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 9. </p>
                  <p n="drb13"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 10. </p>
                  <p n="drb14"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 12.</p>
                  <p n="drb15"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 13.</p>
                  <p n="drb16"> i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt; findes endnu en kardinalbiskop som underskriver, og han kan muligvis
                  være sprunget over i Esrumbogen. </p>
                  <p n="drb17"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 15. </p>
                  <p n="drb18"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280222001'&gt;75&lt;/a&gt;, note 16. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
