<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470913001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470913001</idno>
            <idno type="dd_serialno">393</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 141 f.75dv ep. 322. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Norv. VI 215 nr.185; Dipl.Svec. Acta Cam. I 388 nr.356 — Reg.
                  Dan. nr. *2010; Acta Pont. I 159 nr. 350.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496905.webp">3. rk. II nr. 393</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645862.webp">III:2 nr. 393</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 393. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-09-13"> 1347. 13. september 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4496906"/> Hovedbrevet er trykt Dipl.Norv. VI 212 nr.185; Dipl.Svec.
                  Acta Cam. I 386 nr.356 og registreret Acta Pont. I 159 nr. 349. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. beskikker ærkebiskoppen af Lund til som pavelig kollektor at
                  opkræve et års indtægt af de kirkelige embeder i Danmark, som er ledige og hvis
                  besættelse tilkommer pavestolen, da paven på grund af kuriens pengemangel med
                  gyldighed for et tidsrum af to år har fornyet ældre forskrifter herom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Item in eundem modum uenerabili fratri .. archiepiscopo Lundensi. ♦ Ducentes
                  hactenus etcetera. uerbis competenter mutatis usque ac eciam prorogandas. ♦ De
                  fraternitatis itaque tue fidelitatis et circumspectionis industria plenam in
                  domino fiduciam obtinentes te in regno Dacie collectorem eorundem fructuum
                  reddituum et prouentuum tenore presentium deputamus. ♦ Quocirca fraternitati tue
                  per apostolica scripta committimus et mandamus quatinus per te uel alium seu alios
                  collectorem uel subcollectores fide ac facultatibus ydoneos/ si quando quociens et
                  ubi tibi uidebitur expediens deputandos eosdem fructus redditus et prouentus iuxta
                  huiusmodi reseruationis applicationis prorogationis extensionis comprehensionis
                  inclusionis et adiectionis tenorem exigere petere ac recipere nostro et camere
                  predicte nomine studeas diligenter contradictores quoslibet et rebelles/
                  cuiuscunque status ordinis dignitatis preminentie uel conditionis existant etiam
                  si pontificali uel quauis alia prefulgeant dignitate per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo. non obstantibus exemptionis et quibusuis
                  indulgentiis et litteris apostolicis generalibus uel specialibus quorumcunque
                  tenorum existant etiam si de illis esset in nostris litteris de uerbo ad uerbum
                  specialis et expressa mentio facienda per que tue potestatis iurisdictio posset
                  impediri quomodolibet uel etiam retardari seu si aliquibus communiter uel diuisim
                  a sede sit indultum predicta quod interdici suspendi uel excommunicari non possint
                  per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum
                  de indulto huiusmodi mentionem. ♦ Datum Auinione. idus septembris anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 in eundem modum] cf. Dipl.Svec. Acta Cam. I 386 nr. 356. </p>
               <p> — . .= Petro. </p>
               <p> 4 etcetera indtil usque] cf. Dipl.Svec. Acta Cam. l.l. </p>
               <p> 5 prorogandas] fejl for prorogamus (Dipl.Svec. Acta Cam. l. l., lin. 37). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fremdeles på samme måde<ref target="drb1"/> til vor ærværdige broder ærkebiskop
                  (Peder) af Lund. </p>
            <p> Idet vi stadig mener o.s.v. med forandring af ordlyden på passende måde<ref target="drb1"/>. Idet vi derfor nærer fuld tillid i Herren til Din trofaste og
                  omsigtsfulde flid, broder, udpeger vi med dette brevs ordlyd Dig til kollektor af
                  de samme frugter, indtægter og indkomster i Danmarks rige. Af den grund betror og
                  pålægger vi Dig, broder, ved denne apostoliske skrivelse, at Du personlig eller
                  ved en eller flere kollektorer eller underkollektorer, der egner sig ved troskab
                  og evner, og som Du kan udpege når som helst, så ofte og hvor Du finder det
                  tjenligt, med omhu og iver i vort og fornævnte kammers navn skal kræve, anmode om
                  og modtage samme frugter, indtægter og indkomster ifølge ordlyden af denne
                  reservation, anvendelse, forlængelse, udvidelse, indbefatning, indeslutning og
                     tilføjelse<ref target="drb2"/>, idet I skal tugte alle, der <pb facs="4645863"/> sætter sig op herimod og er genstridige, hvilken stilling, grad, værdighed,
                  overordnet stilling eller rang de end indtager, om de end også udmærker sig ved
                  biskoppelig eller en hvilken som helst anden værdighed, med kirkens straf under
                  udelukkelse af appel, uanset begunstigelser og apostoliske breve om eksimering og
                  uanset alle andre begunstigelser og apostoliske breve, almindelige eller særlige,
                  hvorved Din myndighed og jurisdiktion på nogen måde kunde hindres eller forsinkes,
                  hvilken ordlyd de end har, og selv om det skulde kræves, at dette vort brev ord
                  til andet særligt og udtrykkeligt omtalte dem, eller (uanset) om nogen i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal
                  kunne rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev,
                  som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Givet i
                  Avignon den 13. september i vort (pontifikats) sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hovedbrevet findes trykt Dipl. Svec. Acta Cam. I 386 nr. 356. </p>
                  <p n="drb2"> i modsætning til tidligere skulde også embeder, hvis indehavere byttede
                  med andre eller som søgte paven om stadfæstelse af et embede, betragtes som
                  ledige. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
