<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13471004001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13471004001</idno>
            <idno type="dd_serialno">397</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1390 18. juni (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 723 nr. 4228 — Reg. Dan. nr. *2012.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496911.webp">3. rk. II nr. 397</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645866.webp">III:2 nr. 397</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 397. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-10-04">
                   1347. 4. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige skænker biskopsbordet i Växjö gods i Nättraby og Levalunda
                  i Blekinge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras uisuris uel audituris Magnus dei gracia Suecie.
                  Noruegie et Scanie rex. salutem in domino sempiternam. ♦ Beatissimi Sigfridi regni
                  nostri Suecie patroni merita recolentes sibi desideramus uotis quibus possimus
                  complacere. attento igitur quod ecclesia Wexionensis quam idem gloriosus pontifex
                  tam in uita quam in morte sua uenerabili presencia honorauit. nullas in littore
                  maris possessiones obtineat et ob id Wexionensis episcopus in deducendis ad se
                  uictualibus multas sustineat molestias et incommoda expensarum omnia bona nostra a
                  Petro Andrissun et Nicolao Thorstenssun in Nædherby et Leuolundom in Blecongia
                  lucratiuo tytulo conquisita cum omnibus eorum pertinenciis. mobilibus et
                  immobilibus. uidelicet domibus. agris. pratis. pascuis. siluis nemoribus aquis
                  piscariis molendinis et molendinorum locis ac quibusuis eis adiacentibus quocumque
                  nomine censeantur ecclesie Wexionensi pro mensa episcopali de liberalitate regia
                  donamus conferimus et exnunc in perpetuum tam proprietatis quam possessionis iure
                  tenenda. possidenda et gubernanda dimittimus et eadem auctoritate confirmamus
                  dantes et concedentes uenerabili in Christo patri domino Thome dei prouidencia
                  episcopo Wexionensi et eius successoribus plenam et liberam facultatem bona eadem
                  occupandi. regendi. tenendi et pro suis et ecclesie Wexionensis utilitatibus
                  commutandi. et alias quomodolibet prout sibi uidebitur disponendi. ac uolentes
                  prefatam ecclesiam Wexionensem in bonis huiusmodi. eisdem gaudere priuilegiis.
                  libertatibus et graciis quibus gaudet in bonis suis antiquis que ante coronacionem
                  regis Birgeri tenuit et possedit. ♦ Datum aput castrum Stockholmense. anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi>
                  septimo. die beati Francisci confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 ecclesiam] gentaget i Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645867"/> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til
                  alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>Idet vi har vort rige Sveriges værnehelgen, den hellige Sigfrids fortjenester i
                  tankerne, ønsker vi at være ham til behag ved fromme gaver, hvor det er os muligt.
                  Da vi nu betænker, at Växjö kirke, som samme glorrige biskop, såvel medens han
                  levede som efter sin død, ved sin ærværdige nærværelse viste gunst og nåde, ingen
                  besiddelser har nær kysten, og at biskoppen i Växjö derfor må tåle mange
                  besværligheder og bekostelige ulemper under transporten af sine levnedsmidler,
                  skænker og overdrager vi med kongelig gavmildhed alt vort gods, som vi
                  fordelagtigt har erhvervet af Peder Andersen og Niels Torstensen i Nättraby og
                  Levalunda i Blekinge, med alle dets tilliggender, rørligt og urørligt, nemlig med
                  huse, agre, enge, græsgange, skove, lunde, vande, fiskevande, møller og
                  møllesteder og hvad som helst der ligger dertil, med hvilken benævnelse det end
                  opregnes, til Växjö kirke til det biskoppelige bord og overlader det dette fra nu
                  af for evigt med såvel ejendoms- som besiddelsesret, at holde, besidde og styre,
                  og vi overdrager det med samme myndighed, idet vi giver og tilstår den ærværdige
                  fader i Kristus herr Thomas, af Guds nåde biskop i Växjö, og hans efterfølgere
                  fuldmagt og ret til at bemægtige sig, styre og besidde samme gods og mageskifte
                  det efter deres og Växjö kirkes tarv og disponere over det på en hvilken som helst
                  anden måde, ganske som det måtte behage dem, og idet vi ønsker, at fornævnte Växjö
                  kirke på dette gods må kunne nyde de samme privilegier, friheder og nåder, som den
                  nyder på sit gamle gods, som den har siddet inde med og besiddet før kong Birgers
                  kroning. Givet på Stockholm slot i det Herrens år 1347 på bekenderen St.
                  Franciscus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
