<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470506001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470506001</idno>
            <idno type="dd_serialno">344</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 17 × 14 (plica 1,5). Jon Iversens segl (Vind) af
                  grønt voks i perg.rem, DAS. 359. Registreret i Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V
                  339. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2103 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 192
                  nr. 278.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496861.webp">3. rk. II nr. 344</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645826.webp">III:2 nr. 344</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 344. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-05-06"> 1347. 6. maj<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Iversen af Gram pantsætter 4 otting jord på Farup mark til Markvard
                  Konradsen, borger i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ionas Iwarsun de Graam salutem in domino. ♦
                  Notum facio uniuersis presentibus et futuris/ quod tenore presencium recognosco.
                  me et heredes meos successiue/ exhibitori presencium Marquardo Konerthsun ciui
                  Ripensi et suis heredibus/ in triginta marchis puri argenti/ bone monete et
                  datiue/ racione ueri mutui/ legitime debere et teneri ueraciter obligatos tocius
                  contradictionis obstaculo procul moto/ pro quo quidem argento. predicto Marquardo.
                  ac suis heredibus ultra litteratoriam obligacionem. quatuor attingh terrarum. in
                  campo Farthorp. sitarum. quas de domina Gæræth relicta Henceri Litlæ. habui.
                  inpignero. ac sibi et ipsis pignere. obligo ueraciter per presentes. ita. quod
                  dictas terras. pro suis usibus. habeant ordinandas. et inde. omnes redditus
                  percipiant. in debito principali minime computandos. donec prefate triginta.
                  marche/ argenti. sibi uel heredibus suis per me. seu heredes meos. persolute
                  fuerint integraliter/ et ex toto/ hac annexa condicione. quod si. ipse. aut
                  heredes sui. aliquod dampnum super huiusmodi pigneris obligacione. incurrerint.
                     quoquo<pb facs="4496862"/>modo/ extunc obligo et bona fide. promitto. me et
                  heredes meos. ad refundendum. eidem. Marquardo. uel heredibus suis plenam
                  indempnitatem et recompensam/ ♦ Ad que quidem omnia premissa. inuiolabiliter
                  obseruanda. me et heredes esse fateor debitos et astrictos/ re[n]uncians expresse
                  omnibus excepcionibus et adinuencionibus. que contra predicta poterunt obici
                  aliqualiter uel opponi. ♦ In cuius rei testimonium et euidenciam pleniorem.
                  sigillum meum. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>. septimo. dominica
                  proxima. ante festum ascensionis domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 suis] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jon Iversen af Gram til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og tilkommende, at jeg med dette brev
                  erkender, idet enhver indsigelse skal være udelukket, at jeg og mine arvinger
                  efter mig på lovlig vis i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser
                  Markvard Konradsen, borger i Ribe, og hans arvinger for 30 mark lødigt sølv i god
                  og gængs mønt i medfør af et virkeligt lån; udover gældsbrevet pantsætter jeg for
                  dette sølv fornævnte Markvard og hans hans arvinger og giver med dette brev i
                  sandhed ham og dem pant i 4 otting jord på Farup mark, hvilke jeg har fra fru
                  Gertrud, Henze Lille's enke, således at de skal have rådighed over den nævnte jord
                  til eget brug og skal nyde alle indtægter deraf, som dog ingenlunde skal fradrages
                  i gældens hovedstol, indtil de fornævnte 30 mark sølv er blevet ham eller hans <pb facs="4645827"/> arvinger fuldt ud og fuldstændigt betalt af mig eller mine
                  arvinger, med den dertil knyttede betingelse, at hvis han eller hans arvinger på
                  nogen som helst måde lider noget tab ved en sådan pantsætning, da forpligter jeg
                  mig til og lover redeligt, at jeg og mine arvinger til gengæld vil yde samme
                  Markvard eller hans arvinger fuld skadesløsholdelse og erstatning; jeg tilstår, at
                  jeg og mine arvinger er skyldige og forpligtede til ukrænkeligt at overholde alt
                  det fornævnte, og giver udtrykkeligt afkald på alle indsigelser og udflugter, som
                  på nogen måde vil kunne rejses og fremsættes imod det fornævnte. Til vidnesbyrd
                  herom og til større vished er mit segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens
                  år 1347 sidste søndag før Kristi himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
