<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470525002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470525002</idno>
            <idno type="dd_serialno">349</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 42,5 X 21 (plica 6,3). Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 670 nr. 4185 — Reg. Dan. nr. *1904; Rep. nr. 2106.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496865.webp">3. rk. II nr. 349</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645830.webp">III:2 nr. 349</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 349. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-05-25"> 1347. 25. maj 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470525001" type="link">348</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470525003" type="link">350</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lödöse</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige bevidner, at Rackeby nonnekloster har solgt sit gods på
                  Sjælland og Møn for 300 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia rex Swecie. Norwegie. et Scanie. omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Que aguntur in tempore. ne labantur
                  sub ipso tempore. ob defectum et labilitatem memorie hominum. poni solent linguis
                  testium. et scripti memoria perhennari. ♦ Ad perpetuam igitur rei geste memoriam
                  notum facimus uniuersis tam presentibus quam futuris. quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xl. septimo. sexta feria. pentecostes.
                  in Luthosia uilla nostra forensi. in presencia nostra et quamplurimum
                  fidedignorum. ad hoc specialiter uocatorum et rogatorum./ personaliter constituta
                  uenerabilis et religiosa domina. domina Cristina abbatissa. monasterii in Rakkaby.
                  ordinis Cistarciensis. Skarensis dyocesis. spontanea sua uoluntate. et sui
                  conuentus unanimi consensu. nobili et discreto uiro Boecio dicto Falk. de terra
                  Sialendie. presencium exhibitori <pb facs="4496866"/> omnia et singula bona eidem
                  conuentui attinencia. in terra Sialendie. predicte Roskildensis dyocesis situata.
                  uidelicet Kaxsthorp. cum suis pertinenciis uniuersis. ac ceteris aliis bonis suis
                  in eadem terra existentibus nullis penitus exceptis mobilibus siue immobilibus.
                  quocumque nomine censeantur. necnon et omnia bona. monasterii et conuentus
                  predictorum. in terra Møonie sita. cum singulis omnium prescriptorum bonorum
                  suorum pertinenciis. uidelicet agris pratis pascuis. siluis piscaturis. molendinis
                  et locis molendinorum. ceterisque tam humidis quam siccis. ad ipsa bona
                  quomodolibet et quocumque iure spectantibus. pro trecentis marchis puri argenti
                  ponderis Coloniensis rite et racionabiliter uendidit. in smum scotauit. et iusto
                  alienacionis tytulo lucidius assignauit. iure perpetuo possidenda. obligans se
                  suumque conuentum et eiusdem successores. prenominata Boecio Falk et suis
                  heredibus. sepedicta bona omnia et singula. appropriare. ab impeticione
                  quorumcumque. ablata ab ipsa abbatissa. et conuentu predicto. omni facultate.
                  potestate et uiribus iuris et legum patrie. dicta bona umquam decetero repetendi
                  arrestandi. seu pro ipso Boecio aut eius. heredibus quocumque tytulo seu ingenio
                  molestandi. ♦ Promisit insuper prefata abbatissa. suo et conuentus eiusdem nomine.
                  coram nobis quod in terra nostra Swecie. alia bona prefato monasterio siue.
                  conuentui. necessaria. pro predictis trecentis marchis puri. loco bonorum
                  prescriptorum debeat comparare. ♦ In cuius facti. uisionis et audicionis. euidens
                  testimonium. sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum in presencia
                  nostra/ anno. die et loco supradictis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> For at ikke det, der sker i tiden, skal svinde bort med tiden på grund af den
                  menneskelige hukommelses svaghed og skrøbelighed, plejer det at fæstnes med
                  vidners røst og foreviges i skrift. Til evig erindring om det skete gør vi derfor
                  vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at i det Herrens år 1347
                  fredag i pinsen i vor købing Lödöse i vor og adskillige andre troværdige vidners
                  nærværelse, som var særligt stævnet og tilkaldt i denne sag, fremstod personligt
                  den ærværdige og fromme fru Kristina, abbedisse i Rackeby kloster af
                  Cistercienserordenen, i Skara stift, og solgte frivilligt og med sit konvents
                  enstemmige samtykke på lovlig og gyldig måde alt gods på Sjælland, som tilhørte
                  samme konvent, beliggende i fornævnte Roskilde stift, til den velbyrdige og gode
                  mand Bo Falk af Sjælland, nærværende brevviser, for 300 mark lødigt sølv efter
                  kølnsk vægt, nemlig Kagstrup med alle tilliggender hertil og alt dets øvrige gods,
                  som findes i samme landsdel, uden nogen undtagelse, rørligt og urørligt, ved hvad
                  navn det end nævnes, samt alt fornævnte klosters og konvents gods på Møn med
                  enkelte tilliggender til alt det forskrevne gods, nemlig agre, enge, græsgange,
                  skove, fiskevande, møller og møllesteder og alt det øvrige såvel i vådt som i
                  tørt, som på en eller anden måde og med en eller anden ret hører til samme gods;
                  og hun skødede og oplod det på tydelig vis ved retmæssig afhændelse til evig og
                  retmæssig besiddelse, idet hun forpligtede sig og sit konvent og sammes
                  efterfølgere til at hjemle føromtalte Bo Falk og hans arvinger alt det oftnævnte
                  gods over for krav fra hvem som helst, og idet samme <pb facs="4645831"/>
                  abbedisse og fornævnte konvent frafaldt enhver foranledning og beføjelse til i
                  kraft af retten eller landets lov nogensinde for fremtiden at kræve nævnte gods
                  tilbage eller beslaglægge det eller med nogen som helst retsbegrundelse eller
                  påfund antaste samme Bo eller hans arvinger desangående. Fremdeles lovede
                  føromtalte abbedisse i sit eget og konventets navn over for os, at hun skulde
                  skaffe føromtalte kloster eller konvent andet nødvendigt gods i vort land Sverige
                  for de fornævnte 300 mark lødigt i stedet for det forskrevne gods. Til sikkert
                  vidnesbyrd om, at vi har set og hørt dette ske, har vi ladet vort segl hænge under
                  dette brev. Givet i vor nærværelse ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470525001'&gt;348&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470525003'&gt;350&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
