<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13471224001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13471224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">408</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, perg. Westfalica nr. 39, ikke forefundet 1957. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. 11826 nr.894, herefter Sejdelin, Dipl. Flensb. II 889 — Reg.
                  Dan. nr. *2019; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 206 nr. 300.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496919.webp">3. rk. II nr. 408</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645873.webp">III:2 nr. 408</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 408. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-12-24"> 1347. 24. december<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre, magistrater og rådmænd i Bocholt erklærer over for rådmænd og
                  borgerskab i Lübeck, at Heine Åhus af den dræbte flensborger Herman Kræmmers
                  slægtninge er indsat som befuldmægtiget i drabssagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uiris prudentibus et amicis nostris dilectis dominis . . consulibus, . . scabinis
                  totique uniuersitati ciuitatis Lubycensis, .. magistriciuium . . scabini et
                  consules de Bocholte, quicquid poterunt amicicie et honoris. ♦ Uestram honestatem
                  scire cupimus presentibus firmiter protestantes, quod constituti coram nobis
                  dilecti nostri coopidani Fredericus filius quondam Heynonis dicti Ahus bone
                  memorie, Herwighus de Creythire, Ecbertus dictus Wyse, Mauricius Cregthing,
                  Ecbertus de Molendino, Ecbertus de Holtwich, Hinricus Wolterdingh, Gerardus dictus
                  Grothe Gerd, Beryngherus de Reuele, Johannes de Holtwich, Hinricus Rysbiter,
                  Hinricus dictus Kodeken et Iohannes eius filius, Heyno, Iohannes, Bernardus et
                  Gerardus filii Iohannis Lamsitis dicti Konyngpeter, Nycolaus dictus Hollandes zone
                  ac Wilhelmus van der Weghe, eiusdem Heynonis proximiores consanguinei nobiscum et
                  amici fecerunt, constituerunt et ordinauerunt exhibitorem presencium Heynonem
                  Ahus, pretacti Heynonis filium, similiter nostrum et coopida-<pb facs="4496920"/>num, suum uerum ac legitimum procuratorem et nuncium specialem in causa seu
                  causis, quam uel quas communiter aut diuisim habent uel habere poterunt seu mouere
                  contra uos, uestram ciuitatem uestrosque conciues et stipendiarios ratione
                  interfectionis Hermanni Ahus, alio nomine dicti Kremer, opidani quondam in
                  Vlensborgh, filii ipsius prioris Heynonis, et alterius Heynonis, uidelicet
                  exhibitoris presencium. ac pretacti Frederici fratris, necnon prescriptorum
                  nostrorum coopidanorum consanguinei legitimi, per uestros stipendiarios prope
                  ciuitatem Kyl, ut dicitur, interfecti, dantes eidem suo procuratori plenum
                  mandatum posse et auctoritatem eorum nomine et omnium, quorum interest seu
                  interesse poterit, uobiscum placitandi, paciscendi, transigendi et hanc causam seu
                  causas amicabiliter finiendi et terminandi penitus necnon uos, ciuitatem, ciues et
                  stipendiarios uestros predictos de hac interfectione et ab omni impetitione
                  mouenda seu facienda desuper quitos et solutos dimittendi penitus et omnia et
                  singula faciendi, que in premissis necessaria uel oportuna fuerint, et que ipsi
                  facere possent, si personaliter presentes essent coram uobis. ♦ Quapropter
                  famositatem uestram affectiuis precibus exoramus et rogitamus, quatenus cum dicto
                  Heynone procuratore ad hec constituto, ut premittitur, uos conponere dignemini in
                  fauore et amicicia. ♦ Quo facto uos, uestra ciuitas, ciues et stipendiarii uestri
                  predicti de predicta interfectione et omnibus subortis ex ea quiti et soluti
                  nomine dictorum nostrorum coopidanorum, hoc ratum, ut asserunt, habentium,
                  manebitis, sic quod ab eisdem, prout coram nobis arbitrati sunt, impetitionem pro
                  premissis in futurum nequaquam sentire debebitis, de quo ad nos pro dictis nostris
                  coopidanis firmum respectum habeatis. ♦ Nullos eciam proximiores
                  consanguine&lt;os&gt; dicti occisi scoimus nobiscum ultra nostros coopidanos
                  premissos. ♦ Nos eciam, si huiusmodi casus interfectionis nobiscum contigisset, in
                  antedicta compositione sufficeremus et contentaremur. ♦ In horum euidens omnium
                  testimonium sigillum nostri opidi Bocholdensis ad preces dictorum nostrorum
                  coopidanorum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>cccrexlvii<hi rend="sup">o</hi> in uigilia natiuitatis eiusdem. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 consanguine&lt;os&gt;] consanguinei Lüb. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645874"/> Borgmestre, magistrater<ref target="drb1"/> og rådmænd fra
                     Bocholt<ref target="drb2"/> til de vise mænd og vore elskede venner, de herrer
                  rådmænd, magistrater og hele staden Lübecks borgerskab, al mulig venskab og ære. </p>
            <p> Vi ønsker, at I, agtværdige mænd, skal vide, og vi erklærer med dette brev, at
                  vore elskede medborgere Frederik, søn af afdøde Heine, kaldet Åhus, salig
                  ihukommelse, Hervig v. Creythire, Egbert, kaldet Wiese, Moritz Cregthing, Egbert
                  v. d. Mölen, Egbert v. Holtwig, Henrik v. Wolterdingh, Gerhard, kaldet store Gert,
                  Beringer v. Reval, Johan v. Holtwig, Henrik Rysbiter, Henrik, kaldet Kodeken, og
                  Johan, hans søn, Heine, Johan, Bernhard og Gerhard, sønner af Johan Lamsitis,
                  kaldet Konyngpeter, Nicolaus, kaldet Hollandsson, og Vilhelm van der Wege, samme
                  Heines nærmeste slægtninge og vore venner, i vor nærværelse udnævnte, indsatte og
                  beskikkede nærværende brevviser, Heine Åhus, ovenomtalte Heines søn, ligeledes vor
                  medborger, som deres rette og lovmæssige befuldmægtigede og særlige sendemand i
                  den sag eller de sager, som de i fællig eller hver for sig fører eller vil kunne
                  føre eller rejse mod Eder, Eders stad og Eders medborgere og lejetropper for
                  drabet på Herman Åhus, med et andet navn kaldet Kræmmer, fordum borger i
                  Flensborg, søn af førstnævnte Heine og broder til sidstnævnte Heine, nærværende
                  brevviser, og ovenomtalte Frederik, og desuden lovmæssig slægtning af vore
                  fornævnte medborgere, han, der siges at være blevet dræbt af Eders lejetropper nær
                  staden Kiel. Vi giver deres nævnte befuldmægtigede fuld bemyndigelse, magt og
                  myndighed til i deres navn og i alles navn, hvem det vedkommer eller kan vedkomme,
                  at forhandle, slutte aftale eller overenskomst med Eder og afslutte og fuldstændig
                  ende denne sag eller disse sager på venskabelig vis og desuden til fuldstændigt at
                  erklære Eder, staden, borgerne og Eders lejetropper for kvit og fri for dette drab
                  og for ethvert krav, der måtte rejses eller stilles desangående, og til at gøre
                  alt, som måtte være nødvendigt og formålstjenligt i denne sag, og som de selv
                  kunde gøre, hvis de personligt var til stede i Eders nærværelse. Derfor anråber og
                  beder vi Eder, berømmelige mænd, med kærlige bønner, om, at I værdiges i gunst og
                  venskab at slutte overenskomst med nævnte Heine, der som forudskikket er indsat
                  som befuldmægtiget hertil. Når det er sket, vil I, Eders stad og borgere og Eders
                  fornævnte lejetropper i vore nævnte medborgeres navn, der, som de forsikrer, anser
                  dette for gyldigt, forblive kvit og fri for fornævnte drab og alt, hvad der er
                  opstået deraf, således at I på ingen måde i fremtiden skal udsættes for krav herom
                  fra samme, således <pb facs="4645875"/> som de i vor nærværelse har erklæret; i
                  denne sag kan I nære ubrydelig tillid til os, hvad vore nævnte medborgere angår.
                  Vi kender ligeledes ikke til nogen nærmere slægtninge af nævnte dræbte end vore
                  fornævnte medborgere. Vi vilde også for vort vedkommende lade os nøje og være
                  tilfreds med fornævnte overenskomst, hvis et sådant drabstilfælde skulde indtræffe
                  hos os. Til klart vidnesbyrd om alt dette er vor by Bocholts segl på vore
                  fornævnte medborgeres bøn hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1347
                  dagen før Herrens fødsel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020212001'&gt;168&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> i Westfalen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
