<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470805001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470805001</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Göttingen, Staatliches Archivlager), Schieblade
                  50 nr. 47. Perg. 25 × 12,5 (plica 1,5). Sigillatorisk forbundet med et brev af
                  1347 10. august, udstedt af abbederne Henrik af Stolpe og Henrik af Neuenkamp om
                  samme sag (Reg. hist.-dipl. ord. s. Mariæ Theuton. II 95 nr. 788). Abbed Jakobs
                  segl, beskadiget, af grønt voks i perg.rem ...... TRIS IACO..... Figur med
                  abbedstav i højre og bog i venstre hånd. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Pyl, Geschichte des Zisterzienserklosters Eldena II 657; Reg.
                  hist.-dipl. ord. s. Mariæ Theuton. II 95 nr. 787.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496886.webp">3. rk. II nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645846.webp">III:2 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 374. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-08-05"> 1347. 5. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Esrom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Jakob i Esrom beder efter anmodning af abbed Martin og det menige <pb facs="4496887"/> konvent i klostret Eldena abbed Johannes i Citeaux og de
                  øvrige abbeder, forsamlet til generalkapitel sammesteds, om at tillade klostret i
                  Eldena at afhænde eller mageskifte sit gods i Strippau, for at det kan fri sig for
                  tyngende gæld. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus in Christo patribus ac dominis suis carissimis/ domino Io hanni
                  abbati Cistercii. ceterisque coabbatibus in capitulo generali ibidem congregatis/
                  frater Iacobus abbas in Esrom/ debite subiectionis reuerenciam perhenni cum
                  salute/ ♦ Dilectioni uestre cupimus esse notum/ quod cum nuper monasterio Hildensi
                  filie nostre dilecte officium uisitacionis annue personaliter impenderemus/ eandem
                  immensis debitorum ad usuras currencium oneribus inuenimus prochdolor grauatam et
                  oppressam/ quod nos una cum patre uenerabili domino Martino abbate/ ac toto
                  conuentu ibidem ad hoc specialiter conuocato/ ad animum non mirum sollicite
                  reuocantes/ discutere cepimus et tractare. quomodo et qualiter ipsum monasterium/
                  nobile quondam membrum ordinis/ nunc uero ut premittitur/ usurarum uoragine ac
                  aliorum grauaminum immensitate/ destructum et quasi desolatum/ ab huiusmodi
                  oneribus per graciam dei aliqualiter posset liberari/ ♦ Discussione igitur
                  sollicita ac tractatu diligenti super premissis habito/ idem uenerabilis pater/
                  abbas loci eiusdem/ de quibusdam bonis ipsius monasterii in Strepouia ad
                  distanciam. centum leucarum. uel quasi a dicto monasterio/ situatis/ nobis
                  exposuit/ quod cum dicta bona plus essent ipsi monasterio oneris quam utilitatis;
                  eo quod nullum fructum/ pluribus annis preteritis/ de eisdem percepisset/ set
                  magis de iniuriis et tribulacionibus que personis regularibus/ que ad ipsa
                  mittebantur/ frequenter contigerunt/ turbaciones plurimas habuisset/ quod
                  huiusmodi bona pro iusto precio uenderentur/ uel in alia magis utilia
                  commutarentur/ uideretur utile et plurimum opportunum/ ♦ Pluribus igitur de ipso
                  conuentu idem affirmantibus consilium et consensum/ a maioribus incipientes ad
                  iuniores secundum ordinem descen-<pb facs="4496888"/>dentes/ requiri fecimus
                  singulorum/ qui concorditer et unanimiter/ nullo contradicente/ dixerunt/ quod
                  alienacio seu commutacio bonorum predictorum/ ipsi monasterio Hildensi utilis
                  esset atque bona/ supplicantes nobis ut super huiusmodi tractatu habito/ et
                  consensu adhibito/ capitulo generali scriberemus/ ♦ Nos igitur ex tam euidenti
                  informacione certificati; quod dictorum bonorum alienacio seu commutacio/ ut
                  premittitur fiat/ utile reputamus/ supplicantes uobis ut memorato domino abbati
                  Hildensi et eius conuentui in hac parte consencientes/ licenciam eisdem dare
                  dignemini super alienacione seu commutacione bonorum predictorum/ uti expedire
                  uidebitur facienda/ ut precio pro eisdem recepto in quantum se extendere poterit
                  ab oneribus et grauaminibus supradictis/ ualeant liberari. uel de utilitate ut
                  speratur commutacionis bonorum faciende/ fructum maiorem quam hactenus reportare.
                  ♦ Ualete in filio uirginis gloriose nobis precipientes ♦ Scriptum Esrom. festo
                  Dominici confessoris. nostro sub sigillo. anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl. septimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645847"/> Broder Jakob, abbed i Esrom, til de ærværdige fædre i Kristus
                  og hans kære herrer, herr Johannes, abbed i Citeaux, og de øvrige abbeder,
                  forsamlet til generalkapitel sammesteds, med skyldig og underdanig ærbødighed og
                  hilsen evindelig. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være kendt for Eder, elskede herrer, at vi, da vi nylig i
                  embeds medfør personligt aflagde vort årlige besøg i vort elskede datterkloster i
                  Eldena, til vor sorg fandt det tynget og trykket af umådelige gældsbyrder med
                  forpligtelse til ågerrenter; sammen med den ærværdige fader, herr Martin, abbed,
                  og hele konventet sammesteds, der særligt var sammenkaldt med dette formål, gav vi
                  os derfor, som naturligt var, omsorgsfuldt til at overveje dette, og vi begyndte
                  at drøfte og overlægge, hvorledes nævnte kloster, tidligere et prydende lem af
                  ordenen, men nu, som nævnt, nedbrudt og næsten lagt øde af ågerrenternes bundløse
                  dyb og de øvrige gældsposters overvættes størrelse, på en eller anden måde ved
                  Guds nåde kunde befris for disse byrder. Efter en indgående drøftelse og
                  omhyggelig underhandling om ovennævnte spørgsmål fremsatte den samme ærværdige
                  fader, nævnte klosters abbed, det forslag for os angående noget gods tilhørende
                  omtalte kloster i Strippau, omkring 100 mil fra klostret, om det ikke, da nævnte
                  gods var til mere besvær end gavn for klostret, fordi det i adskillige år ikke
                  havde oppebåret nogen frugter af det, men snarere på grund af de uretfærdigheder
                  og vanskeligheder, som de regelbundne munke, der sendtes derhen, ofte kom ud for,
                  forvoldte adskilligt bryderi, ville være nyttigst og gavnligst, om man enten
                  solgte dette gods til en rimelig pris eller mageskiftede det med andet mere
                  nyttigt gods. Da nu adskillige på dette konvent bekræftede dette, lod vi hver
                  enkelt rådspørge om hans mening og samtykke, idet vi begyndte med de ældste og i
                  rækkefølge gik ned til de yngste, og de sagde enigt og enstemmigt uden nogen
                  modsigelse, at afhændelse eller mageskifte af det nævnte gods vilde være nyttigt
                  og godt for klosteret i Eldena, og de bad os om at skrive til generalkapitlet
                  angående den stedfundne forhandling og den givne tilslutning. <pb facs="4645848"/>
                  Oplyst ved et så klart vidnesbyrd anser vi det derfor for nyttigt, at nævnte gods
                  i henhold til ovenstående afhændes eller mageskiftes, og vi beder Eder om, at I
                  slutter Eder til nævnte herre og abbed i Eldenas og hans konvents opfattelse og
                  værdiges at give dem tilladelse til at afhænde eller mageskifte nævnte gods på den
                  måde, der forekommer dem mest fordelagtig, således at de, så vidt det kan lade sig
                  gøre, kan frigøres for de omtalte tyngende byrder, når de har modtaget købesummen,
                  og hvis de mageskifter det, i kraft af den formodede fordel herved kan oppebære
                  større frugter end hidtil. Lev vel i den glorværdige jomfrus søn og byd over os.
                  Skrevet i Esrom på bekenderen Dominicus' dag i det Herrens år 1347. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
