<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470629002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470629002</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gl. Estrup. Perg. 19 × 10,5 (plica 1,5). To perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1936 (<hi rend="italic">i udtog og med år 1341</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496879.webp">3. rk. II nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645841.webp">III:2 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 367. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-06-29"> 1347. 29. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Uffe Andersen pantsætter gods i Gjerrild til Niels Jensen, hovmester hos hans
                  broder hr. Stig Andersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Vffo Anderssun. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri. me exhibitori
                  presencium Nicholao Iænssun. promo fratris mei dilecti domini Stigoti Anderssun
                  militis. bona in Gerwil in Norræhæret Dyursi sita. pro duodecim marchis puri
                  argenti per presentes inpignorasse. que bona mihi Albertus Albertsun. pro eadem
                  summa argenti inpignerauit. a. dicto Nicholao infra festum beati Martini episcopi
                  proximo futurum per me pro dicta summa argenti in prompta pecunia et legali moneta
                  uidelicet Turonensibus. sterlingis. et Lybicensibus denariis non refutandis
                  legaliter redimenda. inter nos tali mediante condicione. quod si dicta bona. dicto
                  termino redempta non fuerint. ipse Nicholaus obuenciones ac fructus eorundem
                  bonorum ad <pb facs="4496880"/> usus suos annuatim subleuabit. in sortem
                  principalis debiti minime computandos. donec dicta bona. per me uel per meos ueros
                  heredes. ab ipso uel. a. suis ueris heredibus. pro memorata summa argenti. in die
                  beati Martini episcopi qui est uerus dies redempcionis eorundem quouis anno
                  contingat legaliter redimantur. ita quod quandocunque dicta bona redimi debeant.
                  ipsi Nicholao. ad octo ebdomadas ante prenotatum diem redempcionis. debeam
                  pronunciare. ♦ Insuper obligo. me uel meos ueros heredes. si dicta bona aliquo
                  modo causa mei amiserit. sibi uel suis ueris heredibus. statim immediate pecuniam
                  suam in dicta summa soluturum. uel in aliis bonis. domibus et terris. eque bonis
                  in redditibus. uidelicet. x. orarum annone. satisfacturum. que similiter habeat
                  pro usibus suis. ordinanda donec sibi dicta summa argenti ut premissum est
                  legaliter exsoluatur. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum una cum sigillo
                  fili mei Andree. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi> septimo in die
                  apostolorum Petri et Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Uffe Andersen, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle,
                  såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg til nærværende brevviser Niels
                  Jensen, hovmester hos min kære broder herr Stig Andersen, ridder, med dette brev
                  har pantsat gods i Gjerrild i Djurs Nørre herred for 12 mark lødigt sølv, hvilket
                  gods Albert Albertsen pantsatte mig for samme sum, og at jeg på lovlig vis skal
                  indløse samme gods hos nævnte Niels inden førstkommende St. Mortensdag for den
                  nævnte sum sølv i rede penge og lovlig mønt, nemlig groter fra Tours, sterlinger
                  og uangribelige lybske penninge, med det vilkår, som er aftalt mellem os, at hvis
                  nævnte gods ikke bliver indløst til nævnte termin, skal Niels selv opppebære
                  indtægterne og frugterne af dette gods årligt til nytte for sig, uden at det på
                  nogen måde afregnes i gældens hovedstol, indtil jeg eller mine rette arvinger på
                  lovlig vis indløser nævnte gods af ham eller hans rette arvinger for den omtalte
                  sum sølv til en St. Mortensdag, som er den rette indløsningstermin, i hvilket år
                  det nu end sker, således at når nævnte gods skal indløses, skal jeg give samme
                  Niels varsel otte uger inden føromtalte indløsningsdag. Ydermere forpligter jeg
                  mig eller mine rette arvinger til, hvis han på nogen måde mister nævnte gods, og
                  jeg er skyld deri, straks og ufortøvet at betale ham eller hans rette arvinger
                  hans penge til det nævnte beløb eller fyl<pb facs="4645842"/>destgøre ham med
                  andet gods, huse og jord, der er jævngodt med dette gods i indtægter, nemlig 10
                  øre korn, hvilket han på samme måde skal have rådighed over til sin nytte, indtil
                  nævnte sum sølv, som før er sagt, lovligt erlægges ham. Til vidnesbyrd herom er
                  mit segl sammen med min søn Anders' segl hængt under dette brev. Givet i det
                  Herrens år 1347 på apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
