<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470628001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4496878"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 33 × 14,5 (plica 4). Kong Valdemars dobbeltsegl,
                  beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DKS. Suppl. 1a-b. Registreret i
                  Mitauregistraturen 1621 (Sv.RA., trykt Schirren nr. 918) — <hi rend="italic">B</hi>: tabt —
                     <hi rend="italic">Ba</hi>: Vidisse 1347 29. juni. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 70; Bunge II 431 nr. 878; Riedel, Cod.
                  dipl. Brandenburg. 2. Hauptth. II 200 nr. 826 (<hi rend="italic">efter Ba</hi>); Mekl. UB. X 134
                  nr. 6777 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>; A. Mohlin, Kristoffer II av Danmark, Bilaga nr. 33
                     (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Reg. Dan. nr. 2301*; Schirren 7 nr. 74.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496877.webp">3. rk. II nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645840.webp">III:2 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 365. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-06-28"> 1347. 28. juni 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470708001" type="link">369</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag kvitterer den tyske orden for 6000 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Waldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex. omnibus ad quos presentes
                  peruenerint. cupimus fore notum. quod Nicolaus dictus Hane. et dominus Hinricus de
                  Lyneborgh. noster cancellarius et nostri fideles. a religiosis uiris. fratre
                  Thiderico de Stocken. camerario in Vellyn. et fratre Hinrico Mornewech camerario
                  in Zeghewolde. ex parte fratris Hinrici Tusmer magistri generalis ordinis sancte
                  Marie. domus Theutonice in Prucia et fratris Goswini magistri dicti ordinis per
                  Lyuoniam. et preceptorum. necnon omnium fratrum dicti ordinis. sex milia marcharum
                  puri argenti. in argento et auro numerato et ponderato. in ciuitate Lubicensi. in
                  domo consulum subleuauerunt. pro nostris usibus. ita quod contentamur ♦ De quibus
                  sex milibus marcharum puri argenti. dictos magistrum generalem. fratrem Hinricum
                  Tusmer. et fratrem Goswinum magistrum per Lyuoniam. preceptores et fratres dicti
                  ordinis. quitos et excusatos dimittimus per presentes. ita quod per nos aut
                  nostros heredes seu successores moneri deinceps non debeant quoquomodo. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Actum et datum
                  Lubeke. anno domini millesimo. trecentesimo. quadragesimo septimo. in uigilia
                  apostolorum Petri et Pauli. presentibus discretis uiris magistris consulum. et
                  consulibus ciuitatis Lubicensis. uidelicet. Hinrico Papen. Syfrido de Ponte.
                  Constantino. et Hermanno de Wickede necnon fratre Adam commendatore in Wismaria.
                  fratre Hinrico Rechten. uicecommendatore in Dantzeke. et aliis pluribus
                  fidedignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, ønsker, at det skal være
                  kendt for alle, hvem dette brev når, at Nicolaus, kaldet Hahn, og vor kansler,
                  Henrik v. Lüneburg, vore tro mænd, i rådmændenes hus i staden Lübeck til vor fulde
                  tilfredshed har oppebåret 6000 mark lødigt sølv i optalt og afvejet sølv og guld
                  til vort brug af de fromme mænd broder Didrik v. Stocken, kæmner i Fellin, og
                  broder Henrik Morneweg, kæmner i Segewold, som optrådte på broder Henrik Tusmers
                  vegne, højmester for den hellige Maries orden af det tyske hus i Preussen, og på
                  broder Goswins vegne, mester for nævnte orden i Livland, samt på alle nævnte
                  ordensforstanderes og brødres vegne. For disse 6000 mark lødigt sølv erklærer vi
                  med dette brev nævnte højmester, broder Henrik Tusmer, og broder Goswin, mester i
                  Livland, forstanderne og brødrene af nævnte orden for kvit og fri at være, således
                  at vi eller vore arvinger eller efterfølgere på ingen måde herefter må kræve dem
                  herfor. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Forhandlet og
                  givet i Lübeck i det Herrens år 1347 dagen før apostlene Petrus' og Paulus' dag i
                  nærværelse af de gode mænd rådmændenes mestre<ref target="drb1"/> og rådmændene i
                  staden Lübeck, nemlig Henrik Pape, Sigfred v. d. Brügge, Konstantin og Herman v.
                  Wickede, samt broder Adam, kommendator i Wismar, broder Henrik Rechter,
                  vicekommendator i Danzig, og mange andre troværdige mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. borgmestrene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
