<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13471208001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13471208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">403</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Brandenburg. Perg. 18 × 14 (plica 4,5). Markgrev Ludvigs segl i
                  perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Klöden, Diplom. Gesch. d. Markgr. Waldemar v. Brandenb, III 467;
                  Riedel, Cod. dipl. Brandenb. 2. Hauptth. II 203 nr.831; Bunge III 153 nr. 882a —
                  Hvitfeld III 483, fol. 495 (under år 1346); Reg. Dan. nr. *2016; Rep. nr. 2128.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496916.webp">3. rk. II nr. 403</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645870.webp">III:2 nr. 403</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 403. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-12-08">
                   1347. 8. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Berlin</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgrev Ludvig af Brandenburg frigør sin svoger kong Valdemar af Danmark for
                  alle forpligtelser, som denne er ham skyldig for Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Ludouicus dei gracia. Brandenburgensis et Lusacie marchio. comes palatini
                  Reni. Bauarie/ et Karinthie dux. sacrique Romani imperii archicamerarius. Tyrolis
                  et Goricie comes. omnibus presens scriptum intuentibus constare uolumus euidenter/
                  quod cum uendicio terre Reualiensis inter nos. et magistrum generalem. domus
                  sancte Marie Theutonice Ierosolimitani. quondam firmata litteris et concepta. iam
                  actu seu de facto. processum habuerit. serenum et illustrem principem dominum
                  Woldemarum regem Danorum. de omni iuramento. et seruicio. quo. uel quibus nobis
                  confederatus fuit. et astrictus. quitum presencibus dimittimus/ et excusatum. sic
                  econtrario de omnibus seruiciis dicto domino Woldemaro. nostro sororio dilecto
                  promissis penitus esse uolumus excusati. ♦ In cuius testimonium sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Testes sunt strenui uiri Fridericus de Locken
                  noster capitaneus. Hasso senior de Wedele. Griffeke de Gryfenberg Wilhelmus de
                  Bombrecht pincerna. milites. Gereke Wolf. cum ceteris fidedingnis ♦ Actum
                  Merienburg/ datum uero Berlyn anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>
                  septimo sabbato post diem beati Nicolai confessoris\ </p>
            <div type="app">
               <p> 22 fidedingnis = fidedignis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645871"/> Vi Ludvig, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz,
                  pfalzgreve ved Rhinen, hertug af Bayern og Kärnthen, det hellige romerske riges
                  ærkekammermester, greve af Tyrol og Görtz, vil, at det skal være klart for alle,
                  der ser dette brev, at vi med dette brev lader den høje og berømmelige fyrste,
                  herr Valdemar, de Danskes konge, være kvit og fri for enhver ed, hvormed han var
                  forbundet med os, og for enhver tjeneste, hvortil han var forpligtet over for os,
                  lige som vi omvendt ønsker at være fuldstændig løst for alle de tjenester, vi har
                  lovet nævnte herr Valdemar, vor kære svoger, idet salget af landet Reval, som
                  tidligere blev fastlagt og opsat i brevform mellem os og højmesteren for den tyske
                  Mariaorden, nu åbenbart og faktisk føres ud i livet. Til vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vort segl hænge under dette brev. Vidner er de strenge mænd Frederik v.
                  Lochen, vor høvedsmand, Hasse v. Wedel den ældre, Griffeke v. Grifenberg, Wilhelm
                  v. Bombrecht, mundskænk, riddere, Gereke Wolf sammen med flere troværdige mænd.
                  Forhandlet i Marienburg, men givet i Berlin i det Herrens år 1347 lørdagen efter
                  den hellige bekender Nicolaus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
