<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470824001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">379</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Frankfurt VIII 3, 84 (ifølge Riedel). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Riedel, Cod. dipl. Brand. Supplementband 22 nr. 24 — Reg. Dan. nr.
                  *2001.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496893.webp">3. rk. II nr. 379</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645852.webp">III:2 nr. 379</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 379. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Riedel: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-08-24"> 1347. 24. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wittstock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Otto 1. af Schwerin erklærer, at han og markgrev Ludvig af Brandenburg har
                  indgivet deres stridigheder til voldgiftskendelse af kong Valdemar af Danmark og
                  hertug Erik af Sachsen-Lauenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Otto, von der gnade ghodes greue tu Zwerin, bekenne vnd bethugen openbar an
                  desme breue, dat wy vns vmme alle schelinghe, de wy hadden mit dem hochborn
                  vorsten vnseme leuen heren, hern Lodewiche, dem markgreuen tu Brandenborch,
                  ghanzliken vorenet hebben beyde vmme leen vnd vmme Parleberche vnnd sunt der
                  gheghan tu den eddelen vorsten vsen hern, hern Waldemare, deme konynghe von
                  Denemarken vnd hertogen Erike van Sassen tu Louenborch deme jungen, ♦ Wanne de tu
                  lande komen, dar na binnen enen verdendel jares scole de vs des enen ende gheuen.
                  ♦ Wat de vs an beyden syden do sprecken, dat scal vser en dem andern dun vnd vast
                  halden. ♦ Were ouer, dat desse konyngh vnd hertoghe beyde af ghyngen, dar de ghot
                  vor beware, so schal dit vorscreuen stan vppe vnsen hern den margreuen vorbenomet
                  suluen vppe hern Frederiche van Logghen, ridder, sinen houetman, vnd Clawes Hanen,
                  knape, desse scolens vs och enen ende gheuen binnen eneme verdendel jares darna. ♦
                  ..... Gheuen tu Wizstock, na godes bort dusent jar drehundert jar an deme souen
                  vnde virtighesten jaren, in sunte Bartholomeus daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto, af Guds nåde greve af Schwerin, erkender og bevidner åbenbart med dette
                  brev, at vi med hensyn til alle stridigheder, som vi havde med den højbårne
                  fyrste, vor kære herre herr Ludvig, markgreve af Brandenburg, har sluttet fuldt
                  forlig, både med hensyn til len og til Perleberg, og har henvist disse spørgsmål
                  til de ædle fyrster vore herrer, herr Valdemar, kongen af Danmark, og hertug Erik
                  den unge af Sachsen i Lauenburg. Når de kommer til landet, skal de i løbet af et
                  kvartår derefter træffe en endelig afgørelse derom. Hvad de da afsiger som ret for
                  begge parter, det skal vi gensidigt opfylde og fast overholde overfor hinanden.
                  Men hvis denne konge og denne hertug begge dør, hvad Gud bevare dem for, så skal
                  det fornævnte være overladt til afgørelse af vor herre, den fornævnte markgreve
                  selv, ridderen herr Frederik v. Lochen, hans høvedsmand, og væbneren Nicolaus
                  Hahn. Disse skal også herom træffe endelig afgørelse for os i løbet af et kvart år
                  derefter ..... Givet i Wittstock, år 1347 efter Guds fødsel på St. Bartholomæus'
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
