<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470708001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470708001</idno>
            <idno type="dd_serialno">369</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 32 × 15,5 (plica 2,2). 1: Perg.rem med rest af
                  hampeindpakning. 2: Perg. rem med spor af grønt voks — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid. Livonica
                  1935 I 39 f.24. Herefter afskrift i Hiärns Collectanea og derefter i Langebeks
                  Diplomatarium med oplysningen: <hi rend="italic">prius sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 72; Bunge II 432 nr. 879; Lüb. UB. II
                  820 nr. 884 (<hi rend="italic">efter Hiärn</hi>); A. Mohlin, Kristoffer II av Danmark, Bilaga nr.
                  34 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Reg. Dan. nr. 2302*; Schirren 7 nr. 75.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496881.webp">3. rk. II nr. 369</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645842.webp">III:2 nr. 369</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 369. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-07-08"> 1347. 8. juli 
               <note>
                  <p> Reg. Dan. nr. 2302* anfører brevet med datum: 8. eller 15. juli. Da brevet er
                  udfærdiget i Lübeck er Margretedag dog sikkert at opfatte som 13. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Pape, borgmester, og Herman v. Wickede, rådmand i Lübeck, bevidner, at
                  kammermestrene på borgene Fellin og Segewolde på ordensmesteren Goswin af Herikes
                  vegne i Lübeck i deres nærværelse har udbetalt 6000 mark sølv til Henrik af
                  Lüneburg, kansler, og væbneren Nicolaus Hahn, råd hos kong Valdemar 4. Atterdag,
                  for købet af landet Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus ad quos presens scriptum peruenerit. nos Hinricus Pape proconsul. et
                  Hermannus de Wickede consul ciuitatis Lubicensis cupimus fore notum. publice
                  presentibus et testamur. quod religiosi uiri. fratres Thidemannus de Stocken.
                  castri Vellyn. et Hinricus Mornewech castri Seghewolde. camerarii. nobis
                  presentibus et scientibus. quia per nostri consulatus uniuersitatem. ad
                  interessendum specialiter fueramus deputati. pagauerunt ex parte commendabilis
                  uiri domini Gozswini de Herreke ordinis fratrum Theutonicorum per Lyuoniam
                  magistri famosis uiris. domino Hin-<pb facs="4496882"/>rico dicto de Lyneborch
                  cancellario. et Nicolao Hanen armigero consiliario. illustris principis domini
                  Waldemari Danorum Slauorumque regis intra ciuitatem Lubeke. sex milia marcarum
                  puri argenti in prompta pecunia. uidelicet in denariis argenteis Lubicensibus et
                  argento puro. signo Lubicensi signato. necnon florenis aureis Flandrensis
                  ponderis. ad usum domini regis Dacie antedicti. racione empcionis terre Reualie.
                  expedite pro eorundem domini Hinrici et Nicolai uoluntate. ita quod in huiusmodi
                  persolucione summe antedicte penitus contentabantur. eisdem persolutoribus
                  graciarum referendo actiones. ♦ Super qua eciam persolucione. iamdicti pecunie
                  susceptores. litteram quitacionis sigillo antedicti domini regis sigillatam.
                  eiusdem pecunie persolutoribus prefatis in signum testimonii et cautele
                  tribuebant. pretactum dominum magistrum ac sui ordinis singulos preceptores
                  totumque ordinem seu fratres/ solutos et quitos nomine sepedicti domini regis.
                  penitus dimittendo. de summa supradicta. ♦ In cuius presencialitatis nostre
                  testimonium. nostra sigilla presentibus sunt appensa. ♦ Datum Lubeke anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl septimo dominica proxima
                  ante diem beate Margarete. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645843"/> Vi Henrik Pape, borgmester, og Herman v. Wickede, rådmand i
                  byen Lübeck, ønsker, at det skal være vitterligt for alle, til hvem dette brev
                  når, og vi bevidner offentligt ved dette brev, at de fromme mænd og ordensbrødre
                  Tidemann v. Stocken, kammermester på borgen Fellin, og Henrik Morneweg,
                  kammermester på borgen Segewold, i vor nærværelse og med vor viden, eftersom vi
                  var blevet særligt udsendt af alle vore rådmænd for at deltage, på den rosværdige
                  mand herr Goswin v. Herikes vegne, de tyske brødres ordensmester i Livland, i byen
                  Lübeck uden tøven og efter disses ønske udbetalte de berømmelige mænd herr Henrik,
                  kaldet v. Lüneburg, kansler, og Nicolaus Hahn, væbner, råd hos den berømmelige
                  fyrste, herr Valdemar, de Danskes og Venders konge, 6000 mark lødigt sølv i rede
                  penge, nemlig i lybske sølvpenninge og lødigt sølv, stemplet med Lübecks mærke, og
                  desuden guldgylden af flandersk vægt til brug for den fornævnte herre konge af
                  Danmark for købet af landet Reval, således at de fuldstændigt tilfredsstilledes
                  ved denne betaling af fornævnte sum og fremførte deres tak over for samme
                  betalere. Angående denne betaling overgav ligeledes nysnævnte modtagere af pengene
                  fornævnte betalere af samme penge kvitteringsbrev<ref target="drb2"/>, beseglet
                  med fornævnte herr konges segl, til tegn, vidnesbyrd og sikkerhed og erklærede i
                  oftnævnte herre konges navn ovenomtalte herr ordensmester og alle hans ordens
                  præceptorer og hele ordenen eller brødrene for fuldstændigt kvit og fri for
                  ovenforomtalte sum. Til vidnesbyrd om, at vi således har været til stede, er vore
                  segl hængt under dette brev. Givet i Lübeck i det Herrens år 1347 søndagen næst
                  før St. Margrete dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Margrete dag falder i Tyskland på den 13. juli og i Danmark på den 20.
                  juli. Da brevet er udstedt i Lübeck skal der sikkert regnes med 13. juli. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470628001'&gt;365&lt;/a&gt;; både nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470628001'&gt;365&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470708001'&gt;369&lt;/a&gt; er skrevet med samme hånd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
