<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470525001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470525001</idno>
            <idno type="dd_serialno">348</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 42 x 29,5 (plica 4,5). Ti seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 668 nr. 4184 — Reg. Dan. nr. *1993; Rep. nr. 2105.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496863.webp">3. rk. II nr. 348</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645828.webp">III:2 nr. 348</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 348. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-05-25"> 1347. 25. maj 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470525002" type="link">349</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470525003" type="link">350</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lödöse</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rackeby nonnekloster sælger med kong Magnus af Sveriges og biskop Sigge af Skaras
                  samtykke klostrets gods på Sjælland og Møn til Bo Falk af Vallø for 300 mark sølv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. soror Cristina abbatissa in Rakkaby.
                  ordinis Cisterciensis Skarensis dyocesis. totusque conuentus ibidem. salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Que in tempore aguntur. ne labantur sub ipso tempore ob
                  defectum et labilitatem memorie hominum. poni solent linguis testium et scripti
                  memoria perhennari. ♦ Ad perpetuam igitur rei geste memoriam. notum facimus
                  uniuersis. tam presentibus quam futuris. nos nobili et discreto uiro Boecio dicto
                  Falk. de Walløøwæ. Roskildensis dyocesis. presencium exhibitori. ex consensu.
                  uoluntate et beniuolencia domini nostri karissimi. domini Magni dei gracia Swecie.
                  Norwegie et Scanie regis illustris. uenerabilis in Christo patris. domini
                  Siggonis. eadem gracia episcopi Skarensis. iudicis ac conseruatoris nostri. et
                  conuentus nostri unanimi consensu ac libera et spontanea uoluntate. omnia et
                  singula bona. monasterii. et conuentus nostri. in terra Sialendie. dicte
                  Roskildensis dyocesis/ sita. uidelicet Kaxthorp cum suis attinenciis uniuersis. ac
                  ceteris aliis bonis monasterii et conuentus nostri predicti. in eadem terra
                  existentibus. mobilibus et immobilibus. necnon et omnia et singula bona monasterii
                  et conuen-<pb facs="4496864"/>tus nostri predicti. in terra Møonie sita. uidelicet
                  Østamark. cum singulis omnium bonorum prescriptorum attinenciis. uidelicet. agris
                  pratis pascuis. siluis. piscariis. molendinis. et molendinorum locis. ceterisque
                  aliis tam in humidis. quam in siccis intra. sepes et extra. coniunctim uel
                  separatim consistentibus. prope positis. uel remote. nullis penitus exceptis.
                  quocumque nomine censeantur. ad ipsa bona quomodocumque et quocumque iure
                  spectantibus. pro trecentis marchis puri argenti. ponderis Coloniensis. rite et
                  racionabiliter uendidisse. in sinum scotasse. et iusto alienacionis tytulo plene
                  ac libere assignasse. iure perpetuo pacifice possidenda. obligantes nos et nostrum
                  conuentum. eiusdemque successores et posteros. Boecio Falk prefato et suis
                  heredibus. sub sentencia excommunicacionis. bona omnia et singula supradicta.
                  appropriare. ab impeticione quorumcumque presencium ac eciam futurorum. ablatis a
                  nobis et conuentu nostro predicto. omni potestate. ac uiribus iuris et facti ac
                  legum patrie. dicta bona aut aliqua bonorum premissorum. unquam repetendi.
                  arrestandi. seu pro ipso Boecio aut eius heredibus quocumque tytulo seu
                  adinuencionis ingenio. aut alicuius doli et mali specie impetendi. ♦ Promittimus
                  insuper conuentus nostri nomine. coram dominis nostris. rege Magno et episcopo
                  Siggone supradictis. quod in terra Swecie. alia bona predicto monasterio et
                  conuentui nostro necessaria. pro prenominatis trecentis marchis puri argenti. loco
                  bonorum prescriptorum. teneamur. et debeamus utique comparare. ♦ Si uero prefatum
                  Boecium. aut aliquem heredum suorum in bonis premissis. seu aliquibus premissorum
                  ulterius et in posterum quacumque ex causa impediri contingat quominus bona
                  premissa libere et pacifice. ualeat possidere. extunc nos conuentum nostrum et
                  bona nostra per presentes obligamus ad resarciendum. restaurandum et refundendum.
                  eidem Boecio et heredibus suis. de omnibus dampnis constamentis. et interesse ac
                  expensis/ que et quas idem Boecius aut heredes sui sustinuerint. tenuerint. seu
                  habuerint. ob quamcumque causam defectus/ totaliter in hac parte/ nosque et
                  conuentum nostrum submittimus iurisdiccioni. et cohercioni reuerendi. patris.
                  episcopi Roskildensis qui nunc est et qui pro tempore fuerit/ in cuius dyocesi
                  bona premissa consistere dinoscuntur/ quodque idem episcopus nos et conuentum
                  nostrum compellere possit per censuram ecclesiasticam. ad resarcionem. refusionem.
                  et satisfactionem omnium et singulorum superius premissorum/ et super hoc nudo <pb facs="4496865"/> et simplici ejus uerbo stabimus et credemus absque quocumque
                  alio sacramento. et sentencie ipsius episcopi stabimus et parebimus cum effectu.
                  si quam contra nos seu conuentum nostrum duxerit proferendam/. et eidem non
                  controueniemus uerbo uel facto. puplice uel occulte in iudicio siue extra per
                  appellacionis remedium./ siue quibuslibet aliis uerborum coloribus. siue formis ♦
                  In cuius rei euidens testimonium/ sigillum nostrum et sigillum nostri conuentus
                  predicti una cum sigillis dominorum nostrorum prenominatorum regis Magni. et
                  episcopi Siggonis./ ac eciam dominorum Gøstaui Tunæsun/ Kanuti Folkasun. Laurencii
                  Karlssun militum/ Algoti Bendictssun legiferi Vestgocie.; Petri Lindormssun.
                  aduocati Norrahallandie/. et Arnuidi Lindormssun prefecti Scaniey presentibus
                  duximus apponenda.; ♦ Datum Luthosiey. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi>. septimo./ sexta feria pentecostes\
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Søster Kristina, abbedisse i Rackeby kloster af Cistercienserordenen, beliggende
                  i Skara stift, og hele konventet sammesteds til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> For at ikke det, der sker i tiden, skal svinde bort med tiden på grund af den
                  menneskelige hukommelses svaghed og skrøbelighed, plejer det at fæstnes med
                  vidners røst og foreviges i skrift. Til evig erindring om det skete gør vi derfor
                  vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi med samtykke,
                  tilladelse og velvilje fra vor kæreste herre, herr Magnus, af Guds nåde Sveriges,
                  Norges og Skånes berømmelige konge, og fra den ærværdige fader i Kristus, herr
                  Sigge, af samme nåde biskop i Skara, vor dommer og værneherre, samt med vort
                  konvents enstemmige samtykke og fri og frivillige tilslutning lovligt og på gyldig
                  måde for 300 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt har solgt og skødet og
                  fuldstændigt og frit ved lovlig afhændelse overdraget alt vort klosters og
                  konvents gods på Sjælland i Roskilde stift til den velbyrdige og gode mand Bo,
                  kaldet Falk, af Vallø i nævnte Roskilde stift, nærværende brevviser, til evig og
                  retmæssig ukæret besiddelse, nemlig Kagstrup med alle tilliggender hertil og vort
                  fornævnte klosters og konvents hele øvrige gods som findes i samme landsdel,
                  rørligt og urørligt, såvelsom vort fornævnte klosters og konvents samtligt gods på
                  Møn, nemlig Østermark, med alt det forskrevne gods' enkelte tilliggender, nemlig
                  agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, møller og møllesteder og alt det øvrige
                  såvel i vådt som i tørt, inden for eller uden for markskellene, samlet eller
                  spredtliggende, nærtliggende eller fjerntliggende, uden nogen som helst
                  undtagelse, med hvad navn det så end nævnes, og som på en eller anden <pb facs="4645829"/> måde eller med en eller anden ret hører til samme gods. Vi
                  forpligter os og vort konvent og sammes fremtidige efterfølgere under
                  bandlysningsstraf til at hjemle omtalte Bo Falk og hans arvinger alt det
                  ovennævnte gods mod tiltale fra hvem som helst nulevende samt ligeledes
                  fremtidige, idet vi og vort fornævnte kapitel frafalder al myndighed og beføjelse
                  til i kraft af faktiske forhold samt landets lov nogensinde at kræve nævnte gods
                  eller andet af det forskrevne gods tilbage, at beslaglægge det, eller med nogen
                  som helst adkomst, med noget kløgtigt påfund eller med nogen art af svig at rejse
                  sag mod samme Bo eller hans arvinger. Vi lover desuden i vort konvents navn over
                  for vore ovennævnte herrer, kong Magnus og biskop Sigge, at vi under alle
                  omstændigheder for de føromtalte 300 mark lødigt sølv er skyldige og bør skaffe
                  andet nødvendigt tilsvarende gods i Sverige til vort fornævnte kloster og konvent
                  i stedet for det forskrevne gods. Men hvis det hænder, at føromtalte Bo eller
                  nogen af hans arvinger yderligere og i fremtiden af en hvilken som helst årsag
                  bliver hindret i frit og ukæret at besidde det forskrevne gods eller noget af det,
                  så forpligter vi med dette brev os, vort konvent og vort gods til i vedkommende
                  anliggende fuldt ud at yde samme Bo og hans arvinger erstatning, skadesløsholdelse
                  og vederlag for alle de skader, omkostninger, interessetab og udgifter, som samme
                  Bo eller hans arvinger har måttet bære, afholde eller har haft, hvad end årsagen
                  til den retslige mangel er; og vi underkaster os og vort konvent under den
                  ærværdige fader biskoppen i Roskildes jurisdiktion og myndighed — såvel den
                  nuværendes som enhver fremtidiges — i hvis stift det føromtalte gods vides at være
                  beliggende, lige som vi underkaster os det vilkår, at samme biskop kan tvinge os
                  og vort konvent ved kirkelig straf til erstatning, tilbagegivelse og
                  fyldestgørelse af alt og hvert af det ovenfor nævnte; og heri vil vi holde fast
                  ved hans nøgne og enkle ord og stole derpå uden edsaflæggelse, og samme biskops
                  dom vil vi stå fast ved og virkningsfuldt adlyde, hvis han skulde fælde den imod
                  os eller vort konvent, og vi vil ikke handle imod den i ord eller gerning,
                  offentligt eller hemmeligt, ved en domstol eller uden for en domstol, ved tilflugt
                  til appel eller ved nogen art ordkløveri eller formalisme. Til klart vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vort og vort fornævnte konvents segl hænge under dette brev
                  sammen med segl tilhørende vore føromtalte herrer, kong Magnus og biskop Sigge,
                  samt endvidere de herrer Gustav Tunesson, Knut Folkason, Lars Karlsson, riddere,
                  Algot Bengtsson, lagmand i Västergötland, Peter Lindormsson, foged i <pb facs="4645830"/> Nørrehalland, og Arvid Lindormsson, gælker i Skåne. Givet i
                  Lödöse i det Herrens år 1347 fredag i pinsen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470525002'&gt;349&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470525003'&gt;350&lt;/a&gt;, ved sidstanførte brev trak Bo Falk sig tilbage fra handelen. Af et
                  brev af 1397 2. februar fremgår, at Bo Falk og hans efterkommere i stedet for
                  havde det omtalte gods i forpagtning af klostret. 1405 31. oktober solgte klostret
                  det til Abraham Brodersen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
