<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13471031002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13471031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">399</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, Ribe kapitel. Perg., hullet, 30 x 20 (plica 2,5). 2 seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">ccc marce</hi> og <hi rend="italic">Documentum super una summa pecunie in qua
                     episcopus Petrus tenebatur ecclesie Ripensi et capitulo ibidem</hi>. Fortsat med
                  hånd fra 1450—1500. <hi rend="italic">pro qua inpignerata sunt capitulo multa bona in decanatu et
                     alibi</hi> og med en tredie hånd ligeledes fra 1450—1500. <hi rend="italic">Cantoria in Skiern
                     et Borys lernkier marck et alibi multis locis.</hi> Herunder med en hånd
                  samtidig med den første påskrift <hi rend="italic">Littere episcopi Petri</hi>. Registreret i Ribe
                  kap. reg. (1553), trykt Rep. udat. nr. 286a og ÆA. V 30 409. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kinch I 194 (<hi rend="italic">udtog på dansk</hi>); Harsyssels Dipl. 8 nr. 7 — Reg.
                  Dan. nr. *2013; Rep. 2125.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496912.webp">3. rk. II nr. 399</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645868.webp">III:2 nr. 399</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 399. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-10-31"> 1347. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Ribe pantsætter sit gods i en række syd- og vestjyske sogne til
                  Vor Frue kirke i Ribe og dens kanniker for 230 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496913"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis. magister Petrus dei
                  gracia epiU scopus Ripensis/ salutem in eo qui est omnium uera salus/ ♦ Quod in
                  diuersis temporum successionibus memoriter debeat perdurare/ necesse est
                  scriptarum litterarum testimonio commendari/ ♦ Inde est/ quod tenore presencium
                  recognoscimus nos/ de pecunia ecclesie nostre Ripensis beate Marie uirgini
                  dedicat[e]/ necnon de pecunia reuerendorum dominorum/ eiusdem ecclesie
                  canonicorum/ nobis in Christo dilectorum/ ducentas triginta marchas argenti pro
                  peregrinacione nostra uersus limin[a] beatorum apostolorum Petri et Pauli
                  perficienda/ necnon pro diuersis nostris debitis persoluendis/ et aliis usibus
                  commodisque nostris applicandis/ ac necessitatibus s[ub]leuandis/ mutuasse/ et
                  mutuo recepisse/ ac ad nostre uoluntatis libitum totaliter subleuasse in pecunia
                  numerata/ ♦ Quapropter omni diligencia/ quam ad[hiber]e possumus/ memoratis/
                  ecclesie et canonicis/ de dampnis et interesse/ sufficienter precauere/ et omnem
                  huiusmodi solucionis dubietatem/ penitus precludere c[up]ientes/ prefatos
                  canonicos et eorum successores/ ac ecclesiam beate uirginis memoratam/ ultra
                  litteratoriam obligacionem pignoris beneficio uolumus stabiliri [qui]a tucius sit
                  pignori incumbere. quam in personam actionem aliquam intentare/ sepedictis/
                  ecclesie et canonicis/ singula bona infrascripta/ uidelicet [omnia] bona [nostra]
                  in Iærnkyermark/ cum singulis pratis et agri[s et ter]ris in Westerengi/ curiam
                  nostram in Heeth/ prope Ripis ad dimidium miliare uersus aquilonem sitam cum
                  omnibus suis pertinenciis/ et duobus attingh terrarum in Stensriis/ omnia bona
                  nostra in parochia Farthorp/ omnia bona nostra in parochia Iærnæ/ omnia bona
                  nostra in parochia Nykyer&lt;ky&gt; cum una colonia in Gistætheet molendinum
                  nostrum dictum Gistæthmøln/ omnia bona nostra in parochia Øsæ/ omnia bona nostra
                  in parochia Faburgh/ omnia bona nostra in parochia Kowangh cum molendino
                  Knurismøln wlgaliter dicto; omnia bona nostra Thorththorpmark in parochia Brvnnum
                  sita/ molendinum no[stru]m in Hoddy/ molendinum nostrum in Lynæ et omnia alia bona
                  nostra/ tam in Glipstrop/ quam alibi in eadem parochia Lynæ situata/ molendinum
                  nostrum/ Thoorbro dictum in parochia Lydum/ unam coloniam in parochia Oruæ/ omnia
                  bona nostra in parochia Skyernæ/ cum una colonia in Thaarm/ <pb facs="4496914"/>
                  omnem partem quam habere dignoscimur in captura salmonum/ que laxgaarth wlgaliter
                  nuncupatur/ et omnia bona nostra in parochia Burix/ cum pecoribus/ estimacionibus/
                  communitatibus/ et annona/ holzquorn communiter appellata/ et omnibus aliis ac
                  singulis pertinenciis/ omnium predictorum/ tam mobilibus quam immobilibus/
                  quibuscumque censentur nominibus/ ueraciter inpignoramus/ et pignori obligamus
                  firmiter per presentes/ pro eisdem ducentis triginta marchis argenti superius
                  expressatis/ infra triennium proximo secuturum/ absque impedimento quolibet
                  redimenda hoc condicionaliter prehabito et preuiso/ quod si bona supradicta infra
                  trium annorum et dimidii spacium proximo ut premittitur subseque[nc]ium per nos
                  uel per heredes nostros/ pro memorata summa argenti redempta non fuerint/
                  prenominatis ecclesie beate uirginis et canonicis ibidem eo ipso absque quacumque
                  alia scotacione facienda/ libere cedant/ omnia et singula/ prout superius sunt iam
                  dicta/ iure perpetuo possidenda/ ♦ In cuius rei testimonium et euidenciam
                  firmiorem/ maius sigillum nostrum una cum sigillo ciuitatis Ripensis/ presentibus
                  duximus apponendum/ ♦ Datum et actum Ripis/ anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo septimo in uigilia omnium sanctorum\
               </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Nykyer&lt;ky&gt;] Nykyerson A, måske fejl for Nykyerkysoen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magister Peder, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der får dette brev at se,
                  hilsen med ham, som er alles sande frelse. </p>
            <p> Hvad der skal bevares i erindringen under tidernes gang, må betros til det
                  skrevne brevs vidnesbyrd. Derfor erkender vi med dette brevs ordlyd, at vi har
                  lånt, at vi som lån har modtaget, og at vi helt efter vor vilje og
                  forgodtbefindende i rede penge har oppebåret 230 mark sølv såvel af de penge, der
                  tilhører vor kirke i Ribe, indviet til den hellige jomfru Maria, som af de penge,
                  der tilhører de ærværdige herrer kannikerne ved samme kirke, hvem vi elsker i
                  Kristus, hvilke penge skal anvendes til gennemførelse af vor pilgrimsrejse til
                  apostlene St. Petrus' og St. Paulus' grave, til betaling af vore forskellige
                  gældsposter, samt på anden måde til vort brug og vor tarv og til bestridelse af
                  vore fornødenheder. Idet vi derfor med al den omhu, som vi kan anvende, på
                  fyldestgørende måde ønsker at be<pb facs="4645869"/>skytte omtalte kirke og
                  kanniker for tab og morarente<ref target="drb1"/> og fuldstændigt at udelukke
                  enhver tvivl om denne betaling, er det vor vilje, at fornævnte kanniker og deres
                  efterfølgere og omtalte Vor Frue kirke ud over den skriftlige forpligtelse skal
                  sikres ved pant, eftersom det er sikrere at støtte sig til pant end at rette klage
                  mod en person, og vi pantsætter i sandhed alt det nedenfor anførte gods til
                  oftnævnte kirke og kanniker og stiller det med dette brev bestemt som pant til
                  dem, nemlig alt vort gods i Jernkær mark med alle enge, agre og jorder i
                  Vesterenge, vor gård i Heden<ref target="drb2"/> nær Ribe en halv mil mod nord med
                  alle dens tilliggender og to otting jord i Stens, alt vort gods i Farup sogn, alt
                  vort gods i Jerne sogn, alt vort gods i Vester Nykirke sogn med et landbosted i
                  Gesthede, vor mølle kaldet Gestmølle, alt vort gods i Øse sogn, alt vort gods i
                  Fåborg sogn, alt vort gods i Kvong sogn med møllen, på folkesproget kaldet
                  Knurismølle, alt vort gods i Tarp mark i Brøndum sogn, vor mølle i Hodde, vor
                  mølle i Lyne og alt vort andet gods såvel i Glibstrup som andetsteds i samme Lyne
                  sogn, vor mølle, kaldet Thoorbro, i Lydum sogn, et landbosted i Orre sogn, alt
                  vort gods i Skern sogn tillige med et landbosted i Tarm, hele den del, som vi
                  vides at have i laksefangsten, som på folkesproget kaldes laksegård, og alt vort
                  gods i Sønder-Borris sogn tillige med kvæg, virning, fællig og det korn, der
                  almindeligt kaldes holdskorn og alle andre tilliggender til alt det fornævnte,
                  såvel rørligt som urørligt, med hvilke navne de end betegnes, hvilket gods inden
                  de tre næstfølgende år uden nogen hindring skal indløses for samme ovennævnte 230
                  mark sølv, idet den betingelse forudsættes og forudskikkes, at hvis ovennævnte
                  gods ikke i løbet af de næstfølgende tre og et halvt år bliver indløst af os eller
                  af vore arvinger for omtalte sum penge, skal det med det samme, uden at der
                  foretages nogen anden skødning, alt og hvert, frit tilfalde fornævnte Vor Frue
                  kirke og kannikerne sammesteds, at besidde med rette til evig tid, således som det
                  ovenfor nys er sagt. Til vidnesbyrd og sikrere forvaring herfor har vi ladet vort
                  store segl tillige med staden Ribes segl hænge under dette brev. Givet og
                  forhandlet i Ribe i det Herrens år 1347 dagen før allehelgensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB II 3 &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12860205001'&gt;167&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb2"> nu Hedegårde i Hjortlund sogn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
