<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470910001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470910001</idno>
            <idno type="dd_serialno">387</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 178 f.150v ep. 305. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 47 nr. 5295 <hi rend="italic">(i udtog)</hi> — Det pavelige
                  reservationsbrev til Johan v. Warendorp er registreret Mekl. UB. XXV A 318
                  nr.14272.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496900.webp">3. rk. II nr. 387</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645857.webp">III:2 nr. 387</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 387. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-09-10"> 1347. 10. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. pålægger biskoppen af Slesvig ved reservation at overdrage Johan
                  v. Warendorp, gejstlig i Lübeck, det kanonikat og den præbende ved kirken i
                  Bützow, som forventes at blive ledige, da indehaveren Everhard Klingenburg agter
                  at indgå ægteskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri . . episcopo Sleswicensi salutem etcetera ♦ Dignum arbitramur
                  et congruum ut illis se reddat sedes apostolica graciosam quibus ad id propria
                  uirtutum merita suffragantur ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda ecclesie
                  Butzowensis Swerinensis diocesis quos dilectus filius Euerhardus Clingenborg
                  eiusdem ecclesie canonicus in ipsa ecclesia obtinebat sicut adhuc obtinet in breui
                  uacare spere&lt;n&gt;tur quod idem Euerhardus matrimonium intendit contrahere per
                  uerba legittime de presenti nos uolentes dilectum filium Iohannem de Warendorp.
                  clericum Lubicensem apud nos de probitatis meritis multipliciter comendatum
                  premissorum meritorum suorum intuitu fauore prosequi gracioso sibique graciam
                  facere specialem fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus si
                  simpliciter et de plano dictum Iohannem ad hoc ydoneum esse repereris canonicatum
                  et prebendam predictos quamprimum ipsos premisso uel alio quouismodo preterquam
                  per ipsius Euerhardi obitum uacare contigerit conferendos eidem Iohanni cum
                  plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et perti-<pb facs="4496901"/>nenciis
                  suis collacioni et disposicioni tue apostolica auctoritatereserues districtius
                  inhibentes uenerabili fratri nostro .. episcopo Swerinensi et dilectis filiis
                  capitulo ipsius ecclesie .... ♦ Datum Auinione .iii. idus septembris pontificatus
                  nostris anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 .… = Henrico. </p>
               <p> 19 spere&lt;n&gt;tur] speretur Aa. </p>
               <p> 3 ..... herefter følger den gængse provisionsformel, cf. fx. nr. 7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645858"/> Til vor ærværdige broder (Henrik), biskop af Slesvig, hilsen
                  og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres dyders fortjenester anbefaler hertil. Da derfor det
                  kanonikat og den præbende ved kirken i Bützow i Schwerin stift, som vor elskede
                  søn Everhard Klingenburg, kannik ved samme kirke, besad ved denne kirke, ligesom
                  han stadig besidder dem, om kort tid forventes at blive ledige, idet samme
                  Everhard agter at indgå ægteskab ved på lovlig vis at indgå ægteskabsstiftende
                     aftale<ref target="drb1"/>, og da det er vort ønske at omfatte vor elskede søn,
                  Johan v. Warendorp, klerk i Lübeck, som er blevet os anbefalet på mangfoldig vis
                  for sin retskaffenheds fortjenester, med gunst og nåde af hensyn til hans
                  ovennævnte fortjenester og at vise ham en særlig nåde, pålægger vi Dig, vor
                  broder, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du finder, at nævnte Johan uden videre og
                  åbenbart er egnet hertil, med apostolisk myndighed skal reservere fornævnte
                  kanonikat og præbende for Din rådighed og bestemmelse, at overdrage samme Johan
                  med fuld kanonisk ret og med al ret og tilbehør, så snart de bliver ledige på
                  ovennævnte eller enhver anden måde undtagen ved samme Everhards død, idet I
                  strengt forbyder vor ærværdige broder (Henrik), biskop af Schwerin og vore elskede
                  sønner i kapitlet sammesteds .....<ref target="drb2"/> Givet i Avignon den 10.
                  september i vort pontifikats sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gengiver det latinske _per uerba legitime de presenti_, der
                  angiver, at ægteskabet indtræ der med øjeblikkelig virkning, i modsætning til
                     _per uerba de futuro_, jf. DRB II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950803001'&gt;174&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> herefter fortsættes med den gængse provisionsformel, jf. fx. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440113006'&gt;7&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
