<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470402001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470402001</idno>
            <idno type="dd_serialno">338</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 91 f.139r ep. 172 med taksten <hi rend="italic">Gratis pro
                     deo</hi>. Hertil følgende supplik (Reg.Suppl. 13 f.118r, i marginen <hi rend="italic">L (=
                     Lundensis)</hi>): <hi rend="italic">Significant sanctitati uestre pauperes presbiteri et
                     clerici de regno Swecie nulla beneficia ecclesiastica assecuti suas iniurias et
                     infinitas miserias paupertates pericula et defectus quorum omnium in ueniendo
                     Auinionem tam corpore quam rerum possessione teste ueritate in experiencia
                     participes fieri dinoscitur/ ♦ Quare humiliter supplicant sanctitati uestre
                     lacrimosis uocibus et precibus deuotis. quatinus dignetur sanctitas uestra
                     ipsorum statui tam flebili et omni solacio destituto/ per solitum benignitatis
                     affectum ob reuerenciam passionis crucifixi misericorditer compati et graciam
                     sanctissime sedis apostolice impertiri/♦ ..... ♦ Item supplicat Nicholaus Magni
                     subdiaconus Lyncopensis diocesis ad collacionem etcetera episcopi Lundensis cum
                     clausulis ut supra ♦ Fiat in forma. R. ♦ Datum Auinione .iiit. nonas aprilis
                     anno quinto</hi>, omtalt Acta Pont. VII 46. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 157 nr. 342 — Brilioth, Den påfliga Beskattningen af
                  Sverige intill den stora Schismen 383; Arbusow, Römischer Arbeitsbericht II 543
                  nr. 116.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496857.webp">3. rk. II nr. 338</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645822.webp">III:2 nr. 338</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 338. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-04-02">
                   1347. 2. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. reserverer et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg ved
                  kirken i Lund, hvortil ærkebiskoppen har overdragelsesretten, for Niels Mogensen,
                  subdiakon i Linköping stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicholai Magni subdiacono Lincopensis diocesis salutem etcetera/ ♦
                  Laudabilia tue merita probitatis super quibus apud nos multipliciter comendaris
                  nos inducunt/ ut tibi reddamur in exhibitione gracie liberales. ♦ Uolentes itaque
                  tibi premissorum meritorum tuorum intuitu graciam facere specialem beneficium
                  ecclesiasticum cum cura uel sine cura/ cuius fructus/ redditus et prouentus/ si
                  cum cura uigintiquinque si uero sine cura fuerit decem et octo marcharum argenti
                  secundum taxationem decime ualorem annuum non excedunt ad uenerabilis fratris
                  nostri .. archiepiscopi Lundensis collationem prouisionem seu quamuis aliam
                  dispositionem pertinens si quod in ciuitate uel diocesi Lundensi uacat ad presens
                  uel cum uacauerit quod (— — —) procuratori de illius uacatione constiterit duxeris
                  acceptandum conferendum tibi post (— — —) inhibentes eidem archiepiscopo ne de
                  huiusmodi beneficio interim etiam ante acceptacionem huiusmodi nisi postquam eis
                  constiterit quod tu uel procurator predictus illud nolueritis acceptare disponere
                  quoquomodo presumat ac decernentes (— ——) non obstantibus si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in
                  illis partibus speciales uel gene-<pb facs="4496858"/>rales apostolice sedis (— —
                  —) preterquam auctoritate nostra huiusmodi beneficium expectantibus te in
                  assecutione dicti beneficii uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecutionem beneficiorum aliorum preiudicium generari aut si eidem archiepiscopo
                  uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sede indultum existat quod ad
                  (— — —) quodque de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis (— — —) effectus
                  earum impediri (— — —) mencio specialis ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre reseruationis inhibitionis constitutionis et uoluntatis infringere
                  (— — —). ♦ Datum Auinione .iiii. nonas aprilis anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 ..=Petri.. </p>
               <p> 28 (— — —)] for de forkortede formler se nr. 7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645823"/> Til vor elskede søn Niels Mogensen, subdiakon i Linköping
                  stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din retskaffenheds rosværdige fortjenester, for hvilke Du mangfoldigt anbefales
                  til os, bevæger os til nådig gavmildhed imod Dig. Idet vi derfor i betragtning af
                  Dine fornævnte fortjenester ønsker at vise Dig særlig nåde, reserverer vi til
                  apostolisk overdragelse til Dig et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg,
                  hvis frugter, indtægter og indkomster i årlig værdi i overensstemmelse med
                     indtægtsangivelsen<ref target="drb2"/> ikke overskrider 25 mark sølv, hvis det
                  er med sjælesorg, men 18, hvis det er uden, og hvortil vor ærværdige broder,
                  ærkebiskop (Peder) af Lund, har ret til overdragelse, provision eller en hvilken
                  som helst anden rådighed, hvis der i staden eller stiftet Lund for tiden er et
                  sådant ledigt, eller når det bliver ledigt, og Du eller Din hertil (— — —)<ref target="drb3"/> dets ledighed, har besluttet at godtage det, at overdrage Dig
                  efter denne godtagelse med al ret og tilbehør. Vi forbyder strengt samme
                  ærkebiskop at driste sig til, også i tiden før denne godtagelse, på nogen måde at
                  tage bestemmelse om dette beneficium undtagen efter at have bragt i sikker
                  erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage det. Vi
                  erklærer det (— — —)<ref target="drb3"/> i denne sag, uanset om nogen af det
                  apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt eller almindeligt brev på,
                  at de skal have provision på dette eller andre kirkelige beneficier i de egne,
                  selv om man derved (— — —)<ref target="drb3"/> med vor myndighed har ventebrev på
                  dette beneficium — skal have fortrinsret til at opnå nævnte beneficium, men at der
                  ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre beneficier;
                  (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om samme ærkebiskop eller hvilke som
                  helst (— — —)<ref target="drb3"/> tvinges dertil, og at dette eller andre
                  kirkelige beneficier (— — — )<ref target="drb3"/> virkningen af dette brev på
                  nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes, hvis nævnte begunstigelse
                  ikke tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages heri, og hvorom og om hvis
                  fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted. Intet menneske må
                  bryde dette vort reservations-, forbuds-, bestemmelses- og viljesbrev eller
                  dumdristigt (— — —)<ref target="drb3"/>. Givet i Avignon den 2. april i vort
                  (pontifikats) femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> omtales også i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440113006'&gt;7&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
