<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470908003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470908003</idno>
            <idno type="dd_serialno">383</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 97 f.165v ep. 17 med taksten XI. Hertil
                  følgende supplik (Reg. Suppl. 15 f.64v, i marginen <hi rend="italic">L (=Lundensis)</hi>): <hi rend="italic">Item
                     supplicat. quatinus secretario suo Nicolao Marchi curato parochialis ecclesie
                     Malmegha Lundensis diocesis dignemini facere graciam specialem de canonicatu
                     dignitate personatu uel officio eciam si sit maior uel maius post episcopalem
                     dignitatem et ad eam uel ipsum consueuerit quis per electionem assumi in
                     ecclesia Lundensi predicta uacantibus uel proxime uacaturis sub expectacione
                     prebende dignemini auctoritate apostolica misericorditer prouidere/ non
                     obstante quod dictam parochialem ecclesiam noscitur obtinere/ cum acceptacione
                     decreto et clausula anteferri et cum aliis non obstantibus et clausulis
                     oportunis executo ribus etcetera. ♦ Fiat eciam de dignitate etcetera. R.</hi>,
                  trykt Dipl.Svec. V 706 nr. 4226; Dipl.Norv. VII 200 nr. 198 — Reg. Dan. nr. *2004;
                  Acta Pont. I 157 nr. 344. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 157 nr. 345 — Brilioth, Den påfliga Beskattningen af
                  Sverige intill den stora Schismen 383.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496896.webp">3. rk. II nr. 383</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645854.webp">III:2 nr. 383</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 383. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-09-08"> 1347. 8. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager Niels Markussen, der er sekretær hos kong Magnus af
                  Sverige, et kanonikat ved kirken i Lund og giver ham et ventebrev på en præbende
                  eller et andet beneficium sammesteds mod, at han afstår sognekirken i Malmø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao Marci canonico Lundensi. salutem etcetera ♦ Exigentibus tue
                  probitatis meritis super quibus apud nos laudabile tibi testimonium perhibetur
                  inducimur ut tibi reddamur ad graciam liberales ♦ Uolentes itaque tibi premissorum
                  meritorum tuorum intuitu necnon consideracione carissimi in Christo filii nostri
                  Magni regis Suetie illustris pro te secretario suo nobis super hoc humiliter
                  supplicantis graciam facere specialem canonicatum ecclesie Lundensis cum
                  plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo etiam
                  prouidemus ♦ Prebendam uero ac dignitatem uel personatum seu officium cum cura
                  sine cura si que uel <pb facs="4496897"/> si quis aut si quod in dicta ecclesia
                  uacant ad presens uel cum uacauerint quas uel quos seu que tu (— — —) procuratori
                  huiusmodi uacatio innotuerit acceptaris conferendas uel conferendos seu conferenda
                  tibi (— — —) fratri nostro archiepiscopo et dilectis filiis capitulo Lundensi ac
                  illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia prebendarum ac dignitatum uel
                  personatuum seu officiorum collatio prouisio presentacio seu queuis alia
                  dispositio pertinet communiter uel diuisim ne de huiusmodo prebenda dignitate seu
                  personatu uel officio interim etiam ante acceptacionem huiusmodi nisi postquam eis
                  constiterit quod tu uel procurator predictus illas uel illum seu illud nolueritis
                  (— — —) quibuslibet aliis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis
                  iuramento confirmatione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si
                  aliqui (— — —) prebendis ac dignitatibus seu personatibus uel officiis erusdem
                  ecclesie speciales uel &lt;de&gt; aliis beneficiis ecclesiasticis in illis
                  partibus generales apostolice sedis (— — —) receptis uel prebendas ac dignitates
                  uel personatus seu officia huiusmodi expectantibus in eadem te in assecutione
                  prebende ac dignitatis uel personatus seu officii huiusmodi uolumus anteferri sed
                  nullum per hoc eis quoad assecutionem prebendarum ac dignitatum seu personatuum
                  uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari aut si prefatis
                  archiepiscopo ac capitulo uel quibusuis aliis (— — —) quodque de canonicatibus et
                  prebendis ac dignitatibus seu personatibus uel officiis eiusdem ecclesie aut aliis
                  beneficiis ecelesiasticis ad eorum collationem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis aliam (— — —) illud prestes/ seu quod tu parrochialem ecclesiam Malmegha
                  Lundensis diocesis nosceris obtinere ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore
                  presencium dignitatem uel personatum seu curatum officium in ipsa Lundensi
                  ecclesia fueris paciffice assecutus dictam parrochialem ecclesiam quam ut
                  prefertur obtines quamque extunc uacare decernimus omnino dimittere tenearis ♦
                  Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collationis prouisionis
                  reseruationis inhibitionis constitutionis et uoluntatis infringere (— — —) ♦ Datum
                  Auinione .vi. idus septembris. anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 2-30 (— — —)] for de forkortede formler se nr. 7.</p>
               <p> 13 &lt;de&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 26 paciffice = pacifice. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Markussen, kannik i Lund, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din retskaffenheds fortjenester, hvorom der hos os aflægges et for Dig rosværdigt
                  vidnesbyrd, bevæger os til nådig gavmildhed imod Dig. Under hensyntagen til Dine
                  fornævnte fortjenester og i betragtning af, at vor kære søn i Kristus Magnus,
                  Sveriges berømmelige konge, ydmygt har bønfaldet os herom på Dine vegne, som er
                  hans sekretær, ønsker vi derfor at vise Dig særlig nåde, hvorfor vi med apostolisk
                  myndighed overdrager Dig et <pb facs="4645855"/> kanonikat ved kirken i Lund med
                  fuld kanonisk ret og giver Dig det ved provision. Hvis en præbende og en dignitet
                  eller et personat eller officium for tiden er ledige i nævnte kirke, eller når de
                  bliver ledige, og Du (— — —)<ref target="drb2"/> deres ledighed, har besluttet at
                  godtage dem, reserverer vi dem til apostolisk (— — —)<ref target="drb2"/> vor
                  ærværdige broder ærkebiskoppen og vore elskede sønner kapitlet i Lund eller den
                  eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller al anden
                  rådighed over præbenderne og digniteterne, personaterne eller officierne ved samme
                  kirke (— — —)<ref target="drb2"/> om en sådan præbende, en sådan dignitet, et
                  sådant personat eller officium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at
                  Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage dem. Vi erklærer (— —
                     —)<ref target="drb2"/> strider herimod, selv om de (— — —)<ref target="drb2"/>
                  eller af det apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de
                  skal have provision på kanonikater og præbender og digniteter, personater eller
                  officier ved samme kirke (— — —)<ref target="drb2"/> ventebrev på sådanne
                  præbender og digniteter, personater eller officier i den skal have fortrinsret til
                  at opnå nævnte præbende og dignitet, personat eller officium, men at der ikke
                  derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender og
                  digniteter, personater, officier eller beneficier; (vor overdragelse gælder
                  endvidere), uanset om fornævnte ærkebiskop og kapitel eller (— — —)<ref target="drb2"/> og at kanonikater og præbender og digniteter, personater eller
                  officier i denne kirke og andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab
                  eller særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation eller anden
                  rådighed (— — —)<ref target="drb2"/> i egen person, eller at Du vides at besidde
                  sognekirken i Malmø, Lunds stift. Men så snart Du i kraft af dette brev har opnået
                  ukæret besiddelse af en dignitet, et personat eller et officium med sjælesorg i
                  denne kirke i Lund, er det vor vilje, at Du fuldt ud skal afstå nævnte sognekirke,
                  som Du som forudskikket besidder, og som vi erklærer for ledig fra da af. Intet
                  menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions-, reservations-, forbuds-,
                  bestemmelses- og viljesbrev eller (— — —)<ref target="drb2"/>. Givet i Avignon den
                  8. september i vort (pontifikats) sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> omtales også i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440113006'&gt;7&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
