<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13470911003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13470911003</idno>
            <idno type="dd_serialno">390</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 180 f.257r ep. 770. Hertil følgende supplik
                  (Reg.Suppl. 15 f.838r, i marginen <hi rend="italic">Extra</hi>) <hi rend="italic">Significat sanctitati uestre
                     deuotus uester filius Waldemarus Danorum Slauo-<pb facs="4496903"/>rumque rex
                     et dux Esthonie quod cum ipse sine sanctitatis uestre licencia speciali
                     &lt;ad&gt; dominicum saluatoris sepulcrum/ cum quibusdam familiaribus suis non
                     in contemptum clauium sancte matris ecclesie sed deuocionis affectu peregre sit
                     p&lt;ro&gt;fectus/ timet se ob hoc excommunicationis sententiam incurrisse/ ♦
                     Supplicat igitur sanctitati uestre quatinus sibi et dictis familiaribus suis de
                     debite absolucionis beneficio dignemini misericorditer prouidere ut in forma/ ♦
                     Fiat per diocesanum in forma. R.</hi>, trykt Ny kirkehist. Saml. IV 566 nr. 155.
                  — Reg. Dan. nr. *2009; Acta Pont. I 158 nr. 347. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Saml. IV 568 nr. 156 — Reg. Dan. nr. *2009; Acta Pont.
                  I 159 nr. 348.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496902.webp">3. rk. II nr. 390</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645860.webp">III:2 nr. 390</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 390. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1347-09-11"> 1347. 11. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. pålægger biskoppen af Roskilde at løse kong Valdemar 4. Atterdag
                  og hans følge af det band, de har pådraget sig ved at besøge den hellige grav uden
                  pavens tilladelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri . . episcopo Roskildensi salutem etcetera ♦ Significauit nobis
                  eximius princeps Waldemarus rex Danorum et Slauorum illustris quod ipse dudum una
                  cum quibusdam familiaribus suis deuocionis feruore accensus sepulcrum dominicum et
                  alia oratoria terre sancte licencia sedis apostolice super hoc non petita nec
                  obtenta non tamen alias in contemptum clauium uisitauit propter quod iidem rex et
                  familiares excommunicacionum sentencias et alias penas in tales generaliter
                  promulgatas incurrisse noscuntur/ ♦ Quare nobis dictus rex pro se et familiaribus
                  predictis humiliter supplicauit ut prouidere eis super hoc de absolucionis
                  beneficio a predictis sentenciis misericorditer dignaremur/ ♦ Nos igitur
                  attendentes deuocionem sinceram/ quam idem Waldemarus rex ad nos et Romanam
                  ecclesiam gerere dinoscitur ipsius regis supplicationibus huiusmodi inclinati/
                  fraternitati tue de qua plenam fiduciam in domino obtinemus per apostolica scripta
                  mandamus et committimus quatinus auctoritate apostolica prefatos regem et
                  familiares suos si hoc humiliter petierint/ ab excommunicacionum sentenciis et
                  penis aliis quas propter premissa ut premittitur incurrerunt iuxta ecclesie forma
                  absoluas ac iniungas eorum cuilibet pro modo culpe penitenciam salutarem et alia
                  que de iure fuerint iniungenda prout ipsorum animabus saluti uideris expedire ♦
                  Datum Auinione iii. idus septembris anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 &lt;ad&gt;] et Reg. Suppl. </p>
               <p> 3 p(ro)fectus] perfectus Reg. Suppl. </p>
               <p> 9 ..= Iacobo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder biskop (Jakob) af Roskilde hilsen o.s.v. </p>
            <p>Den udmærkede fyrste Valdemar, de Danskes og Venders berømmelige konge, har
                  meddelt os, at han sammen med nogle af sine fortrolige for nogen tiden siden,
                  optændt af from glød, har besøgt Herrens grav og andre kapeller i det hellige land
                  uden at have ansøgt om og opnået det apostoliske sædes tilladelse hertil<ref target="drb2"/>, dog i øvrigt ikke af ringeagt for pavens nøglemagt, hvorfor de
                  vides at have pådraget sig bandlysningsdomme og andre straffe, der i almindelighed
                  er rettet imod sådanne personer. Derfor bønfaldt nævnte konge os ydmygt på egne og
                  sit følges vegne om, at vi barmhjertigt vilde værdiges i denne sag ved provision
                  at give dem nådig syndsforladelse for fornævnte domme. Idet vi nu betænker den
                  oprigtige hengivenhed, som samme kong Valdemar vides at nære for os og den
                  romerske kirke, bøjer vi os for denne konges bønner og befaler Dig, broder, til
                  hvem vi nærer fuld tillid i Herren, ved denne apostoliske skrivelse og overlader
                  Dig med apostolisk myndighed ifølge kirkens regler at løse fornævnte konge og hans
                  følge, hvis de ydmygt beder derom, fra bandlysningsdommene og de andre straffe,
                  som de på grund af det fornævnte som forudskikket har pådraget sig, og pålægge
                  enhver af dem frelsebringende bod i for<pb facs="4645861"/>hold til brøden og,
                  hvad der iøvrigt med rette bør pålægges, således som Du finder det tjenligt til
                  frelse for deres sjæle. Givet i Avignon den 11. september i vort (pontifikats)
                  sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> findes også i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Tangl 341 nr. 153. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
