<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">294</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">342</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14230922001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <idno>NKR 2823-b </idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>57</height>
                                    <width>46</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden: <q>Instrumentum ghreue Hinric oc gh</q>re<q>ue
                        Clawese oc hertich W</q>aldemars<q> b</q>re<q>f giuit k</q>ong<q> W</q>aldemar<q> um Gottorpe etc</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep nr. 6051</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-09-22"
                  notBefore="1423-09-22"
                  notAfter="1423-09-22"
                  cert="high">1423. 22. september</date>
            <placeName cert="high">Landsberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik lader 2 breve vidimere, det første fra 23. juni 1340, hvorved greverne Heinrich 2. og Claus af Holsten
        overlod hertug Valdemar 5. af Sønderjylland deres panterettigheder i Nørrejylland mod at få størstedelen af Sønderjylland i pant, det andet fra
        24. juni 1374, hvorved hertug Henrik af Slesvig overdrog indløsningsretten til Gottorp til kong Valdemar Atterdag.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-06-02" who="#mh">Filen etableret af #mh 2016-06-02. </change>
         <change when="2016-04-11" who="#mh">1. korrektur af #mh 2016-04-11. </change>
         <change when="2016-06-24" who="#mh">2. korrektur af #mh 2016-06-24. </change>
         <change when="2016-08-15" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-08-15. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">In nomine domini amen ♦</p>
            <p n="a#2"> Anno nativitatis ejusdem millesimo
                        quadringentessimo vicessimotertio indictione prima mensis septembris die
                        vicessimasecunda hora vesperorum vel quasi pontificatus sanctissimi in
                        Christo patris et domini nostri domini Martini divina providentia pape
                        quinti anno sexto in reverendorum in Christo patrum et virorum videlicet
                        Johannis archiepiscopi Upsalensis et Johannis episcopi Roskildensis meique
                        notarii publici infrascripti testiumque infrascriptorum presentia
                        personaliter constitutus illustrissimus princeps et dominus dominus Ericus
                        dei gratia Dacie Swecie Norwegie Slavorum Gotorumque rex et dux Pomeranie
                        quasdam litteras pergameneas unam illustrium principum dominorum videlicet Hinrici et
                        Nicolai condam Holtsatie comitum et aliam cujusdam domini Hinrici condam ducis
                        Sleswicensis ac archiepiscopi episcoporum et militum infrascriptorum veris
                        et potentibus sigillis sigillatas sanas et integras non vitiatas et omni
                        suspicione carentes in manu habuit et aperte monstravit easque transsumi et
                        in publicam formam redigi petiit / quarum tenores de verbo ad verbum
                        sequntur et sunt tales ♦</p>
            <p n="a#3">
               <app>
                  <lem>Wy Hinric vn<ex>de</ex> Clawes van godes gnaden greue<ex>n</ex>
                                        (<ex>osv. = Dipl. Dan. III:1 nr. 47</ex>)</lem>
                  <rdg>Teksten afsluttes af tegn for at angive nyt brev</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p n="a#4"> Wy Hinrik van godes gnaden hertoghe
                        (<ex>osv. = Dipl. Dan. III:9 nr. 375</ex>) ♦ </p>
            <p n="a#5">Super quibus
                        omnibus et singulis dictus illustrissimus dominus rex me notarium publicum
                        infrascriptum debita cum instantia requisivit ut sibi super premissis unam
                        vel plura publicum seu publica conficerem instrumenta ♦ </p>
            <p n="a#6">Acta
                        sunt hec Landesbergh Caminensis diocesis in hospitio dicti domini regis anno
                        indictione mense die hora pontificatu quibus super presentibus strenuo
                        milite domino Benedicto Pogwisch domino Johanne Petri domini regis predicti
                        cancellario et Cristofero de Rotenburgh armigero testibus ad premissa
                        vocatis specialiter et rogatis ♦</p>
            <p n="a#7"> (<ex>Notarmærke</ex>) Et ego
                        Hinricus Romer clericus camynensis diocesis publicus imperiali auctoritate
                        notarius quia premissis omnibus et singulis sic ut premittitur agerentur et
                        fierent unacum prenominatis testibus interfui eaque sic fieri vidi et audivi
                        ideoque hoc publicum instrumentum manu mea propria conscriptum exinde
                        confeci et in hanc publicam formam redegi signoque et nomine meis solitis
                        consvetis consignavi rogatus et requisitus in fidem et testimonium omnium et
                        singulorum premissorum </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I Herrens navn amen.</p>
            <p n="b#2"> I år 1423 efter sammes fødsel, i den første
                        indiktion, på september måneds 22. dag, ved aftentide eller deromkring, i
                        vor allerhelligste fader og herre Martin 5.s, ved Guds forsyn pave, sjette
                        år fremstod den særdeles berømmelige fyrste og herre, hr. Erik, af Guds nåde
                        konge af Danmark, Sverige, Norge, de Venders og Goters og hertug af Pommern,
                        og fremrakte med egen hånd og fremviste i nærvær af nedenstående vidner, de
                        ærværdige fædre i Kristus og mænd ærkebiskop Jöns af Uppsala, biskop Jens af Roskilde
                        og mig, nedenstående offentlige notar, nogle breve, hvoraf det ene var
                        udstedt af de berømmelige fyrster, Heinrich og Claus, fordum grever af Holsten, og
                        det andet af en vis hr. Henrik, fordum hertug af Slesvig, begge breve
                        beseglet med nedenstående ærkebiskops, biskoppers og ridderes sande og
                        retsstiftende segl, hele og uskadte, ganske fri for en hver mistanke, og han
                        anmodede om at få dem transsumeret i offentlig form. Således lyder de fra
                        ord til andet:</p>
            <p n="b#3">Vi Heinrich og Claus
                        (<ex>osv. = DRB III:1 nr.
                                47</ex>).</p>
            <p n="b#4">Vi
                        Henrik, af Guds nåde hertug (<ex>osv. = DRB III:9 nr. 375</ex>).</p>
            <p n="b#5">
                        Angående disse forhold, alle og hvert enkelt, har nævnte særdeles
                        berømmelige konge med skyldig indstændighed anmodet mig, nedenskrevne
                        offentlige notar, om at udfærdige et eller flere offentlige instrumenter til
                        sig.</p>
            <p n="b#6"> Dette er blevet handlet i Landsberg i Cammin stift i nævnte hr.
                        konges kvarter i ovennævnte år, indiktion, måned, dag, time og pontifikat
                        under tilstedeværelse af den strenge ridder og herre Benedikt Pogwisch, hr.
                        Jens Pedersen, førnævnte hr. konges kansler og Christopher af Rothenburg,
                        væbner, som særligt adspurgte og indkaldte vidner til førnævnte handling.
                        </p>
            <p n="b#7"> (<ex>Notarmærke</ex>) Og jeg Heinrich Romer, klerk fra Cammin stift,
                        offentlig notar på kejserlig myndighed, var til stede sammen med førnævnte
                        vidner under udførelsen af alt dette, således som det beskrives, at det blev
                        foretaget og gjort, og så og hørte disse ting, og derfor har jeg med egen
                        hånd udfærdiget nærværende offentlige instrument, redigeret det i den
                        offentlige form og signeret det med mit vante navn og mit sædvanlige mærke,
                        hidkaldt og anmodet som vidne for hvert og et af alle de ovenstående
                        forhold.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
