<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="vw">
                  <persName>
                     <forename type="first">Vibeke</forename>
                     <surname>Winge</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1810</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">1903</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14230915001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Kongens arkiv (Lifland 15) = NKR b-2821</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>38.5 (plica: 8.5)</height>
                                    <width>54.5</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Kong Eriks unionssekret</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Hertug Otto</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Hertug Kasimir</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Hertug Vartislav</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Hertug Barnim</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Højmesteren</ab>
                           </seal>
                           <seal n="12" type="pendant">
                              <ab>Erik Krummedige, AS Fxxxi 4</ab>
                           </seal>
                           <seal n="15" type="pendant">
                              <ab>Benedikt Pogwisch, AS Cli 19</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR a-2819 (nedertysk)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="C">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR a-2820 (nedertysk)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Sverges Traktater III p. 74 nr. 456 - Rep. nr. 6049</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1423-09-15" notAfter="1423-09-15" cert="high">1423. 15.
               september</date>
            <placeName cert="high">Ny Stettin</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Traktat imellem Erik af Pommern, de pommerske hertuger, Otto,
                           Kasimir, Barnim og Bugislav, på den ene side, og Den tyske Orden på den
                           anden. <ref target="drb1"/>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>traktat</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-23" who="#mh">MH oprettet </change>
         <change when="2009-11-29" who="#mh">MH rettet </change>
         <change when="2009-12-28" who="#vw">VW rettet </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1">In deme namen der heilgen Dryualdikeit amen. Czu ewigem gedechtnisse diszer
               nochgeschreben stucke, czu eren deme allerdurchluchtsten forsten vnd grosmechtigsten
                  h<ex>er</ex>n, h<ex>er</ex>n <persName>Romisschen koni<ex>n</ex>ge</persName>, zcu
               wirdikeit der gemeynen heilgen cristenheit, zcu frede allir rechtfertigen luwte, zcu
               eyntracht vnd zcu ewigen bestanden der reiche <placeName>Dennemarken</placeName>,
                  <placeName>Sweden</placeName>, <placeName>Norwegen</placeName> vnd der
               herzcogthume vnd lande als <placeName> Aldestettyn</placeName>,
                  <placeName>Pomern</placeName>, <placeName>Wolgast</placeName> vnd des
                  <placeName>forstenthumes zcu Rugen</placeName> vnd des <placeName>Deutschen ordens
                  zcu Pruwszen</placeName> vnd <placeName>Lifflant</placeName>, iren landen vnd
               luwten, so bekennen in diszem kegenwertigen briffe wir <persName>Erich, von Gotis
                  gnaden der reiche Dennemarken, Sweden, Norwegen, der Wenden vnd Go{e}tte koning
                  vnd herzcog zcu Pomern</persName>, vnd wir <persName>Otto </persName>vnd
                  <persName>Kaszmir</persName>, brudere, von denselben gnaden herzcogen zcu
                  Stettyn,<persName> Wartslaff</persName> vnd <persName>Barnyn</persName>, ouch
                  bruder<ex>e</ex> vnd herzcogen zcu Stettyn vnd forsten zcu Rugen, vnd<persName>
                  Bogusslaff</persName>, herzcog zcu Pomern, vor vns, vnsire erben adir
               nochkomelinge der reiche vnd herzcogthum vorgeschreben, vnsire vndirsasen vnd ynwoner
               derselben reiche, herzcogthumen vnd landen, die nu seyn vnd zcukomende werden, an der
               eynen seyten, vnd wir bruder <persName>Paul von Rusdorff, homeister</persName>, vnd
                  <persName>Sifridt Lantdere, gebitger in Lifflant</persName>, Deutsches ordens, vor
               vns, vnsirn orden lant vnd luwte, die nu seyn vnd zcukomende werden, an der andern
               seyten, das wir alle vorbenumpt vns von beiden teylen mit enander in ganczer
               eyntracht vff eyne fruntliche, truwe, stete, vaste vnd ewige zcusasze vormittelst
               crafft vnd geczugnisse diszes kegenwertigen briffes vorbunden haben vnd vorbynden zcu
               ewigen czeiten in sotaner weise, als hir nochfolget vnd ussgedruckt stehet, sunder
               allen vorfank, die vns an beiden teilen in diszem kegenwertigem vorbunde fruntlicher
               zcusasze mochte zcu schaden adir zcu hynder komen an eyngerleye weise. ♦</p>
            <p n="a#2">Zcum irsten mole, gefyle is sich alzo zcu etlicher zceit, das eyngerleye
               forste, herre, ritther, knecht, lant, stete, luwte adir gemeyne ymandis von vns
               beiden seyten vorgeschreben noch diszer zceit vorweldigen, vorvnrechten, beschedigen
               adir wedirstall thun wolden adir teten, so sullen wir koning vnd herzcog<ex>e</ex>
               ebenumpt vnd vnsire erben vnd nochkomelinge, ap die gewalt, vnrecht, schade adir
               wedirstall geschege an vns, vnsirn erben adir nochkomelingen, reichen, landen adir
               luwten vorgeschreben, das vorkundigen vnd wissentlichen thun vormittelst vnsirn
               erlichen sendeboten adir briffen deme erwirdigen h<ex>e</ex>r<ex>e</ex>n homeister
               ebenumpt adir seynen nochkomelingen. Weres ouch alzo, das die vorgeschrebene gewalt,
               vnrecht, schade adir wedirstall geschege adir gekart wurde an vns homeister vnd orden
               &lt;land&gt; adir luwten, so sullen wir das vorkundigen vnd wissentlich thun
               vormittelst vnsirn enckenden sendeboten adir briffen deme herren koninge vnd den
               herren herzcogen ebenumpt adir eren erben adir nochkomelingen; doch also das disze
               vorschrebene heisschunge vnd vorkundigunge stahe alleyne vff deme deme herren
               koninge, vff eyner seyten, vnd des gleichs vff den h<ex>e</ex>r<ex>e</ex>n homeister
               des ordens vorbenumpt, vff die andir seyte. ♦</p>
            <p n="a#3"> Man weres also, das die vorbenumpte h<ex>er</ex>re koning apgynge, das Got
               vorbitte, vnd do nymandis von den Stetynisschen herren noch im koning wurde, so sal
               die vorbenumpte heysschunge vnd vorkundigunge haben die eldeste h<ex>er</ex>re von
               den Stetynschen herren, die denne ist. So sullen wir koning Erich vnd herzcogen
               ebenumpte vnd vnsire erben adir nochkomelinge vff vnsire eygene kost, als das hirnoch
               clerlicher vssgedruckt stehet, deme h<ex>er</ex>ren homeister vnd orden ebenumpt,
               wenn sie vns die vorgeschrebene hulffe ansynnen werden, vnd wir homeister vnd orden
               desselben gleichen deme durchluchtsten forsten vnd herren demme koninge vnd herzcogen
               vnd iren erben adir nochkomelingen, ap sie vns hulffe ansynnen werden, bynnen dreen
               monden dor noch schicken eyne zcall von folke, als zcwetuwsent weerhafftige mit
               harnasch vnd czur were wol vnd czemelich ussgericht zcu pherde adir zcu fusse, als
               die hulffe denn<ex>e</ex> geheisschen wirt. Were abir das eyngerleye seyte von dissen
               vorgeschrebenen vff diszer seyten der sehe obiruallen wurde mit ynzcoge von ymandis
               boben recht, so sal die andir seite der seiten, der der obiruall geschiet, von stunt
               stad an zcu hulffe komen noch irem vormogen, noch deme als is denn<ex>e</ex> gelegen
               ist, so fru sie dorczu geheisschet wirt. Vnd die so snelle heisschunge mag eyn
               iclicher herre in diszem vorbunde thun, deme des denn<ex>e</ex> not ist, doch also,
               geschiet die heisschunge der vorgeschrebenen hulffe zcu diszer vorgeschrebenen lande
               behuff vff diszer seiten der sehe, das die hulffe denn<ex>e</ex> zcu pherde adir zcu
               fusse geschee, als is denn<ex>e</ex> geheisschet wirt; weres ouch, das die
               heisschunge der hulffe zcu der vorgeschrebener dreyer reiche behuff geschege, so sal
               die hulffe zcu schiffe vnd zcu fusse gescheen. Is en were denn<ex>e</ex> also, das
               die yene, deme die hulffe gescheen sulde, eyne mynnere summe von folke heisschende
               wurde, das wurde bey im stehen. Weres ouch also das die anstehende sache adir not,
               dor die hulffe zcu dynen sulde, sotane were, das dar eyner grosseren czall zcu behuff
               were, so sal die yene von vns an beiden seiten, die die vorgeschrebene hulffe adir
               dinst heysschende wirt, das denn<ex>e</ex> vorkundigen vnd vorschreiben der andirn
               seiten, vnd so sollen wir von beiden seiten vnuorzogert dor uff zcu hoffe schicken
               zcu eyner gelegelichen stat vnd eynem ussgestiktem tage vnsire erliche sendeboten vss
               vnsirm rathe vmb<ex>e</ex> zcu ramende vnd eyns zcu werdend<ex>e</ex> mit enander
               eyner grosseren zcall von folke noch gelegenheit der anstaenden sache adir not
               vorgeschreben, vnd noch derselben gelegenheit, sache vnd not sal denn<ex>e</ex> der
               eyne deme andirn von vns von beiden seyten vorgeschreben forder beystendig vnd
               behulfflich wesen noch vormogen, sunder arg, als man denne prufen kan, das des
               ebenumpten dinstes adir hulffe dorczu behuff wirt; sunder is were denn<ex>e</ex> so,
               das der eyne von vns an beiden seyten vorgeschreben, der zcu der uorgeschrebenen
               hulffe geheisschet wurde, des yenen adir der yenen, dar die vorgeschreben dinst adir
               hulffe vffgehen sulde, zcu eren vnd czu rechte mechtig were; vnd derselbe von vns an
               beiden seyten vorgeschreben der sich eynes andirn noch der vor geschreben weisze
               mechtigen wirt, der sal denselben vndirhorig machen deme rechten bynnen sechs monden
               dor noch, als her zcu derselben hulffe geheisschen wirt adir her dyne zcu der hulffe,
               als vor gerurt ist. ♦</p>
            <p n="a#4">Vnd yodoch in was weisze die vorgeschrebene gewalt, vnrecht, schade,
               widerstal adir anfal geschege, die vnsir eynigem an beiden seiten anlegen wurde, so
               sullen vnd wellen wir doch an beiden seyten vns beweisen vndir enandir mit ganczen
               truwen, doch alzo das die eyne seyte die der andirn folgen wirt mit zcweentuwsent
               weerhafftigen adir dar beneden adir boben, der sal sich selben speisen bis das sie in
               des andirn lant, hauene adir gebitte kompt, vnd dornoch sal sie uortan speisen
               deryene, deme die hulffe gethan wirt, so lange her sie zcu seyner hulffe haben wil,
               vnd sie denne vort vndir seynen kosten zcu lande schicken. ♦</p>
            <p n="a#5">Vnd gefyle is sich alzo, das ymandis von vns an beiden seiten vorgeschreben,
               der sich vormittelst der vorgeschreben hulffe adir dinste an ymande richtende wurde,
               vnd dorobir becrefftet lant, stete, slosse adir luwte, den fromen sal deryene
               behalden, deme die vorgeschrebene hulffe adir dinst gethan wirt vnd des sullen ouch
               die gefangenen bleiben, doch das man das uorteyl gebe den, die sie greyffen; sundir
               andire stucke als roub vnd andire reyssige habe, die sal man buwten noch kriges vnd
               orloyes weise. Vortmeher ap is also gefyle, das ymandes von vns an beiden seiten
               vorgeschreben mit ymand<ex>e</ex> vmb<ex>e</ex> des andirn willen zcu vnwillen adir
               zcu krige qweme, so sal doch eyne seyte sich nicht apsuwnen ane des andirn willen,
               vnd ap in deme vorbenumpten dinste adir hulffe ymandes an beiden seiten vorgeschreben
               schaden neme, den sal ikliche seite selbir tragen. Vortmehe sullen alle ynwonere vnd
               vndirsaszen der reiche vnd lande vorgeschreben vnd alle des koningis vnd der
               herzcogen ebenumpt, ere erben adir nochkomelinge vnd der cronen vnd der lande dynere
               in des vorbenumpten herren homeisters vnd des ordens lande, hauenen vnd gebitte zcu
               lande vnd zcu wassere, vnd do wedir uss vor vns homeister vnd orden vorgeschreben vnd
               die vnsirn vnd alle die, die vmb<ex>e</ex> vnsirn willen thun vnd lasen wellen vnd
               sullen, mit iren leyben vnd guttern geleitet vnd uelich wesen vor alle gewalt vnd
               vnrecht; vnd des gleichen sullen ouch geleitet vnd geuelichet wesen alle ynwoner vnd
               vndirsaszen des ebenumpten h<ex>er</ex>ren homeisters vnd ordens vnd alle irer vnd
               irer lande dynere in den reichen vnd landen vorgeschreben; doch alzo, das eyn
               iclicher von vns an beiden seyte<ex>n</ex> zcu der stat, do her ad<ex>i</ex>r
                  sey<ex>n</ex> gut zcukomen w<ex>ir</ex>t, thu des her von rechtis wegen plichtig
               ist zcu thunde noch koninglicher freyheit, als den reychen gebort vnd in koninglichen
               rechten vnd freyheiten nichts zcu obirgeben vnd in deme gleich alle den vorbenumpten
               herren eynem iclichen in seyner herschafft vnd lande. Weres ouch das ymandis
               eyngerley vorbot tete, die lant in der eynen seyten vorgeschreben nicht zcu suchende,
               so sal die andere seite den yenen ire lant ouch vorbitten nicht zcu suchen. Vnd ouch
               das wir alle vorgeschrebene vnd eyn iclicher bey sich an beiden seyten wesen vnsirs
               rechtis vnuorsumet, ap wir irkeyene zcusache adir recht vnder enandir hetten adir
               noch haben wurden, vnd yo vnsir eyner deme andirn in fruntlichkeit rechtis zcu
               phlegende, ap vnsir eyner sich ichts beclagete adir beclagen wurde wedir den andirn.
               ♦</p>
            <p n="a#6">Werys ouch sache, das ymandis in der vorgeschrebenen masze schulde vnd
               ansproche zcum andirn hette edir krege, so sal man botschafft vss, vnsirn reethen von
               beiden seyten bynnen deme ersten halben jare dornoch, als die ansproche vnd schulde
               gethan ist, zcu houffe senden, vmb<ex>e</ex> dieselbige schuldigunge mit fruntschafft
               apzculegen. Weres das das nicht gescheen konde, so sal dieyene, den man anclaget
               genczlichen rechts phlegen bynnen deme neesten jare dornoch. ♦</p>
            <p n="a#7">Alle disze vorgeschreeben artikel vnd eynen iclichen bey sich glouben wir
               Erich, koning vnd herzcog vorbenumpt, vnd wir Otto, Kaszimir, Wartslaff,
                  <persName>Barnyn</persName> vnd Boguslaff, zcu Stettyn vnd Pomern herzcogen
               vorgeschreben, noch rathe vnd volbort vnsir rethe nochgeschreeben vor vns, vnsire
               erben vnd nochkomelinge, vor vnsire reyche, lande, luwte vnd vndirsasen vorgescreben
               bey vnsirn koninglichen worten vnd forstlichen truwen, vff der eynen, vnd wir bruder
               Paul von Rusdorff, homeister, vnd<persName> Sifride Lantdere von Spanheym</persName>,
               gebitger in Lifflant, Deutsches ordens, noch rathe vnd vulbort vnsir gebitger
               nochgescreben, vor vns, vnsire nochkomelinge, vnsirs ordens gebitger, lant, luwte vnd
               vndirsasen, bey luwtern gutten truwen, vff die andere seyte, stete, veste,
               genczlichen vnd vnuorseerlichen mit gesampter hant vnder enander ane eingerleye
               argelist getruwlichen zcu halden zcu ewigen czeiten. Des zcu grosser sicherheit vnd
               crefftiger beuestigunge haben wir koning Erich vnd Otto, Kaszimir, Wartslaff, Barnyn
               vnd Bogusslaff, herzcoge vorgeschreben, vnd wir bruder Paul von Rusdorff, homeister,
               vnd Sifride Lantdere, gebitger in Lyfflant, Deutsches ordens, als die vornemisschen
               houptheren disses vorbundes vnd zcusasze, vnsire ingesegele mitsampt der erwirdigen
               in Gote vatere, strengen vnd woltochtigen, alzo bisschoff <persName>Jonsson,
                  erczbischoff zcu Vpsal</persName>, bisschoff <persName>Jons, bisschoff zcu
                  Zelant</persName>, her <persName>Allegut Magnuszon</persName>, her<persName> Erich
                  Crummendik</persName>, her <persName>Axel Petersson</persName>, her
                  <persName>Henrich Canutesson</persName>, her <persName>Benedictus Poggewisch
               </persName>vnd her <persName>Jons Grym</persName>, rittere vnd rethe, von
                  vns<ex>ir</ex> vorgenanten koning Erichs, &lt;vnd&gt; vnsir reiche wegen; hern
                  <persName>Andreas, abt zcu Colbas</persName>, <persName>Symon von
                  Guntersberge</persName>, <persName>Hanns von Wedele zcu Crampsow </persName>vnd
                  <persName>Peter Wossow</persName>, rethe, &lt;von&gt; vnsir vorgenanten
                  he<ex>er</ex>ren, hern Otton, hern Kasimirs, herzcog<ex>en</ex> zcu Stettyn, von
               vnsir vnd vnsir lande wegen; her <persName> Ludeke Cornyn</persName>, pharrer zcu
                  <placeName>Wolgast</placeName>, her <persName>Roloff Nuwenkirche</persName>, her
                  <persName>Henning von Josimu<ex>n</ex>de</persName> vnd <persName>Henneke
                  Beren</persName>, rethe, von vnsirs vorschreben<ex>en</ex> herzcoge Wartslaffs vnd
               herczoge Barnyn, von vnsir vnd vnsir lande wegen; her <persName>Mykz von
                  Czytbenitcze</persName>, her <persName>Matczke Borke</persName>, rittere,
                  <persName>Wilke Mandufel</persName> vnd <persName>Henrich von der
                  Goltste</persName>, rethe, von vnsir vorgeschreben herzcog Bugesslaff etc., von
               vnsir vnd vnsir lande wegen, vnsir reiche vnd lande rethe, von vnsirm teile, vnd ouch
               mit <persName>Walraben von Hunsbach, groskompthur</persName>, <persName>Lodwigs von
                  Lanszen, obirsten marschalls</persName>, <persName>Nyclos Yorlitcz, obirsten
                  trappiers vnd zcu Cristburg kompthurs</persName>, <persName>Jost Strupergers,
                  treszlers</persName>, <persName>Merten Kempnathers</persName>, zcu
                  <placeName>Thorun</placeName>, <persName>Jost Hoenkirchers</persName>, zcum
                  <placeName>Tuchel</placeName>, <persName>Lupolt Reytenbach</persName>, zcu
                  <placeName> Slochow</placeName> kompthur, <persName>Walther Kirskorp</persName>,
               voith der<placeName> Nuwenmark</placeName>, Deutsches ordens, rethe, von deme andirn
               teyle, als teydingsluwte vnd geczuwge, ingesegelen haben mit rechter wissenheit alle
               eyntrechtichlichen lasen anhangen diszem briffe, der gegeben ist zcu <placeName>Nuwen
                  Stettyn</placeName> noch Gotis gebort vierczeenhundirt im dryvndczwenczigsten jare
               am achten tage nativiatis Marie, der achtbaren juncfrawen.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I den hellige trefoldigheds navn amen. Til evig ihukommelse af disse
               efterskrevne stykker, til ære for den allerhøjeste fyrste og stormægtige herre, den
               romerske konge, til værdighed for den hellige almene kristenhed, til fred for alle
               retfærdige folk, til enighed og evig beståen af rigerne Danmark, Sverige, Norge og
               hertugdømmerne og landene, nemlig Gammel-Stettin, Pommern, Wolgast og fyrstendømmet
               Rygen og den tyske orden i Preussen og Livland, deres lande og folk, så erkender i
               dette nærværende brev vi Erik af Guds nåde konge af rigerne Danmark, Sverige, Norge,
               de venders og goters konge og hertug af Pommern, og vi Otto og Kasimir, brødre, af
               samme nåde hertuger af Stettin, Vartislav og Barnim, også brødre og hertuger af
               Stettin og fyrster til Rügen, og Bugislav, hertug af Pommern, for os, vore arvinger
               eller efterkommere til førnævnte riger og hertugdømme, vore undersåtter og indbyggere
               i samme riger, hertugdømmer og lande, som er nu og vil komme, på den ene side, og vi
               broder Paul von Rusdorf, højmester og Siegfried Lantdere, ordensmester i Livland, af
               den tyske orden, for os, vor ordens land og folk, som er nu og vil komme, på den
               anden side, at vi alle førnævnte har forbundet os i fuld enighed til en venskabelig,
               tro, stadig, fast og evig aftale i kraft af dette nærværende brev og med det som
               vidnesbyrd, og vi forbinder os til evige tider på sådan måde, som her følger og står
               udtrykt, uden nogen forfang, som kunne komme til hindring eller skade på nogen måde
               for os på begge sider i dette nærværende forbund og i den venskabelige aftale.</p>
            <p n="b#2">For det første, skulle det ske på noget tidspunkt, at nogen fyrste, herre,
               ridder, væbner, land, stæder, folk eller samfund efter denne tid ville øve vold mod,
               forurette, volde skade eller modstand mod nogen af os på begge førnævnte sider, eller
               hvis de gjorde det, så skal vi førnævnte konge og hertuger og vore arvinger og
               efterkommere, hvis volden, uretten, skaden eller modstanden ramte os, forkynde det og
               gøre det vitterligt ved vore hæderværdige sendebude eller breve over for den
               førnævnte hæderværdige hr. højmester eller hans efterkommere. Og skulle det ske, at
               den førnævnte vold, uret, skade eller modstand skete eller ramte os højmester og
               orden (,land) eller folk, så skal vi forkynde og gøre det vitterligt ved vore
               pålidelige sendebude eller breve over for førnævnte herre konge og de førnævnte
               hertuger eller deres arvinger eller efterkommere; dog således at førnævnte anmodning
               og bekendtgørelse kun tilkommer hr. kongen på den ene side og ligeledes førnævnte hr.
               ordenshøjmesteren på den anden side. Men skulle det ske, at den førnævnte hr. kongen
               døde, hvad Gud forbyde, og ingen af de stettinske herrer blev konge efter ham, så
               skal førnævnte anmodning og bekendtgørelse tilkomme den ældste af de stettinske
               herrer, som så er der. Så skal vi førnævnte kong Erik og hertugerne og vore arvinger
               eller efterkommere på vor egen regning, som der herefter står udtrykt klarere, inden
               for tre måneder derefter sende et antal folk, nemlig 2000 bevæbnede med udrustning og
               godt og passende udstyret til forsvar til hest eller til fods, som hjælpen forlanges,
               til førnævnte hr. højmesteren og ordenen, hvis de beder om den førnævnte hjælp fra
               os, og vi højmester og orden ligeledes det samme til den allerhøjeste fyrste og herre
               kongen og hertugerne og deres arvinger eller efterkommere, hvis de beder om hjælp fra
               os.</p>
            <p n="b#3">Skulle det ske, at nogen side af disse førnævnte blev overfaldet på denne
               side af havet med angreb af nogen uden ret, så skal den anden side af de sider, hos
               hvem overfaldet sker, straks komme til hjælp efter evne, og efter som det er
               belejligt, så snart de bliver afkrævet det. Og den så hurtige anmodning kan enhver
               herre i dette forbund stille, for hvem det er nødvendigt, dog således at hvis
               anmodningen om den førnævnte hjælp stilles til dette førnævnte lands behov på denne
               side af havet, at hjælpen så sker til hest eller til fods, som det bliver krævet;
               skulle det ske, at anmodningen om hjælp fulgte efter behov fra de tre førnævnte
               riger, så skal hjælpen ske med skib eller til fods, med mindre de, som skulle have
               hjælpen, skulle kræve et mindre antal folk, det ville være op til dem.</p>
            <p n="b#4"> Skulle det ske, at den verserende sag eller nødsituation, som hjælpen skulle
               tjene til, var en sådan, at der var behov for et større antal, så skal den af os på
               begge sider, som kræver den førnævnte hjælp eller tjeneste, forkynde det og skrive
               det til den anden side, og så skal vi fra begge sider ufortøvet straks sammen sende
               vore hæderværdige sendebude fra vort råd til et passende sted og til en fastsat dag
               for at forhandle og blive enige med hinanden om et større antal folk efter
               beskaffenheden af den førnævnte verserende sag eller nødsituation, og efter samme
               beskaffenhed, sag og nødsituation skal den ene af os på begge førnævnte sider bistå
               og være den anden behjælpelig efter evne uden svig, når man kan bevise, at der er
               behov for den førnævnte tjeneste eller hjælp, undtagen hvis det skulle være sådan, at
               den ene af os på begge førnævnte sider, som blev krævet til den førnævnte hjælp, var
               mægtig til ære og ret over dem, hvor den førnævnte tjeneste eller ret skulle komme;
               og den af os på begge førnævnte sider, som bliver mægtig over den anden på den
               førnævnte måde, han skal gøre den samme lydig mod retten inden for seks måneder,
               efter at han bliver krævet til den samme hjælp, eller han tjener til hjælp, som
               førskrevet. Og dog på hvad måde den førnævnte vold, uret, skade, modstand eller
               angreb måtte ske, som ville true vor ejendom på begge sider, så skal og vil vi dog på
               begge sider bevise fuld troskab over for hinanden, dog således at den ene side, som
               vil følge den anden med 2000 bevæbnede eller derunder eller derover, han skal forsyne
               sig selv, indtil han kommer ind i den andens land, havn eller område, og derefter
               skal han fremover forsyne den, som modtager hjælpen, så længe han vil have ham til
               sin hjælp og sende dem til landet på sin regning. Og skulle det ske, at nogen af os
               på begge førnævnte sider, der ved den førnævnte hjælp eller tjeneste ville dømme
               nogen, og derved underkaste sig land, stæder, slotte eller folk, den nytte skal han,
               som får den førnævnte hjælp eller tjeneste beholde, og således skal også fangerne
               blive, dog således at man giver fortrinsret til dem, der griber dem; men andre
               stykker som rov og andre krigsgenstande, dem skal man udveksle efter krigsmaner.
               Fremdeles, hvis det skete, at nogen af os på begge førnævnte sider på grund af den
               anden kom i uoverensstemmelser eller krig, så skal dog en side ikke forsone sig uden
               den andens vilje, og hvis nogen på begge førnævnte sider under den førnævnte tjeneste
               eller hjælp tog skade, den skal hver side selv bære.</p>
            <p n="b#5">Fremdeles skal alle indbyggere og undersåtter i førnævnte riger og lande og
               alle førnævnte konges og hertugers arvinger eller efterkommere og kronen og landets
               tjenere i den førnævnte hr. højmesterens og ordenens lande, havne og områder, til
               lands og til vands, have lejde og være sikret på liv og gods mod al vold og uret for
               os førnævnte højmester og orden og vore og alle dem, der for vor skyld vil og skal
               gøre og lade. Og ligeledes skal også alle førnævnte hr. højmesters og ordenens
               indbyggere og undersåtter og alle deres og deres landes tjenere have lejde og være
               sikre i de førnævnte riger og lande; dog således, at enhver af os på begge sider
               straks gør det, han på rettens vegne har pligt til at gøre, hvor han eller hans gods
               kommer hen, efter kongelig frihed, som det passer sig for rigerne og ikke forbigå
               noget i de kongelige retter og friheder og heri lig alle de førnævnte herrer over for
               enhver i deres herredømme og land. Skulle det ske, at nogen udstedte noget forbud mod
               at besøge landene på den ene førnævnte side, så skal den anden side også forbyde dem
               at besøge deres land. Og endvidere at hvis én af vore beklager sig eller ville
               beklage sig mod den anden, at vi så alle sammen og hver for sig på begge sider med
               vores ret uantastet, og hvis vi havde nogen krav eller ret indbyrdes eller ville få
               det, altid i venskabelighed skal pleje retten gensidigt. Skulle det ske, at nogen i
               førnævnte omfang havde eller fik klager eller krav til den anden, så skal man sammen
               sende bud ud fra vore råd på begge sider inden for det første halve år efter at
               kravet og klagen er fremsat for at komme til en løsning i venskabelighed angående
               samme krav. Hvis det ikke kunne ske, så skal de, som man anklager, helt pleje retten
               inden for det næste år derefter.</p>
            <p n="b#6">Alle disse førnævnte artikler og hver enkelt af dem lover vi at holde stadig,
               fast, helt og ubrydeligt med samlet hånd indbyrdes uden nogen svig i troskab til
               evige tider, nemlig vi Erik, førnævnte konge og hertug, og vi Otto, Kasimir,
               Vartislav, Barnim og Bugislav førnævnte hertuger af Stettin og Pommern efter råd og
               samtykke fra vor nedenfor nævnte råder for os vore arvinger og efterkommere, for vore
               førnævnte riger, lande, folk og undersåtter ved vort kongelige ord og fyrstelige
               troskab, på den ene side, og vi broder Paul von Rusdorf, højmester, og Siegfried
               Lantdere af Spanheim, herre i Livland for den tyske orden, efter råd og samtykke fra
               vor efterskrevne hersker, for os, vore efterkommere, vores ordens herre, land, folk
               og undersåtter, i ren god troskab, på den anden side. Til stor sikkerhed og fuld
               bekræftelse har vi førnævnte kong Erik og Otto, Kasimir, Vartislav, Barnim og
               Bugislav hertuger, og vi broder Paul von Rusdorf, højmester og Sigfried Lantdere,
               herre i Livland for den tyske orden, som de vigtigste hovedpersoner i dette forbund
               og denne aftale med samt de ærværdige i Gud fader strenge og sædelige, nemlig biskop
               (!) Jöns, ærkebiskop i Uppsala, biskop Jens, biskop af Sjælland hr. Algot Magnussen,
               hr. Erik Krummedige, hr. Axel Pedersen, hr. Henrik Knudsen, hr. Benedikt Pogwisch og
               hr. Jöns Grim, riddere og råder på vor førnævnte kong Eriks og vort riges vegne; hr
               Andreas, abbed til Colbas, Simon von Guntersberg, Hans von Wedele til Krampsow og
               Peter Wossow, råder, på vegne af vore førnævnte herrer, hr. Otto, hr. Kasimir, hertug
               af Stettin på vores og vore landes vegne; hr. Ludeke Cornin, præst i Wolgast, hr.
               Rudolf Nuwenkirche, hr. Henning von Josimunde og Henneke Beren, råder, på vor
               førnævnte hertuger Vartislavs og Barnims, på vores og vore landes vegne; hr. Mykz von
               Czytbenitcze, hr. Matcke Borke, riddere, Wilke Mandufel og Heinrich von der Goltste,
               råder, på vor førnævnte hertug Bugislav etc. på vores og vore landes vegne, vor riger
               og landes råd, på vores side, og også med Walrab von Hunsbach, storkommendator,
               Ludwig von Lanszen, øverste marskalk, Nyclos Yorlitcz, øverste forvalter og
               kommendator til Christburg, Jost Struperger, skatmester, Merten Kempnathers til
               Thorn, Jost Hoenkirchers til Tuchel, Lupolt Reytenbach, kommendator til Slochow,
               Walter Kirskorp foged i Neumark, den tyske orden, råder på den anden side, som
               forhandlingspartnere og vidner, har alle i enighed ladet deres segl med rette vidende
               hænge på dette brev, der er givet i Ny Stettin efter Guds fødsel 1400 i det 23. år
               den ottende dag efter Marias den agtværdige jomfrus fødsel. ♦</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
