<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">2988</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">39</num>. Translation, number of words: <num n="words">3626</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">39</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14230106001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Tysk tekst, Tabt, sporadisk overleveret i Voss' excerpter fra 2. halvdel af
                        1700-tallet</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Latinsk version ved de kejserlige tolke Johann og Gerhard i Ludovicus de Cattaneis' notarialinstrument med akterne forud for Ofen-dommen, tabt</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>SRD VII p. 266-72</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Egenhændig overskrift: <q>Querele et peticiones domini regis Dacie
                                in latino sequuntur</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD VII l.l</bibl>
               <bibl>Dipl. Flensborgense I nr. 80 p. 331 ff</bibl>
               <bibl>Reg. *4635</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa1. Teksten er særdeles fejlbehæftet, cf. Suhms bemærkning SRD VII p.
                        263: "Ex autographo chartaceo in Archivo Regio, sed ita male scripto, ut
                        nonnullæ hinc atque illinc voces, minoris tamen ut plurimum momenti, sollertiam
                        Langebekii, qui illud 1771 propria manu exscripsit, effugerint. Has, ut mos erat
                        viro indefesso, repetitæ diligentiæ relictas, restituere non permisit interveniens
                        mors immatura. Nonnullas harum, quarum lectio dubia non videbatur, suis locis
                        inseruimus, ceteris punctis indicatis; sic enim et veritati et utilitati factum
                        satis arbitramur". Oversættelsen vil således til en vis grad have parafrasens
                                karakter. Kritisk apparat skyldes i det store og hele Dipl. Flensborgense.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1423-01-06"
                  notBefore="1423-01-06"
                  notAfter="1423-01-06"
                  cert="high">1423. 6. januar</date>
            <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik fremfører anklager imod holstenerne for hertug Heinrich Rumpolt.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-10-16" who="#mh">Filen etableret af #mh 2014-10-16. </change>
         <change when="99999999" who="#mh">1. korrektur af #mh 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"> Iste sunt querele et peticiones, quas nos Ericus, Dei gracia regnorum Dacie,
                        Suecie, Noruegie, Sclavorum et Gotorum rex et dux Pomeranie, dedimus et
                        damus et de quibus nos <app><lem>conquerimur</lem><rdg wit="#Aa1"><q>conquerimus</q> Aa1</rdg></app> adversus generosos dominos Heinricum, Adolfum et Gerhardum, comites
                        in Holsten etc. prout hic inferius scriptum est, super quibus nos justiciam
                        desideramus coram vobis generoso principe, dilecto domino duce Heinrico,
                        dicto Rumpolt, Dei gracia Duce <app><lem>majoris Glagouie</lem><rdg wit="#Aa1"><q>majori Flagonie</q> Aa1</rdg></app>, Sclavonie etc. tamquam coram judice, siquti vos nobis ex una parte
                        et nostris avunculis de Holsten ex alia parte pro uno plene <app><lem>potestatis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>potentis</q> Aa1</rdg></app> judice huc <app><lem>missi estis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>missus est</q> Aa1</rdg></app> a serenissimo principe, domino Sigismundo, Romano rege semper augusto
                        ac Hungarie, Bohemie, Dalmacie, Croacie etc. rege, <app><lem>&lt;ad&gt;</lem><rdg>Indsat i Dipl. Flensborgense</rdg></app> nostras differencias et discordias cum jure hic terminandas, quarum
                        ab utraque parte in vos remansimus, quod vos eciam acceptastis sicut plene
                        potestatis judex in nostris causis. ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"> Inprimis quod nostri
                        avunculi detinent nobis nostra, sicut Gottorp et quicquid ultra in eorum
                        potestate in Sunderjutland cum silva Danica et Alsen et provincias Frisie
                        vulgariter <app><lem>Herden</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Heidem</q> Aa1</rdg></app>
                        <app><lem>nuncupatas</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nuncupata</q> Aa1</rdg></app>, cum pluribus aliis insulis cum omnibus eorum pertinenciis sicut ille
                        ab antiquo in omnibus eorum metis et granitiis sitæ sunt, super quibus dei
                        justiciam habemus et ita bonum verumque jus tam ex parte hereditatis, ac si
                        in jure hereditas esse deberet, et esset <app><lem>&lt;ex&gt;</lem><rdg wit="#Aa1"><q>ex</q> tilføjet i Dipl. Flensborgense</rdg></app> parte nostrorum regnorum et corone Dacie, ad que cum jure spectabant,
                        ab illo tempore, quo ipsum cum hominibus fuit inhabitatum et sicut adhuc
                        est, quod bene probare poterimus tam cum inhabitacionibus illarum terrarum,
                        quam eciam <app><lem>quandocunque</lem><rdg wit="#Aa1"><q>quodcunque</q> Aa1</rdg></app> nobis illud de jure secundum nostri regni jus opus et necesse
                        est.♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"> Quapropter desideramus nos et postulamus a vobis tamquam
                        apud judicem, si justum fuerit, sicut nos speramus, quod sit juxta nostri
                        regni jus nostris avunculis de Holsten denunciandum et pro jure
                        pronunciandum, quod ipsi in contractu sine dilacione renuncient et dimittant
                        et sequi permittant nostra, sicuti Gottorp et quicquid ipsi ultra in eorum
                        potestate habent in prenominata terra Sunder Judland, secundum quod bene
                        sufficimus et possumus probare et ostendere tam cum inhabitatoribus ipsarum
                        terrarum, et sicut nobis secundum jus notum est, quod ipsum prefatum castrum
                        Gottorp, et quicquid nostri avunculi de Holsten prefati plus habent in eorum
                        potestate in Sunder Jutland ad nos de jure spectat, eciam confidimus
                        justicie, quod sit jus, quod nostri avunculi prefati debebunt nobis esse
                        obligati pro omnibus perceptis earundem terrarum et dampna supradicta et <app><lem>pecunias</lem><rdg wit="#Aa1"><q>propriis</q> Aa1</rdg></app> restituere vel refundere, quas nos et nostri predecessores reges
                        Dacie sustinuimus et fecimus propter ipsam violentam detencionem et injustam
                        possessionem, quas ipsi nobis et nostris predecessoribus regibus Dacie
                        intulerunt et fecerunt. Quod si nostri avunculi prefati, <app><lem>quamvis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>quanquam</q> Aa1</rdg></app> proponerent, sicut ipsi antea bene fecerunt sub tali intellectu
                        prenominatam terram Sunderjutland <app><lem>debere</lem><rdg wit="#Aa1"><q>deberet</q> Aa1</rdg></app> ipsorum rectum antiquum paternum feudum esse et quod hoc possiderunt
                        quiete per annum et diem et diem et annum sine impeticione seu querela et
                        volunt hoc ipsorum esse paternum feudum, probare testibus, ostendere,
                        tenere, defendere, sicut ad ipsos de jure spectat. Ad hec respondemus, non,
                        et volumus hoc defendere ubicunque hoc ad nos de jure spectat, secundum
                        nostri regni jus, <app><lem>quod</lem><rdg wit="#Aa1"><q>per</q> Aa1</rdg></app> hoc nunquam factum est a nobis aut a nostris predecessoribus regibus
                        Dacie, quando <app><lem>nos et nostri predecessores nostris avunculis de Holsten aut
                                        eorum parentibus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nos et nostri avunculi de Holsten aut eorum parentes</q>
                                        Aa1 </rdg></app> nec feudum nec concessionem in hoc fecerunt, nec est hoc jus secundum
                        regni scripti juris denunciationem, quod <app><lem>nullus rex</lem><rdg wit="#Aa1"><q>alius regni</q> Aa1</rdg></app>Dacie, aut aliquis in eodem regno aliquot feudum concedere habeat, aut
                        aliquis in eodem regno suam hereditatem in feudum acceptare soleat. Et
                        speramus, quod sit justum, quod nostri avunculi de Holsten prefati de jure
                        non possint gaudere adversus nos probacione, testimonio aut defensione
                        ipsius feudi, sicut ipsi de hoc se jactant, si ipsi hoc proponere vellent,
                        secundum quod in nostro regno Dacie nullum jus feudi est et nullus talibus
                        testibus pretactis ibidem gaudere potest de jure, prout nos illud juxta
                        nostri regni jura bene probare possumus. ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"> Item possumus bene
                        probare cum nostrorum prefatorum avunculorum de Holsten <app><lem>predecessorum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>presentibus</q> Aa1</rdg></app> sicuti comitis Henrici et comitis Nicolai <app><lem>patentibus sigillatis litteris,</lem><rdg wit="#Aa1"><q>patentibus sigillatis</q> Aa1</rdg></app> tunc in quibus ipsi nobis concedunt, quod ipsi Gutorp et plura castra
                        in prefata terra Sunderjutland pro uno pignore sub fide ceperunt, pro una
                        summa pecunie sicut credere licet, bene <app><lem>&lt;litere&gt;</lem><rdg>Indsat i Dipl. Flensborgense</rdg></app> ostendunt, a quibus bene poteritis considerare, que rei veritas in
                        hoc consistere possit, si ipsi tale quid proposuerunt, quod ipsorum antiquum
                        paternum feudum esse deberet, quia si fuisset eorum paternum feudum, quid
                        opus fuisset eis hoc pro pignore sub fide recipere et ejusdem pignoracionis <app><lem>nostrorum parentum et predecessorum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nostri parentes et predecessores</q>Aa1</rdg></app>, sicut ipse idem, qui ipsam pignoracionem fecit, et omnes illi, qui
                        ab illo tempore citra reges Dacie fuerunt seu administratores usque ad nos:
                        ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"> Hii omnes pro majori parte requisierunt pretacta pignora
                        redimere secundum jus et secundum probacionem, quam super hoc habent, sicut
                        et nos fecimus, quod bene probare potuimus, quod tamen nobis fieri non
                        potuit et semper tamen violenter detinuerunt, prout adhuc fecerunt eciam
                        nostri predecessores questionem cum benignitate et requisierunt iterum et
                        iterum redimere secundum jus et propter hoc ad guerras et displicentias
                        devenerunt, cum talibus monicionibus et requisicionibus ipsorum juris, sic
                        semper et nos et speramus in justicia. Si nostri avunculi prefati tale quid
                        proposuerunt, in quo de nobis conquererentur aut de nostris predecessoribus
                        quicquid violencia et injusticie, in quocunque modo, quando hoc proponerent,
                        in prescriptis pignoribus et attinenciis ipsarum literarum, et hoc sumus nos
                        sicuti existimamus ad nullam emendam de jure obligati, ex eo, quod ipsi
                        nostros predecessores et nos ad tales <app><lem>insultus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>insultos</q> Aa1</rdg></app> cum violenta et injusta detencione induxerunt et portaverunt, tamen
                        quamcunque penam, necessitatem et dampnum quisque sibi tam violenta
                        perpetracione in detencione importaverit, hoc ipse jure sustinebit.
                        ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"> Etiam conquerimur coram vobis, pro ut vos noster judex estis,
                        de grandi insultu, violentia et injuria, quam nostri avunculi prefati et
                        eorum predecessores in nos et nostros predecessores reges Dacie commiserunt
                        cum pacis violacione, rapinis, incendiis, interfectionibus ultra
                        restitutionem et refusionem sumpserunt violente detencionis et injuste
                        possessionis, de quibus speramus emendam impendi juxta pronunciacionem et
                        diffinicionem juris, prout supra scriptum est. ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"> In primis
                        eorum ipsorum parentes et predecessores, sicut comes Gerardus et sui filii,
                        comes Henricus et comes Nicolaus regnum Dacie infestarunt cum guerris et
                        litibus taliter, quod centum ecclesie et parrochie adhuc hodierna die
                        propterea deserte jacent in Jutlande et eque bene alibi in regno, quod
                        multum esset describere, quare illud dampnum nominatum extenuare debeamus,
                        poteritis vos et omnes probi viri bene considerare. Nichilominus quod illud
                        utique nominemus, prout in veritate bene possemus, tunc re vera bene sumus
                        et propter veritatem, de qua scribimus, per talem esse debebitis, tunc
                        extimamus nos illud dampnum eo minus et ponimus ipsum ad CCCC marcarum
                        leodughe dictas. Et ut vos sciatis, quod rex Waldemer noster predecessor
                        felicis recordacionis habuit in sua vitali fruitione in sua potestate, quod
                        nos bene probare potuimus, in prescripta terra Sunderjutland castra,
                        videlicet Sunderborg, Norborg, Kekelborg, Brodeborg, Openra, Hardesla <app><lem>et</lem><rdg wit="#Aa1"><q>per</q> Aa1</rdg></app> Tunderen, et pro tunc tali tempore nichil ultra habuerunt nostrorum
                        prescriptorum avunculorum de Holsten parentes in eorum potestate in
                        prescripta terra preter Gotrop cum talibus attinenciis, prout hæc in eorum
                        pignoribus. Habuerunt inde, extunc rex Woldemer felicis recordacionis
                        defunctus fuit, tunc comes Heinricus nostri prescripti avunculi predecessor
                        et comes Nicolaus frater suus se magis incenserunt, cujus violenciam et
                        potenciam talem, quod ipsi prescripta castra et terras in suam potestatem
                        obtinuerunt eo tempore, quo ipsum regnum sine defensione fuit; sic quod
                        nullus rex in regno erat, taliter ipsi prescripta castra et terras in eorum
                        potestatem obtinuerunt cum nullo jure et in ipsis <app><lem>nullam</lem><rdg wit="#Aa1"><q>illam</q> Aa1</rdg></app>concessionem feudum aut hereditatem habent a nobis aut a nostris
                        predecessoribus regibus prescripti regni secundum quod prescriptum est, et
                        volumus et possumus hoc bene <app><lem>probare</lem><rdg wit="#Aa1"><q>probatur</q> Aa1</rdg></app> ubicunque nobis de jure hoc incumbit cum nostri regni jure.
                        ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Eciam contigerat, quod rex Cristoforus nostri predecessoris
                        regis Waldemari pater, felicis memorie, tradidit sub fide comiti Johanni de
                        Holsten regnum Dacie sicut castra, civitates, terras. Ille idem comes
                        Johannes cum <app><lem>avunculorum prescriptorum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>avunculis prescriptis</q> Aa1</rdg></app> predecessor fuit et ipsi suas successiones, hereditates et bona
                        possident jure hereditario, et illud idem regnum, castra et terras detinuit
                        idem Comes Johannes adversus dictum regem Cristoforum contra fidem, prout
                        ipse sibi promisit et fecit, cum <app><lem>interfecerit</lem><rdg wit="#Aa1"><q>interfuerit</q> Aa1, cf. Antislevigholstensk
                                        Fragmenter, 13. hf. p. 106: <q>... dat de suluen koningh
                                                Cristoffer antwordede greuen Johanne Dennemarken,
                                                alle slote, stede vnde land, to truwer hant vppe
                                                louen; vnde do he de weddeer hebben wolde vnde van
                                                em esschede, do leet he ene dôden vnde doet rôkeren
                                                in eme huse ... etc.</q></rdg></app>, quando ipse sua castra et terras repetiit <app><lem>et hec et regnum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>et regnum </q> Aa1</rdg></app> suo filio regi Waldemaro a prescripto comite Johanne remanserunt
                        detenta tamdiu, quod ipse cum potestate et cum magnis expensis recuperavit.
                        Illud dampnum tam magnum, sicut fuit, quod male statuit extimandum, tamen
                        nos ipsum extimamus ad omne munus ad decem centena milia lodike marcas, et
                        speramus de justitia, quod nostri avunculi prescripti teneantur et debeantur
                        nobis prescripta dampna refundere de jure, cum ipsi ejusdem prescripti
                        comitis Johannis heredes sint et castra possideant et sustinere debeant
                        quicquid de jure spectat propter suprascriptam fidem et confidenciam, qua
                        prescripto Johanni comiti confisum fuit etc. ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"> Item dampnum et
                        pacis fractio et libere nobilitatis, de quibus nos conquerimur coram vobis
                        sicut coram Judice, de quo nos justitiam desideramus, de quibus nostri
                        avunculi de Holsten prenominati nos et nostros subditos, et terram et
                        homines personarum privarunt cum rapinis, incendiis et homicidiis,
                        ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Inprimis <app><lem>combuxerunt et annichilaverunt et destruxerunt </lem><rdg wit="#Aa1"><q>combuxit et annichilavit et destruxit</q>
                                        Aa1</rdg></app>, videlicet Anglem, quod nos et nostri servitores presentialiter
                        existentes et nostri officiales in <app><lem>Nyhus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Nyenysten</q> Aa1</rdg></app>, in Openra, Adesleue, in Troyenborg, in majori Tondern et nostram
                        terram Gerthadeo, Bursao et de Lage et Hams et etiam multas alias terras;
                        dampnum illud existimamus XX<hi rend="sup">c.</hi> marcas argenti, et ipsi
                        receperunt etiam a nobis infra pacis tempus <app><lem>Swauastede</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Swanastede</q> Aa1</rdg></app> et Flensborg, de quibus dampnificati sumus in centenis milibus lodige
                        marcis argenti, et speramus in justicia, quod ipsi tenebuntur nobis ad
                        restitucionem dampnorum et emendam secundum jus, et sustinebunt in se pro eo
                        jus pacis fraccionis, sicut pacis fraccionis jus postulat. Et conquerimur
                        nos de ipsis, pro quo justiciam postulamus, quod ipsi nos dampnificarent
                        contra jus in homicidiis et captivacionibus nostrorum servitorum et hominum
                        ad XXX<hi rend="sup">c.</hi> lodige marcas argenti. ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"> Item <app><lem>fuerunt</lem><rdg wit="#Aa1"><q>fuit</q> Aa1</rdg></app> nobis tempore pacis interfecti quidam dictus Nicolaus Schlett et
                        plures alii homines cum eo in Sunderburg et eorum bona recepit, quod dampnum
                        existimamus ad III<hi rend="sup">m.</hi> marcarum. ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item hadden de stede ene vrede
                                                ghededinghet to twen jaren, alse wol bewislic is,
                                                bynnen deme vrede word ghenomen vnsen mannen vnde
                                                deynern, hern Otten van deme Knope, hern Eler
                                                Runnowen (<ex>alias</ex> Ronnowen) vnde Clawes van
                                                der Wisch dat ere, dat to Gottorp in vnde vth
                                                schude, den schaden achten see vpp dusent mark;
                                                dessen fredebrake hafft vnse ohem van Holsten
                                                bekant, dat yd syn heed vnd daat was</q></rdg></app> civitates tractaverunt et fecerunt treugas pacis ad duos annos,
                        sicuti bene probabile est, infra quod tempus pacis fuerunt recepta nostro
                        homini et famulo Domino Ottoni <app><lem>van deme Knope</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Wadenkenoppe</q> Aa1</rdg></app> , Domino Eler Rönnow et Nicolao <app><lem>van der Wisch</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Anderwysch</q> Aa1</rdg></app>, eorum bona, que facta fuerunt de Gottorpp intus et extra, quod
                        dampnum exestimant ipsi ad mille marcas. Hanc pacis violacionem noster
                        avunculus de Holsten confessus est, quod hoc fuit suum mandatum et studium
                        et nos credimus, quod ipse teneatur de jure pro hoc sustinere penam et
                        emendam secundum pacis jura, <app><lem>etiam</lem><rdg wit="#Aa1"><q>quod</q> Aa1</rdg></app> si hoc preter suam voluntatem et mandatum factum fuisset. ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item wart her Erick Krummedike nomen
                                                bynnen fredes sestich perde, dat deden de in erem
                                                frede begrepen weren</q></rdg></app> domino Erico Krumedike fuerunt recepta infra tempus pacis sexaginta
                        equi per illos, qui fuerunt in pace colligati, sicut bene probabile est etc.
                        ♦ </p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Item fuit nobis interfectus . . . . in Flensborg Petrus <app><lem>Achtorp</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Amthorp</q> Aa1</rdg></app> infra tempus pacis. ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve">Item Bondi Belzendal, Hassencoppe
                        et eorum complices receperunt famulis bischopp Bohes quatuor equos juxta
                        Slesuick. ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item nemen Clawes kinder van der Wisch
                                                vnd Hasekop vnd ere selscop des biscop Boos armen
                                                luden in Wuxherde ses vnd dertich houede quekes ane
                                                ossen, kogen vnd perden, vnd wart gedreuen to des
                                                vorscreuenen Clawes hus to Ranstorpe</q></rdg></app>
                        <app><lem>filii Nicolai van der Wisch</lem><rdg wit="#Aa1"><q>filius Nicolaus van Wische</q> Aa1</rdg></app> et Hasekoppe et sui complices receperunt pauperibus hominibus prefati
                        bischop Bohes <app><lem>in Wy[xherden]</lem><rdg wit="#Aa1"><q>III wy ... et</q> Aa1</rdg></app> XXXVI capita <app><lem>pecudum in</lem><rdg wit="#Aa1"><q>boum</q> Aa1</rdg></app> bobus vaccis et <app><lem>[equis]</lem><rdg wit="#Aa1"><q>equis</q> indsat i Dipl. Flensborgense</rdg></app> et fuerunt ducta in domum prefati Nicolai . . [in R]ansthorpe.
                        ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"> Item Conradus van der Wysch abscidit crura nostro civi
                        Truwels, filio Martini. Item recepit ipse idem piscatoribus eorum naves et
                        recia et eos percussit. Item recepit ipse idem Truwels Spensmit suam togam.
                        Item eciam recepit ipse idem Nicolao filio Oleues suam togam. Item
                        vulneravit ipse Halen famulus Rades et Hennynk Reyslegers famulum. Item
                        captivavit Græsen et Johannem Beker et cassavit eos ad equos et boves. Item
                        captivavit ipse Jesse Brun. Item recepit filio suo Wilhades, Bouek,
                        Rodehamse et Korenpagen ipsorum boues, equos et multis nostris ciuibus in
                        Flensborg, et ipse idem Conradus fuit continuus domesticus publicus in
                        Gottorp et in Sleswik in tempore, quo ipse suprascripta facta perpetrare
                        voluit et perpetravit, cum qua racione hoc factum est, hoc poteritis eciam
                        perpendere. ♦</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item worden Hinric Rantzawen vnsem
                                                dener syne ossen genomen, dat Curd Mertensson dede.
                                                Item beclaged sijk her Erijk Krummedijke, dat synem
                                                knechte Gotschalck Laurenciesson wart genomen sin
                                                quik vnde syne perde etc </q></rdg></app> fuerunt <app><lem>recepti</lem><rdg wit="#Aa1"><q>recepta</q> Aa1</rdg></app> Heinrico <app><lem>Ransow</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Hansow</q> Aa1</rdg></app> nostro servitori sui boues, quod fecerat Conradus filius Martini.
                        ♦ </p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"> Item conqueritur Dominus Heinricus Krumedich, quod <app><lem>suo famulo</lem><rdg wit="#Aa1"><q>sua familia</q>Aa1</rdg></app> Gotschalko Laurentii fuerunt recepte sue pecudes et equi et quicquid
                        in sua domo habuit et hoc fecerat unus nomine Jesse Jesson, Erike Bundeson
                        et eorum adjutores, quos bene nominare poterimus. ♦</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"> Item uni
                        alteri suo pauperi homini, qui nominabatur Jesse Wagenson de sua domo bona
                        omnia, que in <app><lem>ea</lem><rdg wit="#Aa1"><q>eis</q> Aa1</rdg></app> habuit, quod eadem societas fecit, et ipsi adduxerunt illa bona in <app><lem>Sondergausherde</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Sondergansherde</q> Aa1</rdg></app> et in <app><lem>Eyderstede</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Syderstede</q> Aa1</rdg></app> et fuerunt ibi domestici et eciam alibi alius noster avunculus
                        aliquid proponere habuit. ♦</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item beclaget sijk her Eler Ronnowe,
                                                dat em syn frund afgeslagen wart by em, de hete
                                                Clawes Tidinghusen, vnde dar was vnse ohem suluen
                                                iegenwerdich mede vppe dem velde. Item beclaget sijk
                                                her Merten Jensson, dat em bynnen fredis eyn knecht
                                                afgefangen were, vnde eyn hinxst genomen, also gud
                                                alse veftich lub. mark, vnde dat dede Jurges van
                                                Quale vnde Hasekop. Item nam her Detleff Rixstorp
                                                Otte vnsem borger dertich ossen, vnde sede, he wolde
                                                se em betalen, vnde des en dede he nicht</q></rdg></app> conqueritur dominus Elerd Rönow, quod suus amicus sibi fuit
                        interfectus <app><lem>per unum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>pro omni</q> Aa1</rdg></app> nomine Nicolaus, Tidynghusen, ubi noster avunculus de Holsten in
                                persona presens fuit in campo.  ♦</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Item conqueritur dominus Martinus Jonson,
                        quod sibi infra tempus pacis unus famulus interfectus fuit, et unus equus
                        receptus ad valorem quinquaginta marcarum Lubicensium, quod <app><lem>fecerant</lem><rdg wit="#Aa1"><q>fecerat</q> Aa1</rdg></app> Jurgen de Qualen et Hasekope. ♦</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve"> Item dominus <app><lem>Detleff Rixstorp</lem><rdg wit="#Aa1"><q>de Oloff Pederstorp</q> Aa1</rdg></app> recepit uni nostro <app><lem>civi Otte</lem><rdg wit="#Aa1"><q>ciui</q> Aa1</rdg></app> XXX<hi rend="sup">c</hi>, boves et dixerat, se velle solvere, quod
                        non fecit. ♦</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve"> Item fuit nobis clam recepta una bombarda infra
                        tempus pacis a Sleswik vi facta, speramus, quod noster avunculus <app><lem>conscius</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nescius</q> Aa1</rdg></app> fuit, <app><lem>quamquam </lem><rdg wit="#Aa1"><q>quam cum</q> Aa1</rdg></app> noster avunculus non in sua potestate habuit, et speramus de
                        justitia, ipsi sint nobis obligati ad restituendum in nostram potestatem cum
                        tamen in una fide et pace fidebamus. ♦</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve"> Item noster avunculus de
                        Holsten infra unam manifestam pacem adfuit contra nostram Frisiam, quam in
                        nostra potestate habuimus, intermisit se de ea et exactionavit a qualibet
                        domo unam libram <app><lem>denariorum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>denadorum</q> Aa1</rdg></app> anglicorum. ♦</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item wart de ko bynnen fredis vor
                                                Flensborch genomen, vnde wol dat men secht, dat yd
                                                Pawel Dosenrode dede, so weren se dar doch togereden
                                                vt dem lande to Holsten, vnde dar wedder in, vnd syn
                                                dar noch huden dessen dach vnd in vnses ohems brode,
                                                vnde in der heren manscop, wente se hadden wol
                                                sestich perde to der tijt, alze se dat deden, als
                                                wol bewijslijc is</q></rdg></app> fuerunt recepte vacce apud Flensborg infra tempus pacis, et quamvis
                        dicatur, quod Paulus Dosenrade hoc fecerat, tamen ipsi ad hoc equitarunt de
                        terra Holsten et redierunt iterato in eam et fuerunt in <app><lem>pane</lem><rdg wit="#Aa1"><q>pace</q> Aa1</rdg></app> avunculi nostri in <app><lem>servicio</lem><rdg wit="#Aa1"><q>servicia</q> Aa1</rdg></app> dominorum habuerunt bene sexaginta equos tempore illo, quo hoc
                        faciat, sicut bene probabile est. ♦ </p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve"> Item Nicolao Daa nostro
                        servitori fuerunt recepta de domo et curia omnia, que habuit, quod bene
                        declarari poterit, quicquid hoc fuit, quod eadem societas fecit.
                        ♦</p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve"> Item eodem tempore fuerunt <app><lem>recepta</lem><rdg wit="#Aa1"><q>recepte</q> Aa1</rdg></app> viro de Flensborg nomine Nicolaus Clemer omnia bona sua et mercimonia
                        in Sunderborg civitate, et qui hoc fecerunt, fuerunt domestici in Gottorp et
                        in Slesuick, se ipsum memorat. ♦</p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve"> Item eodem tempore fuerant
                        recepta illis de Flensborg XI vasa alechum in Wogenstad et quicquid plus <app><lem>habuerant</lem><rdg wit="#Aa1"><q>habuerat</q> Aa1</rdg></app> de bonis, quod fecerat eadem societas. ♦</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve"> Item fuerunt
                        recepti Martino Wussen sui equi silvestres, hoc <app><lem>fecerunt</lem><rdg wit="#Aa1"><q>fecit</q> Aa1</rdg></app> Gekhofft <app><lem>et</lem><rdg wit="#Aa1"><q>in</q> Aa1</rdg></app> Hasekop et eorum societas, eciam fuerunt domestici in terra de
                        Holsten et duxerunt equos ipsos ad eandem terram et fuerunt in valore III<hi rend="sup">c.</hi> marcarum Lubecensium. ♦</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item worden Hinric Sturen twe perde
                                                genomen dat ok Pawel Dosenrode dede</q></rdg></app> fuerunt recepti Henrico <app><lem>Sturen</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Sant</q> Aa1</rdg></app> duo equi, quod eciam Paulus Dosenrod fecit. ♦</p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve"> Item <app><lem>Nicolao</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Nicolaus</q> Aa1</rdg></app> Daa fuerunt recepti nunc iterata vice quatuor equi et cum hoc
                        quicquid in domo sua habuit. <app><lem>Item</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Item worden dem biscop van Ripen vnde
                                                her Erijk Nielsson twe knechte affgegrepen, vnde twe
                                                perde nomen, do se to eme dage wolden reden hebben
                                                to Sleswijc; dyt vorscreven deden Pawel Dozenrode ok
                                                syne hylpere, vnde de knechte loueden in to Tilen,
                                                vnde dar was ok Pawel erbenomet to hus, wen em des
                                                hogede</q></rdg></app> episcopo de <app><lem>Ripen et</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Rapence</q> Aa1</rdg></app> domino <app><lem>Erico Nielsson</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Henrico Melsse</q> Aa1 </rdg></app> fuerunt captivati duo famuli et recepti duo equi, quos debebant
                        equitasse ad diem placitum in Sleswik, et predicta fecit Paulus de Dosenrod.
                        ♦</p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve"> Si noster avunculus ad prescriptas pacis violaciones vellet
                        respondere negative et cum jure negandi <app><lem>repellere</lem><rdg wit="#Aa1"><q>repellitur</q> Aa1</rdg></app>, speramus, quod sit de jure, quod omnis pacis violacio possit
                        testibus probari, prout nos bene possumus omnes istas violaciones, prout
                        nobis de jure incumbit. ♦</p>
            <p n="a#34" xml:space="preserve">
                        <app><lem>Eciam</lem><rdg>Cf. Voss' excerpter: <q>Ock beclagen sijk vnse man vnde denere
                                                wedder vnsern oehmen den Holsten Vorscrevenen, als
                                                tom ersten her Erijk Krummedijke, deme vorentholden
                                                teyn dusent marc, de he vor en betalit hefft, eren
                                                witliken schulden, vnde des he erer to schaden
                                                hefft. Ok beclaget her Eler Ronnouwe van syner
                                                bruder kinder wegen her Tunne, vnde ok van siner
                                                eghen wegen wol dre dusen marc, dar he wol
                                                witlicheit van vorebringen mach, dat se se em to
                                                rechte plichtich synt. Her Otte vame Knoop des
                                                gelijkes sijk beclaget, dat se em vore entholden
                                                vifteynhundert marc, de se vor en in eren witliken
                                                sculden betalit hefft. Ok entholden se her Reymers
                                                Sesteden kindern viffteynhundert marc, hijr wij ok
                                                rechtes vmme begern vnde eschen van vnsern denern
                                                vnde van vorscreven wegen van vnsem vorscrevenen
                                                oheme van Holsten</q></rdg></app>
                        <app><lem>conqueruntur</lem><rdg wit="#Aa1"><q>conquiruntur</q> Aa1</rdg></app> nostri homines et servitores adversus nostrum avunculum de Holsten
                        prescriptum, inprimis dominus Ericus Krumedik, cui detinent X<hi rend="sup">c</hi><app><lem/><rdg wit="#Aa1"><q>X</q> Aa1</rdg></app> marcas, quas pro ipsis solvit suis certis creditoribus, de quo
                        dampnum recepit. ♦</p>
            <p n="a#35" xml:space="preserve">Eciam conqueritur dominus Helardus ex parte
                        filiorum fratris sui domini Teyonensis <app><lem>et</lem><rdg wit="#Aa1">ecclesie<q>Aa1</q></rdg></app> ex parte sua propria de III<hi rend="sup">m</hi><app><lem/><rdg wit="#Aa1"><q>III</q> Aa1</rdg></app> marcarum, de quibus potest veram probacionem ostendere, quod ipsi de
                        jure teneantur, dominus Otto de Kenap. Similiter conqueritur, quod <app><lem>sibi</lem><rdg wit="#Aa1"><q>filii</q> Aa1</rdg></app> detineant XV centena marcas, quas tempore pacis in eorum <app><lem>creditoribus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>certis bonus</q> Aa1</rdg></app>persolvit. ♦</p>
            <p n="a#36" xml:space="preserve"> Eciam detinent ipsi domini Rayneri Sesteden
                        filiis XV centena marcarum, de quibus eciam nos jus petimus ex parte
                        nostrorum <app><lem>famulorum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>fautorum</q> Aa1</rdg></app> et hominum a nostro avunculo prescripto. ♦</p>
            <p n="a#37" xml:space="preserve">Omnes istas
                        prescriptas particulas et unam quamque singulariter <app><lem>ponimus nos</lem><rdg wit="#Aa1"><q>ponimus. Nos</q> Aa1</rdg></app> Rex Ericus prescriptus et statuimus jure coram vobis generoso
                        principe domino Heinrico prenominato nos cum jure componendi, pro ut ad nos <app><lem>missi estis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>missus est</q> Aa1</rdg></app> pro vero potente judice ab utraque parte, si quis adversus predicta
                        dicere voluerit, qui suam extimacionem reddere voluerit, quod tam nostra
                        scripta avunculus noster et nos <app><lem>invicem</lem><rdg wit="#Aa1"><q>invitare</q> Aa1</rdg></app> habemus secundum aliud jus debetur determinari, <app><lem>quam</lem><rdg wit="#Aa1"><q>quare</q> Aa1</rdg></app> secundum jus <app><lem>regni Dacie</lem><rdg wit="#Aa1"><q>Regis. Datum</q> Aa1</rdg></app> sicut supra scriptum est ad hoc nos <app><lem>taliter</lem><rdg wit="#Aa1"><q>talem</q> Aa1</rdg></app> respondemus, quod non debebit de jure, tamen ullum aliud jus definiri
                        nisi secundam regni nostri jura, prout suprascriptum est, sicut nos in
                        nostra peticione in <app><lem>vos</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nos</q> Aa1</rdg></app> remansimus, secundum quod discordie et dissenciones site sunt infra
                        nostrum regnum et jurisdictonem nostri regni Dacie. Et cum <app><lem>hic</lem><rdg wit="#Aa1"><q>hoc</q> Aa1</rdg></app> sint castra et provincie et valles sita ibi, super quibus nostros
                        avunculos prefatos impetimus. Eciam ea de causa, quod vos estis in presentis
                        regni jurisdictione, <app><lem>uti</lem><rdg wit="#Aa1"><q>ubi</q> Aa1</rdg></app>
                        <app><lem>vos</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nos</q> Aa1</rdg></app> nostra jura regnique nostri juxta peticionem et responsionem nostram,
                        propterea habebitis eciam secundum talia jura diffinire, prout hic habetur,
                        ubi de nostro jure in <app><lem>vos</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nos</q> Aa1</rdg></app> remansimus et credimus, quod sit juris in omnibus regnis sua antiqua
                        et confirmata et approbata scripta jura, habent, quod secundum ea judicare
                        debebit super omnibus situacionibus, hereditatibus et adjacentibus vallibus
                        in illis jurisdictionibus, in quibus site sunt, in casu, quo nostra
                        neglexerit petitor, est <app><lem>ut</lem><rdg wit="#Aa1"><q>et</q> Aa1</rdg></app> suum jus defendat, et preservet quando ipse de sua causa vellet stare
                        jure, quemadmodum nos in presenti prescripta occasione facimus et nichil
                        dimittimus, in quibus nobis reservamus omnia, que de jure reservare et uti
                        possumus, et eciam super hoc bene habemus patentes literas <app><lem>apertas</lem><rdg wit="#Aa1"><q>aptas</q> Aa1</rdg></app>, quas bene ostendere potuimus, prout hoc in pristinis temporibus
                        inter nos tractatum est, et super quibus nos ab utraque parte consensum
                        dedimus, nos secundum jura <app><lem>danica</lem><rdg wit="#Aa1"><q>datitica</q> Aa1</rdg></app>
                        <app><lem>componendi </lem><rdg wit="#Aa1"><q>comparandi</q> Aa1</rdg></app> quicquid unus adversus alterum agere habet, et speramus nos utique de
                        jure illo debere gaudere, quod cum literis sigillatis probare possumus.
                        ♦</p>
            <p n="a#38" xml:space="preserve"> Si <app><lem>vobis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>nobis</q> Aa1</rdg></app> suprascriptis aut quicquid aliud propositum aut enarratum fuit de
                        nobis ab utraque parte taliter, quod vos taliter pro presenti <app><lem>potueritis</lem><rdg wit="#Aa1"><q>fueritis,</q> Aa1</rdg></app> nos hic in eadem <app><lem>&lt;causa&gt;</lem><rdg wit="#Aa1"><q>causa</q> tilføjet i Dipl. Flensborgense</rdg></app> non <app><lem>componere</lem><rdg wit="#Aa1"><q>componendi</q> Aa</rdg></app> secundum jus, quod tamen male libenter videremus, cum tamen in tali
                        spe semper sumus, quod velitis nos hic cum justicia componere seu velitis
                        fieri talis propositi, quod velitis nos ambas partes ulterius remittere ad
                        nostrum dominum Romanum regem prefatum in tali modo et intellectu prout hoc
                        nobiscum inter nos ambas partes tractastis et super hoc <app><lem>scripta sigillata</lem><rdg wit="#Aa1"><q>scriptas sigillatas</q> Aa1</rdg></app> a nobis ambabus partibus accepistis, ita nos libenti animo de
                        hujusmodi causa remanebimus apud eundem dominum nostrum, dominum Romanum
                        regem etc. cum jure nos concordandi in omnem modum, prout de hoc hic in vos
                        remansimus et secundum talia jura, prout nos hic debuistis componere, infra
                        talia tempora et denunciaciones temporis et loci, ubi ipsa summa juris
                        feretur, prout hoc jam actu utrique parti dixistis, et vestre sigillate
                        litere hoc clarius <app><lem>dejurant</lem><rdg wit="#Aa1"><q>dejurantur</q> Aa1</rdg></app>. Nichilominus reservamus nobis peticionem et responsionem omnium <app><lem>habere</lem><rdg wit="#Aa1"><q>haberi</q> Aa1</rdg></app>, <app><lem> quociens</lem><rdg wit="#Aa1"><q>et ipsi</q> Aa1</rdg></app> et quando nobis de jure necesse et opus fuerit adversus prenominatos
                        nostros avunculos super <app><lem>talibus</lem><rdg wit="#Aa1"><q>talium</q> Aa1</rdg></app> verbis aut scriptis <app><lem>&lt;que&gt;</lem><rdg wit="#Aa1"><q>que</q> indsat i Dipl. Flensborgense </rdg></app> adversus nos dantur, ad que nobis opus et necesse fuerit respondere,
                        omnes istarum <app><lem>querelarum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>syncerarum</q> Aa1</rdg></app> petitionem et peticiones, quas nos damus et quibus respondemus in
                        scriptis tot fuerunt quot jus etc. et tot <app><lem>notariorum</lem><rdg wit="#Aa1"><q>manerierum</q> Aa1</rdg></app> etc. ut in fine originalium concluditur. Datum et scriptum in
                        Flensborg MCCCCXXIII. die Epiphanie Domini nostro sub secreto.
                        ♦</p>
            <p n="a#39" xml:space="preserve"> Hic sigillum imperiale pertinet.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">Dette er de klager og anmodninger, som vi Erik, af Guds nåde konge af Danmarks,
                        Sveriges og Norges riger, de Venders og Goters og hertug af Pommern, har
                        givet og giver, og med hvilke vi rejser anklage imod de ærværdige herrer
                        Heinrich, Adolf og Gerhard, grever i Holsten osv. således som her nedenfor
                        står skrevet, og med hensyn til hvilke vi udbeder os retfærdighed i nærvær
                        af jer, ærværdige fyrste, elskede herre, Heinrich Rumpold, af Guds nåde
                        hertug af Gross Glogau og Schlesien osv. i jeres egenskab af dommer, således
                        som I er blevet sendt hertil til os på den ene side og vores holstenske
                        frænder på den anden som fuldmægtig dommer af den særdeles ophøjede fyrste
                        og herre Sigismund, romersk konge altid forøger af riget, konge af Ungarn,
                        Böhmen, Dalmatien og Kroatien osv., til at afgøre vores stridigheder, til
                        afgærelse af hvilke vi fra begge sider stille os til rette for jer, fordi I
                        har indvilliget i at optræde som befuldmægtiget dommer i vore sager.</p>
            <p n="b#2" xml:space="preserve">
                        For det første tilbageholder vores frænder os det, der er vores, nemlig
                        Gottorp og hvad som helst de herudover måtte have i deres magt i
                        Sønderjylland med Dänischwold og Als og de frisiske herreder, almindeligvis
                        kaldet ”Herden” under et, medsamt adskillige øvrige øer med alle deres
                        tilliggender, således som disse fra hedenold har ligget placeret inden for
                        deres grænseskel og -sten; over alt dette har vi Guds retfærdige bestemmelse
                        og dermed god og sand ret, såvel som følge af arveret, hvis disse lande vel
                        at mærke var og burde være arvelige, som ud fra vore riger og Danmarks
                        krone, til hvilke førnævnte tilhører og har tilhørt fra den dag, landet blev
                        beboet. Dette kan vi godtgøre såvel med udsagn fra disse landes egne
                        indbyggere og når som helst, vi er forpligtet hertil ifølge vort riges ret.
                        </p>
            <p n="b#3" xml:space="preserve">Derfor begærer vi og anmoder fra jer i jeres egenskab af dommer, at
                        hvis retten skal ske fyldest i overensstemmelse med vores påstand, da lad
                        den følge vort riges ret: Vore frænder fra Holsten bør meddeles og det bør
                        forkyndes som ret, at de straks uden opsættende virkning skal give afkald på
                        og overdrage det, der er vores i førnævnte land Sønderjylland, nemlig
                        Gottorp og hvad som helst de har i deres magt, i overensstemmelse med det vi
                        kan godtgøre, bevise og vise såvel med disse landes indbyggeres udsagn og
                        fordi det med hensyn til vores ret er kendt, at førnævnte Gottorp slot og
                        hvad som helst vore førnævnte frænder fra Holsten har i deres magt i
                        Sønderjylland, retmæssigt tilhører os; og vi anser for retfærdigt, at skal
                        der være ret, da skal vore førnævnte frænder være forpligtet til at
                        tilbagegive og erstatte os for alle indtægter af ovennævnte lande og alle
                        skader og pengebeløb, som vi og vore forgængere kongerne af Danmark har
                        båret og udbetalt på grund af selve den voldelige tilbageholdelse og
                        uretmæssige besiddelse, som de har gennemført og begået over for os og vore
                        forgængere kongerne af Danmark. Men hvad nu hvis førnævnte frænder nu - som
                        de tidligere har gjort under den antagelse, at nævnte område, Sønderjylland,
                        skal regnes for deres retmæssige, arvelige og gamle fædrene len, og at de
                        uforstyrret har haft det i deres besiddelse gennem år og dag og dag og år
                        uden påkrav og klagemål - agter at fremføre vidner, vise, fastholde og
                        forsvare, at dette er deres fædrene len, således at det rettelig tilhører
                        dem? Hertil svarer vi: Nej! Dette synspunkt vil vi forsvare, hvor som helst
                        det passer sig efter retten ifølge vort riges lov, fordi noget sådant er
                        aldrig blevet tilstået af os eller af vore forgængere kongerne af Danmark.
                        Vi og vore forgængere har hverken givet len eller landoverdragelse herpå til
                        vore frænder af Holsten eller deres forfædre, hvilket heller ikke ville være
                        i overensstemmelse med det udsagn i rigets skrevne ret, hvorefter ingen
                        konge af Danmark eller nogen som helst anden i samme rige har ret til at
                        overdrage et len, og hvorefter ingen i samme rige plejer at modtage sin arv
                        som len. Og vi hævder, som retfærdigt er, at vore førnævnte frænder fra
                        Holsten derfor ikke skal kunne drage fordel af bevisførelse, vidneførelse
                        eller forsvar med hensyn til samme len imod os, sådan som de påstår herom;
                        hvis de fremsætter dette, (vil vi afvise det), som følge af at i vort rige
                        Danmark findes ingen lensret, og ingen kan retmæssigt nyde godt heraf, som
                        det ses af allerede fremførte vidnesbyrd, og således som vi kan godtgøre i
                        henhold til vort riges ret.</p>
            <p n="b#4" xml:space="preserve"> Fremdeles kan vi finde bevis i vore
                        holstenske frænders, dvs. grev Heinrichs og grev Claus' åbne beseglede
                        breve, i hvilke de selv indrømmer over for os, at de har modtaget Gottorp og
                        flere andre slotte i førnævnte land Sønderjylland i pant på tro og love for
                        en sum penge, må man antage. Heraf fremgår det tydeligt, hvorledes I kan se,
                        hvilken grad af sandhed deres udsagn om det ældgamle fædrene len har; fordi,
                        hvis det havde været deres fædrene len, hvorfor skulle de så have nødig at
                        modtage det som pant på tro og love? </p>
            <p n="b#5" xml:space="preserve">Og alle vore kongelige
                        forgængere og styrere, lige fra den der forestod pantsætningen frem til os,
                        har forsøgt at indløse pantet i henhold til loven og i henhold til den
                        erklæring, de og vi har og har haft angående samme, hvilket vi kan bevise.
                        Dette har vi imidlertid ikke været i stand til, eftersom de hele tiden har
                        tilbageholdt pantet voldeligt, således som allerede vore forgængere
                        fremsatte klager over med velvillighed, og igen og igen anmodede de om at
                        indløse det i henhold til retten, og derfor er det kommet til krig og strid.
                        Med sådanne retmæssige påmindelser og anmodninger til dem selv (om
                        indløsningen), vil vi til hver en tid hævde, at det er os, der har
                        retfærdigheden på vores side. Hvis vore førnævnte frænder skulle fremsætte
                        nogen klage over os eller vore forgængere om en eller anden form for vold og
                        uretfærdighed, hvordan de end gør det, og hvornår de gør det, (vær da
                        opmærksom på) denne skrivelses førskrevne pantsættelser og tilliggender: For
                        vi er af denne grund af den opfattelse, at vi ikke er retmæssigt forpligtet
                        til nogen form for erstatning, fordi de selv i sådan en grad har påført vore
                        forgængere og os anslag med voldelig tilbageholdelse og ulovlig besiddelse;
                        det må dog være sådan, at man retmæssigt må bære, hvad som helst man har
                        bragt på sig selv af straf, ulykke og skade, når man farer voldeligt frem i
                        nægtelsen af retten.</p>
            <p n="b#6" xml:space="preserve"> Ligeledes klager vi over for jer, for såvidt som
                        I er vores dommer, over den store krænkelse, vold og skade, som vore
                        førnævnte frænder og deres forgængere har begået imod os og vores
                        forgængere, kongerne af Danmark, hvad angår fredsbrud, røvertogter, brand og
                        drab ud over det forhold, at de nægter at restituere det, der er voldeligt
                        besat og i uretmæssig besiddelse. Angående disse fredsbrud, røvertogter,
                        brandstiftelser og drab hævder vi, at en erstatning bør betales i henhold
                        til domsafsigelse, således som ovenfor er skrevet.</p>
            <p n="b#7" xml:space="preserve"> For det første har
                        deres forældre og forgængere, nemlig grev Gerhard og hans sønner, grev
                        Heinrich og grev Claus hærget Danmarks rige med krig og strid i en grad, så
                        100 kirker og sogne den dag i dag ligger øde i Jylland. At det andetsteds i
                        riget forholder sig ligeså, så det ville føre for vidt at beskrive - hvorfor
                        vi skylder at begrænse omtalen af hint tab - vil I og alle andre retskafne
                        mænd kunne indse. Ikke desto mindre, når vi i det mindste vil nævne det, så
                        godt som vi i sandhed evner, er det fordi sandheden bekommer os vel; og
                        fordi I således vil være bundet af den sandhed, vi beskriver, vurderer vi
                        ikke desto mindre tabet og ansætter det til 4.000 lødige mark. Og I skal
                        vide, at vor forgænger kong Valdemar, salig ihukommelse, i sin livstid havde
                        følgende slotte i førnævnte land Sønderjylland i sin magt: Sønderborg,
                        Nordborg, Kegborg, Brådeborg, Åbenrå, Haderslev og Tønder, hvilket vi godt
                        kan bevise. Og på dette tidspunkt havde vore førnævnte holstenske frænders
                        forældre ikke mere end Gottorp med tilliggender som pant i deres magt i
                        førnævnte land. Det havde de, da kong Valdemar, salig ihukommelse, døde, men
                        da påbegyndte vore frænders forgænger, grev Heinrich, og dennes broder, grev
                        Claus, et angreb af så voldelig styrke, at de kom i besiddelse af førnævnte
                        slotte og landområder på den tid, da selve riget lå forsvarsløst hen.
                        Således, da der ingen konge var i riget, kom de i besiddelse af disse slotte
                        og jorder uden nogen form for ret. Og hertil har de ingen overdragelse,
                        intet len eller ingen arveret fra os eller vore forgængere førnævnte riges
                        konger som foran som førnævnt, og vi kan og vil godtgøre dette med vort
                        riges ret, nårsomhelst det bliver os retmæssigt pålagt. </p>
            <p n="b#8" xml:space="preserve">Endvidere
                        hændte det, at kong Kristoffer, salig ihukommelse, vor forgænger kong
                        Valdemars fader, på tro og love overdrog Danmarks rige, dvs. slotte, byer og
                        lande, til grev Johann af Holsten. Da selv samme Johann var forgænger for
                        førnævnte frænder, og disse besidder hans gods som arvinger og efterfølgere
                        med arveret; og eftersom selv samme grev Johann imod kong Kristoffers vilje
                        tilbageholdt riget, slottene og landene i modstrid med det, der var blevet
                        ham betroet, og i modstrid med, hvad han havde lovet; eftersom han slog
                        Kristoffer ihjel, da denne forsøgte at genvinde sine slotte og land;
                        eftersom førnævnte grev Johann tilbageholdt disse og riget så længe fra
                        Kristoffers søn, kong Valdemar, at denne med magt og store udgifter måtte
                        genvinde det; eftersom denne skade er så stor, at den knap lader sig gøre op
                        (vi mener dog, at den løber op i en ydelse på 1 million lødige mark);
                        eftersom dette forholder sig sådan, hævder vi, at retfærdigheden skal være
                        således, at vore førnævnte frænder bliver holdt skyldige at udbedre os
                        førnævnte skader i overensstemmelse med retten, eftersom de er førnævnte
                        grev Johanns arvinger, og eftersom de besidder slottene og bør løfte byrden
                        (i form af skadeserstatninger hidrørende herfra), således hvad som helst,
                        der hører under retten på grund af ovennævnte overdragelse på tro og love,
                        der blev førnævnte grev Johann til del.</p>
            <p n="b#9" xml:space="preserve"> Fremdeles med hensyn til
                        skade og brud på freden og adelens frihed: Herom klager vi over for jer, vor
                        dommer, og herfor begærer vi retfærdighed. Vore førnævnte frænder fra
                        Holsten har personligt angrebet os og vore undersåtter med rov, brand og
                        mord, og i den forbindelse skal følgende siges: </p>
            <p n="b#10" xml:space="preserve">For det første
                        nedbrændte og udslettede de Angel, hvilket vi og vore tjenere, høvedsmændene
                        på Nyhus, Åbenrå, Haderslev, Trøjborg og på Tønder slot, der var personligt
                        til stede, kan bevidne, og de angreb vort land Gerthadeo*, Bursao*, Lage* og
                        Hams* og fremdeles mange andre territorier. Vi sætter skaden til 20 x 100
                        mark sølv. Og de modtog fremdeles Svavsted og Flensborg fra os inden for
                        fredstid, om hvilke vi (er blevet lovet) skadeserstaning for 100.000 lødige
                        mark sølv, og vi sætter vores lid til retfærdigheden, at de vil blive holdt
                        skyldige at erstatte og godtgøre os skaden i overensstemmelse med retten, og
                        de vil pådrage sig erstatningen for fredsbrud, og således som retten om
                        fredsbrud fastsætter. Og vi anklager dem, hvorfor vi begærer retfærdighed,
                        fordi de har skadet os uretmæssigt med drab og og tilfangetagelse af vore
                        tjenere og mænd. Det beløber sig til 3.000 lødige mark sølv.</p>
            <p n="b#11" xml:space="preserve">
                        Fremdeles blev en vis Niels Schlett og adskillige andre med ham dræbt i
                        Sønderborg i fredstid, og man stjal deres gods. Denne skade sætter vi til
                        3.000 mark.</p>
            <p n="b#12" xml:space="preserve"> Fremdeles forhandlede og tilvejebragte stæderne en toårig
                        våbenhvile, således som det lader sig bevise. Inden for denne våbenhvile
                        blev vore mænd og tjenere hr. Otto van dem Knop, hr. Eiler Rønnow og Claus
                        van der Wisch frarøvet deres gods, hvilket skete med udgangspunkt i Gottorp,
                        hvilken skade de selv sætter til 1.000 mark. Dette fredsbrud har vor frænde
                        fra Holsten selv indrømmet, fordi dette var hans ordre og værk, og vi mener,
                        at han selv bør holdes skyldig efter retten til at udrede straf og
                        godtgørelse herfor i overensstemmelse med fredens ret; også selv om dette
                        var blevet gjort uden hans ordre og tilskyndelse.</p>
            <p n="b#13" xml:space="preserve"> Fremdeles blev hr.
                        Erik Krummedige frarøvet 60 heste inden for fredstid af holstenerne. Hestene
                        var blevet erhvervet i fredstid, sådan som det lader sig godtgøre.</p>
            <p n="b#14" xml:space="preserve">
                        Fremdeles blev Peder Agdrup dræbt i Flensborg inden for fredstid.</p>
            <p n="b#15" xml:space="preserve">
                        Fremdeles stjal Bonde Belzendal, Hasenkop og deres medskyldige 4 heste fra
                        Biskop Bos tjenere ved Slesvig.</p>
            <p n="b#16" xml:space="preserve"> Fremdeles stjal Claus van der Wisch'
                        sønner og Hasenkop og deres medskyldige 36 høveder kvæg, okser, køer og
                        heste, fra førnævnte biskop Bos fattige mænd i Vis Herred og disse blev ført
                        bort til førnævnte Claus' hjem i … Ransthorpe*.</p>
            <p n="b#17" xml:space="preserve"> Fremdeles huggede
                        Conrad van der Wisch benene af vor borger Troels Mortensen. Fremdeles stjal
                        selvsamme person skibe og net fra fiskere, som han dræbte. Fremdeles
                        berøvede selvsamme (Conrad) Troels Spensmit dennes kappe. Fremdeles stjal
                        selvsamme kappen fra Claus Olufsen. Fremdeles sårede han Halen, Rades
                        tjener, og Henning Rebslagers tjener. Fremdeles tog han Græsen og Jens Beker
                        til fange og smed dem i stalden til hestene og køerne. Fremdeles tog han
                        Jesse Brun til fange. Fremdeles bortrøvede han fra Wilhades søn og Bovek,
                        Rodehamse og Korenpagen deres okser og heste, og således stjal han fra mange
                        af vore borgere i Flensborg. Og samme Conrad var uophørlig åbenbar ven på
                        Gottorp og i Slesvig på den tid, hvor han planlagde og gennemførte
                        ovennævnte handlinger. I skulle således nok kunne regne ud, på hvis
                        tilskyndelse dette blev gjort.</p>
            <p n="b#18" xml:space="preserve"> Fremdeles stjal Conrad Martensen kvæg
                        fra vores tjener Henrik Rantzau. </p>
            <p n="b#19" xml:space="preserve">Fremdeles klagede hr. Henrik
                        Krummedige, at får og heste var blevet stjålet fra hans tjener, Gotskalk
                        Larsen, og hvad som helst han havde i huset, og dette blev begået af en ved
                        navn Jesse Jessen, (en ved navn) Erik Bundesen og deres hjælpere, som vi
                        godt kunne nævne. </p>
            <p n="b#20" xml:space="preserve">Fremdeles blev en anden fattig mand ved navn Jesse
                        Vognsen berøvet alt sit gods fra sit hjem, hvilket blev begået af samme
                        flok, og de førte dette gods bort til Søndergøs herred og til Ejdersted, og
                        her var de åbenbare venner og ligeledes andetsteds, medmindre vor frænde har
                        noget andet at fremsætte. </p>
            <p n="b#21" xml:space="preserve"> Fremdeles klager hr. Eiler Rønnow, at hans
                        ven var blevet dræbt foran ham af Claus Tidinghusen, da vor frænde fra
                        Holsten var personligt til stede på gerningsstedet. </p>
            <p n="b#22" xml:space="preserve"> Fremdeles klager
                        hr. Morten Jensen over, at en af hans tjenere var blevet dræbt inden for en
                        våbenhvile, og Jürgen van Qualen og Hasenkop berøvede ham en hest af 50
                        lybske marks værdi.</p>
            <p n="b#23" xml:space="preserve"> Fremdeles tog en hr. Detleff Rixstorp 3.000 (!)
                        okser fra en af vore borgere ved navn Otto. Han sagde, at han ville betale,
                        hvilket imidlertid ikke er sket.</p>
            <p n="b#24" xml:space="preserve"> Fremdeles frarøvede man i
                        hemmelighed vore folk en kanon fra Slesvig inden for en våbenhvile. Dette
                        blev gjort med vold. Vi hævder, at vor frænde var medvidende herom, selv om
                        han ikke har haft kanonen i sin magt, og vi anmoder om retfærdighed, for så
                        vidt som de bør være forpligtet til at give os kanonen tilbage, da der dog
                        herskede fred imellem os.</p>
            <p n="b#25" xml:space="preserve"> Fremdeles angreb vor frænde fra Holsten
                        aggression vort Frisland, som vi har haft i vor magt, inden for en
                        fastsat fred. Han udøvede pression og pålagde hvert hjem en skat på et pund
                        engelsk skilling.</p>
            <p n="b#26" xml:space="preserve"> Fremdeles blev køer stjålet ved Flensborg under en våbenhvile. Endskønt det siges, at (kun) Paul Dosenrode begik røveriet,
                        red gerningsmændene fra Holsten og tilbage igen, og de var i vor frændes
                        brød og i herrernes tjeneste. De havde godt 60 heste på det tidspunkt, hvor
                        dette fandt sted, således som det lader sig godtgøre.</p>
            <p n="b#27" xml:space="preserve"> Fremdeles blev
                        vor tjener Claus Då berøvet alt, hvad han havde i sit hjem og i sin gård,
                        hvilket han kan godtgøre; samme bande (der red fra Holsten og tilbage igen)
                        begik udåden.</p>
            <p n="b#28" xml:space="preserve"> Fremdeles på samme tidspunkt blev en mand fra Flensborg
                        ved navn Claus Clemer berøvet alt sit gods og sine købmandsvarer i
                        Sønderborg by. Og de, som gjorde dette, var tjenere på Gottorp og i Slesvig,
                        hvilket han selv kunne huske. </p>
            <p n="b#29" xml:space="preserve">Fremdeles blev på samme tid de fra
                        Flensborg berøvet 11 fade sild i Wogenstad og hvad de i øvrigt havde mere af
                        gods. Samme bande begik udåden.</p>
            <p n="b#30" xml:space="preserve"> Fremdels blev Morten Wussen berøvet
                        sine skovheste. Dette gjorde Gekhofft og Hasenkop og deres bande, som også
                        var tjenere i Holsten. Og de førte hestene bort til dette land, hestene som
                        udgjorde en værdi af 300 lybske mark.</p>
            <p n="b#31" xml:space="preserve"> Fremdeles blev Henrik Sture
                        berøvet to heste, hvilket Paul Dosenrode også gjorde. Fremdeles blev Claus
                        Då nu for anden gang berøvet heste og ydermere, hvad som helst han havde i
                        sit hjem. Fremdeles blev to af ribebiskoppens og Erik Nielsens tjenere taget
                        til fange, og to heste blev dem berøvet, som de skulle være redet til
                        forhandlinger i Slesvig på. Dette gjorde Paul Dosenrode.</p>
            <p n="b#32" xml:space="preserve"> Hvis vor
                        frænde vil benægte førnævnte fredsbrud og skyde dem fra sig, vil vi derimod
                        stå fast på det, der er ret, fordi alle fredsbrud kan bevises med vidner,
                        således at vi kan godtgøre alle disse voldshandlinger, som det påhviler os
                        ifølge retten.</p>
            <p n="b#33" xml:space="preserve"> Fremdeles klager vore folk og tjenere også over vor
                        førnævnte frænde fra Holsten, for det første Erik Krummedige, hvem han
                        skylder 1.000 mark, som han har indløst til kreditorerne selv, hvorfor Erik
                        pådrog sig tab.</p>
            <p n="b#34" xml:space="preserve"> Fremdeles klager hr. Eiler på vegne af sin broder hr.
                        Tønnes sønner og på egne vegne over 3.000 mark, om hvilke han kan fremvise
                        sandt vidnesbyrd, at summen skyldes med rette. På samme måde klager hr. Otto
                        van Knopp over, at holstenerne forholder ham 1.500 mark, som han i fredstid
                        har betalt til deres kreditorer.</p>
            <p n="b#35" xml:space="preserve"> Fremdeles tilbageholder de også
                        1.500 mark fra Reiner Sehesteds sønner, angående hvilke vi også på vegne af
                        vore tjenere og mænd har anmodet vor førnævnte frænde om ret. </p>
            <p n="b#36" xml:space="preserve"> Hvert
                        og et af alle disse klagepunkter har vi førnævnte kong Erik fremsat, og vi
                        har fastslået dem retmæssigt i jeres nærvær, førnævnte nådige fyrste hr.
                        Heinrich, I som skal skille os og vore frænder ved retten, i og med I er
                        blevet sendt til os i egenskab af fuldmægtig og sand dommer, man er blevet
                        enig om fra begge sider. Hvis nogen måtte have noget at sige imod førnævnte;
                        hvis vedkommende ville vurdere, at de anklageskrifter, som vi og vore
                        frænder har gensidigt til hinanden, bør afgøres efter en anden ret end den
                        danske, således som ovenfor skrevet, svarer vi til dette, at sagen ikke bør
                        afgøres ved nogen anden ret end vort riges ret, således som ovenfor skrevet,
                        og således som vi i vort for jer fremlagte anklageskrift er forblevet ved.
                        Dette følger af, at stridighederne og krigshandlingerne er opstået inden for
                        vort rige og Danmarks riges jurisdiktion, og eftersom slotte, herreder og
                        sogne og dalstrøg, for hvis uretmæssige besiddelse vi anklager vore
                        førnævnte frænder, befinder sig her. Det følger også af, at I befinder jer i
                        nærværende riges jurisdiktion, hvor I derfor vil have (det nødigt) at afsige
                        kendelse i overensstemmelse med sådan ret, som er vor og vort riges ret, i
                        henhold til vort anklageskrift og forsvarsskrift, dvs. i overensstemmelse
                        med retten her, hvor vi har stillet os til rette hos jer med tiltro til
                        retfærd over for os, fordi dette er den nedskrevne og stadfæstede ret i hele
                        riget og har været det siden hedenold. Hvad man bør dømme, følger af
                        beliggenhed, arvegang og tilliggende dalstrøg i denne jurisdiktion, i
                        hvilken disse befinder sig. I tilfælde af, at vor modpart nægter os vores,
                        og dette er for at han kan forsvare sin ret, og han ikke vil ud med, hvornår
                        han vil stå til rette, selv om vi ikke gør noget lignende i den nuværende
                        sag, og selv om vi ikke skyder noget fra os, forbeholder vi os ret til alt,
                        som vi kan forbeholde os ret til og bruge med rette, og også angående dette
                        kan vi godtgøre det med åbne breve, som vi har kunnet fremvise, således som
                        det førhen blev aftalt imellem os, og af hvilket begge parter har givet
                        deres anerkendelse, at vi skulle sammenstille alt, hvad den ene havde at
                        anklage den anden for, ifølge dansk ret. Vi anmoder om, at vi kan nyde den
                        ret, som vi kan bevidne med beseglede breve. </p>
            <p n="b#37" xml:space="preserve">Hvis et eller andet
                        andet af det ovenfor nævnte er blevet fremlagt eller forklaret jer af os fra begge sider, der gør,
                        at I ikke kan skille os ved retten – hvilket vi dog helst ser – da håber vi
                        dog, at I vil nå frem til en retfærdig løsning for os, eller at I vil gøre,
                        som det er blevet fremsat, nemlig at sende os begge parter videre til
                        førnævnte vor herre den romerske konge med den forståelse, som I har
                        forhandlet med os begge parter, og således som I har anerkendt i de beseglede
                        breve, som begge parter har udsendt herom; således vil vi med glæde stille
                        os til rette i denne sag hos samme vor herre, hr. romernes konge og så
                        videre, til at skille os ved retten på enhver måde i overensstemmelse med
                        den måde, vi har stillet os til rette for jer og ifølge sådan ret, som I
                        burde skille os ved. Kendelsen skal falde til den tid og på det sted,
                        hvornår og hvor den højeste ret skal afsiges, således som I allerede har
                        sagt til begge parter, og som det fremgår klart af jeres beseglede breve.
                        Ikke desto mindre betinger vi os, at alles anklager og forsvarsskrifter
                        fremlægges, så mange gange det synes os nødvendigt, og hvornår det synes os
                        nødvendigt ud fra retten imod vore førnævnte frænder angående det, de måtte
                        have at sige i ord og på skrift imod os, på hvilket det vil være nødvendigt
                        at svare. Givet på Helligtrekongers dag i Flensborg år 1423 under vort
                        segl.</p>
            <p n="b#38" xml:space="preserve"> Hertil er fæstnet det kejserlige segl.</p>
            <p n="b#39" xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
