<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1610</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14300810002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Tyske Kancelli, Udenrigske Afdeling (TKUA), Speciel Del, Tyskland: Hansestæderne, </collection>
                        <idno>AII. 6. 1369-1538. Akter og dokumenter vedrørende det politiske forhold til Hansestæderne (tidligere RA. Hansestæderne nr. 44b)</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>To sammensyede papirark</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Transsumpten af kong Eriks brev sidst i afsnit 4 og hele afsnit 5 er skrevet med en anden hånd</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Tractatus processuum in Nicøpunk Falstrie cum civitatensibus anno
          xxx<hi rend="sup">c</hi> circa Laurencii per dominum Gosswinum
      collecti</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. U452</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4878</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 800, p. 507-510</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1430-08-10"
                  notBefore="1430-08-10"
                  notAfter="1430-08-10"
                  cert="low">1430. 10. august</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommerns beretning om fredsforhandlingerne i Nykøbing Falster mellem ham og
      hansestæderne Lübeck, Stralsund, Rostock, Wismar og Lüneburg.</ab>
            <ab>Beretningen indeholder følgende:</ab>
            <ab>1) Kong Erik henvender sig til de krigsførende hansestæders rådsudsendinge på følgende
      baggrund: Imens ærkebiskopperne af Köln, Mainz og Triers udsendinge er til stede, har
      hansestaden Stralsund to gange bedt kong Erik om frit lejde, hvorfor kong Erik nu har sendt et
      lejdebrev til Stralsund. Dette lejdebrev bliver læst højt under forhandlingsmødet.</ab>
            <ab>2) Idet der nu er en del deltagere ved mødet, som ikke har deltaget ved tidligere møder,
      lader kong Erik læse forbundstraktaten af 6. januar 1423 og kong Eriks erklæring mod
      hansestæderne af 12. september 1428 højt.</ab>
            <ab>3) Endvidere berettes det, at kong Erik underkastede sig hertug Wilhelm af
      Braunschweig-Lüneburgs afgørelse i sagen, eftersom hansestæderne også havde underkastet sig
      hertugens afgørelse. Hertug Wilhelm ønskede imidlertid ikke af træffe nogen afgørelse, men
      aftalte derimod med kong Eriks råder at holde et nyt forhandlingsmøde 24. juni 1429. På dette
      møde tilbød kong Erik, at han ville underkaste sig en afgørelse, som hertug Wilhelm, biskoppen
      af Øsel og højmesteren for Den Tyske Orden skulle træffe i fællesskab. Dette afviste hertug
      Wilhelm imidlertid, og herefter blev hertugen kong Eriks fjende.</ab>
            <ab>4) Endvidere berettes det, at hansestædernes rådsudsendinge på nærværende forhandlingsmøde
      bad kong Erik om at levere et udkast til en fredstraktat, hvorfor kong Erik 8. august 1430
      lader udfærdige et udkast til en sådan fredstraktat.</ab>
            <ab>5) Endvidere berettes det, at hansestædernes rådsudsendinge på nærværende forhandlingsmøde
      erklærer, at krigshandlingerne til søs skal ophøre, hvorfor det er nødvendigt, at kong Erik
      indgår en våbenhvile med de holstenske herrer. Hansestædernes rådsudsendinge ønsker, at denne
      våbenhvile skal vare i 12 eller 10 år. Kong Erik vil imidlertid kun acceptere en våbenhvile på
      ét år. Herefter foreslår hansestædernes rådsudsendinge, at man holder en våbenhvile på seks
      år, men dette afviser kong Erik.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-14" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-08-14. </change>
         <change when="2019-09-09" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-09-09. </change>
         <change when="2019-12-10" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-12-10. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied>
      <app><lem>Gij</lem><rdg>Herudfor er i venstre margen angivet afsnittets nummer ved romertal <q>j</q></rdg></app> sendeboden der stede de vnse vyende sint vnde gij allen sammentlike alse gij hir to
      desseme veiligen dage vor vns vorsammelt sint / vppe dat denne desse sulue <app><lem>dach</lem><rdg>herefter står overstreget <q>deme</q> i A</rdg></app> de vrüntlike vnde <app><lem>leefflike</lem><rdg><q>like</q> står skrevet over linjen i A</rdg></app> is angehauen deme almechtigen Gode to loue vnde to werdicheid der gemeynen cristenheid
      to vromen vnde to vrolikheid vnde vns an allen sijden to saligem bestande / to endracht vnde
      to vruntlikheid noch muchte edder moge vorhandelt vnde sleten warden vnde desse scheddelike
      vorderfflike krich dar wij vnses vndankes to genodiget sint wijsliken vnde mit dem mynnesten
      schaden noch muchte edder moge gelegert vnde dempet warden so willen wij jv allen alse gij hir
      vor ogen stan horen laten vnde to kennende geuen . vormiddelst wem . jn welker wijs vnde war
      vpp desse sulue dach begrepen vnde van beiden delen tolaten is ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">An desseme latesten vorledenen wintere alse to vns gesant hadden de erwerdigesten heren
      archebisschope van <placeName>Colne</placeName> van <placeName>Meentze</placeName> vnde van
        <placeName>Triere</placeName> de hilgen Romeschen rikes korfursten / ere erlike bodeschap
      mit weruen dessen vorbenomeden krich anruerende vnde wij mit vnseme rade weren eens geworden
      de vorbenomede bodeschap mit ener temeliken vnde annameliker antworde wedder van vns to
      schickende binnen der tijd wart an uns geworuen van der Sundeschen wegene to twen tijden / dat
      wij se mit vns wolden to worden steden vnde gunnen en dat se dar vp muchten veilich to vnde
      wedder van vns komen dar wij vns gudwillich ane leten vinden vnde sanden en dar vp vnse
      geleidesbreue to husz alse de genen de vns an deme wege der beqwemicheid van anbeginne des
      kriges alle tid to hebben laten vinden alse wij noch hute des dages des suluen sinnes vnde
      berades sint lijk vnde recht edder mogelike vrundschap na vtwijsinge der schrifft dar desse
      dach vppe begrepen vnde tolaten is to nemende vnde to donde biddende vnde begerende dat gij
      stede vnse vyende j{uv} an deme suluen wege gevuechlik willen laten vinden ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Denne wert man lesende de cedele des latesten affscheidendes to
        <placeName>Wordingborch</placeName> dar desse dach vp begrepen is \ vnde wan de lesen is so
      werden wij vort also seggende ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied>
      <app><lem>Na</lem><rdg>Herudfor er i venstre margen angivet afsnittets nummer ved romertal <q>ij</q></rdg></app> lude vnde vtwijsinge desser cedelen alse gij alle sammentlike de nv gehoert hebben so
      stan wij <app><lem>hir</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>vnde</q> i A</rdg></app> bereid vnde willich deme so genuch to <app><lem>donde</lem><rdg><q>deme so - donde</q> står skrevet over linjen i A</rdg></app> alse wij <app><lem>vns</lem><rdg><q>vns vor</q>, A</rdg></app> vormiddelst vnseme rade <app><lem>ok nv</lem><rdg>står skrevet over linjen i A</rdg></app> dar to vorboden hebben vnde wente hir nv etlike jegenwordich sint de vor to den dagen
      de hir twisschen vns to twen tiden geholden sint nicht sint gewesen den ok lichte unwitlik
      sint vele stucke wo sich de twisschen vns vnde jw vorbenomede stede vnse vyende vorlopen
      hebben so bidden wij jv nicht vordreten laten to horende etlike stucke dede noch vppe desseme
      dage edder hir na denen mogen to vorklaringe der sake de wij vnderlanges to handelende hebben
      . dat wij doch nicht gimande to vorvange edder to wedderwille sunder dor der <app><lem>notdrufft der</lem><rdg><q>notdrufftiger</q>, A</rdg></app> vorgenanten sake <app><lem>willen</lem><rdg><q>wille</q>, A</rdg></app> vorluden laten</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Vnde to deme ersten vppe dat alleswe weten vnde naseggen moge in welker wijs wij mit <app><lem>jv</lem><rdg>står skrevet over linjen i A; herunder står et overstreget <q>den</q></rdg></app> vorbenomeden steden vnde <app><lem>gij</lem><rdg>står skrevet over linjen i A; herunder står et overstreget ulæseligt ord</rdg></app> mit vns handteringe vruntschap vnde <app><lem>endracht</lem><rdg>herefter står overstreget <q>holden</q> i A</rdg></app> plichtich sint to holdende so <app><lem>willen</lem><rdg>herover står et overstreget ulæseligt ord i A</rdg></app>
      <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står et overstreget ulæseligt ord på to bogstaver i A, muligvis
          <q>jv</q></rdg></app> jrst horen laten <app><lem>den</lem><rdg>herefter står et overstreget ulæseligt ord i A, muligvis <q>lesen</q></rdg></app>
      <app><lem>houetbreff der tosate</lem><rdg>det drejer sig her om traktaten imellem kong Erik 7. af Pommern og hansestæderne
          Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar, Lüneburg, Greifswald og Anklam, se <ref target="14230106002" type="link">DD 1423. 6. jan., nr. 14230106002</ref></rdg></app> dar mede wij <app><lem>to</lem><rdg>herefter står overstreget <q>he</q> i A</rdg></app> sammene vorbunden sint vnde sedder wo sich vele sake twisschen vns vorlopen hebben
      ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Denne schal man lesen den houetbreff der tosate vorgescreuen \ vnde wan de lesen is so schal
      man vnder eniges lesen de schrifft de vor hertogen <persName>Wilhelme</persName> vnde vor den
      steden hir to Nykopingen wart gelesen \ ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Vnde wan de lesen is so schal man vort an dit lesen ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied>
      <app><lem>Na</lem><rdg>Herudfor er i venstre margen angivet afsnittets nummer ved romertal <q>iij</q> ved
          siden af et korstegn</rdg></app>
      <app><lem>desser</lem><rdg>rettet fra <q>dessem</q> ved overstregning af en del af det sidste bogstav i A</rdg></app> tid hefft sich vnderwunden <app><lem>to vorsuekende</lem><rdg>står skrevet over linjen i A</rdg></app> twisschen vns vnde vnse vyende vorschreuen hertoge <persName>Wilhelm</persName> van
        <placeName>Brunswijk</placeName> vnde hefft vns twige dar ouer to desser stede to dage
      brocht . de vppe deme jrsten dage na langer vorhandelinge der sake vns let seggen vormiddelst
      vnseme rade alse he vns des noch hute des dages io moit to stan wo de stede alle ere sake de
      se to vns menden <app><lem>to</lem><rdg>mangler i A</rdg></app> hebben / nichtes vtgenomen hadden ganssliken to em gesatt vnde en gemechtiget <app><lem>se</lem><rdg><q>se mit / edder</q>, A</rdg></app> vormiddelst deme rechte / edder <app><lem>vrundschap</lem><rdg>herefter står et par overstregede, ulæselige bogstaver i A</rdg></app> to vnser beider sijde wille to vorscheidende vnde let vns bidden dat wij des geliken ok
      vnse saken de wij mit den steden <app><lem>hebben</lem><rdg>mangler i A</rdg></app> to em wolden setten in der suluen wijse ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Vnde alse wij ene noch do helden vor enen vromen fursten alse deme wij aller reddelikheid to
      loueden so weren wij des bodes der stede vnde siner <app><lem>bede</lem><rdg><q>bodes - siner bede</q> står skrevet over linjen i A</rdg></app> vro vnde leten em also wedder seggen na deme male dat de stede alle ere sake also
      hadden to em gesatt so wolde wij dat ok also gerne don vnde holden vnde des scholde an vns jo
      nen gebrek wesen alse he dat horde vnde lichte menet hadde dat wij vns des nicht hadden dorren
      vorwegen also bij em to settende so sloch he dat wedder aff vnde wart dar <app><lem>ouer</lem><rdg>står skrevet over linjen i A</rdg></app>
      <app><lem>vnmundich</lem><rdg>herefter står et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> alse dat witlik is vnde openbar doch like wol besprak he sich do mit vnseme rade alse
      vmme enen anderen dach de hir geholden wart an deme vorledenen <app><lem>jaar</lem><rdg>herefter står et overstreget, ulæseligt ord i A</rdg></app> vor sante Johans dage baptisten . welke dach also vorleep vnde sleten wart alse wij dat
      do in schrifften vorkundigen leten vnde doch allermest dar vp slot alse mit der stede <app><lem>sake</lem><rdg>står skrevet over linjen i A</rdg></app> dar wij den dach allermest vp hadden tolaten alse dat wij alle sake de wij mit en <app><lem>edder</lem><rdg><q>edder</q> står skrevet over linjen i A; herunder står et overstreget
          <q>vnde</q></rdg></app> se mit vns hadden vtstande setten wolden bij hertogen <persName>Wilhelme</persName> bij
      den bisschop van <placeName>Osele</placeName> vnde des homeisters bodeschap van Prussen de dar
      jegenwordich weren vnde wolden en bij se plegen dar ter stede likes vnde rechtes vnde wolden
      to en suluen setten effte se vns des gelikes wolden wedder don edder nicht vppe dat man de
      sake desses vorderffliken schedeliken kriges io nicht bij vns vindende wurde . dit sloch
      hertoge <persName>Wilhelm</persName> gans aff vnde schedde also van hijr vnde is sedder vnse
      vyend geworden vnvorklaget vnde vnvorvolget vnde dar to wedder sine breue vnde jngesegele alse
      wij bewijsen mogen alse vmme sake willen de he vns tolecht van siner borgere wegene to
      Lunenborch jn welker sake alse gij hir vor gehort hebben wij ene suluen to eneme richtere to
      twen tiden gekoren hebben doch wo he dar ane bewart hefft sine furstlike truwe vnde ere dar
      willen wij to desser tid nicht aff vorluden laten ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied>
      <app><lem>Nu</lem><rdg>Herudfor er i venstre margen angivet afsnittets nummer ved romertal <q>iiij</q></rdg></app> to deme latesten sint wij auer her komen to desseme jegenwerdigen veiligen dage de
      bette to desser <app><lem>tid</lem><rdg><q>bette - tid</q> står skrevet over linjen i A; herunder står overstreget <q>na
            langer</q></rdg></app> alsus vorhandelt is . na velen worden vnde wedderworden alse twischen vnseme rade vnde
      de <app><lem>vorgenomeden</lem><rdg>står skrevet over linjen i A</rdg></app>
      <app><lem>stedesendeboden</lem><rdg><q>sendeboden</q> står skrevet over linjen i A; herunder står overstreget <q>vorhandelt
            sint</q></rdg></app> vorlopen sint so <app><lem>sint</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>se</q> i A</rdg></app> de vorbenomeden sendeboden sammentlike vor vns komen in vnse vnde vnses rades
      jegenwordicheid vnde hebben <app><lem>vns</lem><rdg>herefter står overstreget <q>gebeden</q></rdg></app> angesonnen dat wij mit vnseme rade vorgescreuen <app><lem>ramen vnde</lem><rdg>står skrevet over linjen i A</rdg></app> vtsticken wolden ene wijse ener ganssen steden s{uo}ene twisschen vns vnde se alse vns
      duchte dat de temmelike vnde mogelike muchte to gan dar wij mit vnseme rade vns ouer bekummert
      hebben vnde na deme male dat se dat to vns hebben irst gesat so hebben <app><lem>wij</lem><rdg>herefter står overstreget <q>jo</q> i A</rdg></app> de suluen wijse so vtgesticket alse wij menen <app><lem>dat</lem><rdg>herefter står overstreget <q>edder</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>se</lem><rdg>herefter står overstreget <q>edd</q> i A</rdg></app> der mit reddelikheid nicht scholden to straffende <app><lem>edder afftoleggende</lem><rdg>står skrevet over linjen i A</rdg></app> hebben . vnde geit to alse hijr na beschreuen steit ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><app><lem>Wi</lem><rdg>er tilføjet i venstre margen i A</rdg></app> Erik van Godes gnaden (<q>etc. = <ref target="14300808001" type="link">DD 1430. 8. aug., nr.
          14300808001</ref></q>) ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Vp desse <app><lem>vorghescreuene</lem><rdg><q>he</q> i <q>vorghescreuene</q> er tilføjet over linjen i A</rdg></app> vnse vtstikkinghe / vnde vorramynghe zo daniger <app><lem>zone</lem><rdg>rettet fra <q>zonen</q> i A</rdg></app> hebben vns de vorghescreuene stede erst ghe gheuen vor de beslutinghe erer antworde dat
      en so dane sone st{uv}nde nicht wol an to gande id en were dat wy zo <app><lem>dane</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>wisse</q> i A</rdg></app> wise mit en <app><lem>v{uv}nden</lem><rdg><q>v{uv}mden</q>, A</rdg></app> dat de se zo mochte ghe{uv}riet werden dat vnse vnde ere kopmanne mochten velich varen
      vnde komen / vnde alze wy se do vragheden wat en duchte <app><lem>de</lem><rdg>står skrevet over linjen i A; herunder står overstreget <q>dat</q></rdg></app> wyse wesen / vormiddelst der dat schen mochte / do gheven se vns vor en antwerde / de
      beste wise duchte en wesen / scholden se de sone de wy en alze vorghescreuen ys vtghesticket
      hadden / angan / dat wy denne makeden <app><lem>vnder</lem><rdg><q>e</q> er tilføjet over <q>r</q> i A</rdg></app>
      <app><lem>eninghes</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>ene</q> i A</rdg></app> mit / den Holsten enen vpslach / enes bestandes / edder en swygent / deden mit en / dor
      maninghe willen vnses rechtes / to ben{uv}meden jaren / binnen welken / de rovere vt der see
      komen mochten / dor ghe brekes wille / to holdes / wente wan wy vnde se en jewelik de sinen
      vordreuen hadden / scholden <app><lem>se</lem><rdg>rettet fra <q>see</q> ved overstregning af det sidste <q>e</q></rdg></app> denne / alze dat s{uv}ne were / jn der Holsten hauenen / vnde landen tovl{uv}cht /
      hebben / zo k{uv}nden edder vnse edder ere kopman / der se nicht ghe bruken / hir vp hebbe wy
      en laten vraghen / to wo velen iaren se menden / dat wy so danen vpslach mit den Holsten maken
      edder swighent gheuen scholden / do gheuen se vor en antwerde xij edder x jare / vnde bynnen
      der tid so mochten ok heren vnde fursten sik vorsuken / to deghedingende twesken vns vnde den
      Holsten / dar wy en <app><lem>wedder</lem><rdg><q>vedder</q>, A</rdg></app> leten up segghen / na deme wy in der vtstikkinghe der vorbenomeden sone / dor des
      ghemenen besten willen / zo vele hadden ouer sen / zo duchte vns dat se vns vnmoghelke zo dane
      wyse van vpslaghe vorlegheden / dar man sachte an to erkennende hadde / dat se nicht so sere
      dar ane sochten alze se <app><lem>doch</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>segghen</q> i A</rdg></app> luden leten der vriinghe der se alze vns to behalende / vormiddelst togheringhe vnde
      vors{uv}minghe der maninghe vnses rechtes {uv}p de Holsten / annoch vp dat <app><lem>man</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>vp</q> i A</rdg></app> an vnser side / jo nen ghebrech v{uv}nde jengher reddeliker wise de to vrede / vnde
      deme ghemenen vromen denen mochte / vnde vns temelik vnde moghelik were an to gande / zo wolde
      wy mit den Holsten holden en swyghent der maninghe edder vorderinghe vnses rechtes en jar
      langh / wente <app><lem>w{uv}rde</lem><rdg><q>v{uv}rde</q>, A</rdg></app> id vns vnde en / alze den <app><lem>steden</lem><rdg><q>steden steden</q>, A</rdg></app> vorghescreuen ernst de se to vriende edder wolde sik iemant vorsoken to degedingende
      twisken vns vnde de Holsten vorghescreuen / so vormochte man des vele <app><lem>to</lem><rdg>er tilføjet over linjen i A</rdg></app> endende / bynnen <app><lem>eneme</lem><rdg><q>ememe</q>, A</rdg></app> jare / vnde wes ok bynnen eneme jare / dar nicht an schege dat bleue ok wol na <app><lem>in</lem><rdg>mangler i A</rdg></app>
      <app><lem>deme</lem><rdg><q>de</q>, A</rdg></app> anderen jare alze dit den steden van vnser weghene wart gheantwerdet / do escheden se
      den vorbenomeden vpslach to vj jaren dar en vp gheantwerdet wart van vnser weghene dat vns so
      vmboqueme were to deme <app><lem>vorbenomeden</lem><rdg>herefter står et overstreget <q>p</q> i A</rdg></app> vpslage vj iare alze teyne edder twel{uv}e dor vele sake willen de wi vnde vnse rad
      erkenden ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
