<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">329</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">455</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2013</date>
            <idno type="dd">14301001001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2013, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NkS 304, 8vo, f. 87r-88r</msName>
                        <msName>M. Heimrichii Supplementa et documenta ad Chronicon Frisiæ 
                        borealis</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Egenhændig afskrift ved præsten på Nordstrandischmoor Anton 
                        Heimreich (1626-1685)</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Brevet har i afskriften overskriften <q>De usufructu agri
                                Harkenkogh ad ecclesiam Ohlandt pertinentis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Westphalen, Monumenta IV, sp. 1502-1503</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6463</bibl>
               <bibl>Reg. *4887</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1430-10-01"
                  notBefore="1430-10-01"
                  notAfter="1430-10-01"
                  cert="high">1430. 1. oktober</date>
            <placeName cert="high">Svavsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Nikolaus af Slesvig pålægger sognepræsterne og deres 
                stedfortrædere i provstiet Strand (dvs. Edoms, Pelworm, Beltring og Viriks 
                herreder) at opfordre deres sognebørn og særligt kirkeværgerne ved Oland 
                kirke til at lade Fedder Gunnesen og hans brødre besidde ageren Harkenkog 
                mod en passende afgift til nævnte kirke.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-11-23" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-11-23. </change>
         <change when="2012-11-29" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-11-29. </change>
         <change when="2013-03-11" who="#mh">2. korrektur af #mh 2013-03-11. </change>
         <change when="2013-03-11" who="#alk">3. korrektur af #alk 2013-03-11. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <persName>Nicolaus</persName> dei et apostolicæ sedis gracia episcopus
                                <placeName>Slesvicensis</placeName> universis et singulis utriusque
                        sexus hominibus præsentes nostras literas recepturis, et præsertim divinorum
                        rectoribus seu <app>
                  <lem>vice</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>nos vice</q> Aa</rdg>
               </app> gerentibus per <placeName>districtum cantoriæ
                                Sleswicensis</placeName> constitutis, notum facimus hoc tenore, quod
                        discretus vir <persName>Vedder <app>
                     <lem>Gunnesen</lem>
                     <rdg resp="#alk">
                        <q>Gunne<ex>n</ex>sen</q> Aa</rdg>
                  </app>
               </persName> nobis proposuit, in effectu <app>
                  <lem>quatenus</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>quantus</q> Aa</rdg>
               </app> quidam sui quondam cognati dum adhuc in humanis gesserunt, quendam
                        eorum agrorum <placeName>Harkenkoch</placeName> vulgariter nominatum, ad
                                <placeName>parochialem ecclesiam in Oland<ex>e</ex>
               </placeName> ob
                        animas suas et parentum ac successorum ipsorum salutem legaverunt. ♦ </p>
            <p n="a#2">Hoc tamen jure reservato, quod dictorum legatorum successores ac proximi hæredes
                        præfatum agrum videlicet Harkenkoch pro annuo censu ipsi ecclesiæ in Olande
                        singulis annis pro tanto agro rationabiliter persolvendo, possent, si
                        vellent, in perpetuum retinere. ♦</p>
            <p n="a#3">Et addidit, se cum fratribus eorundem legatorum veros proximiores hæredes et
                        successores superstites esse, humiliter supplicando, ut se in suo jure
                        reservare dignaremur. ♦</p>
            <p n="a#4">Nos vero ejusmodi supplicacionibus inclinati vobis divinorum rectoribus seu eorum
                        vice gerentibus supradictis, in virtute sanctæ obedientiæ et sub
                        excommunicacionis pæna districte præcipiendo, mandamus, ut prima die
                        dominica cum festiva, postquam præsentibus communiter vel divisim requisiti <app>
                  <lem>sumtis,</lem>
                  <rdg wit="#Aa">
                     <q> = sumptis</q>
                  </rdg>
               </app> immediata coram populo in divinis, de ambonis autem <app>
                  <lem>
                     <supplied>ve</supplied>str<supplied>is</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>nostra</q> Aa</rdg>
               </app> sub excommunicationis poena <app>
                  <lem>moneat<supplied>is</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>moneatur</q> eller <q>moneaturus</q> Aa</rdg>
               </app> et <app>
                  <lem>requira<supplied>tis</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>requirantur</q> Aa</rdg>
               </app> omnes et singulos sua de præfato agro interesse putantes et præsertim
                        ejusdem ecclesiæ in Olande juratos et provisores nominatim, prout et nos
                        præsentibus requirimus et monemus eosdem ut si est ita, prout dictus Vedder
                        nobis sua relatione demonstravit, infra novem dies post monitionem nostram
                        et vestram hujusmodi immediate sequentes ipsis et eorum cuilibet pro terna
                        et canonica monitione assignatos eundem agrum videlicet Harkenkock sæpedicto
                        Vedder Gunnesen cum suis fratribus pro congruo et rationabili annuo censu
                        dimittant quiete in perpetuum retinendum. ♦</p>
            <p n="a#5">Alioquin proxima die juridica post <app>
                  <lem>d<supplied>i</supplied>c<supplied>ta</supplied>s</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>dominicos</q> Aa</rdg>
               </app> novem dies immediate sequente in <placeName>castro nostro
                                Svavestede</placeName> compareant legitime coram nobis ad videndum
                        ipsorum quemlibet <app>
                  <lem>in script<supplied>is</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>inscriptum</q> Aa</rdg>
               </app> excommunicari et excommunicatum publice denunciari, mandari, vel ad
                        dicendum <app>
                  <lem>ca<supplied>us</supplied>as</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>caas</q> eller <q>eas</q> Aa</rdg>
               </app> rationabiles, <app>
                  <lem>quare</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>quam</q> Aa</rdg>
               </app> ad hoc non teneantur, neque sic excommunicari et denunciari debebant,
                        cum certificatione, quod sive ut præmoniti et compareant, sive non, nos
                        nihilominus, prout justum <app>
                  <lem>fu<supplied>er</supplied>it,</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>fuit</q> Aa</rdg>
               </app> procedemus. ♦</p>
            <p n="a#6">Reddite <app>
                  <lem>presens</lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>penes</q> Aa</rdg>
               </app> mandatum sigillatum quando feceritis rescribentes. ♦</p>
            <p n="a#7">Datum in castro nostro Svavested<ex>e</ex> anno domini 1430. die dominica prima
                        mensis octobris nostro subsigillo præsentibus impenso. ♦ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi Nikolaus, af Guds og det apostolske sædes nåde biskop i Slesvig, gør med denne
                        ordlyd vitterligt for alle og enhver af begge køn, der modtager dette vort
                        brev, og særligt præster og vikarer, der befinder sig i slesvigkantorens
                        distrikt, at den gode mand Fedder Gunnesen har forelagt os, hvorledes nogle
                        af hans afdøde frænder, mens de endnu var i live, virkeligt havde
                        testamenteret en af deres agre, på folkesproget kaldet Harkenkog, til
                        sognekirken i Oland for deres sjæle og deres frænders og efterkommeres
                        frelse.</p>
            <p n="b#2">Dog med det forbehold, at de nævnte testatorers efterkommere og nærmeste
                        arvinger, hvis de ville, kunne beholde den føromtalte ager, nemlig
                        Harkenkog, for sig selv til evig tid mod hvert år at yde en for en sådan
                        ager rimelig årlig afgift til kirken i Oland.</p>
            <p n="b#3">Og han tilføjede, at han og brødrene er disse testatorers sande, nærmeste
                        arvinger og efterkommere, idet han ydmygt bønfaldt om, at vi ville værdiges
                        til at bevare ham i hans ret.</p>
            <p n="b#4">Idet vi bøjer os for disse bønner, påbyder vi, i kraft af den hellige lydighed og
                        under trussel om bandlysningsstraf, strengt som befaling jer, ovennævnte
                        præster og vikarer, at I på den første næstfølgende søndag eller helligdag,
                        efter at I ved modtagelsen af dette brev i fællesskab eller enkeltvis er
                        opfordret hertil, i menighedens påhør under gudstjenesterne fra jeres
                                amboner<ref target="drb1"/> under trussel om bandlysningsstraf skal pålægge
                        og forlange af alle og enhver, der mener, at føromtalte ager vedkommer dem
                        – og ved navns nævnelse særlig de edsvorne mænd og kirkeværgerne ved
                        samme kirke i Oland – således som også vi ved dette brev forlanger af
                        dem og pålægger dem, at de, hvis det er således, som nævnte Fedder har
                        forelagt os i sin fremstilling, i løbet af de ni næstfølgende dage efter vor
                        og jeres påmindelse om dette, som er tildelt dem og enhver af dem som tredje
                        og kanonisk påmindelse, skal lade oftnævnte Fedder Gunnesen og hans brødre
                        besidde samme ager, nemlig Harkenkog, ukæret til evig tid mod en passende og
                        retfærdig årlig afgift.</p>
            <p n="b#5">I modsat fald skal de på den førstkommende retsdag umiddelbart efter de nævnte ni
                        dage lovligt møde for os på vor borg Svavsted for enten at se hver af dem
                        pålagt bandlysning på skrift og offentligt lyst i band, eller for at
                        fremføre fornuftige grunde til netop ikke at være forpligtet til dette, og
                        til at de heller ikke burde bandlyses og erklæres bandlyste; med den
                        forsikring, at hvad enten de, som indtrængende advaret, giver møde eller ej,
                        vil vi afgøre sagen, som det er retfærdigt.</p>
            <p n="b#6">Returner dette befalingsbrev i beseglet stand, idet I skriver tilbage, når I har
                        udført det!</p>
            <p n="b#7">Givet i vor borg Svavsted i det Herrens år 1430, søndag 1. oktober med vort segl
                        hængt ved dette brev.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
