<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">740</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14300501001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Externa, Varia, Caesarea</collection>
                        <idno>nr. 158</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Den romerske konge Sigismunds segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tilbageleveret fra Sovjetunionen i 1990</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Interna</collection>
                        <idno>nr. 450</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Transsumpt i rådet i Braunschweigs brev til den romerske konge Sigismund.
      Tilbageleveret fra Sovjetunionen i 1990</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Gadebusch, Pommersche Sammlungen, bd. I, p. 31-33 (antagelig tryk efter en senere stærkt
      nedertysk præget afskrift)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4874</bibl>
               <bibl>UBStL 7, nr. CCCXC, p. 363-365 (tryk efter A) samt nr. CDIV, p. 379-380 (tryk efter
      Aa)</bibl>
               <bibl>Hanserec. VIII, nr. 795, p. 504 (regest af A) samt nr. 796, p. 504 (regest af Aa)</bibl>
               <bibl>Regesta Imperii XI 2, nr. 7677, p. 116-117</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter UBStL l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1430-05-01"
                  notBefore="1430-05-01"
                  notAfter="1430-05-01"
                  cert="high">1430. 1. maj</date>
            <placeName cert="unknown">Schintau</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Den romerske konge Sigismund befaler rådet i Braunschweig på hans vegne at opfordre rådet i
      Lübeck til at frigive borgmester Tidemann Steen, som er blevet fængslet i Lübeck på et falsk
      grundlag. Han er nemlig blevet beskyldt for at have handlet illoyalt over for hansestaden
      Lübeck i krigen mod kong Erik 7. af Pommern, hvilket ifølge kong Sigismund ikke har været
      tilfældet. Endvidere befaler kong Sigismund, at Tidemann Steen skal genindsættes som borgmester
      i rådet i Lübeck.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-09-19" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-19. </change>
         <change when="2019-09-04" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-09-04. </change>
         <change when="2019-12-10" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-12-10. </change>
         <change when="2020-02-21" who="#smb">3. korrektur af #smb 2020-02-21. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wir <persName>Sigmund</persName>, von Gots gnaden Romischer kunig, zu allen tziten merer des
      richs, vnd zu <placeName>Hungeren</placeName>, zu <placeName>Behem</placeName>,
        <placeName>Dalmacien</placeName>, <placeName>Croacien</placeName> etcetera kunig . embieten
      den ersamen burgermeister vnd rad der stat <placeName>Brunswik</placeName>, vnseren vnd des
      richs lieben getruen, vnser gnad vnd alles gut.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ersamen lieben getruen.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Es ist fur uns komen der ersam <persName>Symon Amman van Asparen</persName>, vnser notari vnd
      liber getruer, vnd hat vns von vnser kuniglichen camer wegen mit swerer clag furbracht, wie
      die gemeinen inwoner vnd burger vnser vnd des richs stat zu <placeName>Lubecke</placeName> mit
      vntuglicher vnd gewaltiger samenunge vnseren vnd derselben stat zu
        <placeName>Lubecke</placeName> burgermeister, nemlich <persName>Thidman Steen</persName>, in
      venknisse an alle schulde vnd redlichkeit gebracht haben, darumb das er ein houptmann der
      hertzug, die dieselbe stat <placeName>Lubeke</placeName> mit iren paniren gen dem
      durchluchtigen fursten vnd herren, hern <persName>Eriken</persName>, kunig to
        <placeName>Tennemark</placeName> etcetera, vnsern lieben bruder, zu waszer vszgericht
      hetten, gewesen ist, vnd das es im in solchem zug vnd der houptmanschafft ist misselungen, vnd
      sy meinen, er hab sich nicht dorynne noch irem willen beweiset, das doch, als wir vnderweist
      sein, an sein schuld vnd verborlosung ist geschehen, doruff sein wir von dem egenanten
        <persName>Symon</persName>, vnserem notari, flissiclich angeruffen worden, sintdemaln nu die
      burgermeister vnd rat der vorgenanten stat zu <placeName>Lubeck</placeName> von alder her von
      vns vnd vnseren vorfaren, Romischen keyseren vnd kunigen, in grosser freiheit gehalden vnd mit
      sunderlichen gnaden vnd priuilegien gefriet vnd begnadet ist, vnd der egenante burgemeister
      lang vnd vber jar vnd tag in fenknusse gesessen hat vnd im doch nymand kein redlich schulde
      zugetziehen mage, das wir dann zu straffung solchs freuels vnd vberfaren vnserr vnd vnserr
      vorfaren frijheyt, gnad vnd priuilegien, so dieselben inwoner an dem benanten vnserem
      burgermeister getan vnd begangen haben, geruchten zu tun, damit ander stet sich vor solchem
      mutwillen vnd freuel westen zu hutten, vnd wann wir nu von gotlicher schikung des almechtigen
      Gots zu Romischer kuniglicher wirdikeit erhoehet vnd sunderlich dartzu altzijt geneygt sein,
      vnsere vnd vnserr vorfaren seliger frijheit, gnad vnd priuilegien zu halten vnd zu schirmen
      vnd solchem freuel zu widersteen vnd den geleydigten vnd gedrungen wider solch fryheyt des
      rechtens zu helffen: so haben wir ouch zu euch ein sunder gut getrawen, ir werdet in der sach
      gefaren, als ir vns vnd dem rich pflichtig seyt.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Dorumb so befelhen wir vnd gebieten euch ouch von Romischer kuniglicher macht ernstlich vnd
      vesticlich mit disem brief bey vnsen vnd des richs hulden vnd bey einer peen hundert mark
      lotigs goldes, das ewr tzwen oder drey vsz ewern rat in funftzehen tagen, nachdem vnd euch
      diser vnser brief geantwurtt wirdet, vnuertzogenlich die egenanten burgermeister, rat vnd
      inwoner vnd gemein derselben stat Lubeck ermanen vnd in von vnseren vnd des richs wegen
      gebieten sullet, daz si in virvndtzwentzig tagen nach solcher ewrer erforderung vnd ermonung
      nechstkomenden vnuertzogenlich den egenanten <persName>Tideman Steyn</persName>, vnseren
      burgermeister, wider vffsetzen vnd in so frey vnd gewaltig machen in aller wise vnd masse, als
      er vor ist gewesen, vnd in in den rat vnd burgermeisterschafft, vnd ouch die seinen weder an
      leib noch an gute beschedigen in kein wise bey vnseren vnd des richs hulden vnd bey einer peen
      tusend mark lotigs goldes, zweyteyl in vnser kuniglich kamer vnd das dryttteyl dem egenanten
        <persName>Tidmanne</persName> vnd seinen erben vnleslich zu betzalen; vnd ob sy des alles
      oder ein teyl gemeintlich oder sunderlich nicht enteten in der obgenanten frist, daz denn
      dieselben ewr rete dieselben ratlude, inwoner vnd gemein der stat
        <placeName>Lubecke</placeName> von stunden laden, vorderen vnd heischen, die wir ouch von
      Romischer kuniglicher macht vnd in krafft disz briefs vorderen, heischen vnd laden, daz si
      alsdanne an dem sechzigistem tag, ob der ein rechttag sein wirdet, oder des negsten rechttages
      darnach vnuertzogenlich vnd peremptorie fur vns komen, sich selber oder durch ir volmechtig
      botschafft in vnserem kuniglichen hoff, wo wir dann dieselben zeit sein werden, oder vor
      vnserem comissario gen clag des vorgenanten vnsers notari, vmb solch freuel vnd mutwillen
      verantwurten; wenn si komen oder nicht, so wollen wir doch das recht geen lassen, als sich
      dann geburen vnd billich vnd recht sein wirdet.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Darnach so mugen si sich gerichten vnde lasset vns ouch mit ewren versiglten briefen wider
      wissen, wann vnd vff welch zijt ir in solch vnser brief verkundigt habt, das wir vns darnach
      wissen zu richten.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Mit vrkund des briefs versiglt mit vnserr kuniglichen maiestat insigl, geben zu
        <placeName>Schintaw</placeName>, an sand Philipps vnd sand Jacobs tag nach Krysti geburd
      virtzehenhundert vnde darnach in dem drissigesten jaren, vnser rich des Hungrischen etcetera
      in dem XLIIII, des Romischen in dem XX vnd des Behemischen in dem zehenten jaren.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ad mandatum domini regis Johannes, episcopus zagrabiensis, cancellarius.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
