<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13241100001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-2-supp">1324-11-00</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <repository>Bibl. Nationale</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Orig. Fonds latins 9270 nr. 7</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-2-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1324-11-01"
                  notBefore="1324-11-01"
                  notAfter="1324-11-01"
                  cert="high">1324. november</date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Indulgensbrev ved Francesco af Perugia og 13 andre biskopper, herunder
                        Jens af Roskilde, til nonneklosteret Bürvenich af
                        cistercienserordenen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Uniuersis sancte matris ecclesie filiis ad quos presentes littere peruenerint
                  miseracione diuina nos Franciscus perusinus Stephanus lubrensis Uenutus
                  cathacensis Iordanus bobiensis Guillelmus sagnensis Nicolaus damascensis Gregorius
                  feltrensis Bonifacius kironensis Philippus corkagensis Guillelmus castellansis
                  Robertus clonfertensis Thomas girapentensis Henricus lubicensis et Iohannes
                  roskildensis salutem et sinceram in domino caritatem. ♦</p>
            <p> Serena uirgo mater plena diuitiis dulcis genetrix saluatoris laudum preconiis
                  meruit uenerari que solem iusticie Ihesum Christum dominum nostrum mundo edidit
                  saluatorem de cuius uberum dulcidine egris medicina languentibus solatium
                  cunctisque eius patrocinium implorantibus misericordie riuulus noscitur emanare .
                  ♦</p>
            <p> Cupientes igitur monasterium sancte Marie in Burfenich in quo sanctimoniales
                  diuinis officiis et deodicate iugiter insistunt ordinis cisterciensis coloniensis
                  diocesis congruis honoribus frequentetur et a Christi fidelibus iugiter ueneretur
                  ♦</p>
            <p> Omnibus uere penitentibus et confessis qui ad dictum monasterium in ipsius beate
                  Marie festis necnon festiuitatibus natiuitatis domini nostri Ihesu Christi
                  circumcisionis epiphanie palmarum cene domini parasceues resurrectionis rogacionum
                  ascensionis pentecostes trinitatis corporis Christi omniumque singulorum
                  apostolorum et ewangelistorum sanctorum Michaelis archangeli Laurentii Iohannis
                  Baptiste Georgii Martini Nicolai et sanctarum Marie Magdalene Katerine Elizabeth
                  Margarete Barbare Agathe undecim milium uirginum et in commemoracione omnium
                  sanctorum insuper et illorum sanctorum quorum reliquie in dicto monasterio
                  continentur quorum nomina in ipso monasterio in speciali habentur reuerencia et in
                  dedicatione ipsius monasterii aut per octauas predictorum festiuitatum habentium
                  octauas ac etiam singulis diebus dominicis et festiuis aduentus domini quatuor
                  temporum seu quadragesime causa deuotionis peregrinacionis uel oracionis
                  accesserint aut qui missis predicationibus et diuinis officiis exequiis et
                  sepulturis mortuorum in dicto monasterio aut eius cimiterio deuote interfuerint
                  aut qui corpus Christi uel oleum sanctum secuti fuerint cum portantur infirmis aut
                  qui serotina pulsatione campane ter aue Maria deuote dixerint necnon qui ad
                  fabricam luminaria ornamenta et alia dicti monasterii necessaria manus porrexerint
                  adiutrices aut qui pro animabus ibidem sepultorum et omnium fidelium defunctorum
                  oracionem dominicam deuote dixerint . de omnipotentis dei misericordia beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum et omnium sanctorum eius meritis confisi singuli
                  nostrum singulas dierum quadragenas de iniunctis penitentiis misericorditer in
                  domino relaxamus dummodo diocesani uoluntas ad id accesserit et consensus ♦</p>
            <p> In cuius rei testimonium presentes litteras sigillorum nostrorum iussimus
                  appensione muniri . ♦</p>
            <p> Datum Auinione apud sedem apostolicam mense nouembris pontificatus domini
                  Iohannis pape xxii anno nono </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Til alle den hellige moder kirkes sønner, hvem nærværende skrivelse af
                  guddommelig syndsforladelse når frem, sender vi Francesco af Perugia, Stefan af
                  Massa Lubrense, Venuto af Catanzaro, Giordano af Bobbio, Guillelmo af Sagona,
                  Nicolaus af Damascus, Gregor af Belluno-Feltre, Bonifacius af Chiron, Philip af
                  Cork, Guillelmo af Città di Castello, Robert af Clonfert, Thomas af Hierapetra,
                  Heinrich af Lübeck og Jens af Roskilde hilsen og oprigtig kærlighed i Herren.</p>
            <p> Den blide jomfru, moderen fuld af rigdom, frelserens kære ophav har fortjent
                  tilbedelse, hun, som gav vor herre Jesus Kristus, frelseren og retfærds lys, fra
                  hvis kærlighed medicin i form af overstrømmende trøst vides at strømme ud til de
                  syge og svage og fra hvis kærlighed nådens kilde vides at strømme for alle, der
                  beder om hans beskyttelse. </p>
            <p>Vi ønsker derfor, at Maria kloster i Bürvenich, Köln stift, i hvilket gudhengivne
                  nonner af cistercienserordnen i fællesskab med flid holder gudsdyrkelsen i hævd,
                  besøges og tillige holdes i ære af Kristi troende.</p>
            <p> Med støtte i den almægtige Guds barmhjertighed, de hellige apostle Peter og
                  Paulus' og alle hans helgeners fortjenester eftergiver vi, hver enkelt af os,
                  barmhjertigt i Herren hver og en periode på 40 dage af de pålagte straffe til
                  enhver, der oprigtigt angrende og bekendende i hengivenhed, i pilgrims eller bøns
                  øjemed drager til nævnte kloster på følgende dage: på selve den hellige Marias
                  dage, endvidere dagene for vor herre Jesu Kristi fødsel og omskæring;
                  helligtrekongers dag, palmesøndag, skærtorsdag, langfredag, opstandelsen, de tre
                  dage før himmelfarten, selve himmelfarten, pinse, trinitatis, Kristi legeme, hver
                  og én af apostlene og evangelisterne, helgenerne ærkeenglen Michael, Laurentius,
                  Johannes Døberen, Georg, Martin og Nicolai, helgeninderne Marie Magdalene,
                  Katerine, Elisabeth, Margrete, Barbara, Agathe og de 11.000 jomfruer, på
                  allehelgensdag og herudover på de helgeners dage, af hvilke relikvier opbevares i
                  nævnte kloster, og hvis navne holdes i særlig ære i dét kloster, og på
                  indvielsesdagen for selve klosteret; eller på førnævnte højtiders ugedage, hvis de
                  har sådanne, og ligeledes på hver og én søndag for Herrens komme og hver og en af
                  de fire tiders eller quadragesimas højtider; endvidere til dem, som med fromhed
                  vil være til stede ved messer, prædikener, gudstjenester, ligbegængelser og
                  begravelser af afdøde i nævnte kloster eller dettes kirkegård, eller dem som vil
                  følge Herrens legeme eller den sidste olie bragt til de syge, eller dem som
                  hengivent vil sige tre gange ave Maria under klokkeringningen og endvidere dem som
                  rækker hjælpende hænder til nævnte klosters bygningsfond, belysning udsmykning og
                  lignende nødvendigheder eller dem, som hengivent fremsiger Fadervor for de i
                  klostret begravedes sjæle og for alle afdøde troendes sjæle. Dette skal ske under
                  forudsætning af den stiftsøverstes velvilje og samtykke.</p>
            <p> Til denne sags vidnesbyrd har vi befalet nærværende skrivelse befæstet med vore
                  segl.</p>
            <p> Givet i Avignon ved Det apostoliske Sæde i november måned i hr. pave Johannes
                  22.s niende pontifikatsår.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
