<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10611231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10611231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">5</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Adam af Bremen III 75 (<hi rend="italic">Alexander episcopus</hi> — <hi rend="italic">canonice
                     iudicetur</hi>) med tillægget efter <hi rend="italic">iudicetur</hi>: <hi rend="italic">Et alia, quibus ibidem
                     precipitur, ut ei obediant et subiectionem exhibeant</hi>, og med notits i
                  marginen til <hi rend="italic">B1a</hi>: <hi rend="italic">Exemplar litterarum Alexandri pape</hi>; <hi rend="italic">b</hi>:
                  British Museum. Additional Mss. 8873 49, s. XII ineunte, f. 39. Coll. Britannica.
                     <hi rend="italic">Ex registro Alexandri. pape. secundi</hi>. nr. <hi rend="italic">iii</hi>. (<hi rend="italic">Fraternitatem
                     denique — sedis apostolice</hi>.), umiddelbart efter nr. 6 og med overskrift
                  delvis med majuskler: <hi rend="italic">Omnibus episcopis Danorum</hi>. — Med hensyn til
                  håndskrifterne til <hi rend="italic">a</hi> (<hi rend="italic">B1a</hi>: Cod. Gudianus nr. 83, s. XV med.;
                     <hi rend="italic">B1b</hi>: Cod. Havniensis chart. Gl. kgl. Saml. 1175, s. XVI med.; <hi rend="italic">B2</hi>:
                  ed. Andreæ Velleji (1579) efter en kodeks fra Sorø kloster; <hi rend="italic">C1</hi>: Gl. Kgl.
                  Saml. 2296, s. XIII ineunte; <hi rend="italic">C2</hi>: ed. Lindenbrogii (1595) efter en kodeks
                  tilhørende Heinrich Rantzau): Schmeidlers udg. af Adam VII XXXVI. Om håndskriftet
                  til <hi rend="italic">b</hi>: Ewald i Neues Archiv f. ältere deutsche Geschichtskunde V 278. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faksim</hi>. af <hi rend="italic">C7</hi>: Adami Bremensis Gesta Hammaburgensis ecclesiæ
                  pontificum codex Havniensis Published in Photolithography with Preface by C. A.
                  Christensen 118. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi> efter a: Adam, ed. Schmeidler, 221; angående andre tryk ibid. XLV.
                  Desuden: Baronius XVII 298; Örnhielm 277; Staphorst I:1 417; Pontoppidan I 214;
                  Concilia Germ. III 146; Mansi XIX 949; Lappenberg I 84; Migne 146: 1281; efter b:
                  Epistolae pontificum Romanorum ineditae, ed. Loewenfeld, 38.
                  <pb facs="4335702"/>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>. efter a: v. Celse 21; Suhm IV 322; Reg. Dan. 136*; Jaffé 4473 (3376);
                  efter <hi rend="italic">b</hi>: Ewald V 329; Jaffé 4474; efter <hi rend="italic">a</hi> og <hi rend="italic">b</hi>: May 270.
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Giesebrecht III<hi rend="sup">5</hi> 1108; Dehio I Anm. 4 p. 242;
                  Ewald V 328 344; May 270.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335701.webp">1. rk. II nr. 5</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508027.webp">I:2 nr. 5</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 5. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Med hensyn til <hi rend="italic">a</hi>: tekst efter Schmeidler. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1061-12-31"> [1061-1072] <note>
                  <p> Den verbale overensstemmelse mellem adressen i <hi rend="italic">a</hi> og overskriften i
                     <hi rend="italic">b</hi> samt den nære tilknytning mellem de to fragmenters indhold, formidlet
                  ved ordene <hi rend="italic">Fraternitatem denique</hi> (cf. Migne 146:1295 1320), har
                  foranlediget, at de to fragmenter nedenfor er ført sammen til eet mandat (cf.
                  Ewald V 329). At mandatet hermed ikke er ophørt med at være fragmentarisk, fremgår
                  imidlertid med al tydelighed af tillægget hos Adam. </p>
                  <p> Mandatet dateres 1061, c. 1061, 1062, senest 1062, 1065 og 1072. </p>
                  <p> Biskop Eilbert, som ifølge Adam III 77 og IV 3 var biskop af Fyn foruden at være
                     <hi rend="italic">episcopus Farriensis</hi>, døde i henhold til IV 9 i året 1072. Han var da
                  ifølge schol. 115 (114) suspenderet fra sit embede af ærkebiskop Adalbert; det
                  samme scholion, der kun er bevaret i fragment, synes at tilkendegive, at han, da
                  døden indtraf, var på vej til Rom (.. <hi rend="italic">Funensis ille</hi> ... <hi rend="italic">capitalibus</hi>
                  .. <hi rend="italic">[a]b archiepiscopo [suspen]sus ab of[ficio], cum sic in</hi> .. <hi rend="italic">us
                     Romam</hi> .... <hi rend="italic">leret, ui[ta] defun[ctus] est</hi>). Sagen imod ham har
                  øjensynlig 1072 udviklet sig derhen, at der i tilknytning til mandatet forestod
                  ham dom ved kurien. Det sidste mulige år for udstedelsen af mandatet er altså
                  1072. Den første tidsgrænse, som med sikkerhed kan fastsættes, Alexanders
                  tiltræden som pave 1061 1. oktober, synes at falde altfor tidligt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (2.) til alle biskopper i Danernes rige, som viser lydighed mod det
                  apostoliske sæde og pavens vikar. Adalbert, ærkebiskop af Hamburg, pavens vikar,
                  har klaget over, at Eilbert, biskop af Farria, der tre år i træk har været
                  indkaldt til synode, ikke har indfundet sig efter visse af biskoppernes råd. Disse
                  skal formane ham til at begive sig til ærkebiskoppen til forhør og dom. Paven
                  tilføjer, at en ærkebiskop og patriark først kan afsætte en biskop, når der er
                  afsagt dom af det apostoliske sæde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus, seruus seruorum Dei, omnibus episcopis in regno Danorum
                  constitutis, apostolicae sedi et nostro uicario obedientibus, salutem et
                  apostolicam benedictionem. </p>
            <p> A. Hammaburgensis archiepiscopus, uenerabilis uicarius noster, litteris et
                  legatis suis conquestus est, quod quidam E&lt;il&gt;bertus, Farriensis episcopus,
                  multis criminibus inuolutus ad synodum suam per triennium uocatus uenire <pb facs="4335703"/> contempserit. Quod quia consilio quorundam uestrorum dicitur
                  esse factum, mandamus et apostolica auctoritate precipimus, ut ab huiusmodi
                  consilio recedatis omnino eumque ad audientiam predicti fratris nostri ire
                  admoneatis, quatinus post factam examinationem canonice iudicetur. Fraternitatem
                  denique uestram nullo modo credimus latere neminem archiepiscoporum neque
                  patriarcharum. episcopum posse deponere canonice nisi prius data licentia fuerit
                  sententia sedis apostolice. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 ibidem] ibi B2. </p>
               <p> 20 Omnibus] OMIB b. </p>
               <p> 15 ille ...] ille in Lappenberg, tvivlsomt Schmeidler. </p>
               <p> 16 in .. us] inuitus (?) inuitatus (?) Schmeidler; </p>
               <p> .....leret] ascenderet (?) Schmeidler, accederet (?). </p>
               <p> 23 nostro uicario) uicario nostro C. </p>
               <p> 25 A.(=Adalbertus)] Adalbertus B7, mgl. B2; </p>
               <p> Hammaburgensis] Hamburgensis B; </p>
               <p> archiepiscopus] episcopus B; </p>
               <p> noster mgl. C2. </p>
               <p> 26 E(ilybertus] Edbertus B, Ekbertus C, men Eilbertus alle andre steder i mss.; </p>
               <p> Farriensis] Fariensis B2. </p>
               <p> 1 contempserit] contemsit B2,. </p>
               <p> 2-3 consilio recedatis omnino] recedatis omnino consilio B2. </p>
               <p> 4 Fraternitatem med F som initial i ny linie, idet F, der oprindelig stod lige
                  efter det sidste ord egerit i nr. 6, er raderet ud der b. </p>
               <p> 6-7 data fuerit med licentia over data og første stavelse af fuerit b, licentia
                  er ifølge Loewenfeld understreget og dermed slettet. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 cf. 2. Mac. 5;g: nisi contigisset eos multis peccatis esse involutos. </p>
               <p> 27 cf.c5 D XVIII: Non oportet uocatos episcopos ad sinodum contempnere, sed adire
                  debere et aut docere aut doceri, que sunt ad ecclesiæ ceterorumque correctionem
                  utilia; quod si contempserint, se ipsos videntur accusare, nisi ire forte non
                  possint. </p>
               <p> 4-7 cf. c 6 C III qu 6: Discutere episcopos et summas ecclesiasticorum negotiorum
                  causas metropolitano una cum omnibus suis conprovincialibus, ita ut nemo ex eis
                  desit, et omnes in singulorum concordent negotiis, licet; sed diffinire eorum
                  atque ecclesiasticarum summas querelas causarum, vel dampnare episcopos absque
                  sanctæ huius sedis auctoritate minime licet, quam omnes appellare, si necesse
                  fuerit, et eius fulciri auxilio oportet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle bisper i Danernes rige, som
                  adlyder det apostoliske sæde og vor vikar, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Adalbert, ærkebiskop af Hamburg, vor ærværdige vikar, har med brev og ved
                  sendebud klaget over, at en vis Eilbert, biskop af <hi rend="italic">Farria</hi>
               <ref target="drb2"/>, som er hildet i mange forbrydelser, har undladt at give møde
                  på hans synoder<ref target="drb3"/>, skønt han har været stævnet gennem tre år. Og
                  da dette siges at være sket efter råd fra <pb facs="4508028"/> nogle af Eder,
                  pålægger vi Eder og befaler med apostolisk myndighed, at I ganske ophører med at
                  give den slags råd og formaner ham til at møde til forhør hos vor fornævnte
                  broder, for at han efter en undersøgelse kan blive dømt på kanonisk vis. Endelig
                  tror vi ikke, at vore brødre kan være uvidende om, at ingen ærkebiskop eller
                  patriark kan afsætte en biskop efter kanonisk ret, medmindre der først er givet
                  tilladelse dertil ved dom af det apostoliske sæde<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> ifølge Adam af Bremen III 77 og IV 3 var Eilbert biskop af Fyn og
                     _Farria_. Sidstnævnte ø opfatter Adam som Helgoland, af større udstrækning
                  end i dag. </p>
                  <p n="drb3"> ifølge kanonisk ret, c. 5 D XVIII, Friedberg I 55, var bisperne
                  forpligtet til at give møde på provinsialsynoderne. </p>
                  <p n="drb4"> en ærkebiskop kunne idømme en biskop en disciplinærstraf, men ikke
                  afsætte ham; denne ret tilkom alene paven, jf. c. 6-7 og 9-10 C III qu. 6,
                  Friedberg I 520-21, jf. Hinschius IV 776 og 788. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
