<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10611231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10611231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Paris. Archives nationales K 20 nr. 2. Perg. (43 × 59), beskadiget, med
                  påtrykt segl. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Archives nationales LL 1024. Cartularium fra Saint-Germain-des-Prés,s.
                  XIIexeunte, f. 40. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faksim</hi>. af Monogrammet: Recueil des actes de Philippe IF, roi de France,
                  publ. par M. Prou pl. I 4. 
                  <pb facs="4335700"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Tardif 175; Prou 38. Angående andre tryk: Prou 39. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bréquigny II 82; Suhm IV 281; Reg. Dan. 131; Wauters I 674. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Prou 38 LII LXXXII CXXVII.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335699.webp">1. rk. II nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508026.webp">I:2 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 4. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Prou. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1061-12-31"> 1061 <note>
                  <p> Privilegiet er dateret 1061 i kong Filips første regeringsår. Hans fader og
                  forgænger, Henrik 1., døde 1060 4. august. Privilegiet ligger ifølge den
                  sædvanlige beregning af regentåret i Filip 1.s kancelli forud for denne dato 1061. </p>
                  <p> Hvad der står i [ ], er indføjet efter <hi rend="italic">a</hi>. </p>
                  <p> Datering og underskrift i særlige stykker i A. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Filip (1.), Frankernes konge. Dagobert, fordum konge over Frankerne, gav til
                  kirken Saint-Germain(-des-Prés) i Paris sin landsby Combs(-la-Ville) i Brie. Til
                  denne flygtede munkene tre gange med den hellige Germanus' legeme, når Danernes
                  forfølgelse begyndte. Hertug Hugo, kaldet den Store, berøvede dem blandt andet
                  landsbyen Combs. I stedet for denne har kong Filip givet klostret landsbyen
                  Bagneux lige uden for Paris' mure. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> *In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Ego Philyppus, gratia [Dei] Francorum
                  rex. </p>
            <p> [Cum in] exhibitione temporalium rerum etc. Innotescat ergo sollertię omnium
                  sanctę matris ęcclesię fidelium et nostrorum, quod Dagobertus olim rex Francorum
                  ... ęcclesiam sancti Vincentii et sancti Germani in suburbio Parisiace urbis sitam
                  suis temporibus ditare cupiens ... plurima predia ipsi loco tribuit, inter quę
                  omnia etiam quandam uillam sui iuris, nuncupatam Cumbis, affluentissimis reditibus
                  copiosam, in Briacensi territorio sitam, ibi delegauit. Quę, ut diximus, ita
                  copiosis exuberabat reditibus, ut olim, Danorum scilicet temporibus, asilum foret
                  monachis pręfatę ęcclesię; ibi namque, ingruente persecutione prefatę gentis,
                  monachi cum corpore almi Germani non semel, sed bis et ter confugerunt. Hanc
                  igitur uillam, dum per succedentium temporum curricula iam dicta ęcclesia absque
                  aliqua inquietudine retineret, accidit tempore Hugonis ducis, qui magnus
                  cognominabatur, ut ipse dux ... hanc ecclesiam mutilaret ablatione multarum
                  possessionum. Unde inter alia pręfatam uillam Cumbis coenobio sancti Vincentii et
                  sancti Germani detraxit. ... Pro commutatione huius uillę, Cumbis uidelicet,
                  donauimus coenobio sancti Vincentii et sancti Germani quandam uillam nostri iuris,
                  nuncupatam Banniolis, sitam prope moenia Parisiacę urbis. ... </p>
            <p> Huius scripti et conuentionis astipulationem etc. </p>
            <p>
               <pb facs="4335701"/> Actum a Phylippo rege anno incarnati uerbi millesimo
                  sexagesimo primo, regni uero eius primo. </p>
            <p rend="center">(M)</p>
            <p rend="right">(S.) </p>
            <p> Ego Balduinus cancellarius scripto subsceripsi. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Foran In et seksarmet kors med et A forbundet med længdestaven A. </p>
               <p> 11-13 In nomine — rerum med forlængede skrifttegn A. </p>
               <p> 15 Vincentii og Germani her og i det følgende med kapitalskrift A. </p>
               <p> 1-2 Actum — primo med kapitaler A. </p>
               <p> 1 Actum herefter spatium (fem skrifttegn) A. </p>
               <p> 5 Ego — subscripsi med forlængede skrifttegn A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Filip af Guds nåde Frankernes
                  konge.</p>
            <p> Da der ved de timelige tings overdragelse (o. s. v.). Det gøres altså vitter<pb facs="4508027"/> ligt for alle den hellige moderkirkes og vore tro mænd, at
                  Dagobert, fordum Frankernes konge<ref target="drb1"/>, .... i sit ønske i sin tid
                  om at berige Saint-Vincents og Saint-Germains kirke i Paris' forstad .... gav
                  mange ejendomme til dette sted; blandt alle disse gav han også en landsby, som
                  hørte til hans ret, kaldet Combs, et sted med meget store indtægter og beliggende
                  i landskabet Brie. Denne landsby var, som vi allerede har sagt, så rig, at den
                  fordum i Danernes tid var tilflugtssted for munkene i den fornævnte kirke; thi når
                  forfølgelser fra det fornævnte folk satte ind, flygtede munkene did med den
                  hellige Germanus' legeme, og det, ikke een, men to og tre gange<ref target="drb2"/>. Medens den alt nævnte kirke igennem de følgende tider kunde beholde denne
                  landsby i uforstyrret ro, hændte det i hertug Hugos med tilnavnet den Stores
                     dage<ref target="drb3"/>, at hertugen .... lemlæstede kirken ved at fratage den
                  mange besiddelser. Blandt andet tog han den fornævnte landsby Combs fra
                  Saint-Vincents og Saint-Germains kloster .... I bytte for denne landsby Combs har
                  vi til Saint-Vincents og Saint-Germains kloster skænket en landsby, som hører til
                  vor ret, ved navn Bagneux, beliggende ved Paris' mure .... Dette brevs og denne
                  overenskomsts indhold (o. s. v.). </p>
            <p> Handlet af kong Filip år 1061 efter at ordet blev kød, i hans regerings første
                  år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dagobert 1., konge 623-39. </p>
                  <p n="drb2"> munkene flygtede i 845, 857 og 859 til Comb-la-Ville, jf. Vogel 109, 155
                  og 182. </p>
                  <p n="drb3"> hertug af Francien, død 956. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
