<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440409001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440409001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Århusbogen f. 15r. med overskriften <hi rend="italic">Rescriptum eiusdem de eodem</hi>
                  (henviser til 1244 29. marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1244/dd_12440329001" type="link">145</ref>) <hi rend="italic">ad alios delegatos</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VI 389; Dipl. Arna-Magnæanum I 144; Bull. Danicum
                  nr. 335. 10 Reg.: Reg. Danica nr. 840; Potthast nr. 11328; Rep. Danicum I:1 29.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480941.webp">1. rk. VII nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509754.webp">I:7 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 147. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-04-09"> 1244. 9. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler domprovsterne i Lund og Slesvig at afgøre Århus'
                  kapitels klager over biskop Peder af Århus, fordi denne har indsat en kannik imod
                  kapitlets ønske og nægtet dem voldgiftsdommere til prøvelse af hans uvildighed som
                  dommer i denne sag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocencius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis. Lundensis et
                  Sleswicensis ecclesiarum prepositis. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Sua nobis &lt;dilecti filii&gt; capitulum Arusiense peticione monstrarunt. quod
                  cum ad eos dumtaxat ius eligendi canonicos in ecclesia Arusiensi de antiqua et
                  approbata consuetudine hactenus obseruata pertineat. uenerabilis frater noster . .
                  episcopus Arusiensis huiusmodi consuetudinem pro sua infringere moliens uoluntate.
                  ipsis renitenti bus et inuitis Ugotum clericum Arusiensis dyocesis de facto in
                  canonicum ecclesie pre dicte instituens. ei prebendam que uacabat in ipsa contulit
                  in eorum preiudicium et <pb facs="4480942"/> grauamen. quoniam* ad ipsum non esset
                  ius eligendi ea uice canonicum per ipsorum negligenciam iuxta Lateranensis statuta
                  concilii deuolutum. Quibus propter hoc ad uenerabilem fratrem nostrum . .
                  archiepiscopum Lundensem loci metropolitan&lt;um&gt; legitime appellantibus idem
                  episcopus eorum appellacioni non deferens excommunicationis in ipsos sentenciam
                  fulminauit. Cum autem super hoc inter ipsos ex parte una et prefatum episcopum ex
                  altera coram eodem archiepiscopo questio uerteretur. licet idem archiepiscopus de
                  appellacione prefata legitime cognito sentenciam ipsam utpote post appellacionem
                  legitimam promulgatam denunciauerit nullam esse nichilominus tamen ad prefatum
                  episcopum cognitionem principalis negocii pro sua uoluntate remisit. Qui cum de
                  institutione ac collatione predictis cognoscere uellet. eosque super hoc coram se
                  indebite compelleret litigare. iidem ipsum episcopum habentes ea ratione
                  suspectum. quod causa tangebat eundem. et appellatum super eodem negocio legitime
                  fuerat ab eodem. arbitros qui de huiusmodi suspitione cognoscerent pecierunt quos
                  quia dictus episcopus eis concedere contra iusticiam recusabat ex parte ipsorum
                  fuit ad sedem apostolicam appellatum. Quocirca discrecioni uestre per apostolica
                  scripta mandamus. quatinus si est ita reuocato in statum debitum quicquid post
                  appellationem huiusmodi temere per eundem episcopum inueneritis attemptatum.
                  audiatis causam et fine debito terminetis. facientes quod decreueritis auctoritate
                  nostra firmiter obseruari. Alioquin partes ad dicti episcopi remittatis examen.
                  appellantes in expensis legitimis condempnando. Testes autem qui fuerint nominati.
                  si se gratia. odio uel timore subtraxerint. per censuram ecclesiasticam
                  appellatione cessante cogatis ueritati testimonium perhibere.</p>
            <p> Datum Laterani. v. idus aprilis. pontificatus nostri anno .primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11-12 Lundensis et Sleswicensis ecclesiarum prepositis] Lundensis kan ikke
                  identificeres, Sleswicensis preposito = Petro. </p>
               <p> 13 &lt;dilecti filii&gt;] mg/l. a., indsat efter 1244 29. marts, nr. 145. </p>
               <p> 15 .. = Petrus. </p>
               <p> 19 quoniam] quoniam quoniam ved sideskifte a. </p>
               <p> 21. = Uffonem. </p>
               <p> 21-22 metropolitan&lt;um &gt;] metropolitani a. </p>
               <p> 24 parte] med r tilf. o. l. a. </p>
               <p> 31 huiusmodi] med 2. u tilf. o. l. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20 cf. c. 41 X de electione et electi potestate 16. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, provsten<ref target="drb1"/> ved kirken i Lund og provst Peder ved kirken i Slesvig, hilsen
                  og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vore elskede sønner kapitlet i Århus har i en ansøgning forebragt os, at vor
                  ærværdige broder biskop Peder af Århus, skønt retten til at vælge kanniker i Århus
                  kirke i følge en gammel anerkendt sædvane, der hidtil er blevet overholdt,
                  tilhører dem alene, efter forgodtbefindende pønser på at antaste denne <pb facs="4509755"/> sædvane, og skønt de var imod det og har sat sig herimod, rent
                  faktisk har indsat klerken Ugod fra Århus stift som kannik i fornævnte kirke og
                  har overdraget ham et præbende, som var ledigt i samme, til skade og tynge for
                  dem, eftersom retten til at vælge en kannik i henhold til bestemmelserne fra
                     Laterankonciliet<ref target="drb2"/> ikke ved denne lejlighed var tilfaldet ham
                  på grund af forsømmelighed fra deres side. Da de på grund heraf på lovlig vis
                  appellerede til vor ærværdige broder ærkebiskop Uffe af Lund, stedets metropolit,
                  agtede samme biskop ikke på deres appel, men udslyngede en bandlysningsdom mod
                  dem. Men da striden herom verserede for samme ærkebiskop mellem dem på den ene
                  side og fornævnte biskop på den anden, sendte samme ærkebiskop, skønt han efter på
                  lovlig vis at have prøvet fornævnte appel erklærede samme dom for ugyldig såsom
                  forkyndt efter en lovmæssig appel, dog ikke desto mindre efter eget
                  forgodtbefindende prøvelsen af hovedsagen tilbage til fornævnte biskop. Da denne
                  ønskede at prøve fornævnte indsættelse og overdragelse og på utilbørlig vis tvang
                  dem til at føre proces herom for sig, fandt disse samme, at biskoppen var under
                  mistanke på grund af, at sagen angik ham, og der på lovlig vis var appelleret fra
                  ham i samme anliggende, og eftersom nævnte biskop imod retfærdigheden nægtede at
                  bevilge dem de voldgiftsdommere, som de bad om til at prøve denne mistanke, blev
                  der af dem appelleret til det apostoliske sæde. Derfor befaler vi jer, kyndige
                  sønner, ved denne vor apostoliske skrivelse, at hvis det forholder sig således,
                  skal I efter at have tilbagekaldt alt det til den rette tilstand, som I finder
                  foretaget i dumdristighed af samme biskop efter nævnte appel, påhøre sagen og føre
                  den til en tilbørlig afslutning og sørge for, at det, I bestemmer, bliver
                  urokkeligt overholdt på vor myndighed. I modsat fald skal I sende parterne tilbage
                  til undersøgelse for nævnte biskop og dømme de appellerende til at udrede
                  lovpligtige udgifter. Men hvis de vidner, der bliver udmeldte, undslår sig af
                  venskab, had eller frygt, skal I under anvendelse af kirkens straf med udelukkelse
                  af appel tvinge dem til at aflægge sandt vidnesbyrd. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 9. april i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440329001'&gt;145&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. c 41 X de electione et electi potestate I 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
