<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440305001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440305001</idno>
            <idno type="dd_serialno">139</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. a: Sorøbogen af 1494 f. 23v. med marginalnoten: <hi rend="italic">sub plumbo</hi>,
                  skrevet af hånd fra 16. årh., og derunder med anden hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Quod non
                     uocentur ad synodos</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 141; Bull. Danicum nr. 328. Reg.: Suhm X
                  35-36; Reg. Dan. nr. 833; Potthast nr. 11281; Rep. Danicum I:1 nr. 157.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480933.webp">1. rk. VII nr. 139</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509747.webp">I:7 nr. 139</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 139. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-03-05"> 1244. 5. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV forbyder, at abbed og konvent i Sorø kloster indstævnes til
                  synoder, tingmøder, retsmøder, kapitler eller for bodsretten, hvilket forskellige
                  prælater har tilladt sig at gøre, når der forelå en forseelse, idet de påberåbte
                  sig dennes natur. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis abbati et conuentui
                  monasterii de Sora salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum tam uigor equitatis quam ordo
                  exigit rationis ut id per sollicitudinem offitii nostri ad debitum perducatur
                  effectum. Ex parte siquidem uestra fuit propositum coram nobis quod licet ordini
                  uestro per priuilegia sedis apostolice sit indultum ut nullus episcopus seu alia
                  persona ad synodos uel conuentus forenses nisi pro fide uos ire compellat aut in
                  uos uel monasteria seu eciam personas dicti ordinis suspensionis excommunicationis
                  aut interdicti sententias promulgare presumat. que si promulgate fuerint tamquam
                  contra sedis apostolice indulta prolate decernuntur per eadem priuilegia irrite et
                  inanes nichilominus tamen plerique prelati et iudices ordinarii et alii
                  ecclesiarum rectores eadem priuilegia quibus muniti estis euacuare superstitiosis
                  adinuentionibus molientes asserunt uos pro quauis offensa ratione delicti existere
                  fori sui sicque uocantes uos ad placita capitula et penitentiale forum sicut alios
                  clericos seculares uos super hoc multiplici uexatione fatigant quamquam excessus
                  uestri tam per generale quam etiam cotidiana capitula. que fiunt in singulis
                  monasteriis uestri ordinis congrua penitentia puniantur. Quare nobis humiliter
                  supplicastis ut presumptionem talium cohibere paterna sollicitudine curare-<pb facs="4480934"/>mus. Nos igitur attendentes quod etsi ex suscepti cura
                  regiminis de uniuersis sancte matris ecclesie filiis curam et sollicitudinem
                  gerere teneamur de illis tamen specialius cogitare nos conuenit qui postpositis
                  uanitatibus seculi iugem impendunt domino famulatum ac uolentes quieti uestre
                  super premissis paterna in posterum sollicitudine prouidere ut nullus uos seu
                  monasterii uestri personas ad synodos uel forenses conuentus nisi pro fide
                  dumtaxat uel huiusmodi capitula seu placita uel forum penitentiale absque mandato
                  sedis apostolice speciali euocare eciam delicti ratione presumat maxime cum tu
                  fili abbas punire excessus quoslibet secundum statuta tui ordinis sis paratus
                  auctoritate presentium districtius inhibemus decernentes eadem auctoritate si quas
                  sententias hac occasione per presumptionem cuiuspiam promulgari contigerit irritas
                  et inanes saluo in omnibus apostolice sedis mandato. Nulli ergo omnino hominum
                  liceat hanc paginam nostre inhibitionis infringere uel ei ausu temerario
                  contraire. Si quis autem hoc attemptare presu&lt;m&gt;pserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum. </p>
            <p> Datum Laterani tertio nonas martii pon&lt;ti&gt; ficatus nostri anno i<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 abbati = Ioseph, cf. nr. 133. </p>
               <p> 11 Sora] herefter mgl. muligvis cisterciensis ordinis Roskildensis diocesis, cf.
                  tilsvarende bulle til Esrom, nr. 146. </p>
               <p> 17 aut) rettet o.l. fraet a. </p>
               <p> 20 quibus] herefter underprikket qa. </p>
               <p> 23-24 fatigant] med ti tilf. o. l. a. </p>
               <p> 31 monasterii] med rii på rasur a. </p>
               <p> — uestri] på rasur a, derefter spatium på ca. 4 bogstaver som følge af rasur. </p>
               <p> 34 maxime] tilf. i mrg. a. </p>
               <p> 37 contigerit] tilf. o. l. a. </p>
               <p> 38 uel indtil contraire] tilf. o. l. a. </p>
               <p> 39 presu&lt;m&gt; pserit] presupserit a. </p>
               <p> 40 beatorum) med rum tilf. o. l. a. </p>
               <p> 41 pon&lt;ti&gt; ficatus] ponficatus a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, abbed<ref target="drb1"/> og menige konvent i Sorø kloster<ref target="drb2"/>, hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, fordrer både billighed og
                  fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omsorg for, at det virkeliggøres på
                  behørig måde. Det er jo blevet fremført for os af jer, at flere prælater, ordinære
                     dommere<ref target="drb3"/> og andre styrere af kirkerne<ref target="drb4"/> —
                  skønt det ved det apostoliske sædes privilegier er bevilget jeres orden, at ingen
                  biskop eller nogen anden må tvinge jer til at drage til synoder eller tingmøder,
                  undtagen for troens skyld, eller driste sig til at forkynde suspensions-,
                  bandlysnings- eller interdiktdomme mod jer eller klostre så lidt som mod personer
                  af nævnte orden, og skulle sådanne blive forkyndte, erklæres de af samme
                  privilegier for ugyldige og intetsigende såsom fældet mod det apostoliske sædes
                  bevillinger dog ikke desto mindre pønser på ved pedantiske påfund at afkræfte
                  samme privilegier, som I er bestyrket med, og hævder, at I for en hvilken som
                  helst brøde i henhold til forseelsen<ref target="drb5"/> hører under deres ting,
                  og på denne vis stævner jer til retsmøder, kapitler, for bodsretten<ref target="drb6"/> ligesom andre, der er verdensgejstlige, og plager og hjemsøger
                  jer på mangfoldige måder i så henseende, skønt I, når I forbryder jer, straffes
                  med tilbørlig bod af såvel det almindelige som også af de daglige kapitler, som
                  finder sted i de enkelte klostre af jeres <pb facs="4509748"/> orden. Derfor har I
                  i ydmyghed anmodet os om, at vi af faderlig omsorg ville sørge for at holde
                  sådannes frækhed i tømme. Idet vi altså tager i betragtning, at skønt vi som følge
                  af den forsorg, vi har påtaget os gennem vort embede, er forpligtet til at nære
                  omsorg og omhu for alle børn af kirken, vor hellige moder, anstår det sig dog for
                  os at tænke ganske særligt på dem, som har lagt denne verdens forfængeligheder bag
                  sig og til stadighed tjener Herren, og idet vi af faderlig omhu ønsker at drage
                  omsorg for jeres fred for eftertiden med hensyn til fornævnte forhold, forbyder vi
                  strengt ved dette brevs myndighed, at nogen, selv i henhold til forseelsen<ref target="drb5"/>, skal fordriste sig til at indstævne jer eller jeres klosters
                  personer til synoder eller ting, undtagen alene for troens skyld, eller sådanne
                  kapitler eller retsmøder eller for bodsretten<ref target="drb6"/> uden særlig
                  befaling fra det apostoliske sæde, først og fremmest fordi du, vor søn abbed, er
                  rede til i overensstemmelse med din ordens statutter at straffe hvilke som helst
                  forseelser, og vi erklærer ved samme myndighed de domme, som hvem som helst i sin
                  frækhed måtte fælde under dette påskud, for ugyldige og intetsigende, dog med
                  forbehold af det apostoliske sædes befaling i alle ting. Det skal altså
                  overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort forbudsbrev
                  eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen drister sig til at
                  prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle
                  sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 5. marts i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440218001'&gt;133&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> den tilsvarende bulle til Esrom kloster, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440330001'&gt;146&lt;/a&gt; af 1244 30.
                  marts, tilføjer 'af cistercienserordenen i Roskilde stift', der normalt har plads
                  på dette sted i bullerne fra denne tid og rimeligvis er glemt i den foreliggende
                  afskrift. </p>
                  <p n="drb3"> texten har _iudices ordinarii_, der omfatter bisper, provster og
                  ærkedegne, jf. Knud Mikkelsen, Om procesmåden, Nye Danske Magazin VI (1836) s.
                  183. </p>
                  <p n="drb4"> texten har _alii ecclesiarum rectores_, jf. hertil DRB. I:4 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 8. </p>
                  <p n="drb5"> texten har _racione delicti_. Forseelsens art var et af de
                  momenter, som bestemte, hvilket ting en sag skulde henføres til. Et andet var den
                  anklagedes personlige status, _ratione personæ_, jf. Poul Johs. Jørgensen,
                  Dansk retshistorie, s. 525ff. </p>
                  <p n="drb6"> texten har _penitentiale forum_, hvorved betegnedes 'det indre
                  ting', som pålagde kirkebod, jf. Lexikon für Theologie und Kirche IV, forum, sp.
                  224. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
