<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12441223001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12441223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 136v. nr. 166. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Samlinger III (1864-66) 88 med rettelse s. 846; Bull.
                  Danicum nr. 342. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *259; Berger I nr. 916.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480948.webp">1. rk. VII nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509760.webp">I:7 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 157. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-12-23"> 1244. 23. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV giver provst Humbald af Gamtofte, kong Erik IV Plovpennings
                  klerk tilladelse tilat modtage endnu et beneficium med sjælesorg ud over dem, han
                  allerede sidder inde med. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magistro Ulbaldo preposito Tostensi clerico carissimi in Christo filii nostri . .
                  illustris regis Datie. </p>
            <p> Apostolice sedis benignitas/ consueta sic merita personarum prouida discretione
                  discernit ut eos qui litterarum scientia et morum nobilitate precellunt fauoris
                  gratia efferat amplioris/ et maioribus studeat beneficiis honorare. quia non
                  incongrue tunc uni quod sufficeret pluribus speciali prouisione conceditur/ cum
                  circa dona uirtutum solus obtinere dinoscitur quod diuisum in pluribus inuenitur.
                  Hinc est quod nos tibi tue merito probitatis/ et intuitu carissimi in Christo
                  filii nostri. illustris regis Datie cuius insistis obsequiis uolentes gratiam
                  facere specialem; tuis supplicationibus inclinati/ devotioni tue ut preter
                  beneficia que obtines etiam si curam habeant animarum/ unicum aliud beneficium
                  similem curam habens si tibi canonice offeratur licite recipere ualeas/ et cum
                  obtentis libere retinere constitutione generalis conciliinon o&lt;b&gt;stante
                  auctoritate presentium indulgemus. Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam)
                  nostre concessionis/ infringere (uel ei ausu temerario contraire). Si quis (autem
                  hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et
                  Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum Lugduni/ x. kalendas ianuarii. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 og 16 .. = Erici. </p>
               <p> 20 o&lt;b&gt;stante] ostantea. </p>
               <p> 21-22 Nulli (ergo indtil paginam)] Nulli etceteraa. </p>
               <p> 22-24 infringere (uel indtil incursurum))] infringere etcetera. Si quis etcetera
                  a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: c. 28 X de praebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til magister Humbald<ref target="drb1"/>, provst i Gamtofte, klerk hos vor meget
                  kære søn i Kristus Erik, Danmarks berømmelige konge. </p>
            <p> Det apostoliske sædes sædvanlige velvilje kendetegner i fremsynet kyndighed
                  fortjenstfulde personer, således at det med sin omfattende nåde og gunst ophøjer
                  dem, som udmærker sig ved boglig viden og ædle sæder, og virker for at hædre dem
                  med større velgerninger, eftersom det er rimeligt ved en særlig forsorg at bevilge
                  een enkelt, hvad der ville slå til til flere i det tilfælde, hvor han alene med
                  hensyn til de dyder, han har fået, vides at have, hvad man finder delt op mellem
                  flere. Da vi derfor på grund af din fortjenstfulde retskaffenhed og med henblik på
                  vor meget kære søn i Kristus Erik, Danmarks berømmelige konge, i hvis tjeneste du
                  står, ønsker at vise dig en særlig nåde, bøjer vi os for dine bønner og bevilger
                  dig, hengivne søn, ved dette brevs myndighed, at du foruden de beneficier, du
                  sidder inde med, selv om disse har sjælesorg, uhindret kan modtage endnu eet
                  beneficium, der på samme måde har sjælesorg, hvis det tildeles dig på kanonisk
                  vis, og frit beholde det sammen med dem, du sidder inde med, uanset bestemmelsen
                  fra det almindelige koncilium<ref target="drb2"/>. Det skal altså overhovedet ikke
                  være tilladt noget menneske at antaste dette vort bevillingsbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen drister sig til at prøve
                  herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle sankt
                  Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lyon den 23. december i vort andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har <abbr>Ulbaldus</abbr>, men han er utvivlsomt identisk med
                  den magister Humbald, der omtales i brevreferatet fra Sorø gavebog af 1284, jf.
                  DRB. II:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841231109'&gt;130&lt;/a&gt; samt brevet af 1246 5. november, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1246/dd_12461105001'&gt;230&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> c. 28 X de praebendis et dignitatibus III 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
