<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440326001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 22v. med overskriften <hi rend="italic">Item priuilegium
                     aliud/ loco Esromensi dat&lt;um&gt; eiusdem domni Innocentii pape IIII</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Codex Esromensis, 32. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 836; Potthast nr. 11309; Rep. Danicum I:1 29; Bull.
                  Danicum nr. 331.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480937.webp">1. rk. VII nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509751.webp">I:7 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 143. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-03-26"> 1244. 26. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV giver Esrom kloster stadfæstelse på alle pavelige og kongelige
                  privilegier og friheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis. abbati et conuentui
                  monasterii de Esrom Cisterciensis ordinis Roskildensis diocesis. salutem et
                  apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Annuere consueuit sedes apostolica (piis uotis et honestis petentium precibus
                  fauorem beniuolum impertiri. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulacionibus grato concurrentes assensu. omnes libertates et immunitates a
                  predecessoribus nostris Romanis pontificibus. siue per priuilegia seu alias
                  indulgentias ordini uestro concessas. necnon libertates et exemptiones secularium
                  exactionum. a regibus et principibus uel aliis Christi fidelibus racionabiliter
                  uobis indultas auctoritate apostolica confirmamus. et presentis scripti patrocinio
                  communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmacionis
                  infringere uel ei ausu temerario contraire/ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignacionem omnipotentis de&lt;i&gt; et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum.) </p>
            <p> Datum. Laterani. vii. kalendas. aprilis. pontificatus nostri anno. primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6dat&lt;um&gt;]datoa. </p>
               <p> 9 abbati = Iohanni, c/. nr. 141. </p>
               <p> 12-21 apostolica (piis indtil incursurum))| apostolica. etcetera et sic
                  consequenter de uerbo ad uerbum ut in suprascripto a, der hermed henviser til nr.
                  315, der går umiddelbart forud for nærværende text. Resten af bullen indtil
                  datumsformlen er udfyldt herefter. Den udfyldte text afviger to steder fra den
                  samtidige bulle af 1244 2. marts til Sorø kloster, nr. 138, og formuleringen i
                  denne sidste er formentlig den rigtige, eftersom bullerne til Sorø og Esrom fra
                  disse måneder er identiske indtil mindste detalje (nr. 137 og 141; nr. 133 og 144;
                  nr. 138 og 143; nr. 139 og 146). </p>
               <p> 15 ordini uestro] nr. 138 tilføjer: seu uobis specialiter, sikkert den rigtige
                  læsemåde. </p>
               <p> 17 uel aliis Christi fidelibus] mangler i nr. 138, og det er tvivlsomt, om de har
                  stået i den originale text til nærværende bulle. </p>
               <p> 20 de&lt;i&gt;] de a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, abbed<ref target="drb1"/> og menige konvent i Esrom kloster af cistercienserordenen i
                  Roskilde stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det apostoliske sæde plejer at imødekomme<ref target="drb2"/> fromme ønsker og
                  velvilligt fremme agtværdige bønner fra de bedendes side. Derfor, elskede sønner i
                  Herren, giver vi gerne vort samtykke til jeres rimelige forlangender og stadfæster
                  med apostolisk myndighed og bestyrker ved dette brevs værn alle friheder og
                  immuniteter, der er bevilget jeres orden<ref target="drb3"/> af vore forgængere de
                  romerske paver enten ved privilegier eller ved andre bevillinger, og desuden de
                  friheder og fritagelser for verdslige krav, der på gyldig vis er bevilget jer af
                  konger og fyrster eller andre troende kristne<ref target="drb4"/>. Det skal altså
                  overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen
                  drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige
                  Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 26. marts i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440324001'&gt;141&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> texten herfra indtil datumsformlen er udfyldt efter nr. &lt;a href='/books/dipdan/1249/dd_12490922003'&gt;315&lt;/a&gt;, idet
                  Esrombogen nøjes med at henvise dertil. Den udfyldte tekst afviger to steder fra
                  den samtidige bulle af 1244 2, marts til Sorø kloster, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440302001'&gt;138&lt;/a&gt;, og
                  formuleringen i denne sidste er formentlig den rigtige, se note 3-4. </p>
                  <p n="drb3"> den i note 2 nævnte bulle til Sorø, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440302001'&gt;138&lt;/a&gt;, tilføjer her
                  'eller jer i særdeleshed'. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440302001'&gt;138&lt;/a&gt; udelader ordene 'eller andre troende kristne'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
