<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440715001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Königsberg Staatsarchiv. C(ulmer) D(iözesan) A(rchiv) nr. 5. Pergament,
                  medtaget af fugt og hullet langs foldningerne, restaureret, plica udglattet.
                  Blybullen tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Borussica II 615 (efter afskrift af L. David), herefter Bunge,
                  UB. I nr. 179 og Bull. Danicum nr. 340; Preussisches UB. I nr. 157 (efter A). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I 53 nr. 201; Bonnell, Russisch-Liwländische
                  Chronographie I 61; Griinhagen, Reg. z. Schles. Gesch. 277 nr. 623b; Strehlke 129;
                  Potthast nr. 11431; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3-4 nr. 7482 og 10167b; Finlands
                  Medeltidsurkunder I nr. 179; Reg. hist.-dipl. ord. s. Mariae Theuton. II 13 nr.
                  89; Codex dipl. et epist. regni Bohemiae IV 515 nr. 337. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Donner 285-88, 414-17.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480944.webp">1. rk. VII nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509757.webp">I:7 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 153. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag A, lakuner udfyldt efter 1234. 21. februar. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-07-15"> 1244. 15. juli 
               <note>
                  <p> Da brevet i vid udstrækning er en ordret gentagelse af Gregor IX.s
                  udnævnelsesbrev af 1234 21. februar, Dipl. Danicum 1:6 nr. 176, aftrykkes nedenfor
                  kun de afsnit med formelle og reelle ændringer i forhold til brevet af 1234, mens
                  resten er afkortet med (– – –), hvormed der henvises til Dipl. Danicum 1:6 nr.
                  176, hvis citatapparat også dækker nærværende brevs tekst. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Genua </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV meddeler indbyggerne i en række baltiske lande, herunder
                  Estland, at Vilhelm, tidligere biskop af Modena, atter er beskikket til pavelig
                  legat. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. uniuersis Christi fidelibus per
                  Liuoniam/ Prusciam/ terram Culmensem/ Gothlandiam/ Olandiam/ Vinlandiam. <pb facs="4480945"/> Estoniam. Semigalliam. Curlandiam. ac Lettouiam et ceteras
                  neophitorum et paganorum prouincias ac insulas constitutis. salutem et apostolicam
                  benedictionem. </p>
            <p> Ineffabilis dispositio creatoris (– – –) suscitauit olim dominus spiritum
                  uenerabilis fratris nostri. W. Sabinensis quondam Mutinensis episcopi qui pluries
                  de mandato sedis apostolice ad paganos illos accedens/ eorum qui circa regiones
                  uestras exis[tunt] non modicam multitudinem ad agnitionem ueritatis adduxit.
                  Multor[um in eis errorum generi]bus ex[tirpatis. quibus ita mi]seri tenebantur
                  impliciti ut cultum christiani nominis non habentes omnem intentionem suam cultui
                  tantum uisibilium applicarent. Verum idem episcopus eleuatis oculis [uidens quod
                  re]giones uestre albe iam essent ad messem cum Ihesus Christus deus et dominus
                  noster sicut accepimus super gentem uestram clementer respiciens ostium eius
                  saluationis sit aperire dignatus/ ac ad spirituales delicias [co]nuersionem
                  uidelicet gentis eiusdem totis desideriis totisque animi medullis suspirans/ nobis
                  qui locum illius licet inmeriti tenemus in terris qui discipulis suis ait/ rogate
                  dominum messis ut mit[ta]t operarios in messem suam et fratribus nostris cum multa
                  precum instantia et lacrimarum affluentia supplicauit/ ut ipsum consumare incepti
                  cursum operis cupientem ac paratum pro uobis etiam si opus esset calicem bibere
                  passionis in messem domini remittere dignaremur. Licet autem presentia eiusdem
                  episcopi apud sedem apostolicam propter prerogatiuam uirtutis ipsius nobis sit
                  plurimum oportuna/ quia tamen ipsum in hoc zelum dei habere indubitanter credimus
                  et animarum principaliter lucra sitire. nos pium eius et sanctum propositum
                  attendentes/ eum ad euangleli]zandum gentibus nomen domini Iesu Christi commisso
                  sibi tam in partibus uestris/ quam per Gneznensem prouinciam et Pragensem ac
                  Olomucensem dioceses/ necnon Austriam/ Stiriam. et alis terras nobilis uiri . .
                  ducis Austrie plene legationis officio ad partes ipsas prouidimus remittendum. ut
                  auctore domino tamquam diligens cultor agri dominici euellat et destruat/ dissipet
                  et disperdat. edificet et plantet prout sibi dominus ministrabit. Monemus itaque
                  uniuersitatem uestram attentius et hortamur in domino per apostolica uobis scripta
                  precipiendo mandantes. quatinus prefatum episcopum tamquam legatum sedis
                  apostolice/ (– – –) Alioquin sententiam quam idem tulerit in rebelles/ ratam
                  habebimus (– – –) fructuum eternorum. </p>
            <p> Datum Ianue idus iulii. pontificatus nostri anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 = Wilhelmi. </p>
               <p> 42 .. ducis = Friderici. </p>
               <p> 48 idem] således A, i modsætning til brevet 1234 21. februar, der har rite. </p>
               <p> 50 Datum indtil secundo)] med afstand mellem ordene til udfyldning af sidste
                  halvanden linie A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, som befinder sig
                  i Livland, Prøjsen, Culmens land, Gotland, Åland<ref target="drb1"/>, Finland,
                  Estland, Semgallen, Kurland og Litauen og de øvrige provinser og øer med
                  nyomvendte og hedninge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Skaberen har fra verdens skabelse (- - -)<ref target="drb2"/> af denne grund har
                  Herren tidligere opvakt ånden<ref target="drb3"/> hos vor ærværdige broder Vilhelm
                  af Sabina, tidligere biskop af Modena, som flere gange på det apostoliske sædes
                  befaling drog til de hedninge, der findes rundt om i jeres egne, og førte en stor
                  mængde af dem til erkendelse af sandheden<ref target="drb4"/> efter at have
                  udryddet mange slags vildfarelser hos dem, hvori de holdtes ulykkeligt hildet, så
                  at de ikke havde nogen kristen gudsdyrkelse, men rettede al deres higen mod alene
                  at dyrke synlige ting. Men samme biskop løftede sit blik og så, at jeres marker
                  allerede var hvide til høst<ref target="drb5"/>, da Jesus Kristus, vor Gud og
                  Herre, som vi har bragt i erfaring, har set i mildhed til jert folkeslag og
                  værdiget sig at åbne døren til dets frelse, og samme biskop har af alle sine
                  inderste længsler i sindet sukket efter åndelige glæder — nemlig omvendelsen af
                  samme folkeslag - og med meget indtrængende bønner og strømme af tårer bønfaldet
                  os, som, omend uværdige, beklæder hans plads på jorden, som siger til sine
                  disciple: Bed høstens herre om at sende arbejdere ud til sin høst<ref target="drb6"/>, og vore brødre<ref target="drb7"/> om, at vi vilde værdiges at
                  sende ham tilbage, der ønsker at fuldføre det påbegyndte løb<ref target="drb8"/>
                  og for jeres skyld er rede til, om nødvendigt, også at drikke lidelsens kalk, til
                  Herrens høst<ref target="drb9"/>. Men omendskønt samme biskops tilstedeværelse ved
                  det apostoliske sæde er såre formålstjenlig for os på grund af hans særlige
                  styrke, tager vi hans fromme og hellige forsæt i betænkning, eftersom vi dog tror,
                  at han utvivlsomt har nidkærhed for Gud i denne sag og først og fremmest tørster
                  efter at vinde sjæle, og sørger for at sende ham tilbage til disse egne efter at
                  have overladt ham fuld legatmyndighed for at udbrede det glade budskab for
                  folkeslagene om vor Herre Jesu Kristi navn<ref target="drb10"/> såvel i jeres egne
                  som i kirkeprovinsen Gnesen og Prag og Olmütz stifter samt i Østrig, Steiermark og
                  andre lande tilhørende den velbyrdige mand, hertug Frederik af Østrig, for at han
                  med Herrens bistand som en omsorgsfuld dyrker af Herrens ager kan kuldkaste og
                  nedbryde, adsplitte og tilintetgøre, bygge op og plante ud<ref target="drb11"/>,
                  således som Herren vil hjælpe ham. Vi påminder derfor jer <pb facs="4509758"/>
                  alle indtrængende og opfordrer jer ved denne vor apostoliske skrivelse i Herren
                  til og påbyder som vor befaling, at I med glæde modtager fornævnte biskop som det
                  apostoliske sædes legat, (- - -)<ref target="drb2"/>. I modsat fald vil vi anse
                  den dom for gyldig, som samme måtte fælde mod genstridige, (- - -)<ref target="drb2"/> der er sået. </p>
            <p> Givet i Genua den 15. juli i vort pavedømmes andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                  _Olandia_, at forstå som Åland (Dreijer s. 307 n. 100) eller Øland (Donner s.
                  417). Denne sidstes antagelse af, at Åland altid skrives _Alandia_ modbevises
                  dog af formen _Olandia_ i Ålands medeltidsurkunder I nr. 12, 17. Jf. iøvrigt
                  DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12241231001'&gt;29&lt;/a&gt;
                  n. 12. </p>
                  <p n="drb2"> da brevet i vid udstrækning er en ordret gentagelse af Gregor IX.s
                  udnævnelsesbrev af 1234 21. februar, DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;176&lt;/a&gt;, aftrykkes
                  nedenfor kun de afsnit med formelle og reelle ændringer i forhold til brevet af
                  1234, mens resten er afkortet med (— — —), hvormed der henvises til DRB. I:6 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;176&lt;/a&gt;, hvis
                  noter også dækker dette brev. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;176&lt;/a&gt; note 15. </p>
                  <p n="drb4"> jf. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;smst.&lt;/a&gt; note 16. </p>
                  <p n="drb5"> jf. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;smst.&lt;/a&gt; note 17. </p>
                  <p n="drb6"> jf. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;smst.&lt;/a&gt; note 18. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s kardinalerne. </p>
                  <p n="drb8"> jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;176&lt;/a&gt; note 20. </p>
                  <p n="drb9"> jf. note 6. </p>
                  <p n="drb10"> jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;176&lt;/a&gt; note 24. </p>
                  <p n="drb11"> jf. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340221001'&gt;smst.&lt;/a&gt; note 25. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
