<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440329001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440329001</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Århusbogen f. 14v, med overskriften <hi rend="italic">Rescriptum Innocentii Quarti
                     super institutione canonicorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VI 398; Dipl. Arna-Magnæanum I 144; Bull. Danicum
                  nr. 333. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 838; Potthast nr. 11313; Rep. Danicum I:1 29.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480939.webp">1. rk. VII nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509752.webp">I:7 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 145. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-03-29"> 1244. 29. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler domprovsten i Lund at afgøre Århus kapitels klager over
                  biskop Peder af Århus, særligt med henblik på retten til at vælge kanniker. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. dilecto filio . . preposito ecclesie
                  Lundensis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Sua nobis dilecti filii capitulum Arusiensis ecclesie conquestione monstrarunt
                  quod cum ius eligendi canonicos in eadem ecclesia de antiqua et approbata
                  consuetudine pertineat ad eosdem. uenerabilis frater noster . . episcopus
                  Arusiensis huiusmodi et alias eorum rationabiles consuetudines et antiquas
                  pacifice hactenus obseruatas. necnon libertatum ipsorum priuilegia pro sua
                  infringere moliens uoluntate canonicatus et prebendas in eadem ecclesia. eis
                  renitentibus et inuitis. de nouo pro sua* uoluntate conferre contendit. ipsosque
                  super hoc multiplici uexatione fatigat. Quare nobis humiliter supplicarunt. ut
                  eundem episcopum quod prefatas consuetudines ac priuilegia firma et illibata
                  conseruans ab eorum. super premissis. grauamine ac molestia omnino desistat.
                  compellere paterna sollicitudine curaremus. Quia uero nobis non constitit de
                  premissis discretioni tue per apostolica scripta mandamus. quatinus uocatis qui
                  fuerint euocandi. et auditis hincinde propositis quod canonicum fuerit.
                  appellatione remota decernas. faciens quod decreueris auctoritate nostra firmiter
                  obseruari. </p>
            <p> Datum Laterani. iiii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas. aprilis pontificatus nostri
                  anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 .. preposito] kan ikke identificeres. </p>
               <p> 12 .. episcopus = Petrus. </p>
               <p> 15 pro sua) herefter underprikket pro sua a. </p>
               <p> 17 priuilegia] med 2. i tilf. o. l. a. </p>
               <p> 23 pontificatus] med ti tilf. o. l. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn provsten<ref target="drb1"/> ved kirken i Lund hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vore elskede sønner kapitlet ved kirken i Århus har ien klage forebragt os, at
                  vor ærværdige broder biskop Peder af Århus, skønt retten til at vælge kanniker i
                  samme kirke ifølge en gammel anerkendt sædvane tilhører dem, efter
                  forgodtbefindende pønser på at antaste denne og andre af deres gamle og gyldige
                  sædvaner, der hidindtil uanfægtet er blevet overholdt, ligesom også deres
                  frihedsprivilegier og efter forgodtbefindende søger at meddele nye overdragelser
                  af kanonikater og præbender i samme kirke, skønt de er imod det og sætter sig
                  herimod, og plager dem med mangfoldige fortrædigelser i så henseende. Derfor har
                  de i ydmyghed bønfaldet os om, at vi af faderlig omsorg ville sørge for at tvinge
                  samme biskop til urokkeligt og uden krænkel<pb facs="4509753"/>ser at overholde
                  fornævnte sædvaner og privilegier og helt og holdent afstå fra at tynge og besvære
                  dem med hensyn til det ovenfor anførte. Men eftersom vi ikke har sikker kundskab
                  om de anførte ting, befaler vi dig, kyndige søn, ved denne vor apostoliske
                  skrivelse, at du efter at have stævnet dem, der bør indstævnes, og efter at have
                  påhørt, hvad der bliver fremsat fra begge sider, med tilsidesættelse af appel skal
                  afgøre, hvad der er kanonisk, og sørge for, at det, du afgør, bliver urokkeligt
                  overholdt på vor myndighed. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 29. marts i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres med sikkerhed. Først 1247 29. august har Jakob
                  Erlandsen med vished tiltrådt domprovstiet, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1247/dd_12470829001'&gt;262&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
