<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440330001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 18v. med overskriften <hi rend="italic">Sequitur
                     priuilegium domni Innocentii pape IIII. In ista nobis indulgetur quod nullus
                     nos seu monasterii nostri personas ad synodos uel forenses conuentus nisi quod
                     fide dumtaxat uel huiusmodi placita* seu capitula uel forum penitentiale absque
                     mandato sedis apostolice speciali euocare etiam delicti ratione presumat.
                     sentencie autem si quas occasione promulgari contigerit discernentur esse
                     irrite et inanes</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Codex Esromensis, 27. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 839; Potthast nr. 11314; Rep. Danicum I:1 29; Bull.
                  Danicum nr. 334.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480939.webp">1. rk. VII nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509753.webp">I:7 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 146. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-03-30"> 1244. 30. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV forbyder, at abbed og konvent i Esrom kloster indstævnes til
                  synoder, tingmøder, retsmøder, kapitler eller for bodsretten, hvilket forskellige
                  prælater har tilladt sig at gøre, når der forelå en forseelse, idet de påberåbte
                  sig dennes natur. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480940"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis
                  abbati et conuentui monasterii de Esrom Cisterciensis ordinis Roskildensis
                  diocesis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum tam uigor equitatis quam ordo
                  exigit racionis ut id per sollicitudinem officii nostri ad debitum perducatur
                  effectum Ex parte siquidem uestra fuit propositum coram nobis quod licet ordini
                  uestro per priuilegia sedis apostolice sit indultum. ut nullus episcopus seu alia
                  persona ad synodos uel forenses conuentus nisi pro fide uos ire compellat. aut in
                  uos uel monasteria seu eciam personas dicti ordinis excommunicacionis suspensionis
                  aut interdicti sentencias promulgare presumat que si promulgate fuerint tamquam
                  contra apostolice sedis indulta/ prolate decernuntur per eadem priuilegia irrite
                  ac inanes. nichilominus tamen plerique prelati et iudices ordinarii. et alii
                  ecclesiarum rectores. eadem priuilegia quibus muniti estis euacuare.
                  superstitiosis adinuentionibus molientes asserunt uos pro quauis offensa racione
                  delicti existere fori sui sicque uocantes uos ad placita capitula et penitentiale
                  forum sicut alios clericos seculares uos super hoc multiplici uexatione fatigant.
                  quamquam excessus uestri. tam per generale quam etiam cotidiana capitula que fiunt
                  in singulis monasteriis uestri ordinis congrua penitentia puniantur. quare nobis
                  humiliter supplicastis. ut presumptionem talium cohibere paterna sollicitudine
                  curaremus. Nos igitur attendentes quod etsi ex suscepti cura regiminis de
                  uniuersis sancte matris ecclesie filiis curam et sollicitudinem gerere teneamur/
                  de illis tamen specialius cogitare nos conuenit/ qui postpositis uanitatibus
                  seculi iugem impendunt domino famulatum. ac uolentes quieti uestre super premissis
                  paterna imposterum sol <pb facs="4480941"/> li&lt;c&gt;itudine prouidere. ut
                  nullus uos seu monasterii uestri personas. ad synodos uel forenses conuentus nisi
                  pro fide dumtaxat uel huiusmodi placita seu capitula uel forum penitentiale absque
                  mandato sedis apostolice speciali. euocare eciam delicti racione presumat/ maxime
                  cum tu fili abbas punire excessus quoslibet/ secundum statuta tui ordinis sis
                  paratus auctoritate presentium districtius inhibemus. decernen tes eadem
                  auctoritate sententias si quas hac occasione per presumptionem cuiuspiam
                  promulgari contigerit irritas et inanes. saluo in omnibus apostolice sedis
                  mandato. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre inhibicionis
                  infringere uel ei ausu temerario contraire/ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum. Laterani. iii. kalendas. aprilis pontificatus nostri anno. primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 placita] placitam a. </p>
               <p> 13 abbati = Iohanni, cf. nr. 141. </p>
               <p> 34-35 solli&lt;c&gt;itudine] sollititudine a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, abbed<ref target="drb1"/> og menige konvent i Esrom kloster af cistercienserordenen i
                  Roskilde stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, fordrer både billighed og
                  fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omsorg for, at det virkeliggøres på
                  behørig måde. Det er jo blevet fremført for os af jer, at flere prælater, ordinære
                     dommere<ref target="drb2"/> og andre styrere af kirkerne<ref target="drb3"/> -
                  skønt det ved det apostoliske sædes privilegier er bevilget jeres orden, at ingen
                  biskop eller nogen anden må tvinge jer til at drage til synoder eller tingmøder,
                  undtagen for troens skyld, eller fordriste sig til at forkynde suspensions-,
                  bandlysnings- eller interdiktdomme mod jer eller klostre så lidt som mod personer
                  af nævnte orden, og skulle sådanne blive forkyndte, erklæres de af samme
                  privilegier for ugyldige og intetsigende såsom fældet mod det apostoliske sædes
                  bevillinger - dog ikke desto mindre pønser på ved pedantiske påfund at afkræfte
                  samme privilegier, som I er bestyrket med, og hævder, at I for en hvilken som
                  helst brøde i henhold til forseelsen<ref target="drb4"/> hører under deres ting,
                  og på denne vis stævner jer til retsmøder, kapitler, for bodsretten<ref target="drb5"/> ligesom andre, der er verdensgejstlige, og plager og hjemsøger
                  jer på mangfoldige måder i så henseende, skønt I, når I forbryder jer, straffes
                  med tilbørlig bod af såvel det almindelige som også af de daglige kapitler, som
                  finder sted i de enkelte klostre af jeres <pb facs="4509754"/> orden. Derfor har I
                  i ydmyghed anmodet os om, at vi af faderlig omsorg vilde sørge for at holde
                  sådannes frækhed i tømme. Idet vi altså tager i betragtning, at skønt vi som følge
                  af den forsorg, vi har påtaget os gennem vort embede, er forpligtet til at nære
                  omsorg og omhu for alle børn af kirken, vor hellige moder, anstår det sig dog for
                  os at tænke ganske særligt på dem, som har lagt denne verdens forfængeligheder bag
                  sig og til stadighed tjener Herren, og idet vi af faderlig omhu ønsker at drage
                  omsorg for jeres fred for eftertiden med hensyn til fornævnte forhold, forbyder vi
                  strengt ved dette brevs myndighed, at nogen, selv i henhold til forseelsen<ref target="drb4"/>, skal fordriste sig til at indstævne jer eller jeres klosters
                  personer til synoder eller ting, undtagen alene for troens skyld, eller sådanne
                  kapitler eller retsmøder eller for bodsretten<ref target="drb5"/> uden særlig
                  befaling fra det apostoliske sæde, først og fremmest fordi du, vor søn abbed, er
                  rede til i overensstemmelse med din ordens statutter at straffe hvilke som helst
                  forseelser, og vi erklærer ved samme myndighed de domme, som hvem som helst i sin
                  frækhed måtte fælde under dette påskud, for ugyldige og intetsigende, dog med
                  forbehold af det apostoliske sædes befaling i alle ting. Det skal altså
                  overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort forbudsbrev
                  eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen drister sig til at
                  prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle
                  sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 30. marts i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440324001'&gt;141&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440305001'&gt;139&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440305001'&gt;139&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb4"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440305001'&gt;139&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb5"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1244/dd_12440305001'&gt;139&lt;/a&gt;, note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
