<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440227001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 21 f. 80r. nr. 494. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Saml. III (1864-66) 87; Mekl. UB. IV nr. 2666; Bull.
                  Danicum nr. 323. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 11266; Berger I nr. 495; Reg. Danica nr. *258. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Buchwald, Bischofs- und Fürstenurk. 186; Hans Olrik, To enslydende
                  danske kongebreve fra 1230, Aarb. f. nord. Oldkyndighed 11:10 (1895) 102 note 1.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480928.webp">1. rk. VII nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509743.webp">I:7 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 134. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-02-27"> 1244. 27. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler dekanen . . i Schwerin at varetage magister P. Krages
                  sag, skaffe ham erstatning for udlæg i hans gods, foretaget af biskop Ivar af
                  Odense under henvisning til, at magisteren havde sløset penge bort i Rom, og
                  skaffe ham oprejsning for vanærende bagtalelser om, at han havde forfalsket
                  biskoppens segl, da han optog et pengelån ved kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Decano Swerinensi. </p>
            <p> Magister .P. dictus Cornix subdiaconus lacrimabiliter proposuit coram nobis. quod
                  cum uenerabilis frater noster . . episcopus Ottoniensis pro suis procurandis
                  negotiis ipsum ad sedem apostolicam destinasset/ sibi de contrahendo mutuo centum
                  marcarum patentes litteras concedendo/ eidem presentibus bonis uiris uiua uoce
                  mandauit. ut si forte contingeret easdem litteras propter uiarum pericula non
                  posse deferri sub ipsius episcopi nomine nouum sigillum fieri faceret pro
                  huiusmodi mutuo contrahendo. Verum cum idem magister accinctus ad iter sedem
                  apostolicam adeundi/ captus fuisset in uia/ et predictis litteris ac bonis omnibus
                  spoliatus» tandem ad sedem ipsam perueniens/ apud quam graues aduersarios eiusdem
                  inuenit episcopi ut posset commissa sibi procurare negotia mutuum uiginti marcarum
                  argenti sub sigillo nouo contraxit. quod in Romana curia fieri fecerat prout idem
                  episcopus sibi dederat in <pb facs="4480929"/> mandatis. Cumque postmodum idem
                  magister rediret ad propria cum predictis negotiis expeditis. et eum interim capi
                  contingeret et carceri mancipari a quibusdam suis emulis delatus apud eundem fuit
                  episcopum/ quod male commissa sibi procurasset negotia/ et pecuniam mutuo sic
                  receptam inutiliter expendisset/ propter hoc enim episcopus ipse commotus grauiter
                  contra eum tunc in uinculis constitutum nulla de iam dictis ueritate cognita de
                  bonis eiusdem magistri in predicta summa uiginti marcarum creditoribus satisfecit.
                  alias in illis partibus infamans eundem/ quod falsum sigillum suo fecisset nomine
                  fabricari. Et licet prefatus magister post restitutionem ipsius ad pristinam
                  libertatem quod fideliter procurasset prefata negotia/ et pro illis predictam
                  pecuniam utiliter expendisset offerret coram dicto episcopo se legitime
                  probaturum/ ac humiliter peteret quod tam enormem processum contra ipsum habitum
                  reuocaret; quia idem non solum id recusabat efficere/ sed sibi etiam audientiam
                  denegabat/ predictus magister ad/ apostolice pietatis subsidium/ duxit humiliter
                  recurrendum. Nos igitur qui afflictis corde compatimur/ et patientibus iniuriam
                  subuenire per iustitiam delectamur; mandamus quod si est ita; magistrum eundem
                  immunem super hoc a culpa decernas. et nulli denunties propter hoc infamie
                  subiacere. ablata sibi per eundem episcopum restitui faciens preuia ratione.
                  contradictores (per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendo). </p>
            <p> Datum. Laterani. iiii. kalendas. martii. anno. primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Decano] med .. foran, kan ikke identificeres. </p>
               <p> — P. = Petrus? </p>
               <p> 15 .. = Iuarus. </p>
               <p> 26 interim] Mek/. UB. foreslår med tvivl at rette tiliterum. </p>
               <p> 41-42 contradictores (per indtil compescendo)] contradictores etcetera a, udfyldt
                  efter Dipl. Dan. 16 nr. 177. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til .. dekan<ref target="drb1"/> i Schwerin. </p>
            <p> Magister P., kaldet Krage, subdiakon, har under tårer fremført for os, at vor
                  ærværdige broder biskop Ivar af Odense, da han havde sendt ham til det apostoliske
                  sæde for at varetage hans sager og havde tilstået ham et åbent brev om at optage
                  et lån på 100 mark, mundtligt befalede ham i nærværelse af gode mænd, at hvis
                  samme brev på grund af de farefulde veje muligvis ikke kunne bringes frem, kunne
                  han i biskoppens navn lade et nyt segl forfærdige for at optage dette lån. Men
                  skønt samme magister efter at have tiltrådt rejsen til det apostoliske sæde var
                  blevet taget til fange på vejen og berøvet fornævnte brev og alt sit gods, nåede
                  han omsider til dette sæde, hvor han forefandt svære modstandere af samme biskop,
                  og han optog under et nyt segl, som han, således som samme biskop havde givet ham
                  befaling til, havde ladet forfærdige i den romerske kurie, et lån på tyve mark
                  sølv for at kunne varetage de sager, der var ham betroet. Og da samme magister
                  senere vendte hjem med fornævnte sager i orden, og det i mellemtiden hændte, at
                  han blev taget til fange og holdt i fængsel, blev han anklaget hos samme biskop af
                  nogle af sine rivaler for at have varetaget de sager dårligt, der var ham betroet,
                  og til ingen nytte brugt de penge, han på denne måde havde fået til låns. Thi som
                  følge heraf blev samme biskop alvorligt vred på ham, der da sad som fange,
                  stillede ud af samme magisters gods kreditorerne tilfreds med hensyn til fornævnte
                  sum på tyve mark uden at have erfaret sandheden om nysnævnte ting og bragte ham i
                  vanry på anden måde i de egne for at have ladet et falsk segl forfærdige i hans
                  navn. Og skønt fornævnte magister efter igen at have opnået sin tidligere frihed
                  tilbød, at han for nævnte biskop på <pb facs="4509744"/> lovlig vis ville
                  godtgøre, at han havde varetaget fornævnte sager i troskab og brugt fornævnte
                  penge på en nyttig måde hertil, og i ydmyghed bad om, at han ville tilbagekalde
                  den uhørt grove fremfærd imod ham, har fornævnte magister, eftersom samme ikke
                  alene afslog at gøre det, men endogså nægtede ham gehør, ment i ydmyghed at måtte
                  tage sin tilflugt til den apostoliske fromheds hjælp. Vi, der har hjertelig
                  medfølelse med de betrængte og glæder os over ad rettens vej at komme dem, der
                  lider uret, til hjælp, befaler altså, at hvis det forholder sig således, skal du
                  erklære samme magister fri for skyld i så henseende og forkynde, at han ikke
                  bliver prisgivet noget vanry i denne anledning, og med fornuften som vejleder
                  sørge for, at det, der er taget fra ham, af samme biskop gives tilbage til ham og
                  med tilsidesættelse af appel tøjle dem, der handler derimod, med kirkens straf. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 27. februar i vort første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
