<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12440918001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12440918001</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Århusbogen f. 24v. med overskriften <hi rend="italic">Exempcio bonorum que empta sunt
                     pro d. marchis argenti pro Giæfning</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VI 397; Dipl. Arna-Magnæanum I 146. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 841; Rep. Danicum I:1 29.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480945.webp">1. rk. VII nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509758.webp">I:7 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 155. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1244-09-18"> 1244. 18. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning tilstår på forbøn af kansleren biskop Niels af Roskilde,
                  at kannikerne i Århus må få fuldstændig immunitet for det gods, de køber for en
                  sum af 500 mark sølv, som biskoppen har udbetalt dem for Gevninge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480946"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus in perpetuum. </p>
            <p> Mutantur tempora. transmigrant homines transitque memoria sed manet littera geste
                  rei seriem in recentem offert noticiam posterorum. Noscat igitur presens etas et
                  postera quod cum canonici Arusienses bona que habuerunt in Giæfning uenerabili
                  patri domino Nicholao Roskildensi episcopo dilecto cancellario nostro uendidissent
                  pro. d<hi rend="sup">tis</hi> marchis argenti communis. nos eiusdem domini
                  episcopi peticionibus inclinati annuendum et admittendum duximus ut in
                  quibuscumque locis memorati canonici cum supradictis quingentis marchis argenti
                  possessiones emerint. a grauamine expedicionis stuth et innæ et ab omni iure regio
                  ipsas libere in perpetuum possideant et quiete ex omni exactoria impeticione. Ne
                  igitur super premissis in posterum dicti canonici aliqua arte occasione uel
                  ingenio impetantur uel grauentur presentem paginam ipsis conferendam duximus.
                  sigilli nostri appensione roboratam. </p>
            <p>
               <pb facs="4480947"/> Datum Lundis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo quarto. kalendas octobris quarto decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 memorati] rettet ved underprikning fra memoriati a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen til evig tid. </p>
            <p> Tiderne forandrer sig, menneskene forgår, og erindringen svinder bort, men brevet
                  består og bringer begivenhedernes gang til ny kundskab for de tilkommende. Nutid
                  og eftertid skal altså vide, at da kannikerne i Århus havde solgt det gods, som de
                  havde i Gevninge, til den ærværdige fader hr. biskop Niels af Roskilde, vor
                  elskede kansler, for 500 mark gængs sølv, har vi bøjet os for samme hr. biskops
                  anmodninger og ment at burde billige og tillade, at <pb facs="4509759"/> omtalte
                  kanniker, hvor som helst de køber besiddelser for ovennævnte 500 mark sølv, til
                  evig tid skal besidde dem fri for ledingstynge, stud og inne og enhver kongelig
                  ret og uden at blive anfægtet af noget af ombudsmandens krav. For at nævnte
                  kanniker altså ikke ved noget kneb, påskud eller nogen snedighed i eftertiden skal
                  blive sagsøgt eller tynget angående det ovenfor anførte, har vi ment at burde
                  overdrage dem dette brev, bestyrket ved vort vedhængte segl. </p>
            <p> Givet i Lund i det Herrens år 1244 den 18. september. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
