<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271024001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271024001</idno>
            <idno type="dd_serialno">448</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af kong Hans aar 1500, tabt — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Referat hos Hvitfeld III 350=Fol. 440 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Registreret i Lundegaards reg.
                  (ca. 1550), trykt ÆA. IV 343. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld, se ovenfor — Reg. Dan. nr. *1461; Rep. nr. 1500.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491359.webp">2. rk. IX nr. 448</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513598.webp">II:9 nr. 448</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 448. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab og Aa1. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-10-24"> 1327. 24. oktober <note>
                  <p> Hvitfelds nedenanførte tekst begynder med en datering 24.oktober (<hi rend="italic">sabbato ante
                     diem Simonis et Judæ</hi>) og slutter med en datering 18.august (<hi rend="italic">15.calend.
                     septemb.</hi>). Det mellemstaaende brevreferat skelner ikke mellem to breve, men
                  anfører først Jens Uffesens salg af Rønne herred, dernæst en bestemmelse om, at
                  han til gengæld (<hi rend="italic">»der imod«</hi>) maa beholde visse af ærkestiftets ejendomme
                  for sin levetid, og til slut en vidneliste. Det er klart, at der maa have
                  eksisteret to breve, et udstedt af Jens Uffesen om salget og et udstedt af
                  ærkebiskop Karl om Jens Uffesens ret til besiddelse af nævnte ejendomme. Og de to
                  dateringer kan tyde paa, at Hvitfeld har kendt to breve og ikke blot har sin viden
                  fra det ene brevs narratio. Den første datering hører efter Hvitfelds tekst at
                  dømme til Jens Uffesens brev, og det er ogsaa evident, at dette brev ikke kan
                  stamme fra 18.august, da Jens Uffesens ret til Rønne by og herred først blev
                  fastslaaet ved Valdemar 3.s brev af 19.oktober (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271019001" type="link">445</ref>). Imidlertid
                  kan ærkebiskop Karls brev heller ikke godt stamme fra 18, august, da ogsaa det
                  synes at være en følge af dommen i sagen om retten til Rønne og den følgende
                  handel mellem ærkebispen og Jens Uffesen. Dette bekræftes af, at vidnelisten
                  rummer ikke mindre end 12 (af 14) navne, der ogsaa har bevidnet Valdemar 3.s brev
                  af 19.oktober, og det er lidet tænkeligt, at just de samme mennesker ogsaa har
                  været sammen den 18.august. Desuden ved vi, at et af vidnerne Ludvig Albertsen den
                  16.august var i Nyborg med kong Valdemar (cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270816001" type="link">429</ref>) og følgeligt
                  næppe har været i Malmø to Dage senere. Datoen 18.august maa derfor være forkert.
                  Nu synes Ludvig Albertsen aar 1327 til stadighed at have opholdt sig i kongens
                  umiddelbare nærhed, cf. brevene nr.<ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270202002" type="link">364</ref> (2/2), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270221001" type="link">372</ref> (21/2), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270301001" type="link">376</ref> (1/3), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270405001" type="link">392</ref> (5/4), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270408001" type="link">395</ref> (8/4), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270628001" type="link">418</ref> (28/6), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270722001" type="link">424</ref> (22/7), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270816001" type="link">429</ref> (16/8), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270921001" type="link">440</ref> (21/9), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271010001" type="link">443</ref> (10/10), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271019001" type="link">445</ref> (19/10), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271112001" type="link">455</ref> (12/11), <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271212001" type="link">463</ref> (12/12), saaledes at det synes at være ham, der i det aar
                  i praksis har udøvet formynderregeringen, i hvert fald naar grev Gerhard var
                  fraværende. Det er derfor sandsynligst, at brevene om Rønne er udstedt i kongens
                  nærværelse. Nu er Valdemar den 19.oktober i Helsingborg (nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271019001" type="link">445</ref>), den 12.
                  november i Slagelse (nr.<ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271112001" type="link">455</ref>). Det er derfor meget sandsynligt, at han har lagt vejen
                  til Sjælland over Malmø og opholdt sig der omkring den 24.oktober, saaledes at de
                  to breve. Jens Uffesens salgsbrev og ærkebispens brev, som det ogsaa er
                  sandsynligst, er udstedt paa samme dag eller med faa dages mellemrum. Dateringen
                     <hi rend="italic">15. calend. septemb</hi>. bør derfor næppe rettes til <hi rend="italic">15. calend.
                     nouemb</hi>. (18.oktober), da det er lidet sandsynligt, at hele vidneflokken
                  samt parterne den dag sad og skrev brev i Malmø, naar de allerede næste dag i
                  Helsingborg havde naaet at fælde dommen i den principielle sag om Rønne. Datoen
                  18. august vil derfor være at stryge, og ærkebispens brev at betragte som udstedt
                  den 24. oktober eller deromkring. — Imidlertid er det ikke sandsynligt, at
                  Hvitfeld har kendt originalen af ærkebiskop Karls brev til Jens Uffesen, da dennes
                  arkiv ellers ikke synes at være benyttet af Hvitfeld. Han har da enten sin
                  oplysning fra en kopi eller et koncept i ærkebispens arkiv, eller sandsynligere
                  hører dateringen <hi rend="italic">15. calend. septemb</hi>. til kong Erik 5.s brev af 1277 (Dipl.
                  Dan. 2. r. II 256 nr. <ref target="/books/dipdan/1277/dd_12771231101" type="link">309</ref>), som antydet i Rep. nr. 438. I saa fald stammer Hvitfelds viden
                  formodentligt alligevel fra nr. 448's narratio. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Uffesen sælger Rønne købstad og Rønne herred til ærkebiskop Karl af Lund for
                  1000 mark penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">Ab</hi>:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4491360"/> Anno 1327 sabbato ante diem Simonis et Judæ, solde her
                     Johannes Vffesøn/ til erchebisp Carl/ Rodnekiøbsted oc Rodneherret/ paa
                     Borringholm/ for 1000 marck ny skaanske penninge/ huorom bisperne effter kong
                     Erichs skødebreffs liudelse/ met hans fader haffde hafft stor trætte. ♦ Der
                     imod skal forneffnde her Johannes Vffessøn beholde hans liffs tid quit oc fri
                     Lunde stifftis gods/ Slettetorp/ oc Huelingelæn i Skaane/ oc Tuistoffte i
                     Sieland. ♦ Dette breff haffuer beseglet/ Knud Porse/ hertug vdi Hallind oc
                     Samsø/ Lauritz Jonessøn/ Loduig Albretssøn marsk/ Peder Egetheside/ Peter
                     Stygge/ Anders Pederssøn aff Bulletorp/ Gregers Tønnissøn/ Sti Anderssøn/ Niels
                     Jacobssøn aff Haragre/ Niels Kiørning/ Peder Nielssøn aff Stødha&lt;u&gt;ge/
                     riddere/ Johannes Hasenberg/ Holger Joenssøn aff Skietorp oc T&lt;r&gt;uid
                     Hass/ 15.calendas septembres til Malmø. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">Aa1:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Konning Hansis vidisze offuer Iens Offeszens schiødebreff giffuett erchebiscop
                     Karll och hannseffterkommere paa Rodne och Rodneherridt paa Boringholm till
                     Lunde domkircke medt altt huesz godtz hans fader kiøpte ther sammestedtz/ Ocher
                     samme vidisze wnder datum md, och schiødebreffuit wnder datum mcccxxvii/ </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 23 Stødha&lt;u&gt;ge] Stødhange <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 24 T&lt;r&gt;uid] Thuid <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: cf. Dipl. Dan. 2. r. V 236 nr. <ref target="/books/dipdan/1303/dd_13030404001" type="link">248</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Aaret 1327 Lørdag før Simons og Judas' Dag solgte Hr. Jens Uffesen til
                  Ærkebiskop Karl Rønne Købstad og Rønne Herred paa Bornholm for 1000 Mark ny
                  skaansk Mønt, om hvilke Biskopperne efter Kong Eriks Skødebrevs Ordlyd<ref target="drb1"/> havde haft en stor Trætte med hans Fader. Til Gengæld skal
                  fornævnte Hr. Jens Uffesen paa Livstid kvit og frit beholde Lundestifts Gods
                  Slettetorp og Vellinge Len i Skaane og Tystofte paa Sjælland. Dette Brev er
                  beseglet af Knud Porse, Hertug af Halland og Samsø, Lars Jonsen, Ludvig Albertsen,
                  Marsk, Peder Egeside, Peder Stygge, Anders Pedersen af Bollarp, Gregers Tuesen,
                  Stig Andersen, Niels Jakobsen fra Harjager, Niels Kyrning, Peder Nielsen af
                  Stehag, Riddere, Jens Hasenberg, Holger Jonsen af *Skietorp og Trued Has den 18.
                     August<ref target="drb2"/> i Malmø. </p>
            <p> Kong Hans' Vidisse af Jens Uffesens Skødebrev givet til Ærkebiskop Karl og hans
                  Efterfølgere paa Rønne og Rønne Herred paa Bornholm til Lunds Domkirke med alt det
                  Gods, hans Fader købte sammesteds. Samme Vidisse er dateret 1500 og Skødebrevet
                  1327. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13030404001'&gt;248&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> Hvitfelds Tekst begynder med en Datering 24. Oktober (Simons og Judas'
                  Dag) og slutter med en Datering 18. August. Det mellemstaaende Brevreferat skelner
                  ikke mellem to Breve, men anfører først Jens Uffesens Salg af Rønne Herred,
                  dernæst en Bestemmelse om, at han til Gengæld maa beholde visse af Ærkestiftets
                  Ejendomme for sin Levetid, og til Slut en Vidneliste. Det er klart, at der maa
                  have eksisteret to Breve, et udstedt af Jens Uffesen om Salget og et udstedt af
                  Ærkebiskop Karl om Jens Uffesens Ret til Besiddelse af nævnte Ejendomme. Og de to
                  Dateringer kan tyde paa, at Hvitfeld har kendt to Breve og ikke blot har sin Viden
                  fra det ene Brev. Den første Datering hører efter Hvitfelds Tekst at dømme til
                  Jens Uffesens Brev, og det er ogsaa evident, at dette Brev ikke kan stamme fra 18.
                  August, da Jens Uffesens Ret til Rønne By og Herred først blev fastslaaet ved
                  Valdemar 3.s Brev af 19. Oktober (cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271019001'&gt;445&lt;/a&gt;). Imidlertid
                  kan Ærkebiskop Karls Brev heller ikke godt stamme fra 18. August, da ogsaa det
                  synes at være en Følge af Dommen i Sagen om Retten til Rønne og den følgende
                  Handel mellem Ærkebispen og Jens Uffesen. Dette bekræftes af, at Vidnelisten
                  rummer ikke mindre end 12 (af 14) Navne, der ogsaa har bevidnet Valdemar 3.s Brev
                  af 19. Oktober, og det er lidet tænkeligt, at just de samme Mennesker ogsaa har
                  været sammen den 18. August. Desuden ved vi, at et af Vidnerne Ludvig Albertsen
                  den 16. August var <pb facs="4513599"/> i Nyborg med Kong Valdemar (cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270816001'&gt;429&lt;/a&gt;) og følgelig
                  næppe har været i Malmø to Dage senere. Datoen 18. August maa derfor være forkert.
                  Nu synes Ludvig Albertsen Aar 1327 til Stadighed at have opholdt sig i Kongens
                  umiddelbare Nærhed, cf. Brevene Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270202002'&gt;364&lt;/a&gt; (2/2), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270221001'&gt;372&lt;/a&gt; (21/2), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270301001'&gt;376&lt;/a&gt; (1/3), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270405001'&gt;392&lt;/a&gt; (5/4), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270408001'&gt;395&lt;/a&gt; (8/4), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270628001'&gt;418&lt;/a&gt; (28/6), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270722001'&gt;424&lt;/a&gt; (22/7), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270816001'&gt;429&lt;/a&gt; (16/8), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270921001'&gt;440&lt;/a&gt; (21/9), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271010001'&gt;443&lt;/a&gt; (10/10), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271019001'&gt;445&lt;/a&gt; (19/10), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271112001'&gt;455&lt;/a&gt; (12/11), &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271212001'&gt;463&lt;/a&gt; (12/12),
                  saaledes at det synes at være ham, der i det Aar i Praksis har udøvet
                  Formynderregeringen, i hvert Fald naar Grev Gerhard var fraværende. Det er derfor
                  sandsynligst, at Brevene om Rønne er udstedt i Kongens Nærværelse. Nu er Valdemar
                  den 19. Oktober i Helsingborg (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271019001'&gt;445&lt;/a&gt;), den 12. November i Slagelse (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271112001'&gt;455&lt;/a&gt;). Det er
                  derfor meget sandsynligt, at han har lagt Vejen til Sjælland over Malmø og opholdt
                  sig der omkring den 24. Oktober, saaledes at de to Breve, Jens Uffesens Salgsbrev
                  og Ærkebispens Brev, som det ogsaa er sandsynligst, er udstedt paa samme Dag eller
                  med faa Dages Mellemrum. Dateringen 18. August bør derfor næppe rettes til 18.
                  Oktober, da det er lidet sandsynligt, at hele Vidneflokken samt Parterne den Dag
                  sad og skrev Breve i Malmø, naar de allerede næste Dag i Helsingborg havde naaet
                  at fælde Dommen i den principielle Sag om Rønne. Datoen 18. August vil derfor være
                  at stryge, og Ærkebispens Brev at betragte som udstedt den 24. Oktober eller
                  deromkring. Imidlertid er det ikke sandsynligt, at Hvitfeld har kendt Originalen
                  af Ærkebiskop Karls Brev til Jens Uffesen, da dennes Arkiv ellers ikke synes at
                  være benyttet af Hvitfeld. Han har da enten sin Oplysning fra en Kopi eller et
                  Koncept i Ærkebispens Arkiv, eller sandsynligere hører Dateringen 18/8 til Kong
                  Erik 5.s Brev af 1277 DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1277/dd_12771231101'&gt;309&lt;/a&gt;, som antydet i Rep. Nr. 438. I saa Fald stammer Hvitfelds
                  Viden formodentlig alligevel fra Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271024001'&gt;448&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
