<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270309001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270309001</idno>
            <idno type="dd_serialno">380</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.61v med overskrift: <hi rend="italic">Bona in Bryyn et
                     in Thorpmark</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 448 — Reg. Dan. nr. 2018.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491293.webp">2. rk. IX nr. 380</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513539.webp">II:9 nr. 380</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 380. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-03-09"> 1327. 9. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sabro herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sabro herredsting, at præsten Peder Dam overfor hr. Broder Degn,
                  kannik i Aarhus, har givet afkald paa sine rettigheder til godserne i Brynne og
                  Terp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicolaus Arthilsun. Petrus de Ladhingh
                  sacerdotes Nicolaus Sandby. Nicolaus Aughisun. Nicolaus Stensun. Siwardus
                  Bodhilsun Esbernus Tenynd Ascerus Brwn et Iohannes Judæ salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi nos presentes fuisse uidisse et audiuisse sub anno
                  domini mcccxxvii feria secunda proxima post dominicam Reminiscere in placito
                  Sawgbrohæret coram nobis et aliis fidedignis quidam nobilis homo dominus Petrus
                  sacerdos dictus Stagnum personaliter constitutus in manus honesti uiri domini
                  Brotheri Dyaconi canonici Arusiensis omne ius quod habuit in quibusdam bonis
                  uidelicet in Bryyn et in Thorpmark nobis audientibus libere resignauit exceptis
                  tamen terris in Thorpmark quas Asmundus Skyyth pro Ascero Guthmundsun legibus
                  defendebat eundem dominum Brotherum pro omnibus causis et querimoniis quibuscumque
                  inter ipsos in hunc diem motis. liberum dimittendo et penitus excusatum ♦ Quod
                  audimus in hiis hoc in uerbo ueritatis protestamur. ♦ Datum nostris sub sigillis
                  anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Arkilsen og Peder fra Lading, Præster, Niels Sandby, Niels Ovesen, Niels
                  Stensen, Sigvard Bodelsen, Esbern Tinning, Asser Brun og Jens Jyde til alle, der
                  ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud.</p>
            <p> Alle skal vide, at vi har overværet, set og hørt, at en fornem Mand, Præsten Hr.
                  Peder kaldet Dam i det Herrens Aar 1327 den første Mandag efter Søndagen
                  Reminiscere paa Sabro Herredsting i Nærværelse af os og andre troværdige Mænd,
                  personligt til den hæderværdige Mand Hr. Broder Degn, Kannik i Aarhus, frit har
                  givet Afkald paa enhver Ret, som han havde til visse Ejendomme, nemlig i *Brynne
                  og i Terp Mark, mens vi hørte derpaa, dog med Undtagelse af de Jorder i
                  Thorupmark, som Asmund Skytte med Lov hævdede overfor Asser Gudmundsen, idet han
                  erklærede samme Hr. Broder fri og fuldstændigt undskyldt for alle Sager og Klager
                  af enhver Art, som har verseret mellem dem indtil denne Dag. Hvad vi har hørt ved
                  denne Lejlighed, bevidner vi ved dette i Sandhedens Navn. </p>
            <p> Givet under vore Segl ovennævnte Aar, Dag og Sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
