<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270130001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">360</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg 28 × 16 (plica 2,8). Fragment af universitetets
                  segl i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 147; Hasse III 325 nr. 578 (<hi rend="italic">under Aar 1326</hi>) — Reg.
                  Dan. nr. 2013; Rep. nr. 1465.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491272.webp">2. rk. IX nr. 360</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513521.webp">II:9 nr. 360</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 360. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-01-30"> 1327. 30. januar 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Diplomets aarstal 1326 svarer til vort 1327, da man i Frankrig
                  siden kong Filip 1. (1060-1108) regnede aarets begyndelse fra paaskedag. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Paris </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Paris universitet lover at bære omkostningerne for de processer, som dets rektor
                  magister Petrus fra Danmark, kannik i Ribe, kommer til at føre mod kapitlet i
                  Paris til forsvar for universitetets rettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491273"/> Omnibus hec uisuris .. uniuersitas magistrorum et scolarium
                  Parisiis studencium salutem in domino sempiternam/ ♦ Ne pro causis aut negociis
                  nostris que seu quas mouimus hactenus/ mouemus aut mouere intendimus in futurum/
                  contra capitulum Parisiense/ seu quascunque personas de eodem aut quascunque alias
                  ipsis adherentes/ aut adherere uolentes in futurum quouismodo confouendis/
                  uenerabilis uir et discretus magister Petrus de Dacia canonicus Ripensis rector
                  uniuersitatis nostre predicte seu queuis persona occasione sui in hac parte
                  cuiuscunque conditionis existat/ dampna uel detrimenta seu qualescunque calumpnias
                  paciatur in futurum occasione prosecutionis negociorum uniuersitatis nostre
                  predicte in premissis aut aliquo premissorum seu dependencium ab eisdem/ notum
                  facimus quod nos eundem magistrum Petrum rectorem nostrum in omnibus et singulis
                  premissis/ et ea tangentibus ratione prosecutionis negocii prelibati ex nunc et in
                  futurum ad quemcumque statum deuenerit/ sub nostra et uniuersitatis nostre
                  predicte libertatum et immunitatum protectione et defensione eiusdem reponimus per
                  presentes. promittentes fideliter eundem magistrum Petrum rectorem nostrum in et
                  super premissis indempnem conseruare/ erga omnes/ nostris propriis sumptibus et
                  expensis/ litemque subire et cautiones nostras exponere. si neccesse fuerit pro
                  eodem/ tam in Romana curia quam alibi quocunque locorum/ ipsumque indempnem
                  reddere apud omnes/ ♦ Et ut hec omnia rata permaneant in futurum/ presentes
                  litteras de nostre uniuersitatis predicte assensu/ fieri fecimus nostroque sigillo
                  pendenti communiri/ eidem magistro Petro rectori nostro tradendas ad cautelam
                  futurorum/ ♦ Datum et actum Parisiis in congregatione nostra generali Parisiis
                  apud sanctum Ma<pb facs="4491274"/>turinum celebrata sub anno domini millesimo
                  trecentesimo uicesimo sexto mensis ianuarii die tricesima uidelicet die ueneris
                  ante festum purificationis beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magistrenes og de i Paris studerende Scolarers Samfund til alle, der ser dette
                  Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> For at der ikke i vore Processer og Sager, som vi hidtil har anlagt, anlægger
                  eller i Fremtiden agter at anlægge imod Kapitlet i Paris eller enhver Person af
                  samme eller nogen anden, der slutter sig til dem eller for Fremtiden agter at
                  slutte sig til dem for at støtte dem paa nogen Maade, skal ske Tab eller Skade
                  eller nogen Fortrædelighed i Fremtiden for den ærværdige og kyndige Mand Magister
                  Petrus de Dacia, Kannik i Ribe, vort fornævnte Samfunds Rektor, eller nogen Person
                  paa hans Vegne i denne Sag, af hvilken Stilling han end er, paa Grund af
                  Udførelsen af vort fornævnte Samfunds Sager med Hensyn til fornævnte eller et af
                  fornævnte Tilfælde eller Tilfælde, der afledes af dem, gør vi vitterligt, at vi
                  ved nærværende Brev stiller samme Magister Petrus, vor Rektor, <pb facs="4513522"/> under vort og vort fornævnte Samfunds Friheders og Naaders Værn og Forsvar med
                  Hensyn til fornævnte Tilfælde, alle og ethvert og de, der berører dem, med Hensyn
                  til Forfølgelsen af fornævnte Sag, fra nu af og i Fremtiden, til hvilket Punkt den
                  end maatte komme, idet vi lover trofast at holde samme Magister Petrus, vor
                  Rektor, skadesløs overfor alle med Hensyn til og angaaende fornævnte Tilfælde paa
                  vore egne Omkostninger og Udgifter, at underkaste os Proces og stille vor Kaution
                  for samme, hvis det bliver nødvendigt, saavel i den romerske Kurie som alle andre
                  Steder og at holde ham skadesløs hos alle. </p>
            <p> Og for at alt dette kan forblive gyldigt i Fremtiden, har vi ladet nærværende
                  Brev udfærdige med vort fornævnte Samfunds Samtykke og befæste med vort
                  vedhængende Segl, at overgive til samme Magister Petrus, vor Rektor, til Forvaring
                  for Fremtiden. Givet og forhandlet i Paris paa vor almindelige Kongregation i
                  Paris, afholdt ved S. Maturinus under det Herrens Aar 1326 den 30. Dag i Januar
                  Maaned, det er Fredag før Kyndelmisse<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Diplomets Aarstal 1326 svarer til vort 1327, da man i Frankrig siden
                  Kong Filip 1. (1060-1108) regnede Aarets Begyndelse fra Paaskedag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
