<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270221001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">372</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Kgl.Bibl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2488
                  (med aar 1227) — <hi rend="italic">Ab</hi>: Kgl.Bibl. Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 686
                  bl.1 (uden dag) — <hi rend="italic">Ac</hi>: Univ.Bibl. AM. Afskrifts pakke VI — <hi rend="italic">Ad</hi>: Dansk
                  oversættelse, RA. Indkomne breve til danske kancelli. Efter 1619 27. november.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hofman, Fundationer X 175 — Reg. Dan. nr. 2015; Rep. nr. 1470.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491282.webp">2. rk. IX nr. 372</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513530.webp">II:9 nr. 372</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 372. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa; forlæggene Ab og Ac har ikke været udgiveren tilgængelige. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-02-21"> 1327. 21. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. tager spedalskhuset i Kalundborg under sit værn, fritager det
                  for leding, sagefald, inne, stud og andre ydelser til kongen og giver det
                  jurisdiktion over dets husstande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus præsens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis, quod nos
                  domum hospitalem sancti Nicolai leprosorum in Kalundburg et ipsos leprosos cum
                  omnibus bonis suis et familia eis attinente sub nostra pace et protectione
                  suscipientes specialiter defensandos, dimittimus eis omnia bona ipsorum, rure
                  sita, ab omni expeditionis grauamine, im<pb facs="4491283"/>petitione exactorea,
                  jnne, struth, cæterisque solutionibus, oneribus et seruit&lt;i&gt;s ad ius nostrum
                  spectantibus, libera pariter et exempta. hanc ipsis superaddentes gratiam
                  specialem quod omnes uillici eorum, coloni et inquilini, cæterique de ipsorum
                  familia, præter hafnas, pro excessibus suis tam quadraginta marcharum quam
                  inferiorium iurium nostrorum cum frætikop exceptis iis quæ de naufragio proueniunt
                  ipsis aut ipsorum procuratori de cetero respondere debeant et nulli alii ullo modo
                  ♦ Unde per gratiam nostram districtius inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum,
                  eorundem officialium seu quisquam alius, cuiuscunque conditionis aut status
                  existat, dietam domum leprosorum, seu ipsos leprosos aut aliquem de ipsorum
                  familia contra huiusmodi libertatis gratias eis a nobis indultas præsumat
                  aliquatenus molestare, siue in aliquo perturbare, prout indignationem nostram et
                  ultionem regiam duxerit euitandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  præsentibus est appensum ♦ Datum Kallundburgh anno domini millesimo
                  &lt;tre&gt;centesimo uicesimo septimo, in profesto beati Petri ad cathedram, teste
                  domino Ludowico Albricht&lt;sun&gt; mariscallo nostro predilecto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 struth=stuth. </p>
               <p> — seruit&lt;ii&gt;s] seruitutibus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 5-7 iurium ... cetero] <hi rend="italic">Ab og Fundatsbog nr. 1 (Københavns stadsarkiv) p.
                     534</hi>; iurium nostrorum sint excempti, exceptis iis quæ de naufragio
                  proueniunt ipsis aut ipsorum, de qua procuratione nobis de cetero <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 8 cum frætikøp] <hi rend="italic">Ab</hi>; cum <hi rend="italic">derefter spatium i Fundatsbogen; den iøvrigt
                     mangelfulde oversættelse Ad har</hi> Frydtkøfful. </p>
               <p> 15 &lt;tre&gt;centesimo] ducentesimo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 Albricht&lt;sun&gt;] Albricht <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindeligt med Gud. Vi gør vitterligt for alle, at vi tager S. Nikolai
                  Spedalskhus i Kalundborg og de Spedalske dér med alle deres Godser og deres dertil
                  hørende Undergivne under vor Fred og Beskyttelse til særligt Værn, idet vi
                  overlader dem alle deres Godser, beliggende paa Landet, frie og undtagne fra
                  enhver Ledings Tynge, Ombudsmandens Krav, Inne, Stud og de øvrige Afgifter, Byrder
                  og Tjenester, der hører til vor Ret; vi viser dem desuden den særlige Naade, at
                  alle deres Bryder, Landboer og Gaardsæder og deres øvrige Undergivne med
                  Undtagelse af dem, der hører under Havneinddelingen<ref target="drb1"/>, skal være
                  fritagne for 40-Marksbøder, saavelsom for mindre Bøder af vor ret sammen med
                  Fredkøb — men med Undtagelse af det, der kommer ind af Vrag — hvilket de skal
                  svare dem eller deres Forstander for Fremtiden og ingen anden paa nogen Maade.
                  Derfor forbyder vi strengt ved vor Naade, at nogen af vore Fogeder, deres
                  Stedfortrædere eller nogen anden, af hvad Stilling <pb facs="4513531"/> eller
                  Stand han end er, fordrister sig til paa nogen Maade at forulempe nævnte
                  Spedalskhus eller de Spedalske selv eller nogen af deres Undergivne paa Trods af
                  denne Frihed og Naade, som vi har skænket dem, saafremt han mener, at vor Harme og
                  kongelige Hævn bør undgaas. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Kalundborg i
                  det Herrens Aar 1327 Dagen før Festen for St. Peter paa Kathedret med vor kære
                  Marsk Hr. Ludvig Albertsen som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Se DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040701001'&gt;326&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
