<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270207004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270207004</idno>
            <idno type="dd_serialno">371</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 26 f.604 ep.1050 med
                  taksten: xxx — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 83 f.21v ep. 1050. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. VII 15 nr. 5232; Reg. de Jean XXII nr. 27807.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491281.webp">2. rk. IX nr. 371</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513529.webp">II:9 nr. 371</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 371. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-02-07"> 1327. 7. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader Ludvig Albertsen og hans hustru Elisabet at vælge en
                  skriftefader, som een gang, naar de er døden nær, kan give dem syndsforladelse i
                  samme udstrækning, som ellers kun paven formaar det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio nobili uiro Ludouico nato quondam Alberti comitis de Euersten/ et
                  dilecte in Christo filie nobili mulieri Elizabet eius uxori Wibergensis diocesis
                  salutem. ♦ Prouenit ex uestre deuotionis affectu quo nos et Romanam ecclesiam
                  reueremini/ ut petitiones uestras illas presertim/ que animarum uestrarum salutis
                  incrementa respiciunt/ ad exauditionis gratiam <pb facs="4491282"/> promptis
                  affectibus admittamus. ♦ Hinc est quod nos uestris deuotis supplicationibus
                  inclinati/ ut uos et quilibet uestrum aliquem discretum/ et ydoneum sacerdotem in
                  uestrum possitis eligere confessorem qui omnium peccatorum de quibus corde
                  contriti/ et ore confessi fueritis eam plenam remissionem quam Romani pontifices
                  consueuerunt per speciale priuilegium aliquibus impertiri quatenus claues ecclesie
                  se extendunt et gratum in oculis diuine maiestatis extiterit semel in mortis
                  periculo uobis et cuilibet uestrum auctoritate apostolica concedere ualeat
                  deuotioni uestre auctoritate presentium indulgemus/ sic tamen quod idem confessor
                  uester de hiis/ de quibus fuerit alteri satisfactio impendenda eam uobis per uos
                  si superuixeritis/ uel per heredes uestros si tunc forte transieritis faciendam
                  iniungat quam uos uel illi facere teneamini ut prefertur. ♦ Nulli ergo (omnino
                  hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. vii. idus februarii anno. undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 nulli ... incursurum] nulli ergo etcetera nostre concessionis infringere
                  etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Ludvig, Søn af den afdøde Grev Albert af Eberstein, og vor i
                  Kristus elskede Datter den fornemme Frue Elisabeth, hans Hustru, fra Viborg Stift,
                  vor Hilsen. Den oprigtige Hengivenhed, hvormed I ærer os og Romerkirken,
                  foranlediger, at vi med redebont Sind antager Ansøgninger fra Eder til naadig
                  Bønhørelse, og da især saadanne Ansøgninger, som tager Sigte paa at skaffe
                  Fremgang for Eders Sjælefrelse. Derfor bøjer vi os for Eders fromme Bønner og
                  giver ved nærværende Brev Eders Fromhed Bevilling til, at I og hver enkelt af Eder
                  kan vælge til Skriftefader en forstandig og egnet Præst, som een <pb facs="4513530"/> Gang, naar I er Døden nær, med apostolisk Myndighed kan
                  meddele Eder og hver enkelt af Eder — naar I af Hjertet har angret og har skriftet
                  — den fulde Syndsforladelse for alle Eders Synder, som de romerske Paver plejer
                  ved særligt Privilegium at meddele nogle enkelte, saa vidt Kirkens Nøglemagt
                  strækker sig, og det er den almægtige Guds Øjne velbehageligt at se, dog saaledes,
                  at denne Eders Skriftefader med Hensyn til Ting, hvorfor I er skyldige at yde
                  andre Oprejsning, skal paalægge Eder selv, hvis I lever, og hvis I er gaaet bort,
                  ved Eders Arvinger at lade gøre det, som I eller de efter det ovenfor nævnte
                  maatte være pligtige til. Ingen maa vove at bryde dette vort Bevillingsbrev eller
                  dumdristigt handle herimod. Hvis nogen drister sig til at prøve derpaa, maa han
                  vide, at han derved vil paadrage sig Gud den Almægtiges og hans hellige Apostles
                  Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Avignon den 7. Februar i det 11. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
