<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271228001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">468</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 29 f.439v ep.632 med
                  taksten: xl — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 85 f.223 ep. 632. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 39 nr. 2645 — Acta Pont. I 69 nr. 156; Reg. Dan. nr.
                  *1464.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491375.webp">2. rk. IX nr. 468</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513612.webp">II:9 nr. 468</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 468. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1, da Aa ikke har været tilgængelig for udgiveren. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-12-28"> 1327. 28. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl af Lund at indsætte Dominikaneren
                  Egislus Birgersen som koadjutor for den alderdomssvækkede biskop Israel af
                  Vesterås. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491376"/> Uenerabili fratri .. archiepiscopo Lundensi salutem. ♦ Inter
                  cetera quibus ex commissi nobis a domino uniuersali cura dominici gregis
                  astringimur/ zelus nos urget potissime animarum/ ad quarum profectum/ eo
                  attentius/ et accuratius debemus intendere/ quo ratio debetur ex ipsis exactior
                  omnium conditori. ♦ Sane fidedigna relatione percepimus/ quod uenerabilis frater
                  noster Israel episcopus Arosiensis in etate decrepita constitutus adeo senio
                  pregrauatur/ quod quasi/ semimortuus/ ac rationis quodammodo usu priuatus/ et a
                  propria mente delirus/ circa administrationem spiritualium et temporalium
                  Arosiensis ecclesie/ et gregis dominici suo regimini commissorum/ inutilis est
                  effectus/ ita quod eadem ecclesia/ non absque multarum animarum dispendio/ iam
                  quasi per quinquennium absque necessaria gubernatione pastoris/ et regimine
                  oportuno uacauit laico seculari sicut accepimus/ propter eiusdem episcopi senium
                  et defectum ad gubernationem eiusdem ecclesie/ extendente/ in ipsius ecclesie/ et
                  cleri Arosiensium opprobrium et dispendium manus suas/ dictumque clerum
                  misericorditer talliante. ♦ Cum itaque nostra intersit/ eiusdem ecclesie/
                  precauere dispendiis/ ne propterea in eisdem spiritualibus et temporalibus
                  naufragetur/ ac uolentes propterea sibi super hoc de oportuno remedio celeriter
                  prouidere/ considerantes quoque quod dilectus filius Egislus Birgheri ordinis
                  fratrum predicatorum/ uir litterarum scientia preditus in magnis et arduis agendis
                  expertus/ ac propter grata obsequia/ que apostolice sedi prestitit in eis
                  fideliter laborando/ nobis acceptus/ in spiritualibus prouidus/ et temporalibus
                  circumspectus/ per sue diligentie studium et ministerium/ suorumque potentiam/ et
                  fauorem/ cum ipse de illis partibus oriundus existat circa gubernationem eiusdem
                  ecclesie/ et ipsius Israelis episcopi tanto senio/ et inbecillitate corporis
                  tabescentis <pb facs="4491377"/> esse poterit sicut asseritur plurimum fructuosus.
                  fraternitati tue de qua plenam in domino fiduciam gerimus. presentium auctoritate
                  committimus et mandamus. quatinus. si est ita/ eundem Egislum coadiutorem prefato
                  Israeli episcopo auctoritate nostra deputare procures faciens eundem Egislum ab
                  eodem episcopo in suum coadiutorem in spiritualibus et temporalibus recipi/ ac
                  eidem a capitulo ipsius ecclesie/ necnon clero et populo ciuitatis et diocesis/
                  Arosiensium/ ac aliis ecclesie predicte subiectis/ in hiis que ad officium
                  coadiutoris pertinent intendi efficaciter/ ac etiam obediri/ alienatione
                  quorumcunque bonorum immobilium eiusdem ecclesie sibi penitus interdicta.
                  contradictores auctoritate nostra appellatione postposita compescendo. non
                  obstante si aliquibus communiter uel diuisim/ a sede apostolica sit indultum. quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint/ per litteras apostolicas. non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem. ♦ Ceterum eidem Egislo si eum in coadiutorem eidem episcopo te
                  contigerit deputare/ auctoritate nostra precipias/ quod in cura ipsius ecclesie/
                  sic se gerat solicite et prudenter quod dignam deo exinde reddere ualeat rationem.
                  nosque propterea eundem condignis possimus in domino laudibus commendare. ♦ Datum
                  Auinione. v. kalendas ianuarii anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 ..=Carolo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder (Karl), Ærkebiskop i Lund, vor Hilsen. </p>
            <p> Iblandt det andet, som vi efter det os af Verdens Herre betroede Styre over
                  Herrens Hjord er forpligtede til, optages vi navnlig af Nid <pb facs="4513613"/>
                  kærhed for Sjælene, thi desto omhyggeligere og nøjagtigere skal vi tænke paa deres
                  Frelse, jo nøjere Regnskab vi skal aflægge overfor alles Skaber herfor. Nu har vi
                  ved en Meddelelse fra paalidelige Folk erfaret, at vor ærværdige Broder Israel,
                  Biskop i Västerås, er i den Grad affældig og medtaget af Alderdomssvaghed, at han
                  er næsten halvdød og paa en Maade berøvet sin Fornufts Brug, ikke har sine
                  Aandsevner i Behold og er ude af Stand til Styrelsen af Västerås Kirkes aandelige
                  og timelige Anliggender og Herrens Hjord, hvilke er ham betroede, saa at denne
                  Kirke nu ikke uden svært Tab for Sjælene i over fem Aar har staaet uden den
                  nødvendige Styrelse af en Hyrde og uden passende Ledelse, idet en verdslig
                  Lægmand, efter hvad vi hører, har tiltaget sig Styrelsen af Kirken paa Grund af,
                  at Biskoppen er saa gammel og skrøbelig, til Forhaanelse og Skade for Kirken og
                  Gejstligheden i Västerås, og har beskattet Gejstligheden paa det ynkeligste. Da
                  det nu derfor paahviler os at forebygge Tab for denne Kirke, for at den ikke af
                  den Grund skal lide Skibbrud aandeligt og timeligt, vil vi derfor hurtigt sørge
                  for den med et passende Lægemiddel, og i Betragtning af, at vor elskede Søn
                  Egislus Birgersson af Dominikanerordenen, en Mand med boglig Kundskab, prøvet i
                  Udførelsen af store og vigtige Sager og paa Grund af den udmærkede Tjeneste, han
                  med trofast Arbejde herved har udført for det apostoliske Sæde os velbehagelig,
                  dygtig i aandelige og omsigtsfuld i timelige Anliggender, og efter hvad der siges,
                  stammer fra hine Egne, og ved sin omhyggelige, nidkære Tjeneste og sine
                  Slægtninges Magt og Indflydelse, vil kunne være særlig nyttig til at styre denne
                  Kirke og hjælpe Biskop Israel, som er saa gammel og afkræftet, paalægger og
                  overdrager vi ved nærværende Brev dig, Broder, til hvem vi nærer fuld Tillid i
                  Herren, at du, om det forholder sig saaledes, med vor Myndighed skal beskikke den
                  nævnte Egislus som Koadjutor for Biskop Israel og skaffe ham Biskoppens
                  Anerkendelse af denne Egislus som hans Koadjutor i timelige og aandelige Sager og
                  sørge for, at Kapitlet ved Kirken, Gejstligheden og Menigheden i Västerås Stad og
                  Stift og andre, som er undergivet denne Kirke, paa virksom Maade yder ham Tjeneste
                  og ogsaa adlyder ham i det, som hører med til en Koadjutors Embede, dog saaledes,
                  at Afhændelse af Kirkens faste Gods er ham aldeles forbudt. Dem, der ikke vil
                  adlyde, skal du med vor Myndighed tugte med Udelukkelse af Appel, uanset om nogen
                  i Fællesskab eller hver for sig af det apostoliske Sæde har faaet bevilget, at de
                  ikke kan lægges under <pb facs="4513614"/> Interdikt, suspenderes eller banlyses
                  ved et apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og Ord til andet omtaler
                  denne Bevilling. Du skal, hvis det skulde ske, at du indsætter denne Egislus som
                  Koadjutor for Biskoppen, paa vore Vegne indskærpe ham, at han i Styrelsen af denne
                  Kirke skal optræde saa omhyggeligt og klogt, at han kan gøre Gud Regnskab derfor,
                  som han er det skyldigt, og vi derfor kan anbefale ham med fortjent Ros i Herren.
                  Givet i Avignon 28. December i det 12. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
