<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270225001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Meiningen, Thüringisches Staatsarchiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mon. Germ. Hist. IV Leges VI, 1, 168 nr. 259; Schultes, Gesch. d.
                  Hauses Henneberg Il p.79; Schöppach, Hennebergisches UB. I 106 nr. 189; Riedel II,
                  2, 34 — Reg. Dan. nr. *1436.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491287.webp">2. rk. IX nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513534.webp">II:9 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 375. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Mon. Germ. Hist., da originalen ikke har været tilgængelig for
                  udgiveren. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-02-25"> 1327. 25. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Trento </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den tyske konge Ludwig af Bayern bemyndiger grev Berthold af Henneberg til at
                  modtage og disponere over markgrev Ludwig 1. af Brandenburgs medgift paa 12,000
                  mark sølv, som skyldes af kong Kristoffer 2. af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Ludowicus dei gracia Romanorum rex semper augustus notum facimus per
                  presentes hiis maxime quorum interest uel poterit interesse, quod nos de persona
                  spectabilis uiri Bertholdi comitis de Hennenberg secretarii nostri dilecti et eius
                  sinceritate et fide plene confisi, ipsum nostrum procuratorem, ambassiatorem, et
                  nuncium fecimus et facimus in hiis scriptis, dantes et concedentes eidem pro nobis
                  et illustri Ludowico marchione Brandeburgensi primogenito et principi nostro
                  karissimo, cuius curam gerimus et tutelam, liberam potestatem et mandatum
                  speciale, a magnifico Christoforo Danorum et Sclauorum rege fratre nostro summam
                  duodecim milium marcarum argenti puri et phini Magdeburgensis ponderis et ualoris
                  promissam, constitutam, pactam et stipulatam per eum nostro filio antedicto in
                  dotem et pro dote inclite Margarete filie sue sibi desponsatam et traditam in
                  uxorem <pb facs="4491288"/> exigendi, petendi, requirendi et recipiendi in toto et
                  in parte simul et successiue, sicut oblata sibi fuerit et placuerit recipere,
                  necnon eandem summam pecunie receptam tenere, erogare et distribuere secundum
                  diuisionem et particionem dudum per nos pro singulis ordinatam et super huiusmodi
                  pecunie quantitate recepta et distributa dictum regem pro nobis ac ipso filio
                  nostro quittandi, quittum et solutum reddendi et clamandi, cartas et instrumenta
                  super eo conficiendi et tradendi, cauciones dandi et quelibet alia faciendi,
                  quorum in premissis uel circa premissa uel quodlibet premissorum opus fuerit,
                  eciamsi mandatum exigerint speciale. ratum et gratum habituri quitquid prefatus
                  comes procuratorio nomine nostri et prefati marchionis in omnibus et singulis
                  antedictis quomodolibet procurandum duxerit uel agendum. ♦ In cuius rei
                  testimonium presentes conscribi et sigillo regie maiestatis iussimus communiri. ♦
                  Datum apud Tridentum, v. kalendas marcii, anno domini millesimo trecentesimo
                  uicesimo septimo, regni uero nostri anno terciodecimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Ludvig, af Guds Naade romersk Konge og Rigets Forøger, gør ved dette Brev
                  vitterligt for dem i Særdeleshed, hvem det angaar eller kan angaa, at vi i fuld
                  Tillid til den ansete Mand Grev Berthold af Henneberg, vor kære Sekretærs Person
                  og hans Oprigtighed og Redelighed har indsat ham og ved dette Brev indsætter ham
                  til vor Fuldmægtig, Ambassadør og Sendebud, idet vi giver og indrømmer ham for os
                  og den berømmelige Markgreve Ludvig af Brandenburg, vor elskede førstefødte Søn og
                  Fyrste, for hvem vi er Formynder og Værge, Fuldmagt og særlig Bemyndigelse til af
                  den stormægtige Kristoffer, de Danskes og Venders Konge, vor <pb facs="4513535"/>
                  Broder, at opkræve, inddrive, fordre og modtage helt eller delvis, paa een Gang
                  eller efterhaanden, alt eftersom det bliver ham tilbudt, og det behager ham at
                  modtage, den Sum af 12,000 Mark lødigt og fint Sølv efter magdeburgsk Vægt og
                  Værdi, som er lovet, fastsat, aftalt og bestemt af ham til vor fornævnte Søn som
                  Medgift og i Medgifts Sted for hans Datter den berømmelige Margrethe, der er
                  trolovet med ham og givet ham til Hustru, og desuden til at beholde, udbetale og
                  fordele samme Pengesum, naar den er modtaget, efter den Fordeling og Udbetaling,
                  der allerede forlængst er fastsat af os i Enkeltheder, og til med Hensyn til den
                  saaledes modtagne og fordelte Pengesum at kvittere nævnte Konge paa vore og vor
                  Søns Vegne, holde og erklære ham kvit og fri, udfærdige og overgive Breve og
                  Dokumenter desangaaende, give Kautioner og foretage alt andet, som der er Brug for
                  ved foranstaaende eller med Hensyn til foranstaaende eller noget af foranstaaende,
                  omendskønt det maatte kræve særlig Bemyndigelse, og idet vi vil stadfæste og
                  godkende alt, hvad fornævnte Greve som Fuldmægtig for os og fornævnte Markgreve
                  mener, at der bør gøres og udføres paa nogen Maade med Hensyn til foranstaaende i
                  sin Helhed eller i Enkeltheder. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette har vi ladet dette Brev skrive og befæste med vor
                  kongelige Majestæts Segl. Givet i Trento den 25. Februar i det Herrens Aar 1327 i
                  vort 13. Regeringsaar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
