<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270224001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA, Topografiske samlinger paa papir, Viborg 242a —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Kgl.Bibl. Thott Fol. 736 p.457 — <hi rend="italic">Ac</hi>: Kgl.Bibl. Thott 4? 1452
                  p.148 — <hi rend="italic">Ad</hi>: Kgl.Bibl. Additamenta Fol. 80 p-127 — <hi rend="italic">Ae</hi>: Langebeks
                  Dipl. med paaskrift: <hi rend="italic">Ex apographo Lintrupiano</hi> — <hi rend="italic">Af</hi>: Langebeks Dipl.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 133 — Reg. Dan. nr. 2016; Rep. nr. 1471.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491286.webp">2. rk. IX nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513533.webp">II:9 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 374. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa med varianter fra Ab, Ac og Ae. Forlægget Ad har ikke været
                  udgiveren tilgængeligt. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-02-24"> 1327. 24. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Viborg stadfæster Viborg domkapitels privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes literas conspecturis, Tucho dei gratia Vibergensis episcopus
                  salutem in domino sempiternam, ♦ Cum locus cathedralis, cui deo actore præsidemus,
                  magnam ab antiquo suæ libertatis obtinuerit dignitatem, incongruum iudicamus ut
                  nostro in tempore sui iuris honoris uel dignitatis aut libertatis patiatur in
                  aliquo detrimentum. ♦ Quocirca præsentes scire uolumus et posteros non latere,
                  quod nos dilectos in Christo ecclesiæ nostræ filios &lt;canonicos Wibergenses
                  paterna dilectione amplectentes, uenerabili ergo domino Simoni preposito ecclesie
                  nostre&gt; suisque successoribus authoritatem ordinariam in ciuitate Wibergensi
                  tam super clericos quam super laicos omnemque familiam claustri sanctæ Mariæ
                  Wibergensis uidelicet uillicos colonos inquilinos et omnes in fundis uel domibus
                  ipsorum canonicorum in ciuitate uel extra cohabitantes exactionem ecclesiarum quæ
                  dicitur helluugbrot super eosdem et omnem pristini iuris plenitudinem, quam
                  temporibus prædecessorum nostrorum uenerabilium patrum Eschilli, Suenonis,
                  Nicolai, Asceri, Gunneri, Nicolai, illustris regis Danorum cancellarii, Laurentii,
                  dignoscuntur habuisse, et quoniam dictant omnia priuilegia apostolicorum memoratis
                  canonicis concessa nec non reuerendorum patrum archiepiscoporum Lundensis ecclesie
                  conferimus et dimittimus libere ordinandam et iure <pb facs="4491287"/> perpetuo
                  possidendam; item iura specialia uidelicet diuortia, reconciliationes
                  cæmiteriorum, iura ecclesiæ pro homicidiis cum hellugbroot, et iura pro iniectione
                  manuum uiolentarum in clericum et parentes nobis reseruantes, et inhibentes sub
                  interminatione districti iudicii, ne quis præpositorum aut officialium nostrorum
                  memoratas libertates infringere præsumat, uel eis ausu temerario contraire. ♦ Quod
                  qui attemptauerit, indignationem dei omnipotentis sanctæ Mariæ et beatorum
                  apostolorum Petri et Pauli et beati Ketilli confessoris se nouerit incursurum. ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum nostrum præsentibus duximus apponendum, ♦ Datum
                  anno domini millesimo trecentesimo uicesimo septimo in die beati Mathiæ apostoli.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 14 actore] auctore <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — præsidemus] præuidemus <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 18 &lt;canonicus ..... nostre&gt;] <hi rend="italic">Ab; mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 20 Wibergensi] Wiburgensi <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — tam] <hi rend="italic">mgl. Ac</hi>. </p>
               <p> 24 helluugbrot] hellugbrot <hi rend="italic">Ab. Ac</hi>. </p>
               <p> — eosdem] easdem <hi rend="italic">Ae. Af</hi>. </p>
               <p> 25 Eschilli] Eschylli <hi rend="italic">Ae. Af</hi>. </p>
               <p> 26 Gunneri] <hi rend="italic">rettet fra</hi> Grunneri <hi rend="italic">Aa</hi>; Grunneri <hi rend="italic">Ab. Ac. Ae. Af</hi>. </p>
               <p> 28 nec non] nec non et <hi rend="italic">Ac. Af</hi>. </p>
               <p> 29 libere] libue <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> — ordinandam] ordinandum <hi rend="italic">Ac</hi>. </p>
               <p> 2 hellugbroot] hellugbrot <hi rend="italic">Ac. Af</hi>. </p>
               <p> 3 et parentes] aut parentes <hi rend="italic">Ab. Ac</hi>. </p>
               <p> 6 attemptauerit] contemptauerit <hi rend="italic">Ab. Ac. Ae</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop af Viborg, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindeligt med Gud. </p>
            <p> Da Stiftssædet, som vi med Guds Tilskyndelse forestaar, besidder stor Værdighed
                  ved sin Frihed fra gammel Tid, anser vi det for upassende, at det i vor Tid paa
                  noget Punkt lider Skaar i sin Æres eller Værdigheds eller Friheds Ret. Derfor vil
                  vi, at nulevende skal vide, og tilkommende ikke være uvidende om, at vi omfatter
                  vor Kirkes elskede Sønner med Kristus, Kannikerne i Viborg med faderlig Kærlighed,
                  og derfor overdrager og overlader til den ærværdige Herre Simon, Provst i vor
                  Kirke, og hans Efterfølgere vor ordinære Myndighed i Byen Viborg saavel over
                  gejstlige som over læge og over alle Viborg Marie Klosters Undergivne, nemlig
                  Bryder, Landboer, Gaardsæder og alle, der bor paa Kannikernes Grunde eller i deres
                  Huse i Byen eller udenfor, endvidere det kirkelige <pb facs="4513534"/> Sagefald,
                  som kaldes Helligbrøde, fra samme og hele den gamle Ret, som de vides at have haft
                  paa vore Forgængere de ærværdige Fædre Eskils, Svends, Niels', Assers, Gunners,
                  Niels', Danskernes berømmelige Kanslers, og Lars' Tid og — efter hvad de siger<ref target="drb1"/> — alle pavelige Privilegier, skænket til omtalte Kanniker, samt
                  de ærværdige Fædre Ærkebiskopperne i Lunds Privilegier at bruge frit og besidde
                  med Rette til evig Tid, idet vi fremdeles forbeholder os de særlige Rettigheder,
                  nemlig Separationer, Genindvielser af Kirkegaarde, Kirkens Rettigheder ved
                  Manddrab i Forbindelse med Helligbrøde<ref target="drb2"/> og Rettigheder med
                  Hensyn til voldelig Læggen Haand paa Gejstlige eller Forældre, og idet vi forbyder
                  under Trusel af streng Dom, at nogen af vore Provster eller Officialer fordrister
                  sig til at bryde omtalte Friheder eller at overtræde dem dumdristigt. Den som
                  forsøger dette skal vide, at han vil paadrage sig den almægtige Guds, Jomfru
                  Marias, de hellige Apostle Peters og Paulus' og Bekenderen St. Kjelds Vrede. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i
                  det Herrens Aar 1327 paa Apostlen St. Matthias Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Disse Ord gengiver Tekstens _quoniam dictant_; de er vel snarest
                  foranledigede ved, at de straks efter omtalte pavelige og ærkebiskoppelige
                  Privilegier ikke ved nærværende Stadfæstelse blev forelagt Biskoppen.</p>
                  <p n="drb2"> Manddrab begaaet i Kirken eller paa Helligdage. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
