<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270310002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270310002</idno>
            <idno type="dd_serialno">382</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pom. UB. VII 118 nr. 4290 — Reg. Dan. nr. 2019=*1437.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491294.webp">2. rk. IX nr. 382</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513540.webp">II:9 nr. 382</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 382. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-03-10"> 1327. 10. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den kejserlige notar Friedrich Kørnicke fra Wismar bekendigør Konrad Wittes appel
                  til ærkebispen af Bremen i sagen om kirken i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. Anno incarnacionis eiusdem m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxvii<hi rend="sup">o</hi>. vi. ydus marcii, feria tercia
                  proxima post dominicam, qua cantatur Reminiscere, constitutus in presencia mei
                  notarii infrascripti et testium subscriptorum honestus et discretus uir, dominus
                  Conradus Albus presbiter, capellanus nobilis uiri domini Gerhardi comitis
                  Holtzacie, Stormarie et tutoris regni Dacie, procurator nobilis domicelli
                  Borchardi comitis de Svalenberch et domini Frederici Post militis, tutorum heredum
                  quondam domini Wartizlay ducis Slauorum et principis Ruyanorum, nomine
                  procuratorio quandam appellacionem in scriptis interposuit in hec uerba: Coram
                  uobis publico notario (etc.=nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270310001" type="link">381</ref>) . Interposita et lecta fuit hec appellacio per dictum
                  dominum Conradum Album nomine procuratorio in ecclesia sancti Nicolai in Sundis
                  anno, die iudiciali, quibus supra, hora fere non&lt;a&gt;, presentibus domino
                  Hinrico Welinch, domino Iohanne Pellifice, presbiteris, Alardo notario consulum in
                  Sundis et Borcheldo eius filio et pluribus aliis testibus ad premissa uocatis
                  specialiter et rogatis. Et ego Fredericus de Wysmaria, Cornicke dictus, publi <pb facs="4491295"/> cus imperiali auctoritate notarius, Raceburgensis dyocesis
                  clericus, premissis omnibus et singulis interfui unacum testibus prenotatis et ea
                  omnia et singula in hanc publicam formam redegi meoque nomine et singno solito ac
                  consueto rogatus roboraui. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 singno=signo. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270110001" type="link">354</ref>, <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270110002" type="link">355</ref>,
                     <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270114001" type="link">357</ref>, <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270114002" type="link">358</ref> og <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270310001" type="link">381</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. I Aaret 1327 efter sammes Inkarnation den 10. Marts,
                  Tirsdagen efter den Søndag, hvor der synges Reminiscere, <pb facs="4513541"/> er
                  den hæderlige og kyndige Mand Hr. Konrad Witte, Præst og Kapellan hos den fornemme
                  Mand Hr. Gerhard, Greve af Holsten og Stormarn og Værge for Kongeriget Danmark,
                  samt Fuldmægtig for den fornemme Mand Junker Burchard, Greve af Schwalenberg, og
                  for Ridderen Hr. Frederik Post, hvilke begge er Værger for Arvingerne efter afdøde
                  Hr. Vartislav, Vendernes Hertug og Rygboernes Fyrste, mødt frem for mig
                  nedennævnte Notar og for nedennævnte Vidner, og har som Fuldmægtig indleveret en
                  skriftlig Appel af denne Ordlyd: I Nærværelse af Eder Notarius Publicus [etc. =
                  Nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270310001" type="link">381</ref>]. Denne
                  Appel blev indleveret og læst op af nævnte Hr. Konrad Witte som Fuldmægtig i S.
                  Nicolaus Kirke i Stralsund, i Aaret og paa den Retsdag, som ovenfor er anført,
                  omtrent i den 9. Time<ref target="drb2"/>, i Nærværelse af Hr. Henrik Weling, Hr.
                  Johan Pelzer, Præster, Alard, Notar for Raadmændene i Stralsund og Burcheld, hans
                  Søn, og flere andre Vidner særligt indkaldte og opfordrede til foranstaaende. Og
                  jeg Frederik fra Wismar, kaldet Körnicke, kejserlig Notarius Publicus, Præst i
                  Ratzeburg Stift har taget Del i foranstaaende i dets Helhed og i Enkeltheder
                  sammen med anførte Vidner, og jeg har bragt det hele og alle Enkeltheder i denne
                  officielle Form og har paa Opfordring bekræftet det med mit Navn og mit sædvanlige
                  og almindelige Tegn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Se DRB II 9 Nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270110001'&gt;354&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270110002'&gt;355&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270114001'&gt;357&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270114002'&gt;358&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270310001'&gt;381&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> ↄ: Kl. 15. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
