<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270408001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 945, ufuldstændig afskrift, der henviser
                  til det ligelydende privilegium af 1320 34. juli af Kristoffer 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Rep. nr. 1476.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491305.webp">2. rk. IX nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513549.webp">II:9 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 395. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-04-08"> 1327. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. tager Roskilde Agnete kloster under sit værn, fritager det for
                  leding, sagefald, inne, stud, redskud og alle andre ydelser til kongen og giver
                  det jurisdiktion over dets husstande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque rex (omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod nos
                  exhibitrices presentium dominas priorissam et sorores monasterii sancte Agnetis
                  Roskildis, una cum omnibus bonis suis et familia sibi attinente sub nostra pace et
                  protectione suscipientes specialiter defensandas, dimittimus sibi omnia bona earum
                  ab omni expetitionis grauamine que inpresentiarum habent, impetitione exactorea,
                  innæ, stuth, reethskyuth, ceterisque omnibus solutionibus et seruitiis ad ius
                  nostrum spectantibus libera et exempta, hanc etiam eisdem gratiam superaddentes
                  specialem, quod omnes uillici sui et coloni, ceterique de ipsarum familia de
                  excessibus quadraginta marcharum et omnium inferiorum iurium nostrorum, nulli
                  respondere debeant nisi sororibus supradictis, ♦ Unde per gratiam nostram
                  districte prohibemus, ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu
                  quisquam alius cuiuscunque conditionis ipsas uel aliquem de ipsarum familia in
                  bonis aut personis contra tenorem presentium audeat aliquatenus molestare, sicut
                  indignationem nostram et ultionem regiam uoluerit euitare. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus litteris duximus apponendum). ♦ Datum
                  Roskildis anno domini m. ccc. xx. vii. quarta feria proxima post dominicam
                  palmarum teste domino Ludouico Albrict sen dilecto nostro marscalco. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 rex ... datum] rex. (eiusdem plane tenoris cum præcedentibus regis
                  Christophori litteris) Datum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 exhibitrices] <hi rend="italic">rettet fra</hi> exhibitores (<hi rend="italic">Kristoffer 2.s brev</hi>). </p>
               <p> 29 marscalco] <hi rend="italic">rettet fra</hi> marescalco <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: cf. 1308. 27. september (Rep. nr. 873); 1320. 31. juli (Rep. nr. 1299). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge<ref target="drb1"/>, (til
                  alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tager nærværende Brevvisere Fruerne Abbedissen
                  og Søstrene i Skt. Agnete Kloster i Roskilde med alt deres Gods og deres
                  Undergivne under vor Fred og i vor særlige Beskyttelse og gør alt deres Gods, som
                  de ejer nu, frit og undtaget fra Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav, Inne, Stud,
                  Redskud og alle andre Afgifter og Tjenester, som er vor Ret, idet vi yderligere
                  viser dem den særlige Naade, at alle deres Bryder og Landboer og alle andre af
                  deres Undergivne ikke skal svare nogen anden end de fornævnte Søstre for deres
                  Forseelser saavel i 40 Markssager som i alle vore mindre Bødesager. Vi forbyder
                  derfor strengt ved vor Naade, at nogen af vore Fogeder eller deres Stedfortrædere
                  eller nogen anden, af hvad Stand han end maatte være, fordrister sig til paa nogen
                  Maade at forulempe Søstrene eller nogen af deres Undergivne paa Gods eller Person
                  paa Trods af dette Brev, saafremt han vil undgaa vor Harme og kongelige
                  Gengældelse. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev.) Givet <pb facs="4513550"/> i Roskilde i det Herrens Aar 1327 første Onsdag efter
                  Palmesøndag med vor elskede Marsk Hr. Ludvig Albertsen som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Her afbryder Bartholin med Ordene: »Af ganske den samme Ordlyd som Kong
                  Kristoffers foregaaende Brev.« Han bringer kun Datoen og henviser altsaa iøvrigt
                  til Kristoffer 2.s Brev af 1320 31. Juli. Teksten er derfor (i Parentes) suppleret
                  efter Kristoffer 2.s Brev. — Vedr. Brevets Indhold, cf. 1308 27. Sept. Rep. Nr.
                  873, 1320 31. Juli Rep. Nr. 1299. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
