<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271021002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271021002</idno>
            <idno type="dd_serialno">447</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 88. Perg.24 × 16,5. (plica 1,7). Fire runde
                  enkeltsegl i perg.remme. 1. grønt, beskadiget. 2. grønt, fragment. 3. ufarvet,
                  beskadiget. 4. grønt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 778. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 33 nr. 2638; Lüb. UB. II 432 nr. 487; Hans UB. II 199
                  nr. 467 — Reg. Dan. nr. 2034*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491357.webp">2. rk. IX nr. 447</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513596.webp">II:9 nr. 447</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 447. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-10-21"> 1327. 21. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johann Sack, Tiedemann Witte, Friese og Engelbrecht Gramelow, fogeder i Falsterbo
                  paadømmer en sag mellem skipperne Herbord Hamer og Heinrich fra Bremen og
                  købmanden Heinrich Blake om taksten for fragt til England. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491358"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes dictus Sak
                  Thidemannus Albus. Vreso et Enghelbertus Gramelowe aduocati in Valsterbode salutem
                  et sinceram in domino karitatem. ♦ Uenerunt ad nostram presenciam. Herbordus Hamer
                  et Hinricus de Brema naute cum sederemus in iudicio in Valsterbode querimoniam
                  facientes. supra Hinricum Blake causam infrascriptam. que oriebatur primitus in
                  Thorvn. sic quod ipsi conuenerant pariter Thorvn. ♦ Ibidem Hinricus Blake
                  conuenit. xl lastas ad nauem predictorum Herbordi et Hinrici uersus Berghen
                  uelificando. de qualibet lasta v. solidos grossorum Turonensium erogando et si
                  ipse Hinricus Blake alias uel ulterius uellet uelificare ipse debet dare inter
                  maius et minus. secundum quod alii naute recepissent. ♦ Tandem cum peruenisset ad
                  portum Schaghen. quesiuerunt predicti duo naute a Hinrico Blake. ubi uellet pocius
                  uelificare. qui statim elegit uersus Angliam. et nautis inter maius et minus
                  deberet dare de qualibet lasta, ♦ Cum Angliam peruenissent. enauigatis bonis.
                  quesiuerunt ab aliquibus nautis quantum recepissent de lasta ♦ Aliqui dicebant x
                  solidos grossorum. sed idem Blake dedit ipsis plenarie ad v. solidos grossorum de
                  qualibet lasta. ♦ Ipse enim dedit fructum pro xl. lastis et tamen xxxix. lastas
                  habuit in naui et eciam superaddidit iii lagenas siliginis. ♦ Nunc predicti duo
                  naute inculpauerunt Hinricum Blaken in nostra presencia alloquens ipsum cum
                  perfecto testimonio quod ipsis non dederit inter maius et minus. secundum quod cum
                  ipsis erat percondicionatum. ♦ Tunc accesserunt Ricquardus Schonenberch et
                  Nicolaus Detmars qui spontanei admissi fuerunt ut dicerent quid ipsis esset
                  notorium. ♦ Extunc unus ipsorum dixit. quod de qualibet lasta recepisset uersus
                  Flandriam usque in Zwen v. solidos cum iiii<hi rend="sup">or</hi>, denariis
                  grossorum. et alter dixit quod uersus Scottiam recepisset vi solidos grossorum/ ♦
                  Ex quo testes in unum non concordauerunt. ♦ Extunc id testimonium iudicauimus non
                  esse perfectum quod in uulgo sic potest dici de tuch wart nederuelleth ghedelit in
                  cimiterio Toutonicorum in Valsterbode. <pb facs="4491359"/> ♦ Id redarguebat
                  prolocutor predictorum duorum nautarum ♦ In cuius rei testimonium nostra sigilla
                  presentibus sunt appensa ♦ Datum et actum Valsterbode anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxvii<hi rend="sup">o</hi> in die undecim
                  milium uirginum. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 cum] <hi rend="italic">tilføjet o. l. i A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan kaldet Sack, Tiedemann Witte, Friese og Engelbrecht Gramelow, Fogeder i
                  Falsterbo, til alle, der ser dette Brev, Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Skipperne Herbert Hamer og Henrik fra Bremen er kommet til os, mens vi sad til
                  Doms i Falsterbo, for at klage over Henrik Blake for nedenanførte Sag, som først
                  opstod i Torun, saaledes at Parterne havde truffet hinanden i Torun. Sammesteds
                  traf Henrik Blake Aftale om 40 Læster at sejle paa fornævnte Herberts og Henriks
                  Skib til Bergen og om at udbetale dem fem Ørtug Grot i Tourspenge for hver Læst,
                  og hvis Henrik Blake vilde sejle andetstedshen eller længere, skulde han betale
                  mellem højeste og laveste Fragt, efter som andre Skippere havde modtaget. Da de
                  omsider var kommet til Skagens Havn, spurgte fornævnte to Skippere Henrik Blake,
                  hvor han helst vilde sejle hen, og han valgte straks at sejle til England og
                  skulde saa give Skipperne mellem højeste og laveste Fragt for hver Læst. Da de var
                  kommet til England og Varerne var lossede, spurgte de nogle Skippere, hvor meget
                  de havde faaet for hver Læst. Nogle sagde 10 Ørtug Grot, men samme Blake gav dem
                  ialt henved fem Ørtug Grot for hver Læst. Thi han gav Løn for 40 Læster, og dog
                  havde han 39 Læster paa Skibet og desuden tre Tønder Rug. Nu anklagede de to
                  Skippere Henrik Blake for os, idet de med fyldestgørende Vidnesbyrd sagde ham paa,
                  at han ikke havde givet dem imellem højeste og laveste Fragt, saaledes som det var
                  aftalt med dem. Saa traadte Richard Schönenberg og Nikolaus Detmars frem, som
                  ustævnede fik Foretræde, for at sige, hvad der var dem vitterligt. Saa sagde en af
                  dem, at han for hver Læst til Flandern lige til Zwün havde faaet fem Ørtug og fire
                  Penninge Grot, og den anden sagde, at han til Skotland havde faaet 5½ Ørtug Grot.
                  Efter dette var Vidnerne ikke enige. Saa dømte vi, at det Vidnesbyrd ikke var
                     fyldestgørende<ref target="drb1"/>, hvilket paa Tysk kan siges saaledes: de
                  tuch wart nederuelleth ghedelitz<ref target="drb2"/> paa Tyskernes Kirkegaard i
                  Falsterbo. Dette protesterede fornævnte to Skipperes Fortaler<ref target="drb3"/>
                  imod. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette er vore Segl hængt under dette Brev. Givet og handlet i
                  Falsterbo i det Herrens Aar 1327 paa de 11,000 Jomfruers Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Til et gyldigt Vidnesbevis krævedes efter ældre Ret mindst to Personers
                  overensstemmende Vidnesbyrd.</p>
                  <p n="drb2"> ↄ: Vidnesbyrdet blev dømt nederfældigt.</p>
                  <p n="drb3"> Se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13261231101'&gt;341&lt;/a&gt; Note. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
