<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270114002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270114002</idno>
            <idno type="dd_serialno">358</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pom. UB. VII 89 nr. 4264 — Reg. Dan. nr.*1438 (med dato c. 10.
                  marts).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491270.webp">2. rk. IX nr. 358</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513519.webp">II:9 nr. 358</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 358. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-01-14"> [1327. 14. januar] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klerken Konrad Wittes sagfører fremstiller overfor ærkedegn Ludolf i Tribsees sin
                  klients krav paa kirken i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491271"/> ..... Has posiciones dictus Conradus Albus, capellanus et
                  clericus domini Gherardi comitis Holtsacie presentatus ad ecclesiam de Sundis,
                  exhibet per me procuratorem suum ..... </p>
            <p> Item ponit, quod dictus Wislauus iunior, dum adhuc uiueret, constituit dictum
                  Warslaum suum uerum heredem, si ipsum prius eo mori contingeret. Item ponit, quod
                  illustris uir dominus Cristoforus, qui tunc temporis communiter credebatur et
                  habebatur pro rege Dacie, nomine suo et heredum suorum concessit in pheodum
                  principatum, opida, terras et omnia iura predicta quondam WAarslao predicto et
                  suis ueris heredibus; et ponit coniunctim et diuisim et de quolibet. Item ponit,
                  quod dictus W&lt;ar&gt;slauus mortuus est. Item ponit, quod illi Warslauo
                  successerunt sui pueri tamquam liberi et heredes necessarii; et ponit coniunctim
                  et diuisim et de quolibet. Item ponit, quod heredes dicti Warslai sunt infantes
                  iuniores septennio. Item ponit, quod tutores dictorum heredum testamentarii tutela
                  omnino renunciauerunt propter paupertatem, inparitatem et inpotenciam eosdem
                  heredes defendendi, petentes huius&lt;modi&gt; tutores nobiles uiros Woldemarum
                  regem Dacie et dominum Gherardum comitem Holtzacie, ut tutelam heredum assumerent
                  predictorum; et ponit coniunctim et diuisim et de quolibet. Item ponit, quod
                  Woldemarus dominus et dominus Gherardus predicti se de tutela predictorum heredum
                  intromiserunt ante tempus uacacionis ecclesie Sundis supradicte. Item ponit, quod
                  comes Gherardus supradictus fuit tunc tempore uacacionis &lt;ecclesie&gt; Sundis
                  predicte et adhuc est maiori excommunicacione innodatus per Magdeburgensis,
                  Hildensis, Brunswicensis ecclesiarum decanos, conseruatores preposito, decano et
                  capitulo Lubicensis ecclesie a sede apostolica deputatos; et ponit coniunctim et
                  diuisim et de quolibet. Item ponit, quod Woldemarus predictus est minor xxv annis.
                  Item ponit, quod propter huiusmodi inpediment&lt;a&gt; Wolmari et Gherardi
                  predictorum Borchardus comes in Svalenberghe et dominus Fredericus Post sunt dati
                  legitime dictis heredibus in tutores. Item ponit, quod Borchardus et Fredericus
                  predicti de permissione Woldemari et Gherardi premissorum ac de consensu in Sundis
                  et Gripeswalt consulum presentauerunt nomine tutorio pro dictis heredibus
                  archidiacono terre Tribbuses infra tempus conpetens dominum Conradum Album,
                  capellanum et clericum domini Gherardi comitis predicti. <pb facs="4491272"/> ad
                  dictam ecclesiam Sundis per mortem quondam Ottonis Sloren rectoris eiusdem nunc
                  uacantem; et ponit coniunctim et diuisim et de quolibet. ...... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> ... Følgende Paastande fremfører nævnte Konrad Witte, Kapellan og Klerk hos Hr.
                  Gerhard, Greve af Holsten, præsenteret som Præst til Kirken i Stralsund, gennem
                  mig, hans Befuldmægtigede ... </p>
            <p> Fremdeles hævder han, at nævnte Vizlav den Yngre, mens han endnu levede, indsatte
                  nævnte Vartislav som sin rette Arving, hvis han skulde dø før ham. Fremdeles
                  hævder han, at den højbaarne Mand Hr. Kristoffer, som dengang i Almindelighed
                  ansaas og regnedes for Danmarks Konge, i sit eget og sine Arvingers Navn har givet
                  som Len Fyrstendømmet, Byerne, Landene og alle fornævnte Rettigheder til fornævnte
                  afdøde Vartislav og hans rette Arvinger; og han hævder det generelt og specielt og
                  om et hvilketsomhelst Punkt. Fremdeles hævder han, at nævnte Vartislav er død.
                  Fremdeles hævder han, at efter denne Vartislav fulgte hans Sønner som værende hans
                  Børn og Tvangsarvinger; og han hævder det generelt og specielt og om et
                  hvilketsomhelst Punkt. Fremdeles hævder han, at nævnte Vartislavs Arvinger er Børn
                  under syv Aar<ref target="drb1"/>. Fremdeles hævder han, at de i Testamentet
                  indsatte Værger for nævnte Arvinger helt har givet Afkald paa Værgemaalet paa
                  Grund af Fattigdom, Uegnethed og Afmagt til at forsvare samme Arvinger, idet disse
                  Værger bad de fornemme Mænd Kong Valdemar af Danmark og Hr. Gerhard, Greve af
                  Holsten, om at paatage sig Værgemaalet for fornævnte Arvinger; og han hævder det
                  generelt og specielt og om et hvilketsomhelst Punkt. Fremdeles hævder han, at
                  fornævnte Hr. Valdemar og <pb facs="4513520"/> Hr. Gerhard har indladt sig paa
                  Værgemaalet for fornævnte Arvinger før Vakancen i ovennævnte Stralsund Kirke.
                  Fremdeles hævder han, at ovennævnte Grev Gerhard, dengang da fornævnte Stralsund
                  Kirke blev ledig, var og endnu er under det store Band<ref target="drb2"/>
                  iværksat af Dekanerne i Magdeburg, Hildesheim og Braunschweig Kirker, som af det
                  apostolske Sæde er udpeget som Konservatorer<ref target="drb3"/> for Provsten,
                  Dekanen og Kapitlet i Lübecks Kirke; og han hævder det generelt og specielt og om
                  et hvilketsomhelst Punkt. Fremdeles hævder han, at fornævnte Kong Valdemar er
                  under 25 Aar. Fremdeles hævder han, at paa Grund af disse Forhindringer hos
                  fornævnte Valdemar og Gerhard er Grev Burchard af Schwalenberg og Hr. Frederik
                  Post paa lovlig Vis satte Værger for nævnte Arvinger. Fremdeles hævder han, at
                  fornævnte Burchard og Frederik med Tilladelse af forananførte Valdemar og Gerhard
                  og med Samtykke af Raadmændene i Stralsund og Greifswald som Værger for nævnte
                  Arvinger har præsenteret Hr. Konrad Witte, fornævnte Grev Gerhards Kapellan og
                  Klerk, inden for det lovmæssige Tidsrum for Ærkedegnen i Landet Tribsees til Præst
                  i nævnte Stralsund Kirke, der nu er ledig efter dens fordums Præst Otto Schlors
                     Død<ref target="drb4"/>; og han hævder det generelt og specielt om et
                  hvilketsomhelst Punkt. ... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Efter Romerretten betragtedes Børn under 7 Aar som værende uden
                  Handleevne. Umyndige over 7 Aar kunde ved egne Retshandler erhverve
                  Rettigheder.</p>
                  <p n="drb2"> excommunicatio major, der betød fuldstændig Udelukkelse af
                  Kirkesamfundet. Det medførte bl. a. en Suspension af Patronatsretten.</p>
                  <p n="drb3"> Konservatorer beskikkedes undertiden af Paven for kirkelige
                  Institutioner med den Opgave at beskytte disse mod Forurettelser. De havde i dette
                  Øjemed Beføjelse til at bandlyse Institutionens Angribere.</p>
                  <p n="drb4"> Iflg. cap 3 X de jure patronatus III, 38 skulde Patronatsretten udøves
                  inden 4 Maaneder efter indtraadt Vakance. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
