<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271126001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">457</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.585 med overskrift: <hi rend="italic">Paa den rettighedt
                     Lyom closter haffuer offuer Breuadt kiircke</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 244 — Reg. Dan. nr. 2036.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491366.webp">2. rk. IX nr. 457</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513604.webp">II:9 nr. 457</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 457. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-11-26"> 1327. 26. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderne Eskil Grib og Jens Eskilsen, væbnerne Jakob Eskilsen, Niels Baad, Tyge
                  Plyg og Jens Blik samt Kristine Esgersdatter og Katrine Jakobsdatter anerkender
                  Løgum klosters besiddelse af patronatsretten til Brede kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Eschillus Griip et Iohannes Eschelssun
                  milites, Iacobus Eschelssun, Nicholaus Baath, et Tucko Plyg, et Iohannes Bleck.
                  armigeri, Cristina Esgeri Maarithssun, et Chaterina Iacobi, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Ex quo pie recordationis dominus <pb facs="4491367"/> Ericus
                  quondam dux Iutiæ illustris, totum ius patronatus, quod ei in ecclesia beati
                  Laurentii in Brethwath more progenitorum suorum iure competebat, monasterio Lugum,
                  et religiosis uiris inibi degentibus mera liberalitate donauit et assignauit
                  altari beate uirginis in ecclesia prefati monasterii constructo perpetuo
                  annectendum. nos largas administrationes, quas omnibus ad se uenientibus persone
                  dicti monasterii exhibent liberaliter, et grata officia, que tam in diuinis, quam
                  humanis rebus impendunt preuia discretione pensantes, dictam presentationem et
                  donationem, tam rite et racionabiliter factam, tam ex parte nostra, quam omnium
                  qui nobis consanguinitatis, propinquitatis uel affinitatis, uinculo coniunguntur,
                  gratam et ratam decernimus, et eas presentium patrocinio perpetuo confirmamus. ♦
                  In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccxxvii<hi rend="sup">o</hi> in crastino
                  sancte Chaterinæ. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil Grib og Jens Eskilsen, Riddere, Jakob Eskilsen, Niels Baad og Tyge Plyg og
                  Jens Blek, Væbnere, Kristine, Esger Maardsens Datter og Katrine Jakobsdatter til
                  alle, der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Efterdi — from Ihukommelse — Hr. Erik, fordums Jyllands højbaarne Hertug,
                  gavmildt har givet hele Patronatsretten til S. Laurentius Kirke <pb facs="4513605"/> i Brede, som med Rette efter hans Forfædres Sædvane tilkom ham, til Løgum
                  Kloster og de regelbundne Mænd, der lever dér, og overdraget den for til evig Tid
                  at blive lagt til det Alter for den hellige Jomfru, som er opført i fornævnte
                  Klosters Kirke, og eftersom vi med Skønsomhed overvejer de rundhaandede Ydelser,
                  som nævnte Klosters Personer gavmildt ofrer paa alle, der kommer til dem, og de
                  kærkomne Tjenester, som de yder i saavel aandelige som timelige Forhold, godkender
                  og anerkender vi nævnte Præsentation og Gave, der er foretaget lovligt og
                  fornuftigt, saavel for os selv som for alle, som knyttes til os ved Slægtskabs,
                  Familieskabs eller Svogerskabs Baand, og vi stadfæster den ved dette Brevs Værn
                  til evig Tid. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette har vi ladet vore Segl hænge under dette Brev. Givet i
                  det Herrens Aar 1327 Dagen efter St. Katharines Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
