<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270305001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270305001</idno>
            <idno type="dd_serialno">377</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.60v med overskrift: <hi rend="italic">Terre in
                     Lywngbalug in Fadistorp. in Bruseltorpmark. et Agard canonicis Arusiensibus per
                     Brotherum Diækn data</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 446 — Reg. Dan. nr. 2017.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491289.webp">2. rk. IX nr. 377</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513536.webp">II:9 nr. 377</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 377. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-03-05"> 1327. 5. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Degn, kannik i Aarhus, giver jordejendom i Jylland til Aarhus kapitel.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Brotherus Dyaconus canonicus Arusiensis
                  salutem in domino sempiternam ♦ Mundi huius motus uarietate pensata cautum uideo
                  et consultum concessas a deo possessiones non sic solum in corporis indigenciam
                  reseruari quod quasi neglecta anime salute de eis nichil in ipsis anime remedium
                  conuertatur. ♦ Unde ego metuendas merito mortis continuo timens insidias et anime
                  mee dum tempus habuero uolens succurrere quantum possim. domus meas cum fundis et
                  terris in Lywngbalugh sicut eas a Michaele Aughysun et a Thorkillo Dyringh optinui
                  et domus similiter cum fundo in Fadistorp et terris in Bruseltorpmark sitis sicut
                  eas post mortem Petri Ebbysun optinui et locum antiqui molendini in Ladhingmark
                  iuxta amnem cum attinenciis mobilibus et immobilibus et estimacionibus omnibus in
                  eisdem et cum antiquo gardstet dicto Agard. uiris <pb facs="4491290"/>
                  honorabilibus dominis canonicis Arusiensibus pro ipsorum mensa et ut ipsorum
                  oracionum particeps habear cupio et confero pro suis usibus possidendas dans et
                  committens domino Henrico canonico Arusiensi eas scotandi in manus magistri
                  Iohannis scolastici ex parte capituli uel alterius quem miserint auctoritatem
                  plenam et mandatum speciale saluis mihi tamen redditibus usque in festum Michaelis
                  de eisdem ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est appensum ♦
                  Datum anno domini mcccxxvii quinta feria proxima ante &lt;dominicam&gt; qua
                  cantatur Reminiscere. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 a deo] adeo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 sic] fortasse sit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 et] <hi rend="italic">o. l. i Aa</hi>. </p>
               <p> 8 &lt;dominicam&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Degn, Kannik i Aarhus, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med
                  Gud. </p>
            <p> Efter at have betænkt denne Verdens Ustadighed anser jeg det for forsigtigt og
                  velovervejet, at de af Gud skænkede Besiddelser ikke forbeholdes kun Legemets
                  Tarv, saa at Sjælens Frelse ligesom forsømmes og intet af dem anvendes til Bod for
                  Sjælen. Idet jeg derfor med Rette stadig ræddes for de frygtelige Snarer, som
                  Døden lægger og, mens jeg har Tid, efter Evne vil ile min Sjæl til Hjælp, under og
                  skænker jeg de hæderlige Mænd, de Herrer Kanniker i Aarhus til deres Bord og, for
                  at de skal gøre mig delagtig i deres Forbønner, mine Huse med Tofter og Jorder i
                  Lyngballe, saaledes som jeg har erhvervet dem af Mikkel Ovesen og Torkild Dyring
                  og ligeledes Huse med Toft i Fajstrup og Jorder i *Bruseltorpmark, saaledes som
                  jeg har erhvervet dem ved Peder Ebbesens Død og det gamle Møllested i Ladingmark
                  ved Aaen med alt rørligt og urørligt Tilliggende og Virninger paa samme og med det
                  gamle Gaardsted kaldet Aagaard, at besidde til deres Nytte, idet jeg giver og
                  betror Hr. Henrik, <pb facs="4513537"/> Kannik i Aarhus, Fuldmagt og særlig
                  Befaling til at skøde Magister Jens Skolemester dem i Hænde paa Kapitlets Vegne
                  eller en anden, som Kapitlet sender, idet dog Indtægterne af samme forbeholdes mig
                  indtil Mikkelsdag. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette er mit Segl hængt under dette Brev. Givet i det Herrens
                  Aar 1327 Torsdag før den Søndag, da der synges Reminiscere. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
