<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270903001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270903001</idno>
            <idno type="dd_serialno">435</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 28 f.190 ep.2697 med
                  taksten: xi — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 84 ep.2695. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 64 nr. 141 (<hi rend="italic">under Aar 1326</hi>); Reg. de Jean XXII
                  nr. 29652.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491343.webp">2. rk. IX nr. 435</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513584.webp">II:9 nr. 435</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 435. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-09-03"> 1327. 3. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tildeler Henrik Freitag et kanonikat i Roskilde og giver ham
                  ventebrev paa et præbende sammesteds, skønt han i forvejen har kanonikater i Lund
                  og i Werden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Henrico Fridagh alias dicto Fredaugh canonico Roskildensi salutem.
                  ♦ Laudabile testimonium quod tibi apud nos de probitatis meritis perhibetur/
                  benignius attendentes dignum duximus ut ad personam tuam apostolice liberalitatis
                  dexteram extendamus ♦ Hinc est quod nos uolentes tibi predictorum meritorum tuorum
                  intuitu gratiam facere specialem canonicatum ecclesie Roskildensis cum plenitudine
                  iuris canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo etiam prouidemus.
                  prebendam uero si qua in dicta ecclesia/ uacat ad presens uel cum uacauerit quam
                  tu per te uel procuratorem [tuum] ad hoc legitime constitutum infra unius mensis
                  spatium postquam tibi uel eidem procuratori de illius uacatione constiterit/
                  duxeris acceptandam/ conferendam tibi post acceptationem huiusmodi cum om<pb facs="4491344"/>nibus iuribus et pertinentiis suis donationi apostolice
                  reseruamus districtius inhibentes uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis
                  filiis capitulo Roskildensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem
                  ecclesia/ prebendarum collatio/ prouisio seu queuis alia dispositio communiter uel
                  diuisim pertinet ne de illa interim etiam ante acceptationem huiusmodi nisi
                  postquam eis constiterit/ quod tu uel procurator predictus illam nolueritis
                  acceptare/ disponere quoquomodo presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane
                  si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contigerit attemptari. non obstantibus de certo canonicorum numero et quibuslibet
                  aliis ejusdem ecclesie statutis et consuetudinibus contrariis iuramento/
                  confirmatione sedis apostolice/ seu quacunque firmitate alia roboratis. aut si
                  aliqui apostolica/ uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint
                  recepti uel ut recipiantur insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis de
                  canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia speciales uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras
                  impetrarint/ etiam si per eas ad inhibitionem reseruationem. et decretum uel alias
                  quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in
                  ecclesia ipsa receptis uel prebendas expectantibus in eadem/ te in ipsius prebende
                  assecutione uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem aliorum
                  prebendarum et beneficiorum preiudicium generari/ seu si eisdem episcopo et
                  capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum
                  quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur/ et ad id compelli
                  non possint quodque de canonicatibus et prebendis/ ipsius ecclesie/ aliisque
                  beneficiis ecclesiasticis/ ad eorum collationem/ prouisionem seu aliam quamuis
                  dispositionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri/ per
                  litteras apostolicas non facientes/ plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis indulgentia generali/
                  uel speciali/ cuiuscunque tenoris existat/ per quam presentibus non expressam/ uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gratie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore debeat in nostris
                  litteris fieri mentio specialis/ aut si presens non fueris ad prestandum de
                  obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum dummodo
                  in absentia <pb facs="4491345"/> tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesseris corpo raliter illud prestes. seu quod in Lundensi ac Werdensi
                  Coloniensis diocesis ecclesiis canonicatus sub expectatione prebendarum a sede
                  apostolica ut asseris impetrasti. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre collationis prouisionis/ reseruacionis. inhibitionis et
                  constitutionis in fringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione, iii nonas sep tembris
                  anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 canonici] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> assignatis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 ..=Iohanni. </p>
               <p> 19 assecutione] <hi rend="italic">tilføjet i margin Aa</hi>. </p>
               <p> 31 tenore] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> habenda sit <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 4 nulli ergo ... incursurum] nulli ergo etcetera nostre collationis prouisionis/
                  reseruacionis. inhibi tionis et constitutionis infringere etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Henrik Fridach, ogsaa kaldet Fredaugh, Kannik i Roskilde, vor
                  Hilsen. </p>
            <p> I velvillig Betragtning af det rosende Vidnesbyrd, som forebringes os om din
                  fortjenstfulde Retskaffenhed, har vi anset dig for værdig til, at vi gavmildt
                  udstrækker vor apostoliske Højre mod dig. I Betragtning af dine omtalte
                  Fortjenester vil vi derfor vise dig en særlig Naade og overdrager dig med
                  apostolisk Myndighed et Kanonikat ved Kirken <pb facs="4513585"/> i Roskilde med
                  fuld kanonisk Ret og giver dig det ved Provision, og vi forbeholder vor
                  apostoliske Besættelsesret et Præbende, om der er et saadant ledigt for Tiden i
                  denne Kirke i Roskilde, eller naar der bliver et ledigt, og som du personlig eller
                  ved en dertil lovlig beskikket Befuldmægtiget inden en Maaned, efter at du eller
                  samme Befuldmægtigede har faaet sikker Kundskab om, at det er ledigt, vil modtage,
                  til Overdragelse til dig efter denne Modtagelse med al Ret og Tilbehør, og vi
                  forbyder strengt vor ærværdige Broder Biskop (Jens) og vore elskede Sønner
                  Kapitlet i Roskilde og den eller dem, som har Ret til Overdragelse af Præbender
                  ved denne Kirke, Provision dermed eller al anden Raadighed derover i Fællesskab
                  eller enkeltvis, at de ikke imens, ogsaa inden denne Modtagelse, paa nogensomhelst
                  Maade, undtagen naar de har faaet sikkert at vide, at du eller den ovenanførte
                  Befuldmægtigede ikke vil tage imod det, vover at raade over det, og vi erklærer
                  det for dødt og magtesløst at være, om nogen med nogen Myndighed med eller uden
                  Viden herom skulde forsøge at handle anderledes hermed, uanset alle Vedtægter og
                  Sædvaner i samme Kirke om et vist Antal Kanniker eller om hvadsomhelst andet, der
                  strider herimod, selvom de er bestyrkede ved Ed, det apostoliske Sædes
                  Stadfæstelse og al anden Sikkerhed, eller uanset om nogen i Kraft af nogen
                  Myndighed er blevet anerkendt som Kanniker i denne Kirke eller virker derfor,
                  eller om nogen med Hensyn til Provisioner, de skal have paa Kanonikater og
                  Præbender ved denne Kirke, opnaar særlige eller paa kirkelige Embeder i hine Egne
                  almindelige Breve fra dette Sæde eller dets Legater selv om man i Kraft af disse
                  er skredet til Forbud, Reservation og Afgørelse, eller gaaet frem paa nogen anden
                  Maade, thi det er vor Vilje, at du i Opnaaelse af dette Præbende skal gaa forud
                  for alle disse undtagen for dem, som i Kraft af vor Myndighed er anerkendte som
                  Kanniker i Kirken eller har faaet Ventebrev paa Præbender der, dog at der ikke
                  herved skal tilføjes dem Skade med Hensyn til Opnaaelse af andre Præbender og
                  kirkelige Beneficier; uanset videre om samme Biskop og Kapitlet eller nogen anden
                  i Fællesskab eller enkeltvis af dette Sæde har faaet Bevilling paa, at de ikke
                  skal være bundne til Anerkendelse eller Provision af nogen eller kunne tvinges
                  dertil, og at ingen, naar det gælder Kanonikater og Præbender ved denne Kirke og
                  andre gejstlige Embeder, som de i Fællesskab eller enkeltvis har Ret til at
                  overdrage, give ved Provision eller har nogen anden Raadighed over, skal kunne
                  provideres dermed ved apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, nøjagtigt <pb facs="4513586"/> og Ord til andet omtaler denne Bevilling; og uanset enhver
                  anden Begunstigelse fra dette Sæde, almindelig eller speciel, hvilken Ordlyd den
                  end har, som paa nogen Maade, selv om den ikke er omtalt eller fuldstændig optaget
                  i dette Brev, kan hindre eller blot sinke Virkningen af denne vor Naadesbevisning,
                  og af hvis fulde Ordlyd der bør ske særlig Omtale i vort Brev; uanset endelig om
                  du ikke er til Stede for at aflægge den sædvanlige Ed paa at ville overholde denne
                  Kirkes Bestemmelser og Sædvaner, naar den blot i din Fraværelse aflægges af en
                  egnet Befuldmægtiget, og du selv, naar du personlig kommer til Kirken, gentager
                  den, eller at du, efter hvad du siger, af det apostoliske Sæde har faaet
                  Kanonikater i Lund og i Werden i Køln Stift<ref target="drb1"/> med Ventebreve paa
                  Præbender. Ingen maa vove at bryde dette vort Forbuds-, Overdragelses-,
                  Provisions-, Forbeholdelses-, Forbuds- og Bestemmelsesbrev. Men hvis nogen vover
                  at prøve derpaa, skal han vide, at han derved paadrager sig Guds den almægtiges og
                  hans hellige Apostles Peters' og Paulus' Vrede. Givet i Avignon 3. September i det
                  11. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; og II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12920101001'&gt;58&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
