<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270809001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">427</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ERuA. I, 2, 5, 2. Perg.27 × 18 (plica 2,6).
                  Fragmenter af segl af ufarvet voks i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 773. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 224 nr. 730; Bunge, Archiv I 311 — Reg. Dan. nr. *1452.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491334.webp">2. rk. IX nr. 427</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513577.webp">II:9 nr. 427</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 427. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-08-09"> 1327. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. og hans sønner kong Erik (7.), Otto og Valdemar kvitterer
                  vasallerne i Estland for 1060 mark sølv, som kong Erik 6. Menved havde hævet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491335"/> Cristophorus dei gracia Danorum Slauorumque rex dux Estonie.
                  Ericus filius suus eadem gracia rex. Otto et Waldemarus filii eiusdem regis
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis/ quod nos discretos
                  uiros. milites. armigeros et uasallos in terra nostra Estonie habitantes. pro
                  mille. et sexaginta marcis argenti Rigensis. quas dominus Ericus rex frater noster
                  bone memorie leuauit. secundum ueritatem domini Bartholomei dicti de Velin.
                  militis nostris fidelis. ab inpeticione et monicione nostra in posterum facienda/
                  filiorum nostrorumque. ac omnium nostrorum successorum seu heredum. dimittimus
                  liberos quitos integraliter et solutos. ♦ Unde litteras patentes per predictos
                  milites/ armigeros et uasallos nobis datas. sub fidei promissione. super summa
                  argenti supradicta cassamus perpetuo ac annichillamus in hiis scriptis\ ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Rostocke. anno
                  domini. millesimo trescentesimo uicesimo septimo in uigilia beati Laurencii in
                  presencia nostra presentibus testibus dominis. Hinrico de Ritzowe. Hinrico Büsche.
                  Iohanni de Trente. militibus Boecio nostro capellano. Petro Lowenbergh et
                  Marquardo. armigeris ac aliis pluribus fidedignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, Erik hans
                  Søn, af samme Naade Konge, Otto og Valdemar, samme Konges Sønner, Hilsen
                  evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi helt og holdent fritager, kvitterer og løser de
                  kyndige Mænd Ridderne, Væbnerne og Vasallerne, der bor i vort Land Estland, fra
                  1060 Mark Sølv Rigensisk, som Hr. Erik, vor Broder Kongen — god Ihukommelse —, har
                  hævet ifølge sandfærdigt Udsagn af Hr. Bartholomæus kaldet Welin, vor tro Ridder,
                  frit for Retskrav og Paamindelse i Fremtiden fra vor, vore Sønners og alle vore
                  Efterfølgeres eller Arvingers Side. Derfor kasserer vi for stedse med dette Brev
                  de aabne Breve, der af fornævnte Riddere, Væbnere og Vasaller er givet os paa Tro
                  og Love om ovennævnte Pengesum, og vi erklærer dem for ugyldige.<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Rostock i
                  det Herrens Aar 1327 Dagen før S. Laurentius' Dag i vor Nærværelse og i Nærværelse
                  af Herrerne Henrik af Retzow, Henrik Büsche, Johan af Trent, Riddere, vor Kapellan
                  Bo, Peter Löwenberg og Markvard, Væbnere, og flere andre troværdige Mænd som
                     Vidner.<ref target="drb2"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. ovenfor Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250611001'&gt;195&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> Brevet er aabenbart en Kvittering for et Beløb, der i sin Tid var betalt
                  Erik 6. Menved, uden at der var meddelt nogen Tilstaaelse derfor, og som i Henhold
                  til Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250611001'&gt;195&lt;/a&gt;
                  skulde fragaa i Vasallernes Skyld til Kristoffer, naar de kunde godtgøre
                  Betalingen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
