<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270614001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270614001</idno>
            <idno type="dd_serialno">415</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin E 116. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Thorkelin, Analecta p.118; Norske Saml. V 555; Dipl. Norv. VII 132
                  nr. 117 — Reg. Dan. nr. 2026*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491326.webp">2. rk. IX nr. 415</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513569.webp">II:9 nr. 415</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 415. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-06-14"> 1327. 14. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kungälv </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus Smek af Sverige og Norge slutter en forbundstraktat med kong Valdemar
                  3. af Danmark om gensidig begunstigelse af Danske og Nordmænd i Norge og Danmark.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Magnus (dei gracia rex Swecie et Noruegie)
                  salutem (in domino sempiternam) ♦ Constare uolumus uniuersis, tam præsentibus quam
                  futuris, quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  uicesimo septimo, dominica proxima post festum trinitatis, aput Kononghældam,
                  inter magnificum principem, consobrinum nostrum karissimum, dominum Valdemarum
                  Danorum Sclauorumque regem, ducem Estoniæ, ac regnum suum Daciæ ex parte una, et
                  nos regnumque nostrum Noruegiæ ex altera, in modum, qui sequitur, extitit
                  placitatum. uidelicet quod inter nos, reges prædictos, et regna nostra, Daciæ
                  scilicet et Noruegiæ, esse debeat perfecta unio, firma concordia, et pax uera,
                  perpetuis temporibus duratura; ita quod ipse dominus rex Valdemarus, et sui,
                  nostros homines de Noruegia in Daciam, et nos ac nostri suos homines in Noruegiam
                  declinantes, debemus ubilibet fauorabiliter promouere. ♦ Item præfatus dominus
                  Valdemarus rex, suique homines, nostris ac regni nostri Noruegiæ inimicis et
                  æmulis, in nullo penitus dabunt auxilium uel iuuamen; nec nos et homines regni
                  nostri Noruegiæ ipsius domini Valdemari regis et regni sui <pb facs="4491327"/>
                  inimicos et æmulos in aliquo promouere debemus ueliuuare. ♦ Item homines hinc inde
                  seruire uolentes, ad hoc ubique meram habeant licenciam et liberam facultatem,
                  prouiso tamen, quod aliquis ex talibus proprii sui domini aduersario nullatenus
                  adhærebit. ♦ In cuius rei testimonium et euidentiam pleniorem, sigilla nostrum et
                  dilectæ matris nostræ dominæ Ingeburgis, ducissæ Sueuorum, reuerendi patris,
                  Salomonis episcopi Asloensis, ac dominorum Erlingi Vikunnerson, dapiferi nostri,
                  Pauli, Haquini, Iuari, Amundi, Iohannis, militum, Stigoti, Thorgoti, Endridi,
                  Haraldi, Asbirni, Ola Hælghason armigerorum, qui una nobiscum pro præmissis
                  omnibus firmiter obseruandis, fide data, promiserunt, præsentibus sunt appensa. ♦
                  Datum (anno die et loco supradictis). </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Magnus ..... Noruegie] Magnus etc. <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 salutem ..... sempiternam] salutem etc. <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 Kononghældam] <hi rend="italic">rettet fra</hi> Konghældam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 karissimum] <hi rend="italic">rettet fra</hi> legitimum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 Estoniæ] <hi rend="italic">rettet fra</hi> Esterie <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds Naade Sveriges og Norges Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, saavel nuværende som fremtidige, at i
                  det Herrens Aar 1327, Søndagen efter Trinitatis, er der efter Forhandling i
                  Kungälv mellem den stormægtige Fyrste, vor kære Slægtning Hr. Valdemar, de Danskes
                  og Venders Konge og Estlands Hertug, samt hans Kongerige Danmark som den ene Part
                  og os og vort Kongerige Norge som den anden er besluttet følgende, nemlig at der
                  mellem os fornævnte Konger og vore Kongeriger, nemlig Danmark og Norge, skal være
                  fuldstændigt Forbund, fast Enighed og sand Fred, som skal vare til evig Tid,
                  saaledes at den Herre Kong Valdemar og hans Mænd med <pb facs="4513570"/> Velvilje
                  overalt bør støtte vore Mænd fra Norge, som kommer til Danmark, og omvendt vi og
                  vore bør gøre det samme overfor hans Mænd i Norge. Fremdeles maa fornævnte Herre
                  Kong Valdemar og hans Mænd paa intet Punkt yde Hjælp eller Støtte til vore og
                  Kongeriget Norges Fjender og Modstandere, og heller ikke maa vi og vort Kongerige
                  Norges Mænd i noget støtte og hjælpe samme Herre Kong Valdemars og hans Riges
                  Fjender og Modstandere. Fremdeles skal de Mænd, der vil tage Tjeneste hos den ene
                  eller den anden, have fri Tilladelse og uhindret Lejlighed dertil overalt, dog
                  under Forudsætning af, at en saadan Mand paa ingen Maade maa slutte sig til sin
                  egen Herres Modstander. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd og fyldigere Bevis er vort og vor kære Moder Fru Ingeborg, de
                  Svenskes Hertugindes, og den ærværdige Fader Biskop Salomon af Oslos og Herrerne
                  Erling Vidkunsons, vor Drost, Ridderne Povls, Haakons, Ivars, Amunds og Jens' samt
                  Væbnerne Stigs, Thorgods, Endrides, Haralds, Asbjørns og Olaf Helgesons Segl hængt
                  under dette Brev, idet de sammen med os med Haandslag er gaaet i Borgen for
                  Overholdelsen af alt det fornævnte. Givet ovennævnte Aar, Dag og Sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
