<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270307002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270307002</idno>
            <idno type="dd_serialno">379</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 258 f.107v ep.2059 med
                  taksten: xiii— <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 84 ep.2059. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. VII 16 nr. 5234; Reg. de Jean XXII nr. 28109.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491292.webp">2. rk. IX nr. 379</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513539.webp">II:9 nr. 379</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 379. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-03-07"> 1327. 7. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl af Lund, dekanen i Hamburg og
                  skolemesteren i Toul at indføre kapellanen Vilhelm Krage i et kanonikat og et
                  præbende i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabili fratri .. archiepiscopo Lundensi/ et dilectis filiis
                  .. decano Hamburgensi Bremensis diocesis/ ac .. scolastico Tullensi ecclesiarum
                  salutem. ♦ Digne agere credimus etcetera usque noscitur obtinere. ♦ Quocirca
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eundem
                  Willelmum uel procuratorem (suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in eadem
                  ecclesia Roskildensi recipi facientes in canonicum et in fratrem/ stallo sibi in
                  choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine iuris canonici
                  assignatis/ prebendam per nos in eadem ecclesia ut premittitur reseruatam/) si
                  tempore [huiusmodi nostre reseruationis] uacabat ibidem/ uel uacauit postea/ uel
                  nunc uacat/ aut quamprimum illam inibi uacare contigerit/ prefato [Willelmo] (uel
                  procuratori predicto pro eo post acceptationem prefatam cum omnibus iuribus et
                  pertinentiis suis eadem auctoritate conferre et assignare curetis/ inducentes eum
                  uel dictum procuratorem pro ipso in corporalem possessionem prebende ac iurium et
                  pertinentiarum ipsius et defendentes inductum/ sibique facientes de ipsorum <pb facs="4491293"/> canonicatus et prebende fructibus redditibus prouentibus
                  iuribus et obuen tionibus uniuersis integre responderi. non obstantibus omnibus
                  supradictis/) seu si prefatis episcopo decano et capitulo uel quibusuis aliis
                  (communiter uel diuisim a prefata sede indultum existat/ quod interdici suspendi
                  uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem. contra dictores
                  auctoritate nostra (per censuram ecclesiasticam appellatione post posita
                  compescendo)). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 modum)] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="_/books/dipdan/1327/dd_13270307001" type="link">378</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> — ..=Carolo. </p>
               <p> 15 .. decano=Iohanni. </p>
               <p> 16 etcetera usque] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="_/books/dipdan/1327/dd_13270307001" type="link">378</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 18 procuratorem ... si tempore] <hi rend="italic">Aa</hi>: procuratorem etcetera ut in proxima
                  superiori executoria usque si tempore. <hi rend="italic">Cf. nr. <ref target="_/books/dipdan/1327/dd_13270307001" type="link">378</ref>. Anm. til
                     linie 22</hi>. </p>
               <p> 24 [Willelmo] ... seu si prefatis] [Willelmo] etcetera usque seu si prefatis
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 aliis ... compescendo] aliis etcetera usque in finem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 7 nostra ... compescendo] nostra etcetera <hi rend="italic">nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13270223001" type="link">373</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 8 ut supra] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="_/books/dipdan/1327/dd_13270307001" type="link">378</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Paa samme Maade<ref target="drb1"/> til vor ærværdige Broder (Karl), Ærkebiskop
                  af Lund, og vore elskede Sønner .., Dekan i Hamburg Kirke i Bremen Stift, og ..,
                  Skolemester i Toul Kirke, vor Hilsen. Vi mener at handle ret o .s. v. indtil Lund
                  og ... Kirker<ref target="drb1"/>. Derfor paalægger vi Eder, at I alle eller to
                  eller en af Eder personligt eller gennem en eller flere andre nu i Kraft af vor
                  Myndighed skaffer samme Vilhelm eller hans Befuldmægtigede i hans Navn
                  Anerkendelse i samme Roskilde Kirke som Kannik og Broder, idet I giver ham Plads i
                  Koret og Sæde i Kapitlet i Kirken med fuld kanonisk Ret, og hvis et Præbende, der
                  — som forudskikket — er forbeholdt ham af os i samme Kirke, var ledigt paa
                  Tidspunktet for denne Forbeholdelse eller senere blev ledigt eller nu er ledigt,
                  eller naar det bliver ledigt sammesteds, skal I i Kraft af samme Myndighed give og
                  tildele fornævnte Vilhelm det eller hans omtalte Befuldmægtigede i hans Sted efter
                  den fornævnte Modtagelse med al Ret og alt Tilbehør, idet I indfører ham eller den
                  nævnte Befuldmægtigede i hans Sted i den legemlige Besiddelse af Præbendet,
                  Rettigheder og Tilbehør og værner ham efter Indførelsen, og idet I lader ham
                  modtage fuldstændigt Regnskab for Kanonikatets og Præbendets Afgrøder, Indtægter,
                  Indkomster, Rettigheder og Afkastelser, uanset alt det fornævnte, og uanset om det
                  af Pavestolen er bevilget fornævnte Biskop, Dekan og Kapitel eller andre i
                  Fællesskab eller enkeltvis, at de ikke kan lægges under Interdikt, suspenderes
                  eller banlyses med Pavebreve, der ikke indeholder en fuldstændig, udtrykkelig og
                  ordret Omtale af denne Bevilling, idet I i Kraft af vor Myndighed bringer de
                  genstridige til Tavshed under Udelukkelse af Appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270307001'&gt;378&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
