<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271019001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271019001</idno>
            <idno type="dd_serialno">445</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Vidisse af kong Hans aar 1500 15. november —
                  Registreret i Lundegaards reg., trykt ÆA. IV 344 — <hi rend="italic">Ab</hi>: Hvitfeld III
                  344=Fol. 437. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 30 nr. 2637 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Hvitfeld (<hi rend="italic">se
                     ovenfor</hi>) — Reg. Dan. nr. 2033*; Rep. nr. 1498.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491353.webp">2. rk. IX nr. 445</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513593.webp">II:9 nr. 445</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 445. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-10-19"> 1327. 19. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. overdrager Lunds ærkebiskop Vemmehögs herred i Skaane i stedet
                  for Rønne herred og by, som paa hoffet i Helsingborg var blevet tildømt Uffe
                  Nielsens arvinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque
                  rex salutem in domino sempiternam ♦ Cum olim inter magnificum principem dominum
                  Ericum qui tum regni Dacie gubernacula <pb facs="4491354"/> tenebat et coronam
                  regni ex una parte et uenerabilem in Christo patrem dominum Iohannem Grandh
                  quondam Lundensem archiepiscopum Suecie primatem ex altera racione captiuitatis
                  erusdem domini archiepiscopi et propter damna et iniurias que et quas Lundensis
                  ecclesia tempore captiuitatis predicte incurrerat lis quedam et discordia orta
                  fuisset et in tantum augmentata et in Romana curia agitata creuisset ut totum
                  regnum Dacie ecclesiastico supponebatur interdicto et sic longo tempore et annis
                  pluribus ligatum et interdictum tenebatur dominus etiam rex et quidam alii de
                  regno potiores sententiis fuerunt excommunicationis innodati. tandem predictus
                  dominus rex se et regnum suum ratione dampni et iniuriarum predictarum Lundensi
                  ecclesie in decem milibus marcharum puri argenti in quibus eciam per sentenciam
                  Romani pontificis se recognouerat condempnatum obligauit. ♦ Considerans igitur
                  predictus dominus rex miserabilem statum in quo ipsum regnum Dacie positum fuerat
                  pro utilitate et liberatione omnium de regno ut ipsum interdictum eo facilius et
                  citius potuisset relaxari maiorum et meliorum regni ad hoc accedente consilio et
                  unanimi consensu Herwitzstadeherret in Scania et Rotne herret in Borgundeholm cum
                  omni iure regio Lundensi ecclesie pro dictis decem milibus marcharum argenti dedit
                  in solutum scotauit et assignauit iure perpetuo possidenda ♦ Pro dicto uero
                  Rotneherret quia heredes nobilis uiri domini Vffonis quondam dapiferi ipsum herret
                  ad se dixerunt de iure pertinere et minus iuste dicto herret se fuisse priuatos
                  asserebant ideo Wemwndehøygs herret in Scania loco dicti Rotneherret predictus rex
                  ratione euictionis posuit et assignauit tali condicione adiecta quod si a
                  predictis heredibus domini Vffonis dapiferi predicti sepedictum Rotneherret in
                  Borgundeholm quocumque tempore contingeret euinci seu ad ipsos uel ipsorum aliquem
                  aliquo iure redire extunc Wemwndehøgsherret cum omni iure regio uilla Øisyøø et
                  suis attinentiis omnibus ac aliis bonis regalibus quibuscumque in eodem herret
                  ipsi Lundensi ecclesie loco predicti Rotne <pb facs="4491355"/> herret ut prius
                  est expressum absque omni alia scotacione cedat iure perpetuo possidenda prout hec
                  omnia in litteris super hoc confectis sigillis domini Erici regis predicti
                  prelatorum et meliorum regni Dacie sigillatis plenius continetur ♦ Conuenientibus
                  in Helsingborgh anno domini millesimo tricentesimo uicesimo septimo in crastino
                  beati Luce euangeliste magnifico principe domino Gerardo dei gracia, duce Iutie
                  Holsatie Stormarie comite ac tutore nostro nec non et consiliariis nostris et
                  potioribus regni nostri Dacie inter alia que ibidem agebantur proposuit dominus
                  Iohannes predicti domini Vffonis filius quod Rotneherret in Borgundeholm ad ipsum
                  de iure pertinebat et quod iniuste et iniquo iudicio sibi fuerat abiudicatum
                  respondente econtra uenerabili in Christo patre domino Carolo permissione diuina
                  archiepiscopo Lundensi Suecie primate quod predictum herret ad ecclesiam suam
                  Lundensem de iure pertineret ex eo quod pro decem milibus marcharum argenti in
                  quibus dominus Ericus quondam rex Dacie pro dampnis et iniuriis que et quas
                  ecclesia Lundensis tempore captiuitatis domini Iohannis Grand predicti passa
                  fuerat obligatus tenebatur. prædictum herret Lundensis ecclesia receperat in
                  solutum ♦ Quibus s&lt;ic&gt; actis necessarium uidebatur melioribus et
                  discretioribus ibidem congregatis ut huiusmodi liti et discordie finis imponeretur
                  isto modo uidelicet quod nominarentur duodecim uiri discreti qui de ueritate
                  huiusmodi negocii inquirerent et causam seu litem suo iuramento terminarent ♦
                  Nominati igitur fuerunt isti qui sequuntur domini uidelicet Andreas Pederson de
                  Alnetorp/ Gregorius Thunason Petrus Ekesithæ/ Nicolaus Hack Andreas Pederson de
                  Bulletorp Nicolaus Kyrning Petrus Nicleson de Stoodhawghe Petrus Laaxmand Stigotus
                  Petherson Benedictus Sunasson Esbernus Magnwsson et Iosep Saltens(ee) milites qui
                  se ad partem trahentes de <pb facs="4491356"/> ueritate predicti negotii
                  inquisitionem fecerunt diligentem tandem redientes suo iuramento firmauerunt quod
                  predictum Rotneherret ad dominum Iohannem Vffesson pertinebat de iure et quod
                  nunquam sic legaliter ab eo fuerat abiudicatum quod predictum herret amittere
                  tenebatur ♦ Quia igitur per dominum Iohannes &lt;V&gt;ffesson Rotneherret
                  legaliter ut apparet est euictum nos nolentes ecclesiis et sacris locis ad cultum
                  diuinum et dei seruicium dedicatis in suo iure deficere secundum formam et tenorem
                  litterarum predicti domini Erici regis predictum Wemwndehøgsherret cum omni iure
                  regio uilla Øsyøø et suis omnibus attinentiis pro predictis decem milibus
                  marcharum argenti in quibus predictus rex et corona Lundensi ecclesie ratione
                  dampnorum et iniuriarum que et quas tempore captiuitatis domini Iohannis Grand
                  archiepiscopi incurrerat obligati tenebantur autorizante domino Gerardo tutore
                  nostro antedicto et hiis omnibus et singulis autoritatem et consensum prebente de
                  meliorum regni nostri consilio et consensu adiudicamus iure perpetuo possidendum
                  non obstante quod ipsum Wemwndehøgsherret domino Hollmgero Nicleson fideli nostro
                  per litteras nostras concesseramus, quas tenore presentium totaliter reuocamus
                  precipue cum ipsum Wemwndehøgsherret Lundensi ecclesie prius fore dinoscitur in
                  recompensam Rotneherret racione euictionis assignatum inhibentes districte per
                  graciam nostram ne quisquam cuiuscumque status seu condicionis existat predictam
                  Lundensem ecclesiam contra hanc nostram sentenciam in aliquo perturbare seu
                  molestare presumat prout indignationem nostram et regiam uitare uoluerit ulcionem
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillis dominorum magnifici
                  principis domini Gerardi ducis Iutie Holsatie et Stormarie comitis dilecti awnculi
                  ac tutoris nostri predicti Canuti ducis Hallandie et Samsiøø Laurencii Jøneson
                  Ludouici Albrectsson marscalci nostri Petri Ven <pb facs="4491357"/> delboo
                  quondam marscalci Andree Pederson de Alnetorp Petri Ekesithæ Petri Stygge Stigoti
                  Anderson Gregorii Tunæson Petri Grubbe Nicolai Jacobson de Hartagræ Andree
                  Nicleson de Ingilstorp Andree Petherson de Bulletorp Nicolai Kyrning Nicolai Hack
                  Canuti Nicleson Ketilli Pederson Petri Nicleson Lycke Iacobi Grubbæ Stigoti
                  Pederson Petri Lanxman Esberni Magnwson Christierni Bosson et Iosep
                  Saltenss&lt;ee&gt; militum Iohannis Hasenberg Henrici Pederson et Aughonis Haas
                  armigerorum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum anno die loco supradictis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Waldemarus] Voldemarus <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 2 Grandh] Grand <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 4 ecclesia] <hi rend="italic">herefter</hi> passa fuerat <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — predicte incurrerat] eiusdem unde <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 5 quedam] <hi rend="italic">herefter</hi> increuerat <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — orta fuisset et] <hi rend="italic">mgl. Ab</hi>. </p>
               <p> 6 creuisset] <hi rend="italic">mgl. Ab</hi>. </p>
               <p> 7 sic] si <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 8 potiores] potentiores <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 9 innodati] canonicæ enodati <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 11 eciam] ecclesiæ <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 13 igitur] etiam <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 14 et] ac <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 16 Herwitzstade] Heruidstad <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Borgundeholm] Borendeholm <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 18 solutum] solidum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 19 Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 20 quia] quod <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 22 Wemwndehøyg] Wemundehøig <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 23 assignauit] <hi rend="italic">herefter</hi> in pignus <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 24 Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 25 Borgundeholm] Borendeholm <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 26 Wemwndehøg] Wemundehøig <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 27 Øisyøø] Aas/ Ydstad <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — omnibus ac] excepta cum omnibus <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 28 Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 2 possidenda] possidendum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — sigillis] et sigillatis <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 3 sigillatis] <hi rend="italic">mgl. i Ab</hi>. </p>
               <p> 4 Helsingborgh] Helsingborg <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — millesimo tricentesimo uicesimo septimo] 1327 <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 6 Gerardo] Gerhardo <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 9 Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Borgundeholm] Borendeholm <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 10 sibi fuerat] fuerat sibi <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 11 permissione] promissione <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 13 pertineret] pertinetur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — pro] per <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 16 fuerat] fuerit <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 solutum] solidum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — quibus s&lt;ic&gt;] quibus se <hi rend="italic">Aa</hi>; sic <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 18 liti] litis <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 19 uidelicet] scilicet <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — discreti] diserti <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 21 igitur] duodecim <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — fuerunt] fuerant <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — uidelicet] scilicet <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 22 Pederson] Peterssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Thunason] Tuessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Ekesithæ] Egetheside <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 23 Pederson de] Peterssøn aff <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Nicleson] Nielssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Stoodhawghe] Stodhange <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 24 Laaxman] Laxmand <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Petherson] Peterssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Sunasson] Sunessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 25 Magnwsson] Moenssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Iosep] Ioseph <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Saltens&lt;ee&gt;] <hi rend="italic">Ab</hi>; Saltenson <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 3 Vffesson] Vffessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 4 igitur] <hi rend="italic">mgl. Ab</hi>. </p>
               <p> 5 per] <hi rend="italic">herefter</hi> duodecim ad <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — &lt;V&gt;ffesson] Offesson <hi rend="italic">Aa</hi>; Vffessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — euictum] adiudicatum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 6 seruicium] sacrificium <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 8 Wemwndehøg] Wemundehøig <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 9 Øsyøø et] Ydstad excepta cum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 12 autorizante] authorisante <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Gerardo] Gerhardo <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 13 hiis] his <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — autoritatem] authoritatem <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 15 non] nec <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Wemwndehøg] Wemundehøig <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 16 Hollmgero] Hollingero <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Nieleson] Nicklessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — concesseramus] concessimus <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 presentium] præsenti <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Wemwndehøg] Wemundehøig <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 18 dinoscitur] dignoscitur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Rotne] Rodne <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 22 uoluerit] uolueritis <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 24 Gerardi] Gerhardi <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 25 dilecti] dilectissimi <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — awnculi] auunculi <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — ac] et <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 26 Samsiøø] Samsøe <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Jøneson] Jonessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Albrectson] Albretssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — marscalci] marschalci <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Vendelboo] Vendelbo <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 1 marscalci] marschalci <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Pederson] Peterssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Ekesithæ] Egetheside <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 2 Petri] Peter <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Anderson] Anderssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Thunæson] Tuessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Jacobson] Jacobssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 3 Hartagræ] Haragre <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Nicleson] Nicklessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Ingilstorp] Nielstrup <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Petherson] Peterssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 4 Nicleson] Nielssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Ketilli] Kætilli <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Pederson] Peterssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 5 Petri] Peder <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Nicleson] Nicklessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Lycke] Litle <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Grubbæ] Grubbe <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Pederson] Peterssøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Petri] Peder <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Lanxman] Laxmand <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Esberni] Esbern <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 6 Magnwson] Magnussøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Christierni] Christiern <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Bosson] Boiessøn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Iosep] Ioseph <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — Saltenss&lt;ee&gt;] <hi rend="italic">Ab</hi>; Saltensson <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — militum ... et] <hi rend="italic">mgl. Ab</hi>. </p>
               <p> 7 Aughonis] Aagonis <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: cf. Dipl. Dan. 2. r. V 236 nr. <ref target="/books/dipdan/1303/dd_13030404001" type="link">248</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
                  Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <pb facs="4513594"/>
            <p> Da der fordum mellem den stormægtige Fyrste Hr. Erik, som dengang styrede
                  Kongeriget Danmark, og Kongerigets Krone som den ene Part og den ærværdige Fader
                  med Kristus Hr. Jens Grand, fordum Lunds Ærkebiskop og Sveriges Primas, som den
                  anden paa Grund af samme Hr. Ærkebiskops Fængsling og paa Grund af de Tab og den
                  Uret, som Lunds Kirke i fornævnte Fangenskabs Tid havde lidt, var opstaaet Strid
                  og Uenighed, og denne var forøget til et saadant Omfang og, efter Behandling ved
                  den romerske Kurie, var vokset saaledes, at hele Kongeriget Danmark lagdes under
                  kirkeligt Interdikt og saaledes i lang Tid og gennem flere Aar holdtes bundet af
                  Interdiktet, og selv Hr. Kongen og nogle andre af Kongerigets mægtige var bundet
                  af Bandlysnings Dom, forpligtede omsider fornævnte Hr. Konge sig og sit Rige for
                  fornævnte Tab og Uret mod Lunds Kirke med 10,000 lødigt Mark Sølv, til hvilken Bod
                  han ogsaa anerkendte, at han var dømt ved Dom af Hr. Paven i Rom. Idet fornævnte
                  Hr. Konge derfor overvejede den ulykkelige Stilling, i hvilken Kongeriget Danmark
                  befandt sig, gav han som Betaling, skødede og overdrog til Lundekirken til evigt
                  Eje Herrestads Herred i Skaane og Rønne Herred paa Bornholm med al kongelig Ret
                  for de nævnte 10,000 Mark Sølv til Gavn og Befrielse for alle i Riget, for at
                  Interdiktet derved lettere og hurtigere kunde hæves, og dertil indhentedes Raad og
                  enstemmigt Samtykke af Rigets mægtigste og bedste Mænd. Men i Stedet for nævnte
                  Rønne Herred, — fordi Arvingerne efter den fornemme Mand Hr. Uffe, fordums Drost,
                  sagde, at det Herred med Rette tilhørte dem, og hævdede, at de mindre retmæssigt
                  var blevet berøvet nævnte Herred, — gav og overdrog fornævnte Konge derfor
                  Vemmenhögs Herred i Skaane i Stedet for nævnte Rønne Herred paa Grund af
                  Vanhjemmel, paa det Vilkaar, at hvis engang oftenævnte Rønne Herred paa Bornholm
                  kunde kræves tilbage af fornævnte Drost Hr. Uffes fornævnte Arvinger eller vende
                  tilbage til dem eller en af dem med et eller andet Retsgrundlag, saa skulde
                  Vemmenhögs Herred med hele den kongelige Ret, Byen Örsjö og alle dens Tilliggender
                  og andet kongelige Gods af enhver Art tilfalde Lundekirken i Stedet for fornævnte
                  Rønne Herred, som tidligere sagt, uden nogen anden Skødning, at besidde med Rette
                  til evig Tid, saaledes som alt dette indeholdes udførligere i et derom affattet
                     Brev,<ref target="drb1"/> beseglet med fornævnte Konge Hr. Eriks og Kongeriget
                  Danmarks Prælaters og bedste Mænds Segl. Da Aar 1327 Dagen efter Evangelisten
                  Lucas' Dag den stormægtige Fyrste Hr. Gerhard, af Guds Naade Jyllands Hertug,
                  Greve af Holsten og Stormarn og vor Værge, og <pb facs="4513595"/> dertil vore
                  Raader og vort Riges Stormænd var kommet sammen i Helsingborg, saa fremførte
                  fornævnte Hr. Uffes Søn Hr. Jens blandt andre Ting, som forhandledes sammesteds,
                  at Rønne Herred paa Bornholm med Rette tilkom ham, og at det uretmæssigt og ved en
                  uretfærdig Dom var blevet ham fradømt, men dertil svarede den ærværdige Fader med
                  Kristus Hr. Karl, med Guds Naade Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, at
                  fornævnte Herred med Rette hørte til hans Kirke i Lund, fordi Lunds Kirke havde
                  modtaget fornævnte Herred som Betaling for 10,000 Mark Sølv, som Hr. Erik, fordum
                  Danmarks Konge, skyldte for de Tab og den Uret, som Lunds Kirke havde lidt under
                  fornævnte Hr. Jens Grands Fangenskab. Da dette var sket saaledes, ansaa de bedste
                  og kyndigste Mænd, der var forsamlet sammesteds, det for nødvendigt, at der blev
                  gjort en Ende paa denne Strid og Uenighed paa den Maade, at der udnævntes 12
                  kyndige Mænd, som skulde undersøge Sagens sande Sammenhæng og med deres Ed afgøre
                  Sagen eller Striden. Udnævnt blev derfor følgende Herrer, nemlig Anders Pedersen
                  fra Alnarp, Gregers Tuesen, Peder Egeside, Niels Hak, Anders Pedersen fra Bollarp,
                  Niels Kyrning, Peder Nielsen fra Stehag, Peder Laksmand, Stig Pedersen, Bent
                  Sunesen, Esbern Mogensen og Josef Saltense, Riddere, som trak sig tilbage, foretog
                  en omhyggelig Undersøgelse af Sagens Sammenhæng og derefter vendte tilbage og med
                  deres Ed bekræftede, at fornævnte Rønne Herred med Rette tilkom Hr. Jens Uffesen,
                  og at det aldrig var blevet ham lovligt fradømt saaledes, at han burde miste
                  fornævnte Herred. Men da nu Rønne Herred, som det synes efter Loven, er blevet
                  vindiceret af Hr. Jens Uffesen, vil vi ikke, at Kirker og hellige Steder, der er
                  viet til Gudsdyrkelse og Gudstjeneste, lider Tab af deres Ret, hvorfor vi, — idet
                  Hr. Gerhard, vor forannævnte Værge, godkender det og giver Myndighed og Samtykke
                  til alle disse Ting, — med vort Riges bedste Mænds Raad og Samtykke ifølge
                  fornævnte Konge Hr. Eriks Brevs Form og Ordlyd tildømmer den fornævnte Vemmenhögs
                  Herred at besidde til evig Tid med al kongelig Ret, Byen Örsjö og alle dens
                  Tilliggender for fornævnte 10,000 Mark Sølv, som fornævnte Konge og Krone skyldte
                  Lunds Kirke for de Tab og den Uret, som den havde lidt under Ærkebispen Hr. Jens
                  Grands Fangenskab, idet det ikke er en Hindring, at vi har givet vor tro Mand Hr.
                  Holger Nielsen Vemmenhögs Herred ved vort Brev, som vi ved dette Brev helt
                  tilbagekalder, især da Vemmenhögs Herred forinden vides paa Grund af Vanhjemmel at
                  skulle være tildelt Lunds Kirke som Erstatning <pb facs="4513596"/> for Rønne
                  Herred. Vi forbyder strengt ved vor Naade, at nogen, af hvilken Stilling eller
                  Stand han end er, fordrister sig til paa noget Punkt at forulempe eller besvære
                  fornævnte Lundekirke imod denne vor Dom, saafremt han vil undgaa vor Harme og
                  kongelige Hævn. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev tillige med
                  Segl af følgende Herrer: Den stormægtige Fyrste Hr. Gerhard, Hertug af Jylland og
                  Greve af Holsten og Stormarn, vor kære Onkel og fornævnte Værge, Knud Hertug af
                  Halland og Samsø, Lars Jonsen, Ludvig Albertsen, vor Marsk, Peder Vendelbo,
                  fordums Marsk, Anders Pedersen fra Alnarp, Peder Egeside, Peder Stygge, Stig
                  Andersen, Gregers Tuesen, Peder Grubbe, Niels Jakobsen fra Harjager, Anders
                  Nielsen fra Ingelstorp, Anders Pedersen fra Bollarp, Niels Kyrning, Niels Hak,
                  Knud Nielsen, Kjeld Pedersen, Peder Nielsen Lykke, Jakob Grubbe, Stig Pedersen,
                  Peder Laksmand, Esbern Mogensen, Kristian Bosen og Josef Saltense, Riddere, Jens
                  Hasenberg, Henrik Pedersen og Ove Hase, Væbnere. Givet ovennævnte Aar, Dag og
                  Sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13030404001'&gt;248&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
