<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270328001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270328001</idno>
            <idno type="dd_serialno">390</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Halmstad byarkiv, dansk overs. fra 15. Aarh. —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Dansk oversættelse tabt — <hi rend="italic">Ab1</hi> : Halmstad byarkiv, dansk
                  oversættelse fra 15. Aarh. — <hi rend="italic">Ab2</hi>: Halmstad byarkiv, Halmstads minnesbok p.4
                  — <hi rend="italic">Ab2a</hi>: Sv.RA., Städernes aff Skåne, Hallandh och Blekingh privilegier 1670
                  p.909 — <hi rend="italic">Ac</hi>: Udtog hos Hvitfeld III 344=Fol. 437. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 35 nr. 2641 med dato 31. oktober (<hi rend="italic">efter Ab2a</hi>);
                  Möller, Fornhandlingar rörande Halland 53 nr. 70 (<hi rend="italic">efter en Ab afskrift af
                     Hildebrand</hi>); Herlitz, Privilegier I 279 nr. 270 (<hi rend="italic">Aa</hi>). — Reg.Dan. nr.
                  2035*=nr.*1443; Rep. nr. 1474. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491300.webp">2. rk. IX nr. 390</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513546.webp">II:9 nr. 390</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 390. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-03-28"> 1327. 28. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Halmstad </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Knud Porse, hertug af Halland og Samsø giver privilegier til den nyoprettede
                  Halmstad by. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> Tekst efter Ab2 og Aa. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">Ab2</hi>:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4491301"/> Alle men, som thetta breff see Kanutus, mez Gudz nadhe
                     hertogh j Hal landh ok Samshøø euinneliga hilso mez wor Herra ♦ Gøre wij alle
                     men vitherlicth at wy aff wor serlestis nadhe ok vnnysth taga alle wara
                     elskelica borgara j wor køpstadh Halmstadh vndher war fredh oc wern serdelis
                     for alle ath beskerma giffwandes them all then fryheedh oc nadher som Lunde men
                     oc Helsinborgz men fryth haffua aff wor elskeliga herre konungh Waldemar ♦ Och
                     wele wij, at alle wægha skula wara frij tiil ok fraa for alla som warith haffua
                     til wega aff gamal aldhir ♦ Ok wele wy ath bron skal bygghias hoss fornenda war
                     by aff them som henne tiil foren plæghia ath bygghia ♦ Ok alla andra brogha vdy
                     byn skwla borgare wppehalla fordygha theris eghit ♦ Jtem wele wy ok vnna wara
                     borgare fry fæmark thil theris fænath som the hafft haffua aff gamal aldir paa
                     thenne sydo aan fryth at brwgha effter theris nyttho ♦ Jtem vnne wy wore
                     borgara ok all andra som søghia war by mez kopenskath om the wardha skipbrødha
                     æller tagha skadha pa theris gotz at the alt theris gotz ok kopenskat som the
                     hiælpa ok redda kunne siælffue/ thez beholle ok nytha skule quith ok frith for
                     alla wara foghota ok embismen ♦ Jtem giffue wy wara borgara om noghen them
                     gelskillogher ær ok in kommer vdy for:da war by fry besetningh om theris geel
                     om man kennes wara skyllogh/ ♦ Kennes man ey festhe logh ok komme in inan reeth
                     femt helfftena mez borgara ok helffthin syna wener/ ok gøre logh fire sik/ ♦
                     Haffue ok nogra vpne breff paa geel ath betale paa beskedhen dagh æller ok
                     tingz vitne/ ok ey vele gella/ ok komma sidan vdy byn/ haffue wara borgare
                     fulle makth at taka vissan ok loffuan for theris geel/ foræn then som
                     geelskyllogher ær/ kommer vd aff byn/ æller feste ney som forra ær sakth ♦ Jtem
                     wele wy ath enghen wor foghoth skal noger handa sak døma vdy for:de by wtan
                     henne røra vdy borgamestare ok radz nærwærilse ♦ Ok hwat som the døma honom
                     offwer nogher sak/ thz skal bliffua ♦ Fforthy forbiwdo wy hordeliga wara
                     foghota ok embismen ok alla andra ee ho the helsth &lt;ere&gt; for:ne wara
                     borghara i noghra motho jmoth thenne wor gwnsth ok nadhe som wy them wnth ok
                     giffuith haffue ath bedroffua eller wforrættha wndher wor høgeligh hæmdh ok
                     wredhe ♦ Tiil hwes <pb facs="4491302"/> thingz stadfestilse ær wor insegle
                     hencth for thz breff. ♦ [Giffuitt ij Halmstedhe aar effther Gudtz byrdh
                     mcccxxvii paa then loffuerdagh, szom kalliss sabbatum Sitientes, i wor
                     närwärilsse.] </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">B</hi>:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Alle mendh szom thette schreffth seer helsse wy Knudh mett gudtz naadhe
                     hertugh wdhi Hallandh oc Szamsøø ewindeligh mett gudh ♦ Oc giøre wy witterlicth
                     for alle att wi wille begaffue tesse breffuiser oss elskelighe alle wore
                     bymendh szom boer wdhi waar ny stadh szom hedher Halmstedhe mett serdeliss
                     naade oc yndisth. ♦ Oc thaghe wy oss till serdeliss/ att wernne them wnder waar
                     freedh oc beschiermilsse. ♦ Oc wnde wi oc giffue them alle frihedher szom
                     Lundss oc Helsingborgs borghere haffuer aff waar kiære herre koningh Waldemar.
                     ♦ Ffremdeliss wille wy att wæienn skall wære fri oc trygh for alle szom indffar
                     j for:de by eller wdhfar aff hanum intill the gamble markeskiell. oc att broenn
                     szom ligher øffuer aaenn hoss for:de by schall ighenbygges oc oprettes aff the
                     mendh szom plæidhe tillfornn att bygghe hende op ighenn ♦ Andre broer szom
                     hørir stadhen till them schulle bymendhene ladhe bygge oc opretthe mett theris
                     eghen kosth. ♦ Tilstædhe wij oc szaa att bymendhene mwe haffue frij fægangh
                     till theris fææ oc quegh oc mwe schicke thet till theris frii brughelsse paa
                     thenne sidhe aaenn szom the haffue nydhett oc brugett aff gamill tidh. ♦
                     Fframdelis wndhe wi oc giffue for:de bymendh oc alle szom søgher till byendh
                     for kiøbenschiaff att er thet szoo the bliffue schiffbrodhne tha schulle the
                     nydhe oc beholle friitt for alle wore foghedher alt theris gotz oc alle theris
                     tingh szom the kundhe sielffue frij oc frelsse eller foruare. ♦ Ther offuer
                     skicke wi att the szom ære nogitt sckillighe forsagde bymendh szom haffuer
                     tilbundet eller forplictitth them mett theriss obffne breff eller met tiguidna
                     at betalle them/ ♦ Er thett szaa the fordraghe tidhen aff naghen ondschaff
                     offuer then dagh eller tydh szom them giffuit er oc bliffue the fundet y for:de
                     by tha schulle the sette vissenn oc forloffuilsse for szamme giell før endh the
                     wdghaa aff byendh om the bliffue paakræffuitt eller tiltalleth ♦ Er thet saa
                     the nectthe oc sighe neij for for:de gieldh/ tha schulle the giøre louff oc
                     wernn for them szom retthen wduiser hwilkenn louff oc wernn the schulle giøre j
                     tilbørligh tidh wdhi for:de <pb facs="4491303"/> by. ♦ Oc halffdelendh aff
                     mendhene szom skall wære y then louff the schulle wære aff byendh oc then
                     andhen halffdeell maa wære andre mendh szom theriss lighe ære. ♦ Giffue wi oc
                     szoo oc wnde waar fogitt i hwoo szom helsth handh er/ skall icke døme offuer
                     naghen mandz sagh som søgher till byenn wdhen szaa att thet sckeer j
                     burghemesters oc raadtzmendh næruærilsse oc att the døme metth hanum j szame
                     sagh. ♦ Oc forthi forbiudhe wi strenghelighe saa fremtth szom the wille være i
                     wor gunstighet att nogher aff waare fogedher eller noghen aff theriss
                     wnderdanner eller noghen andhen huatsomhelsth statt eller wilkor hand er
                     sckickett j skall dierffuis till j noghen maadhe att hindre eller wmaghe for:de
                     bymendh moodh thenne naadhe szom wy wntt oc giffuitt them szaa fremtt szom the
                     wille wndgaa war heføfndh oc wredhe ♦ Till ydermere widnesbyrdh er wortt
                     indszegelle hengdh nedhen for thette wortt obffnæ breff ♦ Giffuitt y Halmstedhe
                     aar effther gudtz byrdh mcccxxvii paa then løffuerdagh szom kalliss sabbatum
                     Sitientes j wor nærwærilsse. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 1 Giffuitt ... närwärilsse] <hi rend="italic">mgl. Ab2</hi>. </p>
               <p> 25 tiguidna=tinguidna. </p>
               <p> 6 strenghelighe] <hi rend="italic">forlægget har</hi> strenghelighelighe. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Knud, af Guds Naade Hertug af Halland og Samsø, hilser alle Mænd, som ser
                  dette Brev, evindeligt med Gud. </p>
            <p> Og gør vi vitterligt for alle, at vi vil vise nærværende Brevvisere, alle vore
                  kære Bymænd, som bor i vor ny By, som hedder Halmstad, særlig Naade og Gunst. Og
                  vi paatager os at værne dem særligt under vor Fred og Beskyttelse. &lt;1&gt; Og vi
                  under og giver dem alle Friheder, som Lunds og Helsingborgs Borgere har fra vor
                  kære Herre Kong Valdemar<ref target="drb1"/>. &lt;2&gt; Fremdeles vil vi, at Vejen
                  skal være fri og tryg for alle, som tager ind til fornævnte By eller forlader den,
                  indtil de gamle Markeskel, og at Broen, som ligger over Aaen ved fornævnte By,
                  skal genopbygges og genopføres af de Mænd, som tidligere plejede at genopføre den.
                  Andre Broer, som hører Byen til, <pb facs="4513547"/> skal Bymændene lade bygge og
                  istandsætte paa egen Bekostning. &lt;3&gt; Vi tillader ogsaa, at Bymændene maa
                  have fri Fægang til deres Fæ og Kvæg og frit maa lade det græsse paa denne Side
                  Aaen, som de har plejet og brugt det fra gammel Tid. &lt;4&gt; Fremdeles under og
                  giver vi fornævnte Bymænd og alle, som søger til Byen for Købmandsskabs Skyld, at
                  sker det, at de lider Skibbrud, saa skal de nyde og frit for alle vore Fogeder
                  beholde alt deres Gods og alle Sager, som de selv kan bjerge og redde eller
                  forvare. &lt;5&gt; Vi bestemmer, at de som er førnævnte Bymænd noget skyldige, og
                  som har bundet og forpligtet sig ved aabent Brev eller Tingsvidne, de skal betale
                  dem det. Er det saadan, at de af Ondskab forhaler Tiden udover den Dag eller
                  Frist, som er givet dem, og de bliver antruffet i fornævnte By, saa skal de yde
                  Kaution og Forløfte for samme Gæld, førend de forlader Byen, hvis de bliver krævet
                  derfor eller tiltalt. Er det saadan, at de benægter og fralægger sig førnævnte
                  Gæld, saa skal de give Lov og Værn<ref target="drb2"/> for sig, som Retten kræver,
                  hvilken de skal give i tilbørlig Tid i førnævnte By. Og Halvdelen af Mændene, som
                  skal være med i denne Lov<ref target="drb3"/>, skal være fra Byen, mens den anden
                  Halvdel maa være andre Mænd, som er deres Lige. &lt;6&gt; Vi giver ogsaa og under
                  dem, at vor Foged, hvem han end maatte være, ikke maa dømme i Sagen mod nogen
                  Mand, som søger til Byen, undtagen det sker i Borgmesterens<ref target="drb4"/> og
                  Raadmændenes Nærværelse, og at de skal dømme sammen med ham i samme Sag. Og derfor
                  forbyder vi strengt, saafremt de vil være i vor Naade, at nogen af vore Fogeder
                  eller nogen af deres Undergivne eller nogen anden, i hvilken Stand eller Stilling
                  han end er, fordrister sig til i nogen Maade at hindre eller forulempe fornævnte
                  Bymænd imod denne Naade, som vi har undt og givet dem, saafremt de vil undgaa vor
                  Hævn og Vrede. </p>
            <p> Til yderligere Vidnesbyrd er vort Indsegl hængt under dette vort aabne Brev.
                  Givet i Halmstad i Aaret 1327 efter Guds Byrd paa den Lørdag, som kaldes
                  Sitientes-Lørdag, i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Herved menes sandsynligvis den skaanske Birkeret (Købstadret), der hører
                  hjemme enten i Lund eller Helsingborg, snarest det første Sted, og vistnok var
                  blevet stadfæstet af Kong Valdemar i 1326.</p>
                  <p n="drb2"> D. e. de skal præstere Befrielsesbevis ved Partsed med Mededsmænd.</p>
                  <p n="drb3"> D. e. Mededsmændene.</p>
                  <p n="drb4"> Brevet, der kun er bevaret i en gammeldansk Oversættelse, har
                  Benævnelsen »Borgmester«, men det er usandsynligt, at Titlen Borgmester i 1327 har
                  været i Brug i Halmstad. »Borgmester og Raad« blev senere en staaende Betegnelse
                  for Købstædernes Magistrater. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
