<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270323001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270323001</idno>
            <idno type="dd_serialno">386</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin F VI 160 med overskrift: <hi rend="italic">Iohannis
                     episcopi Roskildensis confirmatio super priuilegiis capituli Hafnensis</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 134; Kbh.Dipl. I 67 nr. 44 — Reg. Dan. nr.
                  2021*; Rep. nr. 1473.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491297.webp">2. rk. IX nr. 386</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513543.webp">II:9 nr. 386</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 386. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-03-23"> 1327. 23. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjortholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde stadfæster Københavns kapitels privilegier, fritager dets
                  husstande for ydelser til bispen og giver det jurisdiktion over dets husstande.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis, Iohannes miseratione diuina episcopus
                  Roskildensis, salutem in domino sempiternam. ♦ Uniuersitati uestre innotescat per
                  presentes, quod dilecti nobis in Christo discreti uiri decanus et capitulum
                  Hafnense in nostra presentia constituti, coram nobis proponere curauerunt, quod
                  quidam stimulis superbie et malicie agitati, eorum libertatibus et priuilegiis
                  ipsis concessis tam a predecessoribus nostris, quam a nobis quamplurimum
                  inuidentes, predicta priuilegia et libertates presumptione temeraria impugnare
                  undique ac diminuere non formidant, in anime <pb facs="4491298"/> sue periculum,
                  multorum scandalum ac dictorum decani et capituli non modicum preiudicium et
                  grauamen; petentes a nobis cum magna instantia sibi super hiis celeri remedio
                  subuenire. ♦ Nos itaque quibus ex officio nostro incumbit, subiectos nostros in
                  suo iure deffendere, ac eorum uiolencias et iniurias in quantum possumus
                  propulsare; cum non sit maliciis hominum indulgendum, sed eorum peruersitatibus,
                  nequitiis et erroribus resistendum, uolumus precipimus et ordinamus predicta
                  preuilegia et libertates predecessorum nostrorum et nostra manere ab omnibus
                  inconcussa et perpetuo duratura. prefatis decano et capitulo tenore presentium
                  concedentes, ut possessiones eorum uniuerse, fundi, uilici et coloni, ac cetera
                  eorum familia, a nostris exactionibus et iuribus omnibus libera sint penitus et
                  exempta. adicientes quoque concessioni siue gratie supradicte, ut quotiescunque
                  aliquem de familia eorundem dominorum, cuiuscunque conditionis aut status existat,
                  delinquere contigerit, in quocunque casu seu causa delinquens, pro tali excessu
                  uel delicto coram prenominatis dominis et nullo alio conueniatur, et ab eis
                  postuletur ut exhibeatur, et fiet satisfactio emenda et iustitia, ac etiam eorum
                  super hoc iudicium diffinitio et ordinatio, secundum quod approbata consuetudo et
                  iuris ordo postulat, expectetur. ♦ Ut autem prelibata priuilegia omnia et
                  libertates solidiori munimine et presidio fulciantur, mandamus aduocatis
                  exactoribus et officialibus nostris uniuersis, in uirtute obedientie districte
                  precipientes, quatenus sepedictos dominos, possessiones eorum et familiam, contra
                  libertates et indulta huiusmodi in aliquibus turbare impugnare aut inuadere non
                  presumant; sed eos potius, iura eorum, libertates ac familiam in omnibus quibus
                  possunt diffendant, augeant, et assistant eisdem. ♦ Si quis igitur presens uel
                  succedens huic nostre donacioni contraire presumpserit, uel eam in irritum
                  reuocare attemptauerit, perpetuo anathemate feriatur, et dei omnipotentis, et sue
                  genetricis, et omnium sanctorum indignationem procul dubio se nouerit incursurum.
                  ♦ In cuius rei euidentiam, certitudinem presentium et memoriam futurorum, sigillum
                  nostrum presenti pagine est appensum. ♦ Datum Hyortholm anno domini millesimo
                  trecentesimo uicesimo septimo, feria secunda proxima ante festum beate
                  annunciationis uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 deffendere=defendere. </p>
               <p> 7 preuilegia=priuilegia. </p>
               <p> 17 diffinitio=definitio. </p>
               <p> 22 contra] <hi rend="italic">tilføjet o. l. i stedet for overstreget</hi> quoque. </p>
               <p> 24 diffendant=defendant. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: cf. 1254. 13. marts (Dipl. Dan. 2. r. I 119 nr. <ref target="/books/dipdan/1254/dd_12540313002" type="link">139</ref>); 1276. 23.
                  juni (Dipl. Dan. 2. r. II 230 nr. <ref target="/books/dipdan/1276/dd_12760623001" type="link">271</ref>); 1282. 18. februar (Dipl. Dan. 2. r. III 12 nr.<ref target="/books/dipdan/1282/dd_12820218001" type="link">17</ref>); 1313. 4.
                  marts (Rep. nr. 1004). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jns, af Guds Miskundhed Biskop i Roskilde til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindeligt med Gud. </p>
            <p> Det bekendtgøres for Eder alle med dette Brev, at vore med Kristus elskede, de
                  kyndige Mænd Dekanen og Kapitlet i København i vor Nærværelse overfor os har ladet
                  fremstille, at visse Folk drevet af Overmodets og Ondskabens Spore har misundt dem
                  de Friheder og Privilegier, som mange Gange er indrømmet dem saavel af vore
                     Forgængere<ref target="drb1"/> som af os, og ikke er veget tilbage for i
                  ubesindig Formastelse overalt at anfægte og formindske fornævnte Privilegier og
                  Friheder til Fare for deres Sjæl, til Forargelse for mange Mænd og til ikke ringe
                  Skade og Besvær for nævnte Dekan og Kapitel, der derfor meget indtrængende beder
                  os om at komme <pb facs="4513544"/> dem til Hjælp med et hurtigt Lægemiddel i
                  dette Forhold. Da det i Kraft af vort Embede paahviler os at forsvare vore
                  undergivne i deres Ret og, saavidt vi formaar, at afværge Vold og Uret imod dem,
                  og da Folks Ondskab ikke bør taales, men deres Slethed, Skændsel og Misgerninger
                  bør imødegaas, vil, befaler og fastsætter vi derfor, at vore Forgængeres og vore
                  fornævnte Privilegier og Friheder skal forblive ukrænkede af alle og skal vare til
                  evig Tid, idet vi indrømmer føromtalte Dekan og Kapitel ved dette Brevs Ordlyd, at
                  alle deres Besiddelser, Grunde, Bryder og Landboer og deres øvrige Undergivne skal
                  være helt og holdent frie og undtagne fra alle vore Krav og Rettigheder, idet vi
                  ogsaa tilføjer til ovennævnte Indrømmelse eller Naade, at saa ofte som det sker,
                  at en af samme Herrers Undergivne, af hvilken Stilling eller Stand han end er,
                  forser sig, i hvilket Retstilfælde eller hvilken Sag Forseelsen end sker, skal han
                  for en saadan Forbrydelse eller Forseelse stævnes for fornævnte Herrer og ikke for
                  nogen anden, og af dem skal det kræves, at han fremstilles, og at der skal ydes
                  Erstatning, Bøde og Retfærdighed, og man skal afvente deres Dom, Afgørelse og
                  Bestemmelse i Sagen, i Overensstemmelse med godkendt Sædvane og Retsordenen. Men
                  for at føromtalte Privilegier og Friheder alle kan nyde større Værn og
                  Beskyttelse, befaler vi alle vore Fogeder, Ombudsmænd og Officialer og paalægger
                  dem strengt i Kraft af deres Lydighedspligt, at de ikke fordrister sig til paa
                  noget Punkt at besvære, anfægte eller angribe oftenævnte Herrer, deres Besiddelser
                  og Undergivne paa Trods af disse Friheder og Indrømmelser, men snarere, at de paa
                  alle Punkter, hvor de er i Stand dertil, forsvarer, forøger og hjælper dem, deres
                  Rettigheder, Friheder og Undergivne. Hvis altsaa nogen nuværende eller tilkommende
                  fordrister sig til at handle imod denne vor Gave eller forsøger at gøre den
                  ugyldig, skal han rammes af en evig Banstraale og vide, at han uden Tvivl vil
                  paadrage sig den almægtige Guds og hans Moders og alle Helgenernes Harme. </p>
            <p> Til Bevis for denne Sag, til Sikkerhed for nærværende og til Erindring for
                  fremtidige er vort Segl hængt under dette Dokument. Givet paa Hjortholm i det
                  Herrens Aar 1327, den første Mandag før Marie Bebudelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. 1254 13. Marts DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12540313002'&gt;139&lt;/a&gt;, 1276 23. Juni
                  DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1276/dd_12760623001'&gt;271&lt;/a&gt;, 1282 18. Febr. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820218001'&gt;17&lt;/a&gt;, 1313 4. Marts
                  Rep. Nr. 1064. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
