<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270816001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270816001</idno>
            <idno type="dd_serialno">429</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Vejle by, perg.: Vidisse af 1605 [1]6 marts —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Vejle bys privilegier f.1 — <hi rend="italic">Aa2</hi>: RA. Rigens
                  forfølgningsbog under 1605 13. marts, p. 223 (<hi rend="italic">efter konceptet til Aa</hi>) —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Vejle by, attesteret overs. til dansk af 1571 8. marts —
                     <hi rend="italic">Ab1</hi>: RA. Danske kancelli, samme overs. attesteret 1573 17. september —
                     <hi rend="italic">Ab1a</hi>: RA. Danske kancelli, privilegier indsendt 1648, stadfæstelse af
                  1635 27, marts — <hi rend="italic">Ab1b</hi>: RA. Vejle bys privilegier f.91. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1491 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gertz, Historisk Læsebog i
                  Middelalderslatin 176 (<hi rend="italic">Aa1</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491336.webp">2. rk. IX nr. 429</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513578.webp">II:9 nr. 429</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 429. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-08-16"> 1327. 16. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3.s privilegier til Vejle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> [Valdemarus dei gra]tia Danorum Sclauorumque rex,omnibus præsens scriptum
                  cernentibus, [salutem in domino sempiternam. Tenore presentium constare uolumus
                  uniuersis, quod nos dilectis uillanis in Vethel exigentib]us eorum fidelibus
                  seruitiis prædecessoribus nostris regibus Daciæ impensis, [et nobis impendendis
                  omnes libertates gratias et iura, que et quas a dictis antecessoribus nostris ab
                  antiquo habuerant, eis cupimus] et concedimus per præsentes, eas et ea firmiter
                  confirmando in his scriptis, [uolentes modis omni<pb facs="4491337"/>bus, ut omnes
                  et singuli preter dominum rectorem ecclesie ibidem, qui fundos ibidem apud eos in
                  uilla uel man]siones habuerint seu emerint, omnes solutiones nobis debitas de
                  eadem uilla [cum predictis uillanis annuatim supportent et exoluant. Item uolumus
                  modis omnibus et mandamus, ut quicunque contra eos] aliquam caussam uel ratione
                  interfectionis cognati sui, uel alio modo quo[cunque mouerit, contra eos in
                  placito ipsorum legaliter agat uel emendam debitam ab ipsis recipiat seu
                  satisfactionem iuris,] prout exigunt leges terræ seu uillæ supradictæ. Uolumus
                  etiam ut dicti [uillani de omni thelonii solutione ubicunque locorum infra regnum
                  nostrum preter in Scania tempore nundinarum nostrarum in] Skanøer sint liberi
                  penitus et exempti. Item omnino uolumus, quod [quicunque in uilla sua Vethel
                  inuenti fuerint, qui eis soluere tenentur et soluere noluerint, ab ipsis
                  detineantur, donec denarios suo]s et debita uel leges ab iisdem poterint
                  extorquere. Item firmiter inhi[bemus ne quis emptiones que forkiøb dicuntur in
                  preiudicium eorundem uillanorum in ipsa uilla aliqualiter presumat exer]cere,
                  sicuti in denariis suis uoluerit, non puniri hanc prædictis uillanis in [Vethel
                  gratiam d&lt;i&gt;mittentes specialem, quod quatuor ueredicos et duos neffningos
                  habere de cetero debeant, quos consules dic]tæ uillæ qui nunc sunt uel qui pro
                  tempore ibidem fuerint, duxerint ordi[nandos et iidem discernant postquam per
                  litteras nostras et aduocatum nostrum in placito fuerint instituti super omnibus
                  cau]ssis ad ipsos spectantibus infra limites uillæ, dictos byefred, qui inter
                  [ambos montes uiciniores usque ad ipsos montes et ex orientali parte eiusdem uille
                  usque ad Haddesøer se extendunt, iam emersis seu] in posterum emergendis, donec
                  legaliter conuincantur hoc prouiso, quod [noui neffningi iuxta consuetudines terre
                  instituantur omni anno, ita quod quilibet ueredicus sex marchas denariorum et]
                  neffningus tres marchas denariorum conuicti legaliter soluere teneantur [et non
                  ultra. Item statuimus quod quicunque rurensium uel hospitum infra dictum Byefred
                  forefecerit uulnera seu ue]rbera alicui infligendo nobis quadraginta marchas
                  denariorum ultra [debitam emendam quadraginta marchas authori et executori causse
                  et totidem marchas denariorum conuictus legaliter sol]uat uille memorate.
                  Prohibemus insuper, ne quis uillanorum [ibidem aliquem tutorem sibi recipiat super
                  caussis suis in placito dicte uille promouendis nisi illum, qui solutiones et
                  seruiti]a cum dictis uillanis nobis debita <pb facs="4491338"/> soluerit annuatim,
                  sicuti in denariis [suis uoluerit non puniri, per graciam nostram districtius
                  inhibentes, ne quis aduocatorum nostrorum eorundem offic]ialium seu quisquam alius
                  cuiuscunque condicionis aut status existat, [dictos uillanos nostros aut aliquem
                  de ipsorum familia, quos sub nostra pace et protectione una cum bonis eorundem
                  omnib]us et familia eis attinente suscepimus, specialiter defendendos, præ[sumat
                  uel audeat contra has libertates sibi a nobis indultas et concessas aliquatenus
                  molestare seu quomodolibet impedi]re, prout indignationem nostram et ultionem
                  regiam duxerit euitandas. [In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
                  est appensum. Datum Nyeborrig anno domini millesimo] trecentesimo uicesimo septimo
                  crastino assumptionis beatæ Mariæ uirginis, teste domino Ludouico Albretssun
                  marscalco nostro predilecto. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 mouerit] mouerint <hi rend="italic">Aa1. Aa2</hi>. </p>
               <p> 16 d&lt;i&gt;mittentes] demittentes <hi rend="italic">Aa1. Aa2</hi>. </p>
               <p> 1 uoluerit] uoluerint <hi rend="italic">Aa1. Aa2</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
                  Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Med dette Brev vil vi, at det skal staa fast for alle, at vi ønsker og med dette
                  Brev skænker vore kære Borgere i Vejle til velfortjent Løn for de trofaste
                  Tjenesteydelser, som de har ydet vore Forgængere Danmarks Konger, og som de vil
                  yde os, alle Friheder, Naader og Rettigheder, som de fra gammel Tid har modtaget
                  af vore nævnte Forgængere, idet vi bekræfter dem fast med dette Brev. &lt;1&gt; Vi
                  vil paa alle Maader, at alle og enhver — undtagen Hr. Sognepræsten sammesteds, —
                  som har eller køber Grunde sammesteds hos dem i Byen eller Huse, aarligt skal
                  afholde og udrede alle Afgifter, som skyldes os fra samme By sammen med fornævnte
                  Borgere. &lt;2&gt; Fremdeles er det paa enhver Maade vor Vilje og Befaling, at
                  enhver, der anlægger en eller anden Sag imod dem enten for Drab af en Slægtning
                  eller paa hvilkensomhelst anden Maade, skal føre <pb facs="4513579"/> Proces mod
                  dem paa deres Ting efter Loven eller modtage den skyldige Bøde af dem eller
                  retmæssig Erstatning saaledes som Landets og ovennævnte Bys Love kræver det.
                  &lt;3&gt; Vi vil ogsaa, at nævnte Borgere skal være fritagne og undtagne fra
                  enhver Betaling af Told overalt indenfor vort Kongerige undtagen i Skaane under
                  vort Marked i Skanør. &lt;4&gt; Fremdeles vil vi overhovedet, at alle, der træffes
                  i deres By Vejle, og som er pligtige at betale noget til dem, men ikke vil betale,
                  kan tilbageholdes af dem, indtil de kan tvinge dem til at betale de skyldige Penge
                  eller til at give Lov. &lt;5&gt; Fremdeles forbyder vi strengt, at nogen i nævnte
                  By paa nogen Maade fordrister sig til at foretage det Køb, som kaldes Forkøb<ref target="drb1"/>, til Skade for samme Borgere, saafremt han ikke vil straffes
                  paa sine Penge. &lt;6&gt; Ogsaa denne særlige Naade viser vi nævnte Borgere i
                  Vejle, at de for Fremtiden maa have fire Sandemænd og to Nævninger<ref target="drb2"/>, hvilke nævnte Bys Raadmænd, som nu er eller for Fremtiden vil
                  være sammesteds, lader indsætte, og disse skal, efter at de i Kraft af vort
                     Brev<ref target="drb3"/> og af vor Foged er indsat paa Tinge, paadømme alle
                  Sager, som hører under dem, inden for Byens Omraade kaldet Byfred<ref target="drb4"/>, som strækker sig mellem begge de nærliggende Højdedrag lige
                  indtil selve Bakkerne og fra Byens østlige Del lige til *Haddesøer, — Sager, som
                  er opstaaet der eller i Fremtiden vil opstaa, — indtil de fældes<ref target="drb5"/> efter Loven, under den Forudsætning, at nye Nævninger efter Lands Sædvane
                  indsættes hvert Aar, og saaledes at hver Sandemand er pligtig at betale seks Mark
                  Penge og hver Nævning tre Mark Penge, naar de bliver fældet<ref target="drb6"/>
                  efter Loven, og ikke der udover<ref target="drb6"/>. &lt;7&gt; Fremdeles har vi
                  besluttet, at enhver Bonde eller Fremmed, der forser sig indenfor nævnte Byfred
                  ved at saare eller slaa nogen, naar han overbevises efter Loven, skal betale os 40
                  Mark Penge udover den skyldige Bøde paa 40 Mark til Klageren, der forfølger Sagen,
                  og lige saa mange Mark til omtalte By. &lt;8&gt; Vi forbyder desuden, at nogen af
                  Borgerne sammesteds tager sig nogen anden Værge i de Sager, der skal behandles paa
                  nævnte Bys Ting, end en, som aarligt udreder de os skyldige Afgifter og Tjenester
                  sammen med de nævnte Borgere, saafremt de ikke vil straffes paa deres Penge. Vi
                  forbyder strengt ved vor Naade, at nogen af vore Fogeder, deres Stedfortrædere
                  eller nogen anden, af hvad Stilling eller Stand han end er, fordrister sig til og
                  vover paa nogen Maade at besvære og hindre vore nævnte Borgere eller nogen af
                  deres Husstand, som vi har taget under vor særlige Fred og Beskyttelse tillige med
                  alle deres Godser og deres Husstand, paa Trods af disse Friheder, som vi har
                  skænket og indrømmet <pb facs="4513580"/> dem, saafremt han mener, at vor Harme og
                  kongelige Hævn bør undgaas. Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette
                  Brev. Givet i Nyborg i det Herrens Aar 1327 Dagen efter Marie Himmelfartsdag med
                  vor højtelskede Marsk Hr. Ludvig Albertsen som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. Opkøb af Varer, inden de bragtes ind i Byen, eller i hvert Fald
                  inden de kom paa Torvet.</p>
                  <p n="drb2"> Se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270722001'&gt;424&lt;/a&gt; Note 1.</p>
                  <p n="drb3"> Denne Passus staar med Henblik paa Sandemændene, der ifølge Jyske Lov
                  skulde tillyses ved Kongebrev.</p>
                  <p n="drb4"> Se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270722001'&gt;424&lt;/a&gt; Note 4.</p>
                  <p n="drb5"> Se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270722001'&gt;424&lt;/a&gt; Note 2.</p>
                  <p n="drb6"> Se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270722001'&gt;424&lt;/a&gt; Note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
