<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271206002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271206002</idno>
            <idno type="dd_serialno">462</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.210 med overskrift: <hi rend="italic">Den gaard Stoerd y
                     Lyherret liggendis ehr Lyom closter lofflig schøtt paa Lyherrets ting</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 89 — Reg. Dan. nr. 2037.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491371.webp">2. rk. IX nr. 462</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513608.webp">II:9 nr. 462</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 462. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-12-06"> 1327. 6. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lø herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hagen Knudsen, Rikulv Rugge og Niels Bast overdrager al ret til gaarden Storde i
                  Brede til Løgum kloster og lover at sælge klostret møllen sammesteds, hvis den
                  kommer i deres besiddelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Haquinus Knudtssun: Rykulfus Rugghi et
                  Nicholaus Bast germani salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis,
                  quod nos anno domini m cccxxvii in uigilia sancti Andree apostoli in placito
                  Løherret absolute et omnino renunciauimus omni iuri, quod nobis in curia Storthe,
                  sita in parochia Brewadt, cum omnibus eidem curie attinentibus ex quacunque
                  ratione uel occasione competere uidebatur, dictam curiam et omnia ei attinentia,
                  religiosis uiris domino abhbati in Løgum et conuentui ibidem plane et libere
                  resignando, absque contradictione qualibet perpetuo possidendam, promittentes
                  presentibus literis et oraculo uiue uocis, quod dominus abbas et conuentus ibidem
                  nunquam a nobis et germanis nostris Iohanne Rugghe ac sorore Margareta, seu a
                  quocunque nobis consanguinitatis uinculo, uel alias quocunque modo coniuncto super
                  dicta curia et eidem attinentibus, molestabuntur, aut quocunque colore dolose
                  quesito quomodolibet, impetentur ♦ Quod si a quoquam aliquid in contrarium fuerit
                  attemtatum, nos dictum dominum abbatem et conuentum ratione premissorum indempnes
                  et securos promittimus conseruare: ♦ Quod si molendinum ipsi curie contiguum dicti
                  abbas et conuentus emerint absque: <pb facs="4491372"/> impetitione qualibet
                  gratum et ratum nos promittimus habituros: ♦ Si uero in nostram sortem idem
                  molendinum quocunque modo deuenerit, pro iusto pretio ipsis dictum molendinum
                  uendemus secundum quod a discretis uiris et non suspectis iluste poterit æstimari,
                  ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum sigillis discretorum uirorum
                  domini Andree presbiteri curati de Dystrup. Nicholai Matthissun, Iohannis
                  Bundyssun Nicholai fratris sui et Iohannis Thukyssun testium huiusmodi
                  conuentionis et pacti presentibus sunt appensa. ♦ Testes etiam premissorum sunt
                  omnes de Lyherret tunc temporis presentes in eodem placito existentes. ♦ Actum et
                  datum anno domini premisso, die sancti Nicholai episcopi et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hagen Knudsen, Rikulv Rugge og Niels Bast, Brødre, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi i det Herrens Aar 1327 Dagen før Apostlen St.
                  Andreas' Dag paa Lø Herredsting fuldtud og helt har givet Afkald paa enhver Ret,
                  som af nogen Grund eller Aarsag synes at tilkomme os til Gaarden Storde beliggende
                  i Brede Sogn, med alt Tilliggende til samme Gaard, idet vi klart og frit afhænder
                  den nævnte Gaard og alt dens Tilliggende til de regelbundne Mænd Hr. Abbeden i
                  Løgum og Konventet sammesteds, at besidde til evig Tid uden nogensomhelst
                  Modsigelse, idet vi med dette Brev og med vore Røster lover, at Hr. Abbeden og
                  Konventet sammesteds aldrig skal besværes eller ved nogetsomhelst svigagtigt
                  Paaskud paa nogen Maade udsættes for Krav fra os og vore Brødre Jens Rugge og
                  Søster Margrete eller af nogen, der paa nogen Maade er forenet med os ved
                  Slægtskabs Baand eller paa anden Maade, med Hensyn til nævnte Gaard og dens
                  Tilliggende. Hvis der forsøges noget herimod af nogen, lover vi at holde nævnte
                  Hr. Abbed og Konventet skadesløse med Hensyn til fornævnte. Hvis nævnte Abbed og
                  Konvent køber Møllen, som støder op til Gaarden, lover vi at ville godkende og
                  anerkende det uden noget Retskrav. Men hvis samme Mølle paa en eller anden Maade
                  falder til vor Lod, vil vi sælge nævnte Mølle til dem for rimelig Betaling, efter
                  hvad den kan vurderes til af kyndige og uvildige Mænd. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette er vore Segl tillige med Segl af de kyndige Mænd, nemlig
                  Hr. Anders, Sognepræst i Døstrup, Niels Madsen, Jens Bondesen, hans Broder Niels
                  og Jens Tygesen, hængt under dette Brev som Vidner paa denne Overenskomst og Pagt.
                  Vidner til foranstaaende er ogsaa alle fra Lø Herred, som da var til Stede paa
                  samme Ting. Handlet og givet i fornævnte Herrens Aar, paa Biskoppen og Bekenderen
                  St. Nicolaus' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
