<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271202002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271202002</idno>
            <idno type="dd_serialno">459</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin 29 f.522v ep.791 med
                  taksten: xiii — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 85 ep. 791. Registreret: Acta Pont, I 69 nr.
                  154: Reg. de Jean XXII nr. 30581. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491369.webp">2. rk. IX nr. 459</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513607.webp">II:9 nr. 459</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 459. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-12-02"> 1327. 2. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskoppen i Embrun, biskoppen i Ribe og dekanen i
                  Roskilde at indføre præsten Aage Godskalksen i et kanonikat og et præbende i Lund.
               </ab>
            <ab> 2 nulli ergo ..... incursurum] nulli ergo etcetera/ nostre collationis
                  prouisionis reseruationis inhibitionis et constitutionis infringere etcetera
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </ab>
            <ab> 15 in eundem modum)] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271202001" type="link">458</ref>
               </hi>. </ab>
            <ab> — ..=Bertrando. </ab>
            <ab> 16 ..=Iacobo. </ab>
            <ab> — ..=Bondoni. </ab>
            <ab> 17 etcetera usque] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271202001" type="link">458</ref>
               </hi>. </ab>
            <ab> 5 auctoritate nostra ... compescendo] auctoritate nostra etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </ab>
            <ab> 6 ut supra] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271202001" type="link">458</ref>
               </hi>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabilibus fratribus .. archiepiscopo Ebredunensi et ..
                  episcopo Ripensi ac dilecto filio .. decano ecclesie Roskildensis salutem/ ♦
                  Meritis probitatis etcetera usque noscitur obtinere. ♦ Quocirca mandamus quatinus
                  uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios/ eundem Achonem uel
                  procuratorem suum eius nomine exnunc/ auctoritate nostra in dicta ecclesia
                  Lundensi recipi facientes in canonicum et in fratrem stallo sibi in choro et loco
                  in capitulo eiusdem ecclesie cum plenitudine iuris canonici assignatis\ prebendam
                  per nos ut premittitur/ in eadem ecclesia reseruatam si tempore huiusmodi nostre
                  reseruationis/ uacabat ibidem uel postea uacauit aut quamprimum eam inibi uacare
                  contigerit eidem Achoni uel procuratori suo eius nomine post acceptationem
                  predictam cum omnibus iuribus et pertinentiis suis eadem auctoritate conferre et
                  assignare curetis. inducentes eum uel dictum procuratorem pro eo in corporalem
                  possessionem prebende ac iurium et pertinentiarum predictorum et defendentes
                  inductum sibique facientes/ de ipsorum canonicatus et prebende fructibus
                  redditibus prouentibus iuribus et obuentionibus uniuersis integre responderi. non
                     ob<pb facs="4491370"/>stantibus omnibus supradictis/ seu si eisdem
                  archiepiscopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede sit
                  indultum prefata/ quod interdici suspendi uel excommunicari non possint/ per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum/ de
                  indulto huiusmodi mentionem contradictores auctoritate nostra (per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compescendo.) ♦ Datum ut supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ligelydende<ref target="drb1"/> til vore ærværdige Brødre (Bertrand) Ærkebiskop
                  af Embrun, (Jakob), Biskop af Ribe og (Bonde), Dekan i Roskilde, vor Hilsen. </p>
            <p> Din fortjenstfulde Retskaffenhed o. s. v. indtil 20 Guldgylden om Aaret<ref target="drb1"/>. Derfor paalægger vi Eder, at I alle tre eller to eller een af
                  Eder personlig eller ved een eller flere andre lader denne Aage eller hans
                  Befuldmægtigede i hans Navn faa Anerkendelse fra nu af med vor Myndighed i denne
                  Kirke i Lund som Kannik og Broder, anviser ham Plads i Koret og Sæde i Kapitlet
                  med fuld kanonisk Ret med vor Myndighed, overdrager og anviser det Præbende, som
                  vi, som anført, har reserveret i denne Kirke, om der var et saadant ledigt paa den
                  Tid, da vi foretog Reservationen, eller det senere er bleven ledigt, eller saa
                  snart det bliver ledigt der, til denne Aage eller hans Befuldmægtigede i hans Navn
                  efter den fornævnte Modtagelse med al Ret og Tilbehør, saaledes at I indfører ham
                  eller den nævnte Befuldmægtigede i hans Navn i legemlig Besiddelse af Præbendet
                  med fornævnte Ret og Tilbehør og lader ham modtage fuldstændigt Regnskab for
                  samtlige Indtægter, Udbytter, Afgifter, Rettigheder og Indkomster, som er knyttede
                  til Kanonikatet og Præbendet, uanset alt det ovenanførte eller om Ærkebiskoppen og
                  Kapitlet eller nogen ellers i Fællesskab eller hver for sig har faaet bevilget af
                  dette Sæde, at de ikke skal kunne lægges under Interdikt, afsættes eller banlyses
                  ved et apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og Ord til andet omtaler
                  denne Bevilling, idet I i Kraft af vor Myndighed aver de opsætsige med Kirkens
                  Straf med vor Myndighed og med Udelukkelse af Appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271202001'&gt;458&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
