<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270207001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">368</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 27 f.14 ep.1076 med
                  taksten: xxx — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 84 nr. 2977. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 65 nr. 147 — Reg. de Jean XXII nr. 27814.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491277.webp">2. rk. IX nr. 368</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513525.webp">II:9 nr. 368</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 368. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-02-07"> 1327. 7. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. bemyndiger ærkebiskop Karl af Lund til at dispensere
                  præstesønnen Jens Troelsen, klerk i Aarhus stift, for hans uægte fødsel og indføre
                  ham i det kanonikat og præbende, som Herman kaldet Provst fra Femern havde haft i
                  Aarhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri .. archiepiscopo Lundensi salutem. ♦ Ex parte dilecti filn
                  Iohannis Thrugilli clerici Arusiensis diocesis/ fuit nobis humiliter supplicatum/
                  ut cum eo super defectu natalium quem patitur de presbitero genitus et soluta/
                  quod huiusmodi non obstante defectu possit/ ad omnes ordines promoueri/ et
                  ecclesiasticum beneficium obtinere/ etiam si curam habeat animarum dispensare de
                  speciali gratia misericorditer dignaremur/ ♦ De tua igitur circumspectione plenam
                  in domino fiduciam obtinentes/ fraternitati tue per apostolica scripta mandamus/
                  quatinus consideratis diligenter circumstantiis uniuersis/ que circa ydoneitatem
                  persone fuerit attendende/ si dictum Iohannem inueneris non esse paterne
                  incontinentie imitatorem/ set bone conuersationis et uite/ aliasque existat
                  ydoneus ad huiusmodi dispensationis gratiam obtinendam/ super quibus tuam
                  intendimus conscientiam honerare/ cum eo ut impedimento huiusmodi non obstante/
                  possit ad omnes ordines promoueri/ et ecclesiasticum beneficium obtinere/ etiam si
                  curam habuerit animarum apostolica auctoritate dispenses/ prout secundum deum <pb facs="4491278"/> anime sue saluti uideris expedire/ et nichilominus cum
                  canonicatus et prebenda/ quos quondam Hermannus dictus Prepossitus Ymbrie/
                  canonicus ecclesie Arusiensis/ in dicta ecclesia Arusiensi dum uiueret obtinebat/
                  per ipsius obitum qui dudum apud sedem apostolicam diem clausit extremum/ uacare
                  noscantur ad presens/ de quibus nullus preter nos hac uice/ disponere potuit neque
                  potest pro eo quod nos diu ante uacationem huiusmodi/ omnes canonicatus et
                  prebendas/ ceteraque beneficia ecclesiastica/ tunc apud dictam sedem uacantia/ et
                  in posterum uacatura/ collationi et dispositioni nostre specialiter reseruantes/
                  decreuimus extunc irritum et inane/ si secus super hiis a quoquam/ quauis
                  auctoritate scienter uel ingnoranter contingeret attemptari/ nos uolentes personam
                  dicti Iohannis si te contigerit cum eo ut premittitur/ dispensare/ suorum
                  laudabilium meritorum obtentu/ super quibus apud nos fidedigno testimonio
                  commendatur/ uberiori gratia prosequi et fauore/ dictos canonicatum et prebendam
                  sic uacantes cum plenitudine iuris canonici/ ac omnibus iuribus et pertinentiis
                  suis/ eidem Iohanni uel procuratori suo eius nomine eadem auctoritate post
                  huiusmodi dispensationem conferre/ et assignare procures/ inducens eum uel dictum
                  procuratorem pro ipso per te uel alium seu alios in corporalem possessionem
                  dictorum canonicatus et prebende/ necnon iurium et pertinentiarum ipsorum/ et
                  defendens inductum/ amoto ab eis quolibet detentore/ ipsumque uel dictum
                  procuratorem suo nomine faciens ad dictam prebendam in dicta ecclesia in canonicum
                  recipi/ et in fratrem/ stallo sibi in choro et loco in capitulo cum plenitudine
                  iuris canonici assignatis/ sibique de ipsorum canonicatus et prebende fructibus/
                  redditibus/ prouentibus/ iuribus et obuentionibus uniuersis integre responderi/
                  contradictores auctoritate nostra appellatione postposita compescendo. non
                  obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie contrariis/
                  iuramento/ confirmatione apostolica/ uel quacunque firmitate alia roboratis/ aut
                  si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate/ in eadem ecclesia in canonicos
                  sint recepti/ uel ut recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi
                  faciendis de canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia speciales/ uel de
                  beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales/ dicte sedis uel legatorum
                  eius litteras impetrarint/ etiam si per eas ad inhibitio<pb facs="4491279"/>nem/
                  reseruationem/ et decretum uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus in
                  assecutione dictorum canonicatus et prebende dictum Iohannem uolumus anteferri/
                  sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem canonicatuum/ prebendarum ac
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari/ seu si uenerabili fratri nostro ..
                  episcopo/ et dilectis filiis/ capitulo Arusiensibus uel quibusuis aliis communiter
                  uel diuisim ab eadem sit sede indultum/ quod ad receptionem uel prouisionem
                  alicuius minime teneantur/ et ad id compelli/ aut quod interdici/ suspendi/ uel
                  excommunicari non possint/ quodque de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie/
                  aliisque beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem/ prouisionem/ seu quamuis
                  aliam dispositionem coniunctim uel separatim/ spectantibus/ nulli ualeat
                  prouideri/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam/ ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis indulgentia
                  generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gratie/ impediri
                  ualeat quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mentio specialis. aut si dictus Iohannes presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum
                  iuramentum/ dummodo in absentia sua per procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesserit/ corporaliter illud prestet/ ♦ Nos enim prout est irritum
                  decernimus/ et inane/ si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus/ uel contigerit in posterum
                  attemptari. ♦ Datum Auinione vii idus februarii anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 ..=Carolo. </p>
               <p> 2 prepossitus=prepositus. </p>
               <p> 10 ingnoranter=ignoranter. </p>
               <p> 31 in illis] <hi rend="italic">gentaget i Aa</hi>. </p>
               <p> 5 ..=Suenoni. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: c. 2 in VI<hi rend="sup">to</hi> III 4 de prebendis et dignitatibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder (Karl), Ærkebiskop af Lund, vor Hilsen. </p>
            <p> Vor elskede Søn Jens Troelsen, Klerk i Aarhus Stift, har ydmygt ansøgt os om, at
                  vi af særlig Naade og Barmhjertighed vilde værdiges at give ham Dispensation for
                  den Mangel ved hans Fødsel, at han er avlet af en Præst med en ugift Kvinde<ref target="drb1"/>, saaledes at han uanset denne Mangel kan forfremmes til alle
                  Grader og faa et gejstligt Embede, selv om det har Sjælesorg. Da vi nærer fuld
                  Tillid i Herren til din Omsigt, paalægger vi dig, Broder, ved denne apostoliske
                  Skrivelse, at du først tager alle Omstændigheder flittigt i Betragtning, hvortil
                  der skal tages Hensyn angaaende hans Egnethed, og hvis du finder, at denne Jens
                  ikke i Umaadehold følger i Faderens Spor, men fører en god Levemaade og Vandel og
                  ellers er egnet til at opnaa denne Dispensations Naadegave, hvilket vi overlader
                  til din Samvittighed at afgøre, da med vor apostoliske Myn <pb facs="4513526"/>
                  dighed giver ham Dispensation til uanset den omtalte Hindring at lade sig
                  forfremme til alle Grader og faa et gejstligt Embede, ogsaa med Sjælesorg,
                  saaledes som det efter din Formening med Guds Vilje er til Gavn for hans Sjæls
                  Frelse. Og da nu det Kanonikat og det Præbende, som den afdøde Herman kaldet
                  Provst fra Femern, Kannik ved Aarhus Domkirke, i sin Levetid havde der ved Kirken,
                  ved denne Hermans Død, da han for nylig døde ved det apostoliske Sæde, vides for
                  Tiden at staa ledige, og ingen anden end vi har kunnet eller kan have Raadighed
                  derover, eftersom vi, længe før de blev ledige, har særlig reserveret alle
                  Kanonikater og Præbender og de andre gejstlige Embeder, som da var eller fremtidig
                  vilde blive ledige ved dette Sæde<ref target="drb2"/>, til Besættelse og Raadighed
                  for os og har erklæret det for ugyldigt og magtesløst, om nogen med nogen
                  Myndighed med eller uden Viden herom skulde forsøge at foretage sig noget dermed,
                  vil vi, hvis du, som anført, giver ham Dispensation, i Betragtning af denne Jens'
                  fortjenstfulde og rosværdige Egenskaber, i Anledning af hvilke han anbefales af
                  paalidelige Folk, vise ham større Gunst og Naade og paalægger dig, at du med samme
                  Myndighed efter Dispensationen skal overdrage og anvise denne Jens eller hans
                  Befuldmægtigede i hans Navn dette Kanonikat og dette Præbende med fuld kanonisk
                  Ret og med alle deres Rettigheder og Tilbehør, som saaledes er ledige, og at du
                  personlig eller ved een eller flere andre skal indføre ham eller hans nævnte
                  Befuldmægtigede for ham i legemlig Besiddelse af Kanonikatet og Præbendet og deres
                  Rettigheder og Tilbehør og efter Indførelsen yde ham Beskyttelse, efter at have
                  fjernet enhver uretmæssig Indehaver derfra, og at du lader ham eller hans
                  Befuldmægtigede i hans Navn faa Anerkendelse i Præbendet som Kannik og Broder der
                  ved Kirken, anviser ham Plads i Koret og Sæde i Kapitlet med fuld kanonisk Ret og
                  lader ham fuldtud nyde alle de Afgrøder og Indtægter, Afgifter, Rettigheder og
                  Indkomster, som er knyttede til Kanonikatet og Præbendet, saaledes at du med vor
                  Myndighed under Udelukkelse af Appel tugter alle, som ikke vil rette sig herefter,
                  uanset alle mulige herimod stridende Bestemmelser og Sædvaner der ved Kirken, selv
                  om de er bestyrkede med Ed, apostolisk Stadfæstelse eller al mulig anden
                  Sikkerhed, eller om nogen med apostolisk eller nogen anden Myndighed er anerkendt
                  eller anstrenger sig for at blive anerkendt som Kanniker der ved Kirken, eller om
                  de har opnaaet særlige Breve paa Provision af Kanonikater eller Præbender eller
                  almindelige Breve paa gejstlige Embeder i de Egne udstedte af dette Sæde eller
                  dets Legater, <pb facs="4513527"/> selv om man i Kraft af dem er skredet til
                  Forbud, Reservation og Afgørelse eller er gaaet frem paa nogen anden Maade, thi
                  det er vor Vilje, at den nævnte Jens i Opnaaelsen af dette Kanonikat og dette
                  Præbende skal gaa forud for alle disse, men at der ikke herved skal ske dem nogen
                  Skade med Hensyn til Opnaaelsen af andre Kanonikater, Præbender og Embeder; uanset
                  yderligere, om vor ærværdige Broder (Svend), Biskop, og vore elskede Sønner
                  Kapitlet i Aarhus eller andre under eet eller særskilt af dette Sæde har faaet
                  Bevilling paa, at de ikke skal være bundne til Anerkendelse og Provision af nogen
                  og ikke kan tvinges dertil eller ikke kan lægges under Interdikt, suspenderes
                  eller banlyses, og at ingen skal kunne faa Provision paa Kanonikater og Præbender
                  der ved Kirken og andre gejstlige Embeder, de i Fællesskab eller enkeltvis har Ret
                  til at overdrage, bortgive ved Provision eller have nogen anden Raadighed over, i
                  Kraft af et apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og Ord til andet
                  omtaler denne Bevilling; og uanset al anden Begunstigelse fra dette Sæde,
                  almindelig eller speciel, hvilken Ordlyd den end har, som, selv om den ikke er
                  omtalt eller fuldt optaget i nærværende Brev, paa nogensomhelst Maade skulde kunne
                  hindre eller blot sinke Virkningen af denne vor Naadesbevisning, og af hvis fulde
                  Ordlyd der bør finde særlig Omtale Sted i vort Brev; og endelig uanset om denne
                  Jens ikke er til Stede for at aflægge den vante Ed paa at ville overholde Kirkens
                  Bestemmelser og Sædvaner, naar han i sin Fraværelse blot lader den aflægge ved en
                  egnet Befuldmægtiget og, naar han personlig kommer til Kirken, selv aflægger den.
                  Vi erklærer det nemlig for ugyldigt og magtesløst, om nogen i Kraft af nogen
                  Myndighed med eller uden Viden herom hidtil har forsøgt eller for Fremtiden skulde
                  forsøge at foretage noget herimod. Givet i Avignon 7. Februar i det 11. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> C. I, II, 14 X de filiis presbyterorum ordinandis vel non I, 17.</p>
                  <p n="drb2"> C. 2 Sexti Decretalium de prebendis et dignitatibus III, 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
