<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271110001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">452</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 31 f.442 ep.3748 med
                  taksten xi — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 88 ep.3570. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. I 68 nr. 153; Reg. de Jean XXII nr. 30349.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491362.webp">2. rk. IX nr. 452</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513600.webp">II:9 nr. 452</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 452. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-11-10"> 1327. 10. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tildeler Nikolaus Ludolfsen fra Lübeck et kanonikat i Slesvig
                  og giver ham ventebrev paa et præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao quondam Ludolphi dicti theolonarii Lubicensis/ canonico
                  Slezwicensi salutem. ♦ Attributa tibi merita probitatis/ super quibus apud nos
                  fidedignorum commendaris testimonio nos inducunt/ ut personam tuam fauore
                  apostolico prosequentes/ tibi reddamur ad graciam liberales. ♦ Horum igitur
                  intuitu/ uolentes tibi graciam facere specialem/ canonicatum ecclesie
                  Slezwicensis/ cum plenitudine iuris canonici/ apostolica tibi auctoritate
                  conferimus/ et de illo eciam prouidemus. prebendam uero si qua in eadem ecclesia
                  uacat ad presens/ uel cum uacauerit/ quam tu per te/ uel procuratorem tuum/ ad hoc
                  specialiter constitutum infra unius mensis spatium/ postquam tibi/ uel eidem
                  procuratori/ uacatio illius innotuerit duxeris acceptandam/ conferendam tibi post
                  acceptationem huiusmodi/ cum omnibus iuribus/ et pertinentiis suis/ donationi
                  apostolice reseruamus. districtius inhibentes uenerabili fratri nostro ..
                  episcopo/ et dilectis filiis capitulo Slezwicensi/ seu illi uel illis/ ad quem uel
                  ad quos/ in eadem ecclesia/ prebendarum collacio/ uel prouisio/ seu queuis alia
                  disposicio pertinet communiter uel diuisim/ ne de illa interim/ eciam ante
                  acceptationem eandem/ nisi postquam eis constiterit/ quod tu/ uel procurator
                  predictus/ illam nolueritis acceptare/ disponere quoquomodo presumant ac
                  decernentes exnunc irritum et inane/ si secus super hiis/ a quoquam quauis
                  auctoritate scienter/ uel ignoranter/ contigerit attemptari. non obstantibus de
                  certo canonicorum numero/ <pb facs="4491363"/> et quibuslibet aliis ipsius
                  ecclesie statutis/ et consuetudinibus contrariis/ iuramento confirmatione
                  apostolica/ uel quacunque alia firmitate uallatis/ aut si aliqui apostolica/ uel
                  alia quauis auctoritate/ in eadem ecclesia in canonicos sint recepti/ uel ut
                  recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis/ de canonicatibus
                  et prebendis/ in eadem ecclesia speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis/ in
                  illis partibus generales apostolice sedis/ uel legatorum eius litteras impetrarint
                  eciam si per eas/ ad inhibicionem/ reseruacionem/ et decretum/ uel alias
                  quomodolibet sit processum/ quibus omnibus preterquam auctoritate nostra/ in
                  ecclesia ipsa receptis/ uel prebendas expectantibus in eadem/ te in ipsius
                  prebende assecutione uolumus anteferri sed nullum per hoc eis/ quo ad assecutionem
                  prebendarum/ et beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si eisdem episcopo
                  et capitulo/ uel quibusuis aliis communiter uel diuisim/ ab eadem sit sede
                  indultum/ quod ad recepcionem uel [prouisionem alicuius minime teneantur et ad id
                  compelli non possint, quodque de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie
                  aliisque beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem uel] prouisionem/ seu
                  quamcunque aliam disposicionem/ coniunctim uel separatim spectantibus/ nulli
                  ualeat prouideri/ per litteras apostolicas/ non facientes plenam et expressam/ ac
                  de uerbo ad uerbum/ de indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia generali/ uel speciali/ cuiuscunque tenoris existat/ per quam
                  presentibus non expressam/ uel totaliter/ non insertam/ effectus huiusmodi nostre
                  gracie/ impediri ualeat quomodolibet/ uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore
                  habenda sit in nostris litteris mentio specialis. seu si presens non fueris/ ad
                  prestandum de obseruandis statutis/ et consuetudinibus eiusdem ecclesie solitum
                  iuramentum/ dummodo in absencia tua per procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesseris/ corporaliter illud prestes. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat
                  hanc paginam)/ nostre collacionis/ prouisionis/ reseruacionis/ inhibicionis et
                  constitucionis infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum.) ♦ Datum Auinione. iiii. idus nouembris
                  anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 ..=Iohanni. </p>
               <p> 14 [prouisionem ... collationem uel] <hi rend="italic">mgl. i ms. udfyldt efter nr.<ref target="/books/dipdan/1327/dd_13271202001" type="link">458</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 27 nulli ergo ... incursurum] nulli ergo etcetera/ nostre collacionis/
                  prouisionis/ reseruacionis/ inhibicionis et constitucionis infringere etcetera
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Nikolaus, Søn af den afdøde Ludolf, kaldet Toldopkræveren,
                  fra Lübeck, Kannik i Slesvig, vor Hilsen. </p>
            <p> Den fortjenstfulde Retskaffenhed, som du antages at besidde, og hvorfor du
                  anbefales til os ved paalidelige Folks Vidnesbyrd, bevæger os til gavmildt at vise
                  dig apostolisk Gunst og Naade. I Betragtning heraf vil vi vise dig særlig Naade og
                  overdrager dig med apostolisk Myndighed et Kanonikat ved Kirken i Slesvig med fuld
                  kanonisk Ret og giver dig det ved Provision, og vi forbeholder vor apostoliske
                  Besættelsesret et Præbende, om et saadant er ledigt for Tiden der ved Kirken,
                  eller naar det bliver <pb facs="4513601"/> ledigt, og som du personlig eller ved
                  din dertil særligt beskikkede Befuldmægtigede inden een Maaned, efter at du eller
                  denne din Befuldmægtigede har faaet at vide, at det er ledigt, tager imod, for at
                  det kan overdrages til dig efter denne Modtagelse med al Ret og Tilbehør; vi
                  forbyder strengt vor ærværdige Broder (Jens), Biskop, og vore elskede Sønner
                  Kapitlet i Slesvig eller den eller dem, som i denne Kirke har Ret til i Fællesskab
                  eller enkeltvis at overdrage og give Provision paa Præbenderne eller paa nogen
                  anden Maade har Raadighed over dem, at de imens, ogsaa før denne Modtagelse,
                  drister sig til at foretage sig noget dermed, undtagen efter at de har faaet
                  sikkert at vide, at du eller den omtalte Befuldmægtigede ikke vil tage imod det,
                  og vi erklærer det fra nu af for dødt og magtesløst at være, om nogen i Kraft af
                  nogen Myndighed med eller uden Viden herom skulde prøve at foretage sig noget
                  hermed, uanset alle Vedtægter og Sædvaner i samme Kirke om et vist Antal Kanniker
                  eller om hvadsomhelst andet, som strider herimod, selv om de er bestyrkede med Ed,
                  apostolisk Stadfæstelse eller al anden Sikkerhed, eller om nogen med apostolisk
                  eller anden Myndighed er anerkendte eller anstrenger sig for at blive anerkendte
                  som Kanniker ved denne Kirke, eller om de med Hensyn til Provisioner, de skal have
                  paa Kanonikater og Præbender ved Kirken har opnaaet særlige eller paa gejstlige
                  Embeder i de Egne almindelige Breve af det apostoliske Sæde eller dets Legater,
                  selv om man i Kraft af disse er skredet til Forbud, Reservation og Afgørelse eller
                  er gaaet frem paa nogen anden Maade, thi det er vor Vilje, at du med Hensyn til at
                  opnaa dette Præbende skal gaa forud for alle disse undtagen for dem, der med vor
                  Myndighed er anerkendte som Kanniker ved denne Kirke eller har faaet Ventebrev paa
                  Præbender dér, dog at der ikke skal ske dem nogen Skade herved med Hensyn til
                  Opnaaelsen af andre Præbender og kirkelige Beneficier; uanset endvidere om
                  Biskoppen eller Kapitlet eller nogen ellers af dette Sæde har faaet bevilget i
                  Fællesskab eller hver for sig, at de ikke skal kunne være bundne til Anerkendelse
                  af nogen eller kunne tvinges dertil, og at ingen skal kunne faa Provision paa
                  Kanonikater, Præbender og andre Embeder, som de i Fællesskab eller hver for sig
                  har Ret til at overdrage, give Provision paa eller have Raadighed over paa nogen
                  anden Maade, ved apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og Ord til andet
                  omtaler denne Bevilling; uanset ogsaa al anden Begunstigelse af dette Sæde,
                  almindelig eller speciel, hvilken Ordlyd den end har, hvorved, naar den ikke er
                     <pb facs="4513602"/> omtalt eller fuldt optaget i dette Brev, Virkningen af
                  denne vor Naadesbevisning kan hindres eller blot sinkes, og af hvis fulde Ordlyd
                  der bør finde særlig Omtale Sted i vort Brev; uanset endelig, om du ikke er til
                  Stede for at aflægge den sædvanlige Ed paa at ville overholde Kirkens Bestemmelser
                  og Sædvaner, naar du blot lader den aflægge i din Fraværelse af en egnet
                  Befuldmægtiget, og, naar du personlig kommer til Kirken, selv gentager den. Ingen
                  maa vove at bryde dette vort Overdragelses-, Provisions-, Forbeholds-, Forbuds- og
                  Erklærings-Brev. Hvis nogen skulde vove at prøve derpaa, skal han vide, at han
                  derved vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostle Peters og
                  Paulus' Vrede. Givet i Avignon 10. November i det 12. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
