<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270809002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270809002</idno>
            <idno type="dd_serialno">428</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ERuaA. I, 2, 5, 1. Perg.20,5 × 19 (plica
                  2,1). Pergrem med mærke af segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 774. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 225 nr. 731; Bunge, Archiv I 312 — Reg. Dan. nr. *1453.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491335.webp">2. rk. IX nr. 428</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513577.webp">II:9 nr. 428</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 428. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-08-09"> 1327. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. og hans sønner kong Erik (7.), Otto og Valdemar kvitterer
                  vasallerne i Estland for 400 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491336"/> Cristophorus dei gracia Danorum Slauorumque rex. dux Estonie.
                  Ericus filius suus eadem gracia rex. Otto et Waldemarus filii eiusdem regis.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Protestamur presentibus nos a domino Bartholomeo
                  dicto de Velin fideli nostro militi quadringentas marcas argenti Rigensis. ex
                  parte militum nostrorum armigerorum et uasallorum in terra nostra Estonie
                  habitancium integraliter recepisse. ♦ Unde litteras patentes per predictos
                  milites/ armigeros et uasallos. nobis datas. sub fidei promissione/ super dicta
                  summa argenti. cassamus perpetuo et adnichillamus in hiis scriptis ipsosque ab
                  inpeticione. et monicione nostra in posterum facienda. ac omnium nostrorum
                  successorum seu heredum pro predicta summa argenti dimittimus liberos. quitos.
                  penitus et solutos. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum Rostocke. anno domini. millesimo trescentesimo. uicesimo septimo
                  in uigilia beati Laurencii in presencia nostra. presentibus testibus dominis.
                  Henrico de Ritzowe. Hinrico Busche Iohanni de Trente. militibus; Boecio nostro
                  capellano. Petro dicto Lowenbergh et Marquardo de Rastorp armigeris ac aliis
                  pluribus fidedignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge og Estlands Hertug, Erik,
                  hans Søn, af samme Naade Konge, Otto og Valdemar, samme Konges Sønner, Hilsen
                  evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi erklærer med dette Brev, at vi af Hr. Bartolomæus kaldet Welin, vor tro
                  Ridder, fuldt ud har modtaget 400 Mark Sølv Rigensisk fra vore Riddere, Væbnere og
                  Vasaller, som bor i vort Land Estland. Derfor kasserer vi til evig Tid og erklærer
                  med dette Brev de aabne Breve for ugyldige, som paa Tro og Love er givet os af
                  fornævnte Riddere, Væbnere og Vasaller angaaende nævnte Pengesum, og vi fritager,
                  kvitterer og løser dem helt og holdent fra Retskrav og Paamindelse i Fremtiden fra
                  vor og alle vore Efterfølgeres og Arvingers Side med Hensyn til fornævnte
                  Pengesum. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Rostock i
                  det Herrens Aar 1327, Dagen før S. Laurentius' Dag i vor Nærværelse og i
                  Nærværelse af Herrerne Henrik af Retzow, Henrik Büsche, Johan af Trent, Riddere,
                  vor Kapellan Bo, Peter kaldet Löwenberg og Markvard Rastorf, Væbnere, og flere
                  andre troværdige Mænd som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
