<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270830001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">434</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem. Arch. XXXI11,6. Perg. 26 × 12 (plica 2,2). Seglsnit.
                  Registreret i Reg. over Gem. Arch. 1598 (V, 2, 16). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1102. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Stemann, Ges. d. öffentlichen und Privatrechts d. Herzogthums
                  Schleswig III 2; Hasse III 350 nr. 622 — Reg. Dan. nr.*1457; Rep. nr. 1495.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491342.webp">2. rk. IX nr. 434</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513583.webp">II:9 nr. 434</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 434. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-08-30"> 1327. 30. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gerhard 3., hertug af Jylland og greve af Holsten, sælger sit gods Holmelen til
                  Hartwig Krummendick for 700 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presencia uisuris seu audituris Gherardus d&lt;ei&gt; gracia. dux Iucie.
                  comes Holtsacie et Stormarie. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi
                  tam presentes quam futuri. quod nos de arbitrio proprio et nostro beneplacito et
                  consensu. heredum consiliariorumque nostrorum. exhibitoribus presencium Hassoni
                  dicto de Crummendike. et suis ueris heredibus rite et racionabiliter uendidimus et
                  scotauimus pro septingentis marcis Lubicensium denariorum in nos et nostros usus
                  integraliter conuersis bona nostra Holmisleen nuncupata que quidem bona hec nomina
                  in se continent specialia. uidelicet. Fleckebyu. Holm. Ghøtebyu. et Hauerkamp. cum
                  omnibus suis iuribus. iudiciis. iusticiis. fructibus. utilitatibus pertinenciis.
                  prouentibus. libertatibus et quibuscumque censeantur nominibus in omnibus termi<pb facs="4491343"/>nis suis et distinctionibus constitutis pro nobis et nostris
                  successoribus libere quiete et pacifice perpetuis temporibus iure hereditario
                  possidenda/ et quod idem Hasso famulus dictus de Crummændik ac sui ueri heredes.
                  bona prenominata cum omnibus suis articulis supratactis quibuslibet hominibus tam
                  spiritualibus quam seclaribus personis licite uendere/ obligare/ alienareque
                  poterint nullis nostris ac nostrorum successorum obstaculis interuenientibus.
                  quandocumque eorum placuerit uoluntati. ♦ Huius rei testes sunt. Dethleuus de
                  Wensine. Hartwicus. Volradus et Ywarus de Reuitlo/ milites. Dethleuus de Rastorpe/
                  et Volradus Glusing. armigeri et quam plures/ tam clerici quam laici fide digni. ♦
                  Ut autem hec omnia firma permaneant temporibus perpetuis et inconuulsa presentem
                  paginam/ eisdem dedimus in testimonium nostri sigilli munimine roboratam. ♦ Datum.
                  Ghottorpe anno domini millesimo triscentesimo. uicesimo septimo. in die Felicis et
                  Adaucti martirum beatorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 d&lt;ei&gt;] die <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds Naade Jyllands Hertug, Greve af Holsten og Stormarn, til alle,
                  der faar dette Brev at se eller høre, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, saavel nærværende som fremtidige, at vi efter egen Tilskyndelse
                  og Forgodtbefindende og med Samtykke af vore Arvinger og Raader til nærværende
                  Brevvisere, Hasse kaldet Krummendick og hans rette Arvinger, retmæssigt og
                  ordentligt har solgt og skødet for 700 Mark lybsk, helt og holdent anvist til os
                  og til vort Brug, vort Gods kaldet Holmelen, hvilke Ejendomme har følgende særlige
                  Navne: Flækkeby, Holm, Gødeby og Aukamp, med alle deres Rettigheder, Domstole,
                  Retsplejebeføjelser, Frugter, Afkastelser, Tilliggender, Indkomster, Friheder og
                  hvad de ellers kan benævnes, med alle deres Grænser og Skel at besidde med Arveret
                  til evig Tid frit, fredeligt og roligt for os og vore Arvinger, og at samme Væbner
                  Hasse kaldet Krummendick og hans rette Arvinger lovligt kan sælge, pantsætte og
                  afhænde fornævnte Gods med alle dets ovenanførte Dele til enhver, gejstlig saavel
                  som verdslig, uden nogen Hindring fra os og vore Efterfølgere, naarsomhelst det
                  behager dem. </p>
            <p> Vidner til dette er Detlev af Wensien, Hartvig, Volrad og Ivar af Reventlow,
                  Riddere, Detlev af Rastorf og Volrad Glusing, Væbnere, og adskillige andre
                  troværdige Mænd, gejstlige saavel som læge. Men for at alt dette kan forblive fast
                  og urokket til evig Tid, har vi givet dem dette Brev til Vidnesbyrd under vort
                  Segls Værn. Givet i Gottorp i det Herrens Aar 1327 paa de hellige Martyrer Felix'
                  og Adauctus' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
