<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270503002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270503002</idno>
            <idno type="dd_serialno">403</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv, Herzogtum Lauenburg nr. 67. Perg.42 × 14 (plica 1,8).
                  Tre Pergremme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sudendorf VII 220 — Reg. Dan. nr. *1445.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491310.webp">2. rk. IX nr. 403</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513554.webp">II:9 nr. 403</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 403. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-05-03"> 1327. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rendsburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gerhard 3., hertug af Jylland, greve af Holsten og værge for kong Valdemar 3. af
                  Danmark og Johann 3. og Adolf 5., grever af Holsten, slutter forbund med hertug
                  Erich 1. af Sachsen, hvorefter denne skal tjene kongen og greverne med 20 ryttere.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491311"/> Heyl to Gode al dhen dhe dhessen breef seen vnde horen/ we
                  Gherd van dher gnadhe Godis hertoghe to Jutlande/ greue to Holzsthen/ en vormunt
                  koningh Woldemers to Denemarken/ vnde dhar to dher kindere hertoghen Wertzlauis/
                  vnde we Johan/ vnde Alef/ van der siluen gnadhe greuen tho Holzsthen/ Sthormeren/
                  vnde tho Schowenborgh/ bikennen vnde tůghen in dhessime openem breeue/ dhat we vns
                  bi louit hebben to samene/ vnde ver bunden/ mit dheme edhelen vorsthen hertoghen
                  Erike van Sassen/ vnde he weddher mit vns/ to vier iaren dhe nu neghist to comende
                  sint also dhat he binnen dhessen siluen vier iaren vsime heren koningh Woldemer
                  vnde vns/ to dheniste sitten schal mit tuintich mannen op orsen/ vnde dhar to met
                  alle sinen sloten/ vnde alle sinen landen/ oppe alle vse viende/ vnde to alle vse
                  n{ov}den/ vnde schal vns/ vnde vsen hoflůden dhe m{ov}ghe gheuen vnde laten/ dhat
                  wie dhar in legkhen vser helpere also vele/ als we willen vnde moghen vnde bi
                  h{ov}uen/ ♦ Oc scholle we eme weddher dhenen/ binnen dessen siluen vier iaren mit
                  hundirt mannen op orsen so wor eme dhes noth is/ ane oppe hertoghen Albrechte van
                  Sassen/ worde ienich schelinghe tuisghen hertoghen Erike/ vnde hertoghen Albrechte
                  van Sassen/ dher scholle we m{ov}ghe hebben to likende in minnen odher in rechte;
                  mochte we dhes nicht doon/ so m{ov}te we hertoghen Albrechte wol helpen/ ♦ Were
                  ock dat ienick man in hertoghen Erikis lant/ toghe dhe sine land slote bi
                  stallide; oder nyie slote dhar inne buwede/ dhat scholle we eme helpen weren mit
                  alle vnser macht/ vnde nimmer s{ov}nen/ sine slote seen ghe lost; vnde dhe nygen
                  nedher gheleghit/ odher in sinen minnen to bliuende/ ♦ Vnde dhat silue schal ock
                  hertoghe Erick vns wedder bi vns doon/ vortmer scholle wie eme vor sine lant
                  weddher wisen vredhe gůd in dher viende lande/ also vele/ als it lik is; vnde so
                  wor eme dhat bileghen is; ♦ Hir en bouen scholle we eme gheuen tuelfhundirt marck
                  to minnem vnde to vrinscapt lodisghis siluers/ binnen dhessime siluen iare to vier
                  tyden/ nu to dhessime neghisten sente Jacobs daghe/ drehundirt marck lodighis
                  siluers/ dhar na tho sente Mertins daghe/ drehundirt marck lodighis siluers/ dhar
                  na to tuelften/ echt drehundirt marck/ vnde dhar na to paschen/ dhe lesten
                  drehundirt marck/y ♦ Were dhat sake/ dhat we dhit siluer to dhessen siluen tiden
                  aldus nicht ene bi redden/ so solle we vor sproken greuen/ we Gherd/ vnde Johan in
                  riden to Lůbike/ vnde we Alef tho Hamborgh vnde <pb facs="4491312"/> nicht vt dhit
                  siluer ene si bi ret/ oder it ene si mit hertoghen Erikis willen/ ♦ Oppe dhat/
                  dhat alle dhesse dhing stede vnde vast biliuen/ dhesse hebbe we vse jnghe seghele
                  ghehanghen to dhessime siluen breue to tůghe vnde orkunne alle gůder lůde ♦ Vnde
                  is gheuen vnde screuen to Reyndesborgh na Godis bord dhusint jar drehundirt jar in
                  dheme seuen vntvintighiste iare dhes neghisten sonen daghis/ na sente Wolberghe
                  daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 bi vns] <hi rend="italic">herefter underprikket</hi>: wedder. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hilsen med Gud til alle dem, som faar dette Brev at se eller høre. </p>
            <p> Vi Gerhard, af Guds Naade Hertug af Jylland, Greve af Holsten og Værge for Kong
                  Valdemar af Danmark samt for Hertug Vartislavs Børn, og vi Johan og Adolf af samme
                  Naade Grever af Holsten, Stormarn og af Schauenburg, erkender og gør vitterligt
                  med dette aabne Brev, at vi tilsammen har forpligtet os paa Tro og Love og
                  forbundet os med den ædle Fyrste Hertug Erik af Sachsen og han til Gengæld med os
                  i 4 Aar, som nu nærmest kommer, saaledes at han i disse samme 4 Aar skal tjene vor
                  Herre Kong Valdemar og os med 20 beredne Mænd og dertil med alle sine Borge og
                  alle sine Lande mod alle vore Fjender og i alle vore Trængsler, og skal give og
                  lade os og alle vore Svende Lejlighed til, at vi lægger saa mange af vore
                  Forbundsfæller derind, som vi vil og kan og behøver. Vi skal ogsaa tjene ham til
                  Gengæld i disse samme 4 Aar med 100 beredne Mænd, hvor han end trænger til det,
                  undtagen mod Hertug Albrecht af Sachsen. Opstaar der nogen Tvist mellem Hertug
                  Erik og Hertug Albrecht af Sachsen, den skal vi have Magt til at forlige med Minde
                  eller med Ret. Evner vi ikke at gøre det, maa vi godt hjælpe Hertug Albrecht. Men
                  sker det, at nogen drager ind i Hertug Eriks Land og belejrer hans Landborge eller
                  bygger nye Borge derinde, da skal vi hjælpe ham med Forsvaret af al vor Magt og
                  aldrig slutte Fred, med mindre hans Borge er gjort fri, og de nye nedlagte eller
                  bliver liggende med hans Samtykke, og det samme skal ogsaa Hertug Erik gøre
                  overfor os <pb facs="4513555"/> hos os. Fremdeles skal vi for hans Lande anvise
                  ham Krigserstatning i Fjendernes Land, saa meget som er rimeligt, og hvor det end
                  er ham belejligt. Ud over dette skal vi i Kærlighed og Venskab give ham 1200 Mark
                  lødigt Sølv i Løbet af dette samme Aar i 4 Terminer: nu den førstkommende St.
                  Jakobs Dag 300 Mark lødigt Sølv, derefter St. Mortensdag 300 Mark lødigt Sølv,
                  derefter Hellig tre Kongers Dag atter 300 Mark og derefter til Paaske de sidste
                  300 Mark. Skulde det ske, at vi ikke saaledes betaler dette Sølv til disse samme
                  Terminer, saa skal vi førnævnte Grever Gerhard og Johan ride ind i Lübeck og vi
                  Adolf ride ind i Hamborg og ikke forlade disse Byer<ref target="drb1"/>, med
                  mindre Sølvet er betalt, eller medmindre det sker med Hertug Eriks Vilje. For at
                  alle disse Ting kan staa ved Magt og Gyldighed, har vi hængt vort Segl under dette
                  samme Brev til Vidnesbyrd og Stadfæstelse for alle gode Folk, og det er givet og
                  skrevet i Rendsburg Aar 1327 efter Guds Byrd første Søndag efter St. Valborgs Dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. de paatager sig at holde Indlager i de nævnte Byer, jf. DRB II
                  1 Ordlisten under Indlager: det Forhold, at en betalingsdygtig Skyldner maa
                  opholde sig paa et Sted, som han har forpligtet sig til ikke at forlade, før han
                  har indfriet sin Gæld. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
