<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270529001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270529001</idno>
            <idno type="dd_serialno">408</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Vatikanerarkivet, Instrumenta miscellanea, capsula XXII nr. 14. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Annaler for nord. Oldk. 1860 p. 168; G. Lintzer, Johannes Grand
                  (1933) p. 77 (<hi rend="italic">efter Vat. Arch. Instrumenta miscellanea nr. 1004 ↄ: A</hi>) —
                  Reg. Dan. nr. *1447; Acta Pont. VII 16 nr. 5236; Reg. de Jean XXII nr. 29706.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491314.webp">2. rk. IX nr. 408</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513557.webp">II:9 nr. 408</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 408. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Annaler for nord. Oldk., da A ikke har været tilgængelig for
                  udgiveren. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-05-29"> [1327. e. 29. maj] 
               <note/>
            </date>
            <placeName> Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fortegnelse over den aar 1327 29. maj afdøde ærkebiskop Jens Grands efterladte
                  ejendele. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Inuentarium bonorum Iohannis archiepiscopi qui obiit in Romana curia die xxix
                  mensis maii anno m ccc xxvii. ♦ Avignons. d. ♦ Anno domini m cccxxvii die xxix
                  mensis maii obiit in Romana curia dominus Iohannes archiepiscopus Bremensis cui
                  inuenta fuerunt bona infrascripta.♦ Anno domini millesimo trecentesimo uicesimo
                  septimo die xxviiii mensis maii obiit in Romana curia dominus Iohannes
                  archiepiscopus Bremensis cui inuenta fuerunt bona infrascripta. ♦ </p>
            <p> In primis xv. platelli argenti ponderis xlviii. marcharum vi. unciarum cum media.
                  ♦ Item xxvii. scutelle xvii. salsamentaria argenti ponderis lii. <pb facs="4491315"/> marcharum vii. unciarum. ♦ Item iii. pitalfi iiii. candelabra
                  i. salinaria ii. fiole pro capella et x. tassie ac xv. cloquearia argenti ponderis
                  xxviii. marcharum et i. uncie. ♦ Item l. rote argenti pro paramentis ponderis iii.
                  marcharum ad pondus Auinionense. ♦ (Predictum argentum extimatum fuit per
                  Ricchardum Corboli ad iiii. florenos auri pro marcha qualibet.) ♦ Sunt in summa
                  cxxxiiii. marche vi. uncie cum media ualent v<hi rend="sup">c</hi>. xxxix.
                  florenos iii. grossos. ♦ Item i. calix cum patena ii. bassilia quatuor cifi cum
                  pedibus et i. crux de argento ponderis xviii. marcharum cum dimidia ad pondus
                  Auinionense extimatorum ad quatuor florenos et ii. grossos pro marcha qualibet. ♦
                  Ualent lxxiiii. florenos xxxvii. grossos. ♦ Ualet predictum argentum in summa
                     vi<hi rend="sup">c</hi>. xiii. florenos iii solidos iiii. denarios grossorum. </p>
            <p> Item iii. broche de auro pro pallio ponderis unius uncie — v. florenorum
                  extimate. ♦ Item iii. broche de argento pro pallio ponderis unius uncie cum media.
                  xv. grossos. ♦ Item i. frustrum auri paruum ponderis medie uncie cum medio quarto
                  — iii. florenos v. grossos cum medio v. florenos cum dimidio pro uncia computando.
                  ♦ Item xi. rosete argenti cum lapidibus ponderis iii. unciarum — i. florenum et
                  iii. quartos iii. florenos cum dimidio pro marcha computando. ♦ Item i. cloqueare
                  de diaspro cum argento — iiii. grossos. ♦ Item i. saphirus grossus orientalis —
                  xxx florenos. ♦ Item i. anulus cum saphiro — vi florenos. ♦ Item i. anulus cum i.
                  talha — medium florenum. ♦ Item diuersi lapides parui positi in quodam panno lineo
                  — i. florenum. ♦ Item diuersi lapides interpositi in sacculo de sendato — i.
                  florenum. ♦ Item i. crux cum lapidibus et reliquiis non extimata. ♦ Item i.
                  pluuiale album de diaspro — viii florenos. ♦ Item i. pluuiale rubrum — v.
                  florenos. ♦ Item i. casula alba et uiolata — i. florenum cum dimidio. ♦ Item i.
                  pannus de cerico pro altari — i florenum. ♦ Item i. frontale altaris cum figuris —
                  medium florenum. ♦ Item i. orifrigium indicum pro altari — ii. florenos. ♦ Item
                  corporalia cum repositoriis — ii. grossos. ♦ Item ii. manipuli — vi. grossos. ♦
                  Item stola cum manipulo et ipsa frustra paramentorum parui ualoris — i. grossum. ♦
                  Item i. singulum capellani — ii. grossos. ♦ Item i. pannus pro abstergendo manus
                  ad altare — iii. grossos. ♦ Item i. caxia parua cum reliquiis non extimata. ♦ Item
                  i. uas pro aqua benedicta de stang<pb facs="4491316"/>no — i. grossum. ♦ Item i.
                  stola cum manipulo et casula — i. florenum. ♦ Item i. pannus de cerico cum uno
                  auriculari — i. florenum cum medio. ♦ Item i. basile cum balansis — ii. grossos. ♦
                  Item ii. pecie de sendato non integre — iii florenos cum medio. ♦ Item v. mape pro
                  mensa et x. manutergia — i. florenum cum medio. ♦ Item iii. tobalie et quatuor
                  manutergia de Alamannia — ix. grossos. ♦ Item iiii. canne tele linee — xvi.
                  solidos Viennenses. ♦ Item ii. canne tele linee — viii. solidos Viennenses. ♦ Item
                  iii. canne tele linee — xii. solidos Viennenses. ♦ Item vi. coissini parui ualoris
                  — ii. grossos. ♦ Item vi. bancalia parui ualoris — viii. grossos. ♦ Item iii.
                  ledices parui ualoris — ix. grossos. ♦ Item i. chelom medie lane antiquus — iii.
                  grossos. ♦ Item i. sargia uiridis antiqua et multum perforata — iii. grossos. ♦
                  Item ii. tapeti ueteres parui ualoris — iiii. grossos. ♦ Item i. pannus pro capite
                  lecti antiquus et modici ualoris — iiii. grossos. ♦ Item i. culcitra cum puluinari
                  et i. uanea modici ualoris — ii. florenos cum dimidio. ♦ Item ii. sacculi — medium
                  grossum. ♦ Item i. mantellus cum caputio et ii. ganachia cum caputio foderata —
                  iii. florenos. ♦ Item ii. capas — iiii<hi rend="sup">or</hi>. florenos cum medio.
                  ♦ Item i. supertunicale cum caputio foderatum cum manicis — i. florenum cum medio.
                  ♦ Item i. mantellum de sargia — i. florenum. ♦ Item i. corsetus — v. grossos. ♦
                  Item ii. pelhissos — ix. grossos. ♦ Item i. copertorium foderatum parui ualoris —
                  vi. grossos. ♦ Item viii. frustra panni linei et i. par caligarum — ii. grossos. ♦
                  Item iiii. albe tele linee — i. florenum. ♦ Item viii. roqueti ueteres. Item i.
                  par occrearum et quatuor linteamina antiqua — xvii. grossos. ♦ Item ii. linteamina
                  et i. camisia parui ualoris — iii. grossos. ♦ Item i. frustrum stamine — i.
                  grossum. ♦ Item ii. flescones — ii. grossos. ♦ Item iii. bantz ii. malete quedam
                  beasse et iiii. burse de corio — ii. florenos. ♦ Item i. ludus scacarum i.
                  florenum. </p>
            <p> Summa extimatorum predictorum preter uasa est — lxxxv florenorum auri xi.
                  solidorum v. denariorum grossorum. xxxvi. solidorum vii. denariorum obolorum
                  Viennensium. ♦ </p>
            <p> (Omnes libros infrascriptos in quibus sunt cruces in capitibus linearum habuit
                  dominus noster papa in camera sua et nos tradidimus eos c ..... alii fuerunt
                  uenditi.) </p>
            <p>
               <pb facs="4491317"/> Extimatio librorum facta per Nerium librarium in Romana
                  curia. ♦ In primis i. biblia — xxv. florenos. ♦ †Item i. salterium glosatum — xvi.
                  florenos. ♦ †Item summa confessorum — xxiii. florenos. ♦ Item i. missale — viii.
                  florenos. ♦ Item concordancie biblie — xxv. florenos. ♦ Item quatuor euangelia
                  glosata in duobus uoluminibus — xx. florenos. ♦ Item Quartus sancti Thome — viii.
                  florenos. ♦ Item liber sententiarum — iiii. florenos. ♦ Item i. breuiarium notatum
                  — vi. florenos (fuit datum Hermanno consanguineo archiepiscopi). ♦ Item i.
                  breuiarium non notatum — ii. florenos (fuit donatum Gerardo). ♦ Item Isidorus
                  etimologiarum — iii. florenos. ♦ Item flores sanctorum — iiii. florenos. ♦ Item
                  actus apostolorum — ii. florenos. ♦ Item liber regum — ii. florenos. ♦ Item Iob —
                  ii. florenos. ♦ Item compendium theologie — iii. florenos. ♦ †Item glosule
                  salterii — i. florenum. ♦ †Item distinctiones Nicolai — i. florenum cum dimidio. ♦
                  Item de uiciis et uirtutibus — v. florenos. ♦ †Item manipulus florum — iii.
                  florenos. ♦ †Item Albertinus — i. florenum. ♦ Item i. salterium — i. florenum. ♦
                  Item quidam libellus — i. florenum cum dimidio. ♦ †Item sermones Gilberti — i.
                  florenum cum dimidio. ♦ †Item quidam sermones in caternis — iiii. Turonenses
                  grossos. ♦ Item uita beati Tome Canturiensis — iii. Turonenses grossos. ♦ Item
                  legenda sancti Thome Canturiensis — i.Turonensem grossum ♦ †Item quidam libellus
                  de theologia — i. Turonensem grossum. ♦ Item quedam ordinationes pontificum in
                  missa — i. Turonensem cum medio. ♦ Item quidam libellus obseruationum in missa —
                  i. Turonensem cum medio. ♦ †Item compendium pauperis fratris Iohannis Rigandi —
                  xii. florenos. </p>
            <p> Decretum cum apparatu — xxxvi. florenos. ♦ Decretales — xx. florenos. ♦ Sextus
                  decretalium — ii. florenos. ♦ Ignocentius — xviii. florenos ♦ †Hostiensis
                  abreuiatus — vii. florenos. ♦ Lectura Hostiensis in iii. uoluminibus — xxxvi.
                  florenos. ♦ Archidiaconus super sexto — x. florenos. ♦ Casus Guillelmi Accursii —
                  vii. florenos. ♦ Summa Hostiensis — xxii. florenos. ♦ Glose Iohannis monachi super
                  sexto — iii. florenos. ♦ Item repertorium domini Guillelmi Durandi — ii. florenos
                  cum medio. ♦ †Tabule super decreto — iii. florenos ♦ †Ignocentius abreuiatus — i.
                  florenum. ♦ Mandagotus de electio<pb facs="4491318"/>ne — xvi. grossos. ♦ Quidam
                  libellus super decretalibus — ii. Turonenses grossos. ♦ Uolumen paruum iuris
                  ciuilis — xv. florenos. ♦ Digestum nouum — xvi. florenos. ♦ Inforciatum — xv.
                  florenos. ♦ Codex — xxiiii. florenos. Speculum iuris — xxv. florenos. ♦ Digestum
                  uetus — xii. florenos. ♦ Oddofridus super codice — xii. florenos. ♦ Dinus de
                  regulis iuris — viii. grossos. ♦ †Speculum legatorum — viii. grossos. ♦ Casus
                  legum — vii. grossos. </p>
            <p> Catholicon — xvii. florenos. ♦ Speculum Uincentii in iiii<hi rend="sup">or</hi>.
                  uoluminibus — xl. florenos. ♦ Crononice — i. florenum. ♦ Palladius de agricultura
                  — i. florenum. ♦ †De regimine principum — i. florenum cum medio. ♦ Narrationes
                  alfabeti — x. grossos. ♦ Crononice fratris Martini — i. florenum. ♦ †Liber de
                  proprietatibus rerum — iii. florenos. ♦ †Auctoritates philosofie — vi. grossos. ♦
                  †Liber Iohannis de Bononia — i. grossum cum medio. ♦ Regula fratrum minorum —
                  medium grossum. ♦ Constitutiones Iohannis Tusculani legati — medium grossum. ♦
                  Boetium de consolatione — medium grossum. ♦ Breuiarium Iohannis Sancti Pauli —
                  medium grossum. </p>
            <p> †Thesaurus pauperum — x. grossos. ♦ †Liber Coffonis de modis medendi — ii.
                  grossos. ♦ †Antidotarius Nicolai — vi. grossos. ♦ †De regimine sanitatis — i.
                  grossum. ♦ †Questiones medicine — ii. grossos. ♦ †Amforismi Ipocratis — ii.
                  grossos. ♦ †Quidam libellus de medicina — ii. grossos. ♦ Compotus — ii. grossos. ♦
                  †Quidam libellus Arquimie — iii. grossos. ♦ †Quidam libellus medicine — i.
                  grossum. ♦ Quidam libelus de medicina — medium grossum. </p>
            <p> Summa predictorum librorum — v<hi rend="sup">c</hi>. xxxv. florenos cum medio
                  viii. solidos ix. denarios cum medio grosso. </p>
            <p> Summa uniuersalium extimatorum — m. ii<hi rend="sup">o</hi>. xxxviii florenos cum
                  medio. xxiii. solidos vi. denarios cum medio grosso. xxxvi. solidos vii. denarios
                  obolorum Viennensium. </p>
            <p> Item sunt quidam caterni constitutionum Dacie seu illarum partium et <pb facs="4491319"/> quidam libri uulgares illarum partium seu alii quaterni
                  nullius ualoris nec digni extimatione. </p>
            <p> Item sunt in pecunia — ii<hi rend="sup">c</hi>. iii. denarii ad massiam de auro.
                  ♦ Item — i. denarius ad cathedram de auro. ♦ Item — v. denarii ad agnum de auro. ♦
                  Item ex una parte vii<hi rend="sup">c</hi>. lxxxv. floreni auri. ♦ Item ex alia
                  parte vi<hi rend="sup">m</hi>, vi<hi rend="sup">c</hi>. liv. floreni auri. </p>
            <p> Hec sunt instrumenta et littere reperta in bonis bone memorie domini Iohannis
                  archiepiscopi Bremensis. ♦ Et primo quoddam instrumentum cum vii. sigillis
                  pendentibus continens obligationem duorum milium et septingentarum marcharum
                  argenti ad pondus Coloniense debitorum per illustrem principem Haquinum Norwegie
                  regem. (patruum istius regis qui nunc est qui uocatur dominus Magnus). ♦ Item
                  quedam littera cum sigillo cere rubre in pendenti continens debitum quinquaginta
                  marcharum cum dimidia argenti puri ad pondus Coloniense debitum per dominum
                  Iohannem episcopum Roskildensem. ♦ Item quedam alia littera in pendenti sigillata
                  continens quod episcopus Roskildensis tenebatur eidem archiepiscopo certos fructus
                  *annuatim qui fructus possunt ascendere quolibet anno circa lx. marchas ad pondus
                  Coloniense. ♦ Item quoddam modicum instrumentum continens debitum ducentarum
                  marcharum debitarum per Arnoldum militem de Stadis. ♦ Possunt ualere circa ccc.
                  florenos auri. (Bremensis est). ♦ Item quedam bulla domini Bonifacii continens
                  condempnationem quadraginta nouem milium marcharum puri argenti ad pondus Lundense
                  in quibus fuit condempnatus Ericus rex Dacie. (condam frater Christofori nunc
                  expulsi. poterit agi contra successorem cum regnum remaneat obligatum). ♦ Item
                  quedam alia littera cum modico sigillo cere rubre in pendenti continens quod
                  Iohannes Fot prepositus Bremensis tenebatur eidem archiepiscopo ex mutuo <pb facs="4491320"/> in iiii. libris grossorum Turonensium cum cruce et octo
                  florenis de Florentia. ♦ Item quedam alia littera cum vi. sigillis in pendenti
                  continens quod Thidericus de Comunde aduocatus tenebatur ex mutuo eidem
                  archiepiscopo in xlviii. marchas ponderis et argenti Bremensis. ♦ Item quedam alia
                  littera cum quodam paruo sigillo sigillata continens quod Iohannes Trugilli filius
                  sacerdotis tenetur eidem archiepiscopo in xx. florenos auri. (De Dacia et est
                  canonicus Lundensis) ♦ Item quedam littera cum sigillo pendenti continens quod
                  Ditmarsii tenentur in quingentis marchis eidem archiepiscopo. ♦ Item quoddam
                  instrumentum obligationis cum litteris executionis continens quod Fredericus
                  canonicus Haslacensis et sancte Tome Argentinensis diocesis est eidem
                  archiepiscopo in xxx. florenis auri obligatus. ♦ Item quedam littera iii. sigillis
                  pendentibus sigillate continens quod Iohannes presbiter dictus Heneman de Brema
                  tenetur dicto archiepiscopo in lxxvi. florenis magnis. ♦ Item quoddam instrumentum
                  emptionis domus seu hospicii in quo inhabitabat dictus dominus archiepiscopus
                  Bremensis in Auinione seu Romana curia. ♦ Item quoddam instrumentum continens quod
                  dominus Aylwardus de Buceforda rector ecclesie in Widmunde Bremensis diocesis
                  tenetur eidem archiepiscopo in x. florenis magnis. ♦ Item quoddam instrumentum
                  sigillatum continens obligationem Petri Palmarii de Parisius de mille libris
                  Parisiensibus in quibus tenetur eidem archiepiscopo. ♦ Item quoddam instrumentum
                  sigillatum continens obligationem Aylwardi de Sedesthorpe de lvi. florenis duplis
                  de Francia in quibus tenetur predicto archiepiscopo. (Bremensis). ♦ Item quoddam
                  instrumentum sigillatum continens obligationem domini Fulperti rectoris ecclesie
                  de Erle Bremensis diocesis de xxx. florenis auri in quibus tenetur eidem
                  archiepiscopo. ♦ Item quedam alia littera xi. sigillis sigillata continens quod
                  Ricaldus pecuniam archiepiscopi Bremensis subripuit. ♦ Item quedam alia littera
                  sigilli capituli Roskildensis in pendente continens <pb facs="4491321"/> quod
                  Willelmus Mathei dictus Kraak legum professor tenebatur in l. marchis argenti puri
                  ad pondus Coloniense. ♦ Item quedam alia littera in pendenti sigillo cere uiridis
                  sigillata continens quoddam depositum librorum et quorundam ornamentorum factum
                  per dominum archiepiscopum penes Slewicensem episcopum factum. (In Dacia est
                  suffraganeus Lundensis archiepiscopi). ♦ Item quedam alia littera in pendenti
                  sigillo cere uiridis sigillata continens quod Iohannes Delmendehorst domicellus
                  tenebatur in xxxii. plau&lt;s&gt;tris auene et quodam curru. (Bremensis. nichil
                  ualet). ♦ Item quedam alia littera seu instrumentum in pendenti sigillo cere rubre
                  sigillatum continens quod frater Henricus Reualiensis episcopus tenebatur in lxx.
                  florenis auri ex causa mutui. ♦ Item quoddam aliud instrumentum seu littera cum
                  sigillo pendenti uiridi sigillata continens quod Fulpertus rector ecclesie in Erle
                  Bremensis diocesis tenetur in xxx. florenis auri ex certis causis. ♦ Item quedam
                  alia littera sigillo modico rubro sigillata continens quod frater Henricus de
                  Anhalt fratrum ordinis predicatorum tenetur ex mutuo in l. florenis auri.
                  (Bremensis). ♦ Item quoddam instrumentum seu littera duobus sigillis cere albe
                  sigillata continens quod Ioseh Braglanensis episcopus tenebatur in ducentis
                  triginta florenis auri de Florentia. Item in xxv. marchis monete Lubicensis. Item
                  in quadraginta solidis sterlengorum ueterum de Anglia. (Suffraganeus est ecclesie
                  Lundensis). ♦ Item quoddam instrumentum siue littera sigillo curie camere domini
                  pape sigillata et quoddam alia littera mandatum dicte curie continentis quod Popo
                  Itzenga laicus tenetur in mille florenis de Massa regis Francie. (Bremensis est).
                  ♦ Item quoddam aliud instrumentum super eodem. ♦ Item quedam alia modica
                  excommunicationis sigillo dicte curie sigillata super eodem. ♦ (Item Wernerus de
                  Wirsliz notarius episcopi Mindensis suffraganei archiepiscopi Coloniensis recepit
                  Brugis tan<pb facs="4491322"/>quam procurator dicti archiepiscopi Bremensis vii<hi rend="sup">c</hi>. florenos de Florentia a mercatoribus et quitationem fecit
                  iis et nunquam dedit denarium dicto archiepiscopo quare potest exigi a dicto
                  notario et posset fieri commissio dicto episcopo Mindensi.) </p>
            <div type="app">
               <p> 23 inuentarium ..... bona infrascripta] <hi rend="italic">overskrift</hi>. </p>
               <p> 20 i. talha=intalha. </p>
               <p> 22 sendato=sendalo. </p>
               <p> 26 cerico=serico. </p>
               <p> 30 singulum=cingulum. </p>
               <p> 2 cerico=serico. </p>
               <p> 3 sendato=sendalo. </p>
               <p> 9 ledices=lodices. </p>
               <p> 30 omnes ..... uenditi] <hi rend="italic">tilf. sen</hi>. </p>
               <p> 7 fuit ..... archiepiscopi] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 8 fuit donatum Gerardo] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 17 caternis=quaterniis. </p>
               <p> 23 Rigandi] siue Rigaudi. </p>
               <p> 8 crononice=cronice. </p>
               <p> 10 crononice=cronice. </p>
               <p> 21 libelus=libellus. </p>
               <p> 8 et primo ..... regem] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 11 patruum ..... Magnus] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 12 item ..... Roskildensem] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 15 item ..... Coloniense] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 17 *annuatim] <hi rend="italic">mgl</hi>. reddere <hi rend="italic">eller lignende</hi>. </p>
               <p> 18 item ..... auri] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: parum. </p>
               <p> 20 Bremensis est] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 23 condam ..... obligatum] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 24 item ..... Florentia] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 2 item ..... Bremensis] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: nichil. </p>
               <p> 4 item ..... auri] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 6 de Dacia ..... Lundensis] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 7 item ..... archiepiscopo] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: nichil. </p>
               <p> 8 item ..... obligatus] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 11 item ..... magnis] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 14 item ..... curia] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 16 item ..... magnis] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 18 item ..... eidem archiepiscopo] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 20 item ..... predicto archiepiscopo] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 22 Bremensis] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 23 item ..... eidem archiepiscopo] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 27 item ..... Coloniense] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 2 item ..... factum] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 5 factum] <hi rend="italic">sic</hi>. </p>
               <p> — in Dacia ..... archiepiscopi] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 7 plau&lt;s&gt;tris] plautris <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 8 Bremensis. nichil ualet] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> — item ..... mutui] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 11 item ..... causis] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 13 item ..... auri] s<hi rend="italic">enere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 16 Bremensis] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> — item ..... Anglia] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 19 suffraganeus ..... Lundensis] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 20 item ..... Francie] <hi rend="italic">senere marginalnote</hi>: bonum. </p>
               <p> 21 quoddam=quedam. </p>
               <p> 22 continentis=continens. </p>
               <p> 23 Bremensis est] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
               <p> 25 item ... Mindensi] <hi rend="italic">senere tilføjelse</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: cf. Dipl. Dan. II, 5, 112 nr.<ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101110" type="link">97</ref>. </p>
               <p> 12: cf. Dipl. Dan. II, 5, 113 nr.<ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101111" type="link">98</ref>. </p>
               <p> 15: cf. Dipl. Dan. II, 5, 113 nr.<ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101112" type="link">99</ref>. </p>
               <p> 20: cf. 1297, 23. december (Dipl. Dan. II, 4, 229 nr. <ref target="/books/dipdan/1297/dd_12971223001" type="link">278</ref>).</p>
               <p> 4: cf. Dipl. Dan. II, 5, 113 nr.<ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101113" type="link">100</ref>. </p>
               <p> 27: cf. Dipl. Dan. II, 5, 115 nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101117" type="link">104</ref>. </p>
               <p> 2: cf. Dipl. Dan. II, 5, 114 nr.<ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101114" type="link">101</ref>. </p>
               <p> 8: cf. Dipl. Dan. II, 5, 144 nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101115" type="link">102</ref>. </p>
               <p> 16: cf. Dipl. Dan. II, 5, 114 nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101116" type="link">103</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fortegnelse over Ejendele tilhørende Ærkebiskop Jens, der døde ved den romerske
                  Kurie den 29. Maj 1327. Avignon, uden Dato. </p>
            <lb/>
            <p> I det Herrens Aar 1327 den 29. Maj døde ved den romerske Kurie Hr. Jens,
                  Ærkebiskop af Bremen, hos hvem nedenanførte Gods blev forefundet: </p>
            <p> For det første 15 Sølvtallerkner af Vægt 48 Mark og 6½ Unse. </p>
            <p> Fremdeles 27 Sølvskaale, 17 Sølvsauceskaale af Vægt 52 Mark og 7 Unser. </p>
            <p> Fremdeles 3 Skaale, 4 Lysestager, et Saltkar, to Smaaflasker til Kapellet, 10
                  Kopper og 15 Skeer, alt af Sølv, af Vægt 28 Mark og en Unse. </p>
            <p> Fremdeles 50 Sølvhjul til Paasyning paa Dragter, 3 Mark avignonsk Vægt. </p>
            <pb facs="4513558"/>
            <p> (Fornævnte Sølv blev af Richard Corboli vurderet til 4 Guldfloriner for hver
                  Mark.) Der er ialt 134 Mark og 6½ Unse, det er en Værdi af 539 Floriner og 3 Grot. </p>
            <p> Fremdeles en Kalk med Alterdisk, 2 Skaale, fire Bægre med Fod og et Kors, alt af
                  Sølv, af Vægt 18½ Mark avignonsk Vægt, vurderet til fire Floriner og 2 Grot for
                  hver Mark. Det er en Værdi af 74 Floriner og 37 Grot. </p>
            <p> Ialt er fornævnte Sølv 613 Floriner, 3 Solidi og 4 Penninge Grot værd. </p>
            <lb/>
            <p> Fremdeles 3 Guldbrocher til Palliet af en Unses Vægt, vurderet til 5 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles 3 Sølvbrocher til Palliet af 1½ Unses Vægt, 15 Grot. </p>
            <p> Fremdeles et lille Stykke Guld, af Vægt ⅝
                  <!-- CP: Lav en korrekt brøk 13-04-2023 gjm indsat brøk-->Unse, 3 Floriner og 5½
                  Grot, idet en Unse regnes til 5½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles 11 Sølvrosetter med Stene, af Vægt 4 Unser — 1
                  ¾<!--CP: Lav en korrekt brøk 13-04-2023 gjm indsat brøk  --> Florin, naar en Mark
                  regnes til 3½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles en Ske med indlagt Arbejde af Sølv — 4 Grot. </p>
            <p> Fremdeles en stor Safir fra Østen — 30 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles en Ring med Safir — 6 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles en Ring med en udskaaret Sten — ½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles forskellige smaa Sten, anbragte i et Linnedsklæde — en Florin. </p>
            <p> Fremdeles forskellige Sten, anbragte i en Sindalspose — en Florin. </p>
            <p> Fremdeles et Kors med Sten og Relikvier, ikke vurderet. </p>
            <p> Fremdeles et hvidt Pluviale med indlagt Arbejde — 8 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles et rødt Pluviale — 5 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles en hvid og violet Messehagel — 1½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles et Silkeklæde til Altret — en Florin. </p>
            <p> Fremdeles et Forstykke til Altret med Figurer — ½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles et blaat guldbroderet Stykke til Altret — ½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles Duge til at stille Herrens Legeme paa og Gemmer til samme — 2 Grot. </p>
            <p> Fremdeles to Manipler — 6 Grot. </p>
            <p> Fremdeles Stola med Manipel og nogle Stykker Broderi af ringe Værdi — en Grot. </p>
            <p> Fremdeles et Kapellanbælte — 2 Grot. </p>
            <p> Fremdeles et Alterhaandklæde — 3 Grot. </p>
            <pb facs="4513559"/>
            <p> Fremdeles en lille Kasse med Relikvier, ikke vurderet. </p>
            <p> Fremdeles et Vievandskar af Tin — en Grot. </p>
            <p> Fremdeles en Stola med Manipel og Hagel — en Florin. </p>
            <p> Fremdeles et Silkeklæde med en Hovedpude — 1½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles en Vægtskaal med Lodder — 2 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 2 Stykker Sindal, ikke hele — 3½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles 5 Duge og 10 Servietter — 1½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles 3 Haandklæder og 4 Servietter fra Tyskland — 9 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 4 Canner Lærred — 16 Soldi fra Vienne. </p>
            <p> Fremdeles 2 Canner Lærred — 8 Soldi fra Vienne. </p>
            <p> Fremdeles 3 Canner Lærred — 12 Soldi fra Vienne. </p>
            <p> Fremdeles 6 Puder af ringe Værdi — 2 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 6 Bænkehynder af ringe Værdi — 8 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 3 Tæpper af ringe Værdi — 9 Grot. </p>
            <p> Fremdeles en gammel Baldakin, halvt af Uld — 3 Grot. </p>
            <p> Fremdeles et grønt Forhæng, gammelt og meget hullet — 3 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 2 gamle Tæpper af ringe Værdi — 4 Grot. </p>
            <p> Fremdeles et gammelt Klæde til Hovedgærdet af en Seng af ringe Værdi — 4 Grot. </p>
            <p> Fremdeles en Dyne med Pude og en Vanea(?) af maadelig Værdi — 2½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles 2 Poser — ½ Grot. </p>
            <p> Fremdeles en Kappe med Hætte og 2 Ganachia forede og med Hætte — 3 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles 2 Kapper — 4½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles en foret Kjortel med Hætte og Ærmer — 1½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles et Sergesslag — 1 Florin. </p>
            <p> Fremdeles en Trøje — 5 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 2 Pelse — 9 Grot. </p>
            <p> Fremdeles et foret Tæppe af ringe Værdi — 6 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 8 Stykker Linnedsklæde og et Par Støvler — 2 Grot. </p>
            <p> Fremdeles 4 hvide Stykker vævet Linned — en Florin. </p>
            <p> Fremdeles 8 gamle Korskjorter, fremdeles et Par Gamacher og 4 gamle Lagener — 17
                  Grot. </p>
            <p> Fremdeles 2 Lagener og en Skjorte af ringe Værdi — 3 Grot. </p>
            <p> Fremdeles et Stykke Tøj — en Grot. </p>
            <p> Fremdeles 2 Flasker — 2 Grot. </p>
            <pb facs="4513560"/>
            <p> Fremdeles 3 Kurve, 2 Smaakurve, nogle Poser og 4 Skindpunge — 2 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles et Skakspil — 1 Florin. </p>
            <lb/>
            <p> Summen af de fornævnte vurderede Genstande er foruden Sølvtøjet — 70 Guldfloriner
                  11 Soldi og 5 Penninge Grot 36 Soldi og 7 Penninge Oboler fra Vienne. </p>
            <lb/>
            <p> Vurdering af Bøgerne foretaget af Bibliotekaren Nerius ved den romerske Kurie<ref target="drb1"/>: </p>
            <p> For det første en Bibel — 25 Floriner. </p>
            <p> ✝ Fremdeles et Psalter med Kommentar — 16 Floriner. </p>
            <p> ✝ Fremdeles Bekendernes Sum — 23 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles et Missale — 8 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles Bibelkonkordansen — 25 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles de fire Evangelier med Kommentar i to Bind — 20 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles St. Thomas 4. Bog — 8 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles Sentenssamlingen — 4 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles et Breviarium med Noter — 6 Floriner. (Blev givet til Ærkebiskoppens
                  Slægtning Herman). </p>
            <p> Fremdeles et Breviarium uden Noter — 2 Floriner. (Blev givet til Gerard). </p>
            <p> Fremdeles Isidors Etymologier — 3 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles Helgenernes Blomster — 4 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles Apostlenes Gerninger — 2 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles Kongernes Bog — 2 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles Job — 2 Floriner. </p>
            <p> Fremdeles et teologisk Kompendium — 3 Floriner. </p>
            <p> ✝ Fremdeles korte Kommentarer til Psalteret — en Florin. </p>
            <p> ✝ Fremdeles Nicolaus Distinktioner — 1½ Florin. </p>
            <p> Fremdeles Om Laster og Dyder — 5 Floriner. </p>
            <p> ✝ Fremdeles Manipulus florum — 3 Floriner. </p>
            <p> ✝ Fremdeles Albertinus — en Florin. </p>
            <p> Fremdeles et Psalter — en Florin. </p>
            <p> Fremdeles en lille Bog — 1½ Florin. </p>
            <p> ✝ Fremdeles Gilberts Prædikener — 1½ Florin. </p>
            <p> ✝ Fremdeles nogle Prædikener paa løse Ark — 3 Grot Toursmønt. </p>
            <pb facs="4513561"/>
            <p> Fremdeles St. Thomas fra Canterburys Liv — 3 Grot Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles St. Thomas fra Canterburys Legende — en Grot Toursmønt. </p>
            <p> ✝ Fremdeles en lille Bog om Theologi — en Grot Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles nogle pavelige Forordninger om Messen — 1½ Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles en lille Bog om Regler ved Messen — 1½ Toursmønt. </p>
            <p> ✝ Fremdeles Broder Johannes Rigandis. Den fattiges Kompendium — 12 Floriner. </p>
            <lb/>
            <p> Dekretet med Kommentar — 36 Floriner. </p>
            <p> Dekretalerne — 20 Floriner. </p>
            <p> Dekretalernes 6. Bog — 2 Floriner. </p>
            <p> Innocens — 18 Floriner. </p>
            <p> ✝ En forkortet Hostiensis — 7 Floriner. </p>
            <p> Hostiensis i 3 Bind — 36 Floriner. </p>
            <p> Ærkedegnen: Om 6. Bog — 10 Floriner. </p>
            <p> Vilhelm Accursius Retstilfælde — 7 Floriner. </p>
            <p> Summa Hostiensis — 22 Floriner. </p>
            <p> Munken Johannes Glosser til 6. Bog — 3 Floriner. </p>
            <p> Ligeledes Hr. Vilhelm Durandus Repertorium — 2½ Florin. </p>
            <p> ✝ Tavler til Dekretet — 3 Floriner. </p>
            <p> ✝ En forkortet Innocens — en Florin. </p>
            <p> Mandagotus: Om Valg — 16 Grot. </p>
            <p> En lille Bog om Dekretalerne — 2 Grot Toursmønt. </p>
            <p> Et lille Bind Romerret — 15 Floriner. </p>
            <p> Digestum novum — 16 Floriner. </p>
            <p> Inforciatum — 15 Floriner. </p>
            <p> Codex — 24 Floriner. </p>
            <p> Rettens Spejl — 25 Floriner. </p>
            <p> Digestum vetus — 12 Floriner. </p>
            <p> Oddofridus: Om Codex — 12 Floriner. </p>
            <p> Dinus: Om Retsreglerne — 8 Grot. </p>
            <p> Legaternes Spejl — 8 Grot. </p>
            <p> Lovenes Retstilfælde — 7 Grot. </p>
            <lb/>
            <p> Catholicon — 17 Floriner. </p>
            <p> Vincentius Spejl i 4 Bind — 40 Floriner. </p>
            <pb facs="4513562"/>
            <p> Krøniker — en Florin. </p>
            <p> Palladius: Om Agerbrug — en Florin. </p>
            <p> ✝ Om Fyrsters Styre — 1½ Florin. </p>
            <p> Alfabetets Fortællinger — 10 Grot. </p>
            <p> Broder Martins Krøniker — en Florin. </p>
            <p> ✝ Bogen om Tingenes Væsen — 3 Floriner. </p>
            <p> ✝ Filosofiens Autoriteter — 6 Grot. </p>
            <p> ✝ Johannes af Bolognas Bog — 1½ Grot. </p>
            <p> Franciskanerregelen — ½ Grot. </p>
            <p> Legaten Johannes af Tusculums Konstitutioner — ½ Grot. </p>
            <p> Boëthius: Om Trøsten — ½ Grot. </p>
            <p> Iohannes Breviarium af St. Paulus — ½ Grot. </p>
            <lb/>
            <p> ✝ De fattiges Skatkammer — 10 Grot. </p>
            <p> ✝ Coffos Bog om Helbredelsesmetoder — 2 Grot. </p>
            <p> ✝ Nicolaus Modgiftsbog — 6 Grot. </p>
            <p> ✝ Om Sundhedslæren — en Grot. </p>
            <p> ✝ Medicinske Granskninger — 2 Grot. </p>
            <p> ✝ Hippokrates Aforismer — 2 Grot. </p>
            <p> ✝ En lille Bog om Medicin — 2 Grot. </p>
            <p> Compotus — 2 Grot. </p>
            <p> ✝ En lille Bog om Alkymi — 3 Grot. </p>
            <p> ✝ En lille Bog om Medicin — en Grot. </p>
            <p> En lille Bog om Medicin — ½ Grot. </p>
            <lb/>
            <p> Summen af fornævnte Bøger: 535½ Florin 8 Soldi og 9½ Penninge Grot. </p>
            <lb/>
            <p> Summen af alt det vurderede: 1238½ Florin 23 Soldi 6½ Penning Grot 36 Soldi 7
                  Penning Oboler fra Vienne. </p>
            <lb/>
            <p> Fremdeles er der nogle Ark med Forordninger fra Danmark eller hine Egne og nogle
                  Bøger paa hine Egnes Sprog og andre Ark uden Værdi, og som ikke er en Vurdering
                  værd. </p>
            <lb/>
            <p> Fremdeles er der i Penge: 203 Gulddenarer med Scepter, en Guld denar med Trone og
                  5 Gulddenarer med Lam. </p>
            <pb facs="4513563"/>
            <p> Fremdeles et Sted 785 Guldfloriner. </p>
            <p> Fremdeles et andet Sted 6654 Guldfloriner. </p>
            <lb/>
            <p> Følgende Dokumenter og Breve er fundet blandt — god Ihukommelse — Hr. Jens,
                  Ærkebiskop af Bremens Ejendele: </p>
            <p> Først et Dokument med 7 vedhængende Segl indeholdende en Obligation paa 2700 Mark
                  Sølv efter Kølnervægt, der skyldes af den højbaarne Fyrste Haakon, Norges
                     Konge<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Fremdeles et Brev med Segl af rødt Voks i Seglrem indeholdende en Gæld paa 50½
                  Mark rent Sølv efter Kølnervægt, som skyldes af Hr. Jens, Biskop af Roskilde. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev med Segl i Rem indeholdende, at Biskoppen af Roskilde
                  aarligt skyldte samme Ærkebiskop visse Indtægter, som hvert Aar kan beløbe sig til
                  op mod 60 Mark kølnsk. </p>
            <p> Fremdeles et mindre Dokument indeholdende en Gæld paa 200 Mark, som Ridderen
                  Arnold af Stade skylder. De er ca. 300 Guldfloriner værd<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Fremdeles en Bulle af Hr. Bonifacius indeholdende en Dom paa 49,000 Mark lødigt
                  Sølv af lundensisk Vægt, som Danmarks Konge Erik var idømt<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev med et mindre Segl af rødt Voks i Seglrem indeholdende,
                  at Provsten i Bremen Johannes Fot skyldte Ærkebiskoppen for et Laan paa 4 Pund
                  Grot Toursmønt med Kors og otte Floriner fra Firenze. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev med seks Segl i Seglremme indeholdende, at Fogeden
                  Dietrich Komünde skyldte samme Ærkebiskop for et Laan paa 48 Mark Sølv af
                  bremensisk Vægt. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev, beseglet med et lille Segl, indeholdende, at Præsten
                  Jens Troelsen skylder samme Ærkebiskop 20 Guldfloriner<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Fremdeles et Brev med vedhængende Segl indeholdende, at Ditmarskerne skylder
                  samme Ærkebiskop 500 Mark. </p>
            <p> Fremdeles et Obligationsdokument med Eksekutionsbrev indeholdende, at Kanniken
                  Frederik i Haslach og St. Thomas Kloster, Strasbourg Stift, skylder samme
                  Ærkebiskop 30 Guldfloriner. </p>
            <p> Fremdeles et Brev beseglet med 3 vedhængende Segl indeholdende, at Præsten
                  Johannes kaldet Heneman fra Bremen skylder nævnte Ærkebisp 76 store Floriner. </p>
            <p> Fremdeles et Dokument om Køb af det Hus eller Herberg, hvori nævnte <pb facs="4513564"/> Hr. Ærkebiskop af Bremen boede i Avignon eller ved den
                  romerske Kurie. </p>
            <p> Fremdeles et Dokument indeholdende, at Hr. Eilard fra Buceforda, Sognepræst i
                  Widmünde, Bremen Stift, skylder samme Ærkebisp 10 store Floriner. </p>
            <p> Fremdeles et beseglet Dokument indeholdende Pierre Palmarii fra Paris' Obligation
                  paa 1000 Pund parisisk, som han skylder samme Ærkebisp. </p>
            <p> Fremdeles et beseglet Dokument indeholdende Eilard fra Sedesthorpes Obligation
                  paa 56 franske Dobbeltfloriner, som han skylder fornævnte Ærkebisp<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> Fremdeles et beseglet Dokument indeholdende Sognepræsten i Ehrle, Bremen Stift,
                  Hr. Fulberts Obligation paa 30 Guldfloriner, som han skylder samme Ærkebisp. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev beseglet med 11 Segl indeholdende, at Richwald har
                  understukket Ærkebispen af Bremens Penge. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev med Roskilde Kapitels Segl i Seglrem indeholdende, at
                  Vilhelm Madsen Krag, Lærer i Lovkyndighed, skyldte 50 Mark lødigt Sølv efter
                  Kølnervægt. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev beseglet med et Segl af grønt Voks i Seglrem indeholdende
                  et Depositum af Bøger og visse Prydelser foretaget af Hr. Ærkebispen hos Bispen af
                     Slesvig<ref target="drb7"/>. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev, beseglet med et Segl af grønt Voks i Seglrem
                  indeholdende, at Junker Johan Delmenhorst skyldte 32 Læs Havre og en Vogn<ref target="drb8"/>. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev eller Dokument, beseglet med et Segl af rødt Voks i
                  Seglrem, indeholdende, at Broder Henrik, Biskop i Reval, skyldte 70 Guldfloriner
                  fra et Laan. </p>
            <p> Fremdeles et andet Dokument eller Brev, beseglet med et grønt vedhængende Segl,
                  indeholdende, at Sognepræsten i Ehrle, Bremen Stift, Fulbert af visse Grunde
                  skylder 30 Guldfloriner. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev beseglet med et mindre, rødt Segl, indeholdende, at
                  Broder Henrik af Anhalt af Dominikanerordenen som Laan skylder 50 Guldfloriner<ref target="drb9"/>. </p>
            <p> Fremdeles et Dokument eller Brev, beseglet med to Segl af hvidt Voks,
                  indeholdende, at Biskop Josef af Børglum skylder 230 Guldfloriner fra Firenze,
                  fremdeles 25 Mark lybsk, fremdeles 40 Solidi gamle Sterlinger engelsk<ref target="drb10"/>. </p>
            <pb facs="4513565"/>
            <p> Fremdeles et Dokument eller Brev, beseglet med Hr. Pavens Kammers Segl og et
                  andet Brev, indeholdende nævnte Kuries Befaling, at Lægmanden Pope Itzenga skylder
                  1000 Floriner med den franske Konges Scepter<ref target="drb11"/>. </p>
            <p> Fremdeles et andet Brev om samme. </p>
            <p> Fremdeles et andet, mindre Banlysningsbrev, beseglet med nævnte Kuries Segl, om
                  det samme<ref target="drb12"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Senere Tilføjelse: Alle de efterskrevne Bøger, foran hvilke der staar et
                  Kryds, havde vor Herre Paven i sit Kammer, og vi overleverede dem ... andre blev
                  solgt.</p>
                  <p n="drb2"> Senere Tilføjelse: Onklen til den Konge, som nu regerer og hedder Hr.
                  Magnus. — Cf. 1297 23. December DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12971223001'&gt;278&lt;/a&gt;. I Margen
                  udfor de følgende Breve har man i det pavelige Kammer skrevet: Godt, værdiløst o.
                  lign., hvorved man har angivet Værdien af de enkelte Fordringer.</p>
                  <p n="drb3"> Senere Tilføjelse: Er fra Bremen.</p>
                  <p n="drb4"> Senere Tilføjelse: Den afdøde Broder til den nu fordrevne Kristoffer.
                  Sagen kan forfølges mod hans Efterfølger, da Forpligtelsen hviler paa Riget.</p>
                  <p n="drb5"> Senere Tilføjelse: Er ogsaa fra Danmark og Kannik i Lund.</p>
                  <p n="drb6"> Senere Tilføjelse: Fra Bremen.</p>
                  <p n="drb7"> Senere Tilføjelse: Det er en Lydbiskop af Ærkebiskoppen af Lund i
                  Danmark.</p>
                  <p n="drb8"> Senere Tilføjelse: Fra Bremen. Er intet værd.</p>
                  <p n="drb9"> Senere Tilføjelse: Fra Bremen.</p>
                  <p n="drb10"> Senere Tilføjelse: Lydbiskop af Lundekirken.</p>
                  <p n="drb11"> Senere Tilføjelse: Fra Bremen.</p>
                  <p n="drb12"> Senere Tilføjelse: Fremdeles modtog Werner Wirlitz, Notar hos Biskoppen
                  af Minden, Lydbiskop af Ærkebiskoppen af Køln, i Brügge som Befuldmægtiget for den
                  nævnte Ærkebiskop af Bremen 700 Floriner fra Firenze af Købmænd og gav dem
                  Kvittering, men overleverede aldrig Pengene til den nævnte Ærkebiskop, hvorfor de
                  kan kræves af den nævnte Notar, og den nævnte Biskop af Minden kunde faa det
                  Hverv. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
