<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13271101001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13271101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">451</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XX 18. Perg.22 × 10 (plica 1,4). Perg.rem med spor af
                  segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 779. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1501 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491361.webp">2. rk. IX nr. 451</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513600.webp">II:9 nr. 451</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 451. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-11-01"> 1327. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Horns herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend Isaksen skøder sin ejendom i Tørslev til Niels Manderup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Sweno Ysak ssun salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me exhibitori presencium Nicholao dicto Manthorp
                  in placito Hornshæret bona mea in Thorslæf. uidelicet curiam meam in qua residet
                  Petrus Swalæ cum una marcha sensus terre xiii denariis minus ac cum omnibus aliis
                  attinenciis dicte curie exceptis quibusdam domibus in eadem curia manentibus in
                  quibus nullam habeo possessionem scotasse ac in sinum commisisse iure in perpetuum
                  possidenda ♦ Insuper obligo me et heredes meos dieto Nicholao Manthorp uel suis
                  heredibus ueris dicta bona ab impeticione quorumlibet appropriare et in perpetuum
                  deliberare quod si facere non sufficio uel heredes mei non sufficiunt extunc me et
                  ipsos astringo ipsum sepedictum Nicholaum Manthorp uel heredes suos a quocumque
                  dampno racione dictorum bonorum quocumque modo incurrere contigerit uel
                  contigerint indempnem totaliter conseruare ♦ In cuius <pb facs="4491362"/> rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium tunc in placito
                  Hornshæret existencium uidelicet Benedicti Biugh/ Petri Grubbæ de Orabyærg/ Pauli
                  Holk/ Ingemari Holk/ Lydikini tunc aduocati/ Laurencii Toddæ et Thurghilli Sunæs
                  sun presentibus est appensum ♦ Actum et scriptum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> uicesimo septimo in die omnium sanctorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 sensus=census. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend Isaksen til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud.</p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til nærværende Brevviser Niels kaldet Manderup paa Horns
                  Herredsting har skødet og overgivet i hans Skød mit Gods i Tørslev, nemlig min
                  Gaard, i hvilken Peder Svale bor, med en Mark Skyldjord paanær 13 Penninge og med
                  alle andre Tilliggender til nævnte Gaard undtagen nogle Huse paa samme Gaard, som
                  jeg ikke besidder, at besidde med Rette til evig Tid. Desuden forpligter jeg mig
                  og mine Arvinger til at hjemle nævnte Niels Manderup og hans rette Arvinger nævnte
                  Gods for Krav fra enhver Side og for evigt befri det, og hvis det ikke lykkes mig
                  eller mine Arvinger at gøre det, saa forpligter jeg mig og dem til at holde
                  oftenævnte Niels Manderup og hans Arvinger fuldstændigt skadesløse for ethvert
                  Tab, som de paa nogen Maade kan paadrage sig med Hensyn til nævnte Godser. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om den Sag er mit Segl tillige med Segl af de fornemme Mænd, der
                  da var til Stede paa Horns Herredsting, nemlig Bent Byg, Peder Grubbe fra
                  Overberg, Povl Holk, Ingmar Holk, Lydeke, dengang Foged, Lars Todde og Troels
                  Sunesen, hængt under dette Brev. Handlet og skrevet i det Herrens Aar 1327 paa
                  Alle Helgens Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
