<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13270223001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13270223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 26 f.612 ep.1146 med
                  taksten: xiii — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 83 ep. 1046. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. VII 15 nr. 5233; Reg. de Jean XII nr. 27966.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491283.webp">2. rk. IX nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513531.webp">II:9 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 373. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1327-02-23"> 1327. 23. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger biskop Jens af Slesvig, biskop Nikolaus af Verden og
                  magister Bindus, provst i Köln, at indføre Gotfred von Brügge i et kanonikat og et
                  præbende i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabilibus fratribus .. Verdensi/ et .. Sleswicensi/
                  episcopis/ ac dilecto filio magistro Bindo de Senis preposito ecclesie
                  Coloniensis/ notario nostro/ salutem. ♦ Laudabilia probitatis merita dilecti filii
                  Godefridi dicti de Ponte (super quibus apud nos fidedignorum testimonio
                  &lt;commendatur&gt;/ rationabiliter nos inducunt/ ut &lt;sibi&gt; reddamur ad
                  gratiam <pb facs="4491284"/> liberales. ♦ Hinc est quod nos uolentes &lt;sibi&gt;
                  huiusmodi &lt;suorum&gt; meritorum intuitu/ gratiam facere specialem/ canonicatum
                  ecclesie Lubicensis/ cum plenitudine iuris canonici/ apostolica &lt;sibi&gt;
                  auctoritate conferimus et de illo etiam prouidemus. prebendam uero si qua in eadem
                  ecclesia uacat ad presens/ uel cum uacauerit/ quam &lt;idem Godefridus&gt; per
                  &lt;se&gt;/ uel procuratorem &lt;suum&gt; ad hoc legitime constitutum/ infra unius
                  mensis spatium/ postquam &lt;sibi&gt; uel eidem procuratori uacatio illius
                  innotuerit/ &lt;duxerit&gt; acceptandam/ conferendam &lt;sibi&gt; post
                  acceptationem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinentiis suis donationi
                  apostolice reseruamus. districtius inhibentes/ uenerabili fratri nostro ..
                  episcopo et dilectis filiis .. decano et capitulo Lubicensibus/ seu illi uel illis
                  ad quem uel ad quos in eadem ecclesia prebendarum collatio/ prouisio/ uel queuis
                  alia dispositio pertinet communiter uel diuisim/ ne de illa interim etiam ante
                  acceptationem eandem/ nisi postquam eis constiterit; quod &lt;idem Godefridus&gt;/
                  uel procurator predictus illam &lt;noluerint&gt; acceptare/ disponere quoquomodo
                  presumant ac decernentes exnunc irritum et inane/ si secus super hoc a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari. non obstantibus
                  de certo canonicorum numero et quibuslibet aliis ipsius ecclesie statutis/ et
                  consuetudinibus/ contrariis/ iuramento/ confirmatione apostolica uel quacunque
                  firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia in canonicos sint recepti/ uel ut recipiantur insistant. seu si
                  super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in eadem ecclesia
                  speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales/
                  apostolice sedis uel legatorum eius litteras impetrarint etiam si per eas ad
                  inhibitionem/ reseruationem/ et decretum/ uel alias quomodolibet sit processum/
                  quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis uel
                  prebendas expectantibus in eadem/ &lt;se&gt; in ipsius prebende assecutione
                  uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem prebendarum et
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si eisdem episcopo/ decano et
                  capitulo/ uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum/
                  quod ad receptio <pb facs="4491285"/> nem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur/ et ad id compelli non possint/ quodque de canonicatibus et prebendis
                  ipsius ecclesie ac aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem/
                  prouisionem/ seu quamcunque aliam dispositionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus/ nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet
                  alia dicte sedis indulgentia generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat/
                  per quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam/ effectus huiusmodi
                  nostre gratie impediri ualeat quomodolibet uel differri; et de qua cuiusque toto
                  tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis/ seu si presens non
                  &lt;fuerit&gt; ad prestandum de obseruandis statutis/ et consuetudinibus eiusdem
                  ecclesie solitum iuramentum/ dummodo in absentia &lt;&lt;sua&gt; per procuratorem
                  ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam &lt;accesserit&gt; corporaliter illud
                  &lt;prestet&gt;. aut quod canonicatum et prebendam ecclesie Hamburgensis/
                  Bremensis diocesis/) noscitur obtinere. ♦ Quocirca mandamus quatinus uos/ uel duo
                  aut unus uestrum/ per uos uel alium/ seu alios/ eundem Godefridum uel procuratorem
                  suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in eadem ecclesia Lubicensi recipi
                  facientes in canonicum et in fratrem/ stallo sibi in choro et loco in capitulo
                  ipsius ecclesie cum plenitudine iuris canonici assignatis/ prebendam per nos in
                  eadem ecclesia ut premittitur reseruatam/ si tempore huiusmodi nostre
                  reseruationis uacabat ibidem/ uel extunc uacauit/ aut cum eam inibi uacare
                  contigerit/ prefato Godefrido/ uel procuratori predicto pro eo/ post acceptationem
                  prefatam cum omnibus iuribus et pertinentiis suis eadem auctoritate conferre et
                  assignare curetis/ inducentes eum uel dictum procuratorem pro ipso in corporalem
                  possessionem prebende ac iurium et pertinentiarum ipsius et defendentes inductum/
                  sibique facientes de ipsorum canonicatus et prebende fructibus/ redditibus/
                  prouentibus/ iuribus et obuentionibus uniuersis integre responderi. non
                  obstantibus omnibus supradictis/ seu si eisdem episcopo/ decano et capitulo uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a prefata sede indultum existat/ quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint/ per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem. contradictores <pb facs="4491286"/> auctoritate nostra (per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compescendo). ♦ Datum (Auinione. vii.
                  kalendas martii/ anno undecimo). </p>
            <div type="app">
               <p> 24 modum)] <hi rend="italic">Pave Johannes 22.s brev af samme dato til Gotfred de Ponte vedrører
                     ikke Danmark. Eksekutionsbrevet er udfyldt efter dette forlæg paa samme maade
                     som nr.<ref target="/books/dipdan/1326/dd_13260503005" type="link">265</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> — ..=Nicolao. </p>
               <p> — ..=Iohanni. </p>
               <p> 27 de Ponte ... noscitur obtinere] de Ponte etcetera usque noscitur obtinere
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 28 &lt;commendatur&gt;] commendaris <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — &lt;sibi&gt;] tibi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 &lt;sibi&gt;] tibi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — &lt;suorum&gt;] tuorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 &lt;sibi&gt;] tibi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 5 &lt;idem Godefridus&gt;] tu <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — &lt;se&gt;] te <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 &lt;suum&gt;] tuum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 7 &lt;sibi&gt; tibi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — &lt;duxerit&gt;] duxerint <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 &lt;sibi&gt;] tibi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 ..=Henrico, </p>
               <p> — ..=Willelmo. </p>
               <p> 14 &lt;idem Godefridus&gt;] tu <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — &lt;noluerint&gt;] nolueritis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27 &lt;se&gt;] te <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 &lt;fueris&gt;] fuerit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 &lt;sua&gt;] tua <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 &lt;accesserit&gt;] accesseris <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — &lt;prestet&gt;] prestes <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 nostra ... compescendo] nostra etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — datum ... undecimo] datum ut supra <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Paa samme Maade til de ærværdige Brødre (Nicolaus), Biskop af Verden, og (Jens),
                  Biskop af Slesvig, samt vor elskede Søn Magister Bindus de Senis, Provst i Kölns
                  Kirke og vor Notar, vor Hilsen. </p>
            <p> Den rosværdige og fortjenstfulde Hæderlighed hos vor elskede Søn Godfred kaldet
                  de Ponte, i Anledning af hvilken han anbefales til os med troværdige Mænds
                  Vidnesbyrd, foranlediger os til at være gavmilde mod ham med vor Naade. Da vi
                  derfor paa Grund af disse hans Fortjenester vil vise ham en særlig Naade, tildeler
                  vi ham med apostolisk Myndighed et Kanonikat i Lübeck Kirke med fuld kanonisk Ret
                  og giver ham det ved Provision, og hvis der i Øjeblikket ved samme Kirke staar et
                  Præbende ledigt, eller naar der bliver et Præbende ledigt, som samme Godfred
                  personligt eller gennem sin hertil lovmæssigt beskikkede Befuldmægtigede inden
                  Udløbet af en Maaned, efter at dets Ledighed er blevet ham eller samme
                  Befuldmægtigede bekendt, beslutter sig til at modtage, forbeholder vi vor
                  apostoliske Bortgivelsesret at give ham det efter Modtagelsen med al Ret og
                  Tilbehør, idet vi paa det strengeste forbyder vor ærværdige Broder (Henrik),
                  Biskoppen, og vore elskede Sønner (Vilhelm), Dekanen, og Kapitlet i Lübeck, eller
                  den eller dem, hvem Bortgivelse, Provision og al anden Raadighed over Præbenderne
                  i samme Kirke tilkommer i Fællesskab eller enkeltvis, at fordriste sig til at
                  foretage sig noget med det i Mellemtiden, ogsaa før den nævnte Modtagelse,
                  medmindre de ved <pb facs="4513532"/> med Sikkerhed, at samme Godfred eller hans
                  fornævnte Befuldmægtigede ikke vil modtage det, og idet vi fra nu af erklærer det
                  for ugyldigt og magtesløst, om nogen, uanset hans Myndighed, med eller uden
                  Kendskab til dette skulde forsøge noget andet, uanset alle Vedtægter og Sædvaner i
                  samme Kirke om et vist Antal Kanniker eller om hvadsomhelst andet, der strider
                  herimod, selvom de er bestyrkede med Ed, apostolisk Stadfæstelse og al anden
                  Sikkerhed, eller om nogen i Kraft af apostolisk eller anden Myndighed er anerkendt
                  som Kannik i samme Kirke eller virker for en saadan Anerkendelse, eller om de har
                  erhvervet særlige Breve paa Provision af Kanonikater eller Præbender i samme Kirke
                  eller almindelige Breve paa kirkelige
                  Beneficier<!--12-05-2023 gjm alle forekomster af Beneficer er rettet til Beneficier CP: Bogen igennem veksler der inkonsekvent mellem "Beneficer" og "Beneficier" (se seks linier længere nede. Måske skulle man rydde op i inkonsekvensen og vælge een stavemåde af samtlige forekomater -->
                  i hine Egne, udstedte af Pavestolen eller dens Legater, selvom man i Kraft af
                  disse Breve er skredet til Forbud, Reservation, Afgørelse eller andre
                  Forholdsregler, thi det er vor Vilje, at han skal gaa forud for alle disse ved
                  Erhvervelsen af Præbendet med Undtagelse af saadanne, som i Kraft af vor Myndighed
                  er anerkendte i Kirken og venter paa Præbender sammesteds, men det skal ikke skade
                  dem i Opnaaelsen af andre Præbender og Beneficier; eller uanset om det er bevilget
                  Biskoppen, Dekanen og Kapitlet eller andre i Fællesskab eller enkeltvis, at de
                  ikke er forpligtede til Anerkendelse eller Provision af nogen og ikke kan tvinges
                  dertil, og at ingen kan erhverve Kirkens Kanonikater og Præbender samt andre
                  kirkelige Beneficier, der hører under deres Bortgivelsesret, Provision eller al
                  anden Raadighed i Fællesskab eller enkeltvis, i Kraft af Pavebreve, der ikke
                  indeholder fuldstændig, udtrykkelig og ordret Omtale af denne Bevilling, og al
                  anden almindelig eller særlig Begunstigelse fra det nævnte Sæde, uanset dens
                  Ordlyd, som — naar den ikke er omtalt eller fuldstændigt optaget i dette Brev —
                  paa nogen Maade kan hindre eller udsætte Virkningen af denne Naade, og af hvis
                  fulde Ordlyd der skal findes en særlig Omtale i vort Brev; eller uanset om han
                  ikke er tilstede for at aflægge den gængse Ed paa at overholde Kirkens Vedtægter
                  og Sædvaner, blot han aflægger den i sit Fravær gennem en egnet Befuldmægtiget og
                  selv aflægger den, naar han kommer til Kirken; og uanset at han vides at indehave
                  et Kanonikat og et Præbende i Hamburg Kirke i Bremen Stift<ref target="drb1"/>.
                  Derfor paalægger vi Eder, at I alle eller to eller en af Eder personligt eller
                  gennem en eller flere andre i Kraft af vor Myndighed lader samme Godfred eller
                  hans Befuldmægtigede i hans Navn faa Anerkendelse i samme Lübeck Kirke som Kannik
                  og Broder, idet I tildeler ham Plads i Koret og Sæde <pb facs="4513533"/> i
                  Kapitlet i samme Kirke med fuld kanonisk Ret, og hvis et Præbende, der som
                  forudskikket er forbeholdt ham af os i samme Kirke, var ledigt paa Tidspunktet for
                  denne vor Reservation eller senere er blevet ledigt, eller saa snart et saadant
                  bliver ledigt, skal I i Kraft af samme Myndighed give og tildele fornævnte Godfred
                  eller hans fornævnte Befuldmægtigede det i hans Sted efter den nævnte Modtagelse
                  med al Ret og Tilbehør, idet I indfører ham eller nævnte Befuldmægtigede i hans
                  Sted i legemlig Besiddelse af Præbendet, dets Ret og Tilbehør og værner ham efter
                  Indførelsen og lader ham modtage fuldstændigt Regnskab for Kanonikatets og
                  Præbendets Afgrøder, Indtægter, Indkomster, Rettigheder og Afkastelser, uanset alt
                  det fornævnte og uanset, om det af Pavestolen er bevilget Biskoppen, Dekanen og
                  Kapitlet i samme Kirke i Fællesskab eller enkeltvis, at de ikke kan lægges under
                  Interdikt, suspenderes eller banlyses i Kraft af Pavebreve, der ikke indeholder en
                  fuldstændig, udtrykkelig og ordret Omtale af en saadan Bevilling, og idet I i
                  Kraft af vor Myndighed bringer de genstridige til Tavshed uden Appel. Givet i
                  Avignon den 23. Februar i det 11. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Se DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; og II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12920101001'&gt;58&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
