<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780506006</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780506006</idno>
            <idno type="dd_serialno">393</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. A 2 Valdemar Atterdag. Perg. 27 × 11,5-12,5 (plica 1,7-2,4). 1:
                  Abbeden i Skovklosters segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS.
                  469. 2: Konventets segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 468.
                  På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Gudz tieniste fore ko Wol: siælegawe</hi>.
                  Segl og perg. restaureret. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I
                  143. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3216 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Helms 157 (<hi rend="italic">udtog i
                     oversættelse</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503402.webp">4. rk. I nr. 393</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660105.webp">IV:1 nr. 393</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 393. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-05-06"> 1378. 6. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Troels, abbed i Skovkloster i Næstved, og menige konvent sammesteds
                  erklærer, at de har modtaget 60 mark penge af ridderen hr. Oluf Bjørnsen,
                  eksekutor af kong Valdemar 4. Atterdags testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quorum noticiam presentes litteras contigerit
                  peruenire frater Trogillus abbas monasterii beati Petri Nestwedis. totusque
                  conuentus ibidem. salutem in domino sempiternam. ♦ Uniuersis constare uolumus per
                  presentes quorum interest uel interesse poterit quomodolibet in futurum. nos de
                  nobili uiro speciali nostro benefactore. domino Olauo Byornson milite executore
                  testamenti magnifici principis domini Waldemari felicis recordacionis quondam
                  regis Danorum quinquaginta marchas argenti in moneta alba. uidelicet. in
                  sterlingis quatuor Lybicensibus et decem marchas in moneta concaua utique
                  percepisse in usus monasterii nostri libere conuertendas. ♦ Quocirca nos accepti
                  uicem beneficii caritatiuam rependere cupientes. nos per pre<pb facs="4503403"/>sentes obligamus ad celebrandum omni die unam missam in altari sancte crucis ad <app>
                  <lem>austral&lt;e&gt;m</lem>
                  <rdg>australam <q>A</q>.</rdg>
               </app> plagam chori nostri <app>
                  <lem>construct&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>constructum <q>A</q>.</rdg>
               </app> in remedium anime regis. superius memorati nostro monasterio perdurante. ♦
                  Et ne huius rei geste memoria a cordibus futurorum cicius aboleatur bona nostra in
                  Holløsæ Flakkæbyerghærith. et bona nostra in Threlløsæ Thythæbyerghærith situata
                  in <app>
                  <lem>annuis</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis på rasur A</q>.</rdg>
               </app> redditibus. unam marcham annone ualencia ad predictam missam cotidie
                  celebrandam mense fratrum pro eorum solacio ampliori penitus <app>
                  <lem>annectenda</lem>
                  <rdg>
                     <q>med sidste</q> e <q>rettet fra</q> a <q>A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>&lt;confirmamus&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. udtryk mgl. A, men cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780403001" type="link">376</ref> og
                           nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780506007" type="link">394</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app>. ♦ Si autem bona. pretacta incendio. spolio. alioue quouis periculo casuali
                  quod absit <app>
                  <lem>&lt;contigerit&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, men cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780403001" type="link">376</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780506007" type="link">394</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> deuastari. extunc unam marcham annone de nostris certis redditibus mense
                  fratrum predicte eorum pro solacio ut premittitur. quolibet. ♦ anno apponendam
                  fore decernimus per presentes. adiecto eciam quod <app>
                  <lem>aniuersarium</lem>
                  <rdg> = anniuersarium. </rdg>
               </app> preappellati regis die beati Seuerini episcopi annuatim modo sollempniori
                  quo poterimus celebremus. ♦ Abbas uero qui pro tempore fuerit eodem die.
                  uidelicet. beati Seuerini fratres cum tribus ferculis bonis ultra communem et
                  refectionem usualem et una lagena ceruisie Allamanice reficiat et letificet ac eis
                  sine dubio ut predicitur amministret. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra
                  presentibus duximus apponenda. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxx<hi rend="sup">o</hi> octauo die beati Iohannis ante
                  portam Latinam \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Troels, abbed i sankt Peders kloster i Næstved, og hele det menige konvent
                  sammesteds til alle troende kristne, til hvis kundskab dette brev måtte nå, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det med dette brev skal stå fast for alle, hvem det vedkommer eller på
                  enhver måde i fremtiden vil kunne vedkomme, at vi af den velbyrdige mand, vor
                  særlige velgører, herr Oluf Bjørnsen, ridder, eksekutor af den stormægtige fyrste
                  herr Valdemars - lykkelig ihukommelse - fordum de Danskes konges testamente, fuldt
                  ud har oppebåret 50 mark sølv i hvid mønt, nemlig i sterlinger på fire lybske
                  (penninge), og ti mark i hul mønt, frit at anvende til vort klostets tarv. Idet vi
                  derfor ønsker at gøre kærlig gengæld for den nydte velgerning, forpligter vi os
                  med dette brev til hver dag at højtideligholde en messe ved det hellige kors'
                  alter, der er opført i den søndre side af vort kor, til bod for ovenfor omtalte
                  konges sjæl, så længe vort kloster består. Og for at ikke erindringen om denne
                  begivenhed for hurtigt skal udslettes af de fremtidiges hjerter, bekræfter vi, at
                  vort gods i Holløse i Flakkebjerg herred og vort gods i Trælløse i Tybjerg herred,
                  der har en værdi af en mark korn i årlige afgifter, fuldstændigt skal henlægges
                  til brødrenes bord til deres større trøst med det formål, at man daglig skal holde
                  fornævnte messe. Men hvis førberørte gods skulde blive hærget af ildsvåde,
                  udplyndring eller en hvilken som helst anden hændelig fare - det ske ikke - da
                  erklærer vi med dette brev, at en mark korn af vore visse afgifter hvert år skal
                     læg<pb facs="4660106"/>ges til brødrenes fornævnte bord til deres trøst som
                  fornævnt med den yderligere tilføjelse, at vi hvert år på biskoppen sankt
                  Severinus' dag skal holde fornævnte konges årtid på så højtidelig en måde vi
                  formår. Men den til enhver tid værende abbed skal på samme dag, nemlig sankt
                  Severinus', vederkvæge og glæde brødrene med tre gode retter ud over det
                  almindelige og sædvanlige traktement og med en tønde tysk øl og uden tvivl opvarte
                  dem, som det siges ovenfor. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1378 på Lille sankt Hans dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
