<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13781017001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13781017001</idno>
            <idno type="dd_serialno">438</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Staatsarchiv. Schuldbriefe nr. 66. Perg. 23,5 × 8,5 (plica 2).
                  Klaus Krummediges vokssegl i perg.rem. S' NICOLAI DictI KRVMmENDIKE om skjold med
                  lind. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XIX 351 nr. 11145. – Grotefend, Gesch. d. Geschl. v.d.
                  Osten I 267 nr. 881.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503444.webp">4. rk. I nr. 438</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660137.webp">IV:1 nr. 438</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 438. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-10-17"> 1378. 17. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klaus Krummedige erklærer, at hertug Henrik 3. af Mecklenburg har godtgjort ham
                  og hans venner alle de skader og udgifter, de har pådraget sig i dennes tjeneste,
                  og kvitterer ham derfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Clawes Krummedik anders Krummekop geheten bekenne vnd bethuge openbare an
                  desme breue. dat myn gnedighe herre hertoge Hinrik van Mekelenborg. my heft gedan
                  dat mi noghet vor sculd scaden terynge vnd vor alle vorlust de ik mid mynen <app>
                  <lem>vrunden</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> en <q>A</q>.</rdg>
               </app> genomen hebben. dewile wi an des vorbenomeden hertogen Hinrikes denste
                  wesen hebben bette an dessen dach. ♦ Der sculd schaden terynghe vnd vorlust
                  vorbenomet. hebbe ik mid mynen eruen. vnd vrunden hertogen Hinrike vorbenomet
                  laten qvit leddich vnd los. vnd laten em vnd sinen eruen qgvid leddich vnd los an
                  dessme breue. ♦ Desse vorbescreuen stukke sin geschen an der gewerdigheit desser
                  truwen Mathias Ketelhut. Hinrik <pb facs="4503445"/> van der Osten. Hennyng
                  Kotelberch riddere Reymer Barnekouwe. Tideke Preen Otto Beygenvlet Otto Langelouwe
                  knapen ♦ To ener warer betugynghe desser vorscreuen hebbe ik Clawes Krummedik
                  vorbenomet myn yngesegel vor dessen bref gehengher. de geuen is na godes bort
                  drutteynhundert iar an deme achten vnd souentigesten iare an deme auende des
                  hilgen ewangelisten sunte Lucas. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Klaus Krummedige, ellers kaldet Krummekop, erkender og bevidner åbent med
                  dette brev, at min nådige herre, hertug Henrik af Mecklenburg, har gjort mig
                  fyldest for gæld, skade, fortæring og for alle tab, som jeg indtil denne dag har
                  lidt sammen med mine venner, mens vi har været i den <pb facs="4660138"/>
                  fornævnte hertug Henriks tjeneste. For fornævnte gæld, skade, fortæring og tab har
                  jeg med mine arvinger og venner erklæret fornævnte hertug Henrik kvit, fri og løs
                  med dette brev. Disse fornævnte punkter har tildraget sig i nærværelse af disse
                  trofaste mænd, Mathias Ketelhot, Henrik v. d. Osten, Henning Køtelberg, riddere,
                  Reimar Barnekow, Tideke Preen, Otto Beienfleth, Otto Langelow, væbnere. Til sandt
                  vidnesbyrd om dette fornævnte har jeg fornævnte Klaus Krummedige hængt mit segl
                  under dette brev, der er givet år 1378 efter Guds byrd dagen før den hellige
                  evangelist sankt Lukas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
