<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780226001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780226001</idno>
            <idno type="dd_serialno">370</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D/ 71 nr. 1. Perg.-rulle
                  af tre sammensyede blade, bl. 3r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. IV 157 nr. 185:7 – D. Kausche, Putbusser Regesten 124 nr.
                  449a.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503379.webp">4. rk. I nr. 370</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660088.webp">IV:1 nr. 370</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 370. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-02-26"> [1378. e. 26. februar] <note>
                  <p> Indlægget må være nedskrevet efter det møde i Stralsund 26. februar, hvis
                  hovedpunkter det refererer. Da skibbruddet fandt sted i 1377, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13771203001" type="link">309</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780414001" type="link">379</ref>, må mødet have
                  været i 1378. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> En preussisk udsending forelægger hr. Henning Podebusk Johan Lifholts og Johan
                  Schaffenrodes vidneforklaring for rådet i Stralsund om, hvad der blev bjerget fra
                  Kristian Rudigers skib, der strandede ved Helsingborg i 1377, minder om hans løfte
                  om erstatning for tab og beder om svar til stædernes møde i Stralsund søndag før
                  pinse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503380"/> Her Henning als ir wol wisset. das ir an deme fritage noch
                  sente Mathis tage uff deme rathuse zum Sunde. woren. in gesessem rate do der
                  burgermeister is vnd der gancze rat was das Io. Lifholt vnd Io. Schaffenrode
                  bekantin/ das by synen zcyten Io. Liffholcz. diwile das her zcu Helsingborg was
                  vnd ir ouch denne dornoch weren das von den xi packen alse von deme leczten
                  gebergittem gute das dovon /ix/ packen gebergit wart von uwirm v{oe}yte Claus
                  Czernyne vnd von den uwirn l{ue}ten alse bynnen <app>
                  <lem>acht</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> achteyn <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> tagen das der kogge vor Helsingborg bleib. vnd das selbe gut uff das
                  h{ue}s. vnd uff b{ue} komen is das Io. Liffholt mit synen ouwgen gesen hat vnd di
                  laken geteilit hat. vnd di gemerke geschrebin hat ♦ In dem eynen packen von desem
                  gemerke (<hi rend="italic">bomærke</hi>) dar sint ynne gewest lxxviii Poperische x halbe
                  Delremundische di habin gekost. c. punt grot vnd viii. punt grot. ♦ Vortmer in
                  eyme packen von deme merke. (<hi rend="italic">bomærke</hi>) do sint ynne gewest lxxviii laken di
                  habin gekost. c. vnd. lxvi. punt grot ♦ Vortmer in eyme packen von deme merke
                     (<hi rend="italic">bomærke</hi>) do sint ynne gewest. l. laken di habin gekost. c. vnd xlviii
                  punt grot. ♦ Vortmer in eyme packen von desem merke (<hi rend="italic">bomærke</hi>) do sint ynne
                  gewest lxxv/ laken di habin gekost. ii<hi rend="sup">c</hi>. vnd lxix punt grot ♦
                  Vortmer in eyme packen von deme merke (<hi rend="italic">bomærke</hi>) do sint ynne gewest xxxvi.
                  laken di habin gekost mit iii menteln dy ouch dorynne worn lxxvi punt grot. ♦
                  Vortmer eynen packen von desem merke (<hi rend="italic">bomærke</hi>) do sint ynne gewe<pb facs="4503381"/>sen xl laken. di habin gekost xl punt grot. ♦ Vortmer ii.
                  kleyne packen von disem merke (<hi rend="italic">to bomærker</hi>) do sint ynne gewest iiɉ z{oe}m
                  gewandis di habin gekost xl. punt grot. ♦ Vortmer in eyme packen von deme merke
                     (<hi rend="italic">bomærke</hi>). dovon geberget sin xx lakene. vnd /xx/ lakene vorlorn sint di
                  habin gekost. c. vnd/ lvii. punt grot ♦ Dis sint di ix. packen di geberget worden
                  do Io. Liffholt do was ♦ Ouch <app>
                  <lem>so</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> ho <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> hat Io. Liffholt das gesen das Claus Czirnyn vil laken vorgebin hat by deme
                  strande vnd in sente Clemens kyrche den luten di das gewant geberget hettin ♦
                  Vortmer an deme andern tage alse des suntages vor allir heilegen tag do Io.
                  Liffholt von dannen gesegelt was. do sach Io. Schaffenrode das do geberget wart
                  eyn packe von deme merke (<hi rend="italic">bomærke</hi>) do sint ynne gewesen /xxxix/ lacken di
                  habin gekost lxxx/ punt grot di ouch von uwirm voyte vnd von euwirn luten geberget
                  sin vnd di uff das h{ue}s vnde yn di b{ue} komen sin ♦ Vortmer so wart geberget an
                  der mittewochen/ dornoch/ do her Henning von Helsingborg gevaren was eyne packe
                  von deme merke (<hi rend="italic">bomærke</hi>) do sint ynne gewest /lix/ laken di habin gekost.
                  c. vnd <app>
                  <lem>&lt;.....&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>resten af beløbet mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> punt grot ♦ Von den selbin laken vorkowffte Claus Czyrnyn by deme eynem
                  manne xii/ Poprische also nas alse woren vor xxiii/ lotege mark di andirn lis her
                  brengen in di b{ue}kyrche vnd lis sy tragen vnd vorkowffte sy ♦ Ouch her Hennyng
                  so habit ir gelobet vor vns das ir dy czal yrfullen <app>
                  <lem>woldy&lt;t&gt;</lem>
                  <rdg>woldyn <q>Aa, rettet således også i Hanserec</q>.</rdg>
               </app> an den laken. di in gebrechin. ♦ Des sint yn laken wordin do sy nicht mete
                  genuglich sint alse. xx. Kortriische laken. iiii<hi rend="sup">or</hi>,
                  Dynantische vnd viii. Poprische vnd i. Valentinesch. ♦ Vnd bitten uch das ir uch
                  in allen desin stucken bewysen getruwlichen also wir uch zcutruwen vnd des eyne
                  antworte uff den tag alse dy stete zcusammene komen des suntages vor phingistin
                  zcu deme Sunde brengen adir schryben alse ir gelobit hat. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herr Henning, I ved vel, da I fredagen efter sankt Matthias' dag var på rådhuset
                  i Stralsund i rådsmødet, hvor borgmesteren og hele rådet var til stede, at Johan
                  Lifholt og Johan Schaffenrode erkendte, at der i Johan Lifholts tid, mens han var
                  i Helsingborg og I også den gang var der endnu, af de 11 pakker, nemlig af det
                  sidst bjergede gods, blev bjerget 9 pakker af Eders foged Klaus Zernin og af Eders
                  mænd, nemlig inden for de otte dage, <pb facs="4660089"/> da koggen blev liggende
                  foran Helsingborg, og at dette gods er kommet til borgen. og byen, som Johan
                  Lifholt har set det med sine egne øjne og har fordelt lagenerne<ref target="drb2"/> og skrevet mærkerne op. I den ene pakke af dette mærke (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den
                  har der været 78 fra Poperingen, 10 halve fra Dendermonde, de har kostet 108 pund
                  grot. Fremdeles i en pakke af mærket (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den har der været 78
                     'laken'<ref target="drb2"/>, de har kostet 166 pund grot. Fremdeles i en pakke
                  af mærket (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den har der været 50 laken, de har kostet 148 pund
                  grot. Fremdeles i en pakke af dette mærke (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den har der været 75
                  laken, de har kostet 269 pund grot. Fremdeles i en pakke af mærket
                  (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den har der været 36 laken, de har sammen med tre kapper, der
                  også var deri, kostet 76 pund grot. Fremdeles en pakke af dette mærke
                     (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den har der været 40 laken, de har kostet 40 pund grot.
                  Fremdeles to små pakker af dette mærke (<hi rend="italic">to bomærker</hi>), i dem har der været
                  2½ 'soom'<ref target="drb3"/> klæde, de har kostet 40 pund grot. Fremdeles i en
                  pakke af mærket (<hi rend="italic">bomærke</hi>), hvoraf 20 laken er bjerget og 20 laken er tabt,
                  de har kostet 157 pund grot. Dette er de 9 pakker, der blev bjerget, da Johan
                  Lifholt var der. Desuden har Johan Lifholt set, at Klaus Zernin har givet mange
                  laken væk på stranden og i sankt Clemens kirke til de mænd, der havde bjerget
                  klædet. Fremdeles dagen efter, nemlig søndagen<ref target="drb4"/> før allehelgens
                  dag, da Johan Lifholt var sejlet derfra, da så Johan Schaffenrode, at der blev
                  bjerget en pakke af mærket (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den har der været 39 laken, de har
                  kostet 90 pund grot, som også er bjerget af Eders foged og Eders mænd, og som er
                  kommet op på borgen og ind i byen. Fremdeles blev der onsdagen derefter<ref target="drb5"/>, da herr Henning var sejlet fra Helsingborg, bjerget en pakke
                  af mærket (<hi rend="italic">bomærke</hi>), i den har der været 59 laken, de har kostet 100 og
                     &lt;...&gt;<ref target="drb6"/> pund grot. Af de samme laken solgte Klaus
                  Zernin hos den ene mand 12 fra Poperingen, så våde de var, for 23 lødige mark, de
                  andre lod han bringe til bykirken og lod dem bære bort og solgte dem. Desuden,
                  herr Henning, har I lovet over for os, at I vilde fylde antallet op med de laken,
                  som de mangler. Derved har de fået laken, som de ikke er tilfreds med, nemlig 20
                  laken fra Courtrai, 4 fra Dinant og 8 fra Poperingen og 1 fra Valenciennes. Og vi
                  beder Eder om, at I i alle disse punkter troligt viser Eder således, som vi
                  tiltror Eder, og bringer et svar derom med til det møde, hvor stæderne kommer
                  sammen, søndagen før pinse i Stralsund<ref target="drb7"/>, eller skriver et svar,
                  således som I har lovet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621001'&gt;116&lt;/a&gt; note 3 samt D. Schäfer, Das Buch des Lübeckischen Vogts
                  auf Schonen, Einl. s. LXXXVI (i 2. udg.). </p>
                  <p n="drb3"> egl. så meget som der kan læsses i en paksadel, derefter dels betegnelse
                  for vægte, dels som her for mål; en 'soom' = 22 stk. klæde, jf. Schmeller,
                  Bayerisches Wörterbuch, 2. udg., I 582 nederst samt II 279. </p>
                  <p n="drb4">25\\. oktober. </p>
                  <p n="drb5">28\\. oktober. </p>
                  <p n="drb6"> resten af beløbet mgl. i afskriften. </p>
                  <p n="drb7"> jf. ndf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13780530001'&gt;402&lt;/a&gt;, men sagen omtales ikke i referatet fra hansedagen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
