<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780929002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">433</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete Kloster. Perg. 21 × 8 (plica 1,5). 1: Fragment af
                  perg.rem. Jens Gyrstinges tabte segl, DAS. 811, aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling. 2: Seglsnit. Ifølge Aa. Ultimum plebeium. På bagsiden <hi rend="italic">Recognicio
                     super bonis in Hyelmsyø lilæ i Thythæbyergsheret</hi> og derunder med anden hånd
                     <hi rend="italic">Paa gotzs i Hyelmsø lillæ</hi>, derefter med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">lod i leye
                     for iii pund korn oc i swin arlig aars</hi>. Registreret Roskilde Agnete kl.
                  reg. (1575), trykt ÆA. IV 286 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af
                  Langebek 1750. Efter teksten <hi rend="italic">Sigilla adsunt. Ultimum plebeium</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3234 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 361 nr.
                  104. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503440.webp">4. rk. I nr. 433</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660134.webp">IV:1 nr. 433</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 433. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-09-29"> 1378. 29. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Gyrstinge af Ås erkender at have lejet Roskilde Sankt Agnete klosters gods i
                  Hjelmsølille på livstid mod en årlig afgift på tre pund korn og et svin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503441"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes dictus
                  Gyrstingæ de Aas salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus
                  et futuris quod recognosco me a nobili domina et honesta sørore Cristina
                  Strangesdother priorissa claustri sancte Agnetis Roskildis totoque conuentu ibidem
                  quedam bona ordinis sui uidelicet in Hyelmsyølilæ in Thythæbyergshærith sita in
                  quibus residet Iohannes Ebbæson cum omnibus et singulis dictorum bonorum
                  pertinenciis nullis exceptis a die proximo sancti Michaelis et sic ad dies meos
                  totaliter conduxisse. condicione tali quod ipsis in claustro eorum Roskildis omni
                  anno racione pensionis tria pund annone legalis et datiue et unum porcum infra
                  diem sancti Gregorii pape dabo et expedite <app>
                  <lem>persolu&lt;a&gt;m</lem>
                  <rdg>persoluem <q>A</q>.</rdg>
               </app> de eisdem. hoc eciam adiecto quod si in <app>
                  <lem>dicta summa solucionis</lem>
                  <rdg>= solucione dicte summe.</rdg>
               </app> defecero et eis de eisdem ut premissum est non satisfecero. alii cuicumque
                  ipsis placuerit dicta bona dimittendi et locandi plenam habeant facultatem
                  contradictione aliquali non obstante ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una
                  cum sigillo uenerabilis uiri domini Iacobi Olaui sacerdotis presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxx<hi rend="sup">o</hi> octauo die sancti Michaelis archangeli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660135"/> Jens, kaldet Gyrstinge af Ås, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg af
                  den velbyrdige frue og agtværdige søster Kristine Strangesdatter, priorinde for
                  sankt Agnete kloster i Roskilde, og hele det menige konvent sammesteds fuldt og
                  helt har lejet noget gods tilhørende deres orden, nemlig i Hjelmgsølille i Tybjerg
                  herred, på hvilket Jens Ebbesen bor, med alle tilliggender til nævnte gods, intet
                  undtaget, fra nærmeste sankt Mikkelsdag og så fremdeles, så længe jeg lever, på
                  denne betingelse, at jeg som afgift hvert år skal give og ufortøvet betale tre
                  pund korn, lovligt og gangbart, og et svin inden paven sankt Gregors' dag<ref target="drb1"/>, ligeledes med den tilføjelse, at hvis jeg svigter med
                  betalingen af nævnte sum og ikke gør dem fyldest for samme, således som ovenfor
                  nævnt, da skal de have fuld adgang til at overlade og udleje nævnte gods til en
                  hvilken som helst anden, det måtte behage dem, uanset enhver indsigelse. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende
                  den ærværdige mand præsten herr Jakob Olufsen. Givet i det Herrens år 1378 på
                  ærkeenglen sankt Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">12\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
