<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780120001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">357</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kloster. Perg., hullet i højre side og repareret, 26
                  × 8 (plica 1). 1: Fragment af perg.rem. 2-3: Seglsnit. 4: Fragment af perg.rem.
                  Registreret Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 277. – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Det andet og
                     tredie seigl ere borte, i det første og fierde ere ikkun bomerker</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 511 (efter Aa) – Reg. Dan. nr. 2717; Rep. nr. 3197,
                  Vejledende Arkivreg. XVII 360 nr. 101.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503365.webp">4. rk. I nr. 357</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660077.webp">IV:1 nr. 357</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 357. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-01-20"> 1378. 20. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens Ingvarsen, Mogens Lang, Jakob Skrædder og Thomas Hvid, borgere i Roskilde,
                  meddeler kong Oluf, at de har indført Roskilde Sankt Agnete kloster i besiddelsen
                  af nogle jorder, kaldet Kongshegnet, og møllen Haraldsborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uictoriosissimo et gloriosissimo principi ac domino. domino suo carissimo. domino
                  Olauo dei gracia Danorum Sclauorum Gothorumque regi. Magnus Inguari. Magnus Laang.
                  Iacobus Skrædæræ et Thomas Huiit ciues Roskild[en<pb facs="4503366"/>ses sa]lutem
                  et humile seruicium in omnibus <app>
                  <lem>promtum</lem>
                  <rdg> = promptum.</rdg>
               </app> et paratum. ♦ Magnificencie uestre constare uolumus nos mandatum uestrum ex
                  [litteri]s uestris reuerenter ut decet recepisse super eo quod exhibitorem
                  presencium Ebbonem Iacobi uerum procuratorem sororum in monasterio sancte Agnetis
                  Roskildis nomine et ex parte earundem sororum introducere deberemus in corporalem
                  possessionem bonorum uidelicet quarundam terrarum dictarum Konungshæynæth et
                  molendini Hareldsburgh prope Roskildis sitarum ipsis sororibus per litteras uestras<ref target="dd1"/> legaliter adiudicatorum necnon ipsum Ebbonem ex parte earundem sororum
                  introductum defendere prout exigunt leges terre. ♦ Unde dominacioni uestre
                  declaramus nos predictum mandatum uestrum legaliter esse prosequtos. ♦ In cuius
                  introduccionis testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc lxx octauo. quarta feria proxima ante diem beati
                  Vincencii martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens Ingvarsen, Mogens Lang, Jakob Skrædder og Thomas Hvid, borgere i Roskilde,
                  til den såre sejrrige og såre glorrige fyrste og herre, deres såre kære herre,
                  herr Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, hilsen og ydmyg, i
                  alle forhold redebon og villig tjeneste. Vi ønsker, at det skal stå fast for Eder,
                  stormægtige herre, at vi med tilbørlig ærefrygt i medfør af Eders brev har
                  modtaget Eders befaling om, at vi skulde indføre nærværende brevviser Ebbe
                  Jakobsen, ret forstander for søstrene i sankt Agnete kloster i Roskilde, i samme
                  søstres navn og på deres vegne i faktisk besiddelse af noget gods, nemlig nogle
                  jorder kaldet Kongshegnet og Haraldsborg mølle nær Roskilde, hvilket ved Eders
                     brev<ref target="drb1"/> lovligt er tildømt søstrene, samt forsvare samme Ebbe
                  efter indførelsen på samme søstres vegne, således som landets love kræver det. Vi
                  erklærer derfor over for Eder, herre, at vi efter loven har udført Eders befaling.
                  Til vidnesbyrd <pb facs="4660078"/> om denne indførelse er vore segl hængt under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1378 onsdagen før martyren sankt Vincentius'
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770225001'&gt;196&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
