<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13781028001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13781028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">442</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1412 11. oktober, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Greifswald Stadtarchiv. Memorabilienbuch VII f. 42r. Afskrift fra 17. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 514; Gesterding, Erste Fortsetzung d. Beiträge z. Gesch. d.
                  Stadt Greifswald 53; Hans. UB. IV 265 nr. 648; C. Nyrop, Danmarks Gilde- og
                  Lavsskraaer I 533 nr. 87 – Apparatus dipl. hist. oder Verzeichniss (1735) 33;
                  Gesterding, Beitr. z. Gesch. d. Stadt Greifswald 71; Reg. Dan. nr. 2723*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503447.webp">4. rk. I nr. 442</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660140.webp">IV:1 nr. 442</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 442. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-10-28"> 1378. 28. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund. tilstår og stadfæster forskellige rettigheder for de
                  købmænd, som plejer at besøge Rønne, og som har stiftet et gilde sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503448"/> Nos Nicolaus diuina miseratione archiepiscopus Lundensis,
                  Sueciæ primas et apostolicæ sedis legatus, notum facimus uniuersis, presentibus et
                  futuris, quod, cum mercatores, qui uillam nostram Rothna in Borndaholm
                  consueuerant uisitare, quoddam sodalitium seu conuiuium in eadem uilla
                  instituerant ad honorem dei et beatæ Mariæ uirginis ac omnium exulum piam
                  commemorationem, nos eorum bonæ uoluntatis affectionem attendentes annuimus et
                  statuimus ipsis in perpetuum, quod pro dicto sodalitio candelas, syndonem et alia
                  funeralia habeant in capella Rothna ibique missas pro fratribus et exulibus,
                  quoties necesse habuerint, faciant licite celebrari. ♦ Item si aliquis dicti
                  sodalitii fuerit, qui ibidem tanquam mercator consueuerat uisitare, in portu
                  ibidem naufragium patitur, fratres dicti sodalitii sui possunt sine culpa bona sua
                  secum licite saluare sine nostra aut aduocatorum nostrorum impeditione aliquali. ♦
                  Item de licentia nostra specialiter iam admissa possunt dicti fratres emere sibi
                  unum fundum in uilla nostra prædicta et in eo domum unam uel tabernam erigere, in
                  qua commoda sua faciant licite pro congregationibus et potationibus <pb facs="4503449"/> fratrum, quotities <app>
                  <lem>fu&lt;er&gt;it</lem>
                  <rdg>fuit <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> oportunum. ♦ Et illa domus seu taberna conuiualis sit penitus libera cum
                  area sua et exempta omnibus tributis, <app>
                  <lem>imp&lt;osit&gt;is</lem>
                  <rdg>impen <q>med forkortelsessløjfe til sidst og streg over</q> pen
                        <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> et imponendis nobis aut nostris successoribus faciendis. ♦ Insuper si
                  aliqua dissensio oritur mutuo inter ipsos fratres, aut aliquis frater conuiuam
                  suum uerbis iniuriosis contumeliose offenderit sine <app>
                  <lem>&lt;uu&gt;l&lt;n&gt;e&lt;re&gt;</lem>
                  <rdg>colue <q>med forkortelsesstreg over</q> u <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> uel inuasione manuum uiolenta, illam discordiam et contumeliæ iniuriam
                  possunt fratres inter se deponere et amicabiliter concordare, sine aliqua
                  emendatione nobis et nostris successoribus facienda. ♦ Nos uero ex parte dei et
                  ecclesiæ nostræ Lundensis premissa omnia et singula admittimus et tenore
                  præsentium confirmamus. ♦ In quorum omnium testimonium et cautelam sigillum
                  nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum et actum anno domini millesimo
                  trecentesimo septuagesimo octauo die beatorum Simonis et Iudæ apostolorum in
                  castro nostro Hammarensi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Niels, ved Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det
                  apostoliske sædes legat, gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at da
                  de købmænd, som plejede at besøge vor by Rønne på Bornholm, havde stiftet et
                  broderskab eller gilde i samme by til ære for Gud og den hellige jomfru Maria og
                  til from ihukommelse af alle fremmede, har vi, idet vi giver agt på deres gode
                  vilje og hengivenhed, tilstået og til evig tid fastsat for dem, at de for nævnte
                  broderskab må have lys, (lig)klæde og andet til begravelser i kapellet i Rønne, og
                  at de uhindret må lade holde mes<pb facs="4660141"/>ser der for brødrene og for de
                  fremmede, så ofte de har brug for det. Hvis fremdeles en eller anden i nævnte
                  broderskab, som plejer at aflægge besøg sammesteds som købmand, lider skibbrud i
                  havnen sammesteds, kan hans brødre i nævnte broderskab uden brøde uhindret bjerge
                  hans gods sammen med ham uden nogen hindring fra vor eller vore fogeders side.
                  Fremdeles kan nævnte brødre efter vor særligt nu givne tilladelse købe sig et
                  grundstykke i vor fornævnte by og bygge et hus eller en kro derpå, hvori de
                  uhindret kan træffe foranstaltninger til brødrenes sammenkomster og drikkelag, så
                  ofte det måtte være belejligt. Og det gildehus eller den kro skal tillige med sit
                  område være fuldstændigt frit og fritaget for alle afgifter, som er pålagt eller
                  vil blive pålagt, at udrede til os eller vore efterfølgere. Hvis der fremdeles
                  opstår en indbyrdes trætte mellem disse brødre, eller hvis en broder hånsk med
                  fornærmende ord skulde krænke sin fælle uden blodsudgydelse eller voldelig
                  håndspålæggelse, kan brødrene indbyrdes bilægge denne trætte og krænkende
                  forhånelse og komme overens i mindelighed uden at udrede nogen bøde til os eller
                  vore efterfølgere. Men vi tilstår og stadfæster med dette brev alt det fornævnte i
                  Guds og vor kirke i Lunds navn. Til vidnesbyrd om og sikkerhed for alt dette har
                  vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet og handlet i det Herrens år 1378
                  på ottendedagen efter de hellige apostle Simons og Judas' dag på vor borg
                  Hammershus. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
