<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13781213001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13781213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">451</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 23 × 15,2 (plica 1,8). 1-7: Perg.rem. 8: Peder Tuesens
                  segl af brunt voks i perg. rem. [S'P]ET[RI]. TV[VON]IS om skjold med sparre over
                  kors. 9: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">H</hi> og derunder <hi rend="italic">Super bonis Malmø</hi>.
                  Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 94 samt E 102a Sextern 4 og Sextern 8 nr.
                  231 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1754. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Ex nouem sigillis adest solum octauum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3241 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA. s Perg.bref I 431 nr. 1389;
                  Reg. Dan. nr. *3030.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503457.webp">4. rk. I nr. 451</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660147.webp">IV:1 nr. 451</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 451. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-12-13"> 1378. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Malmø ting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Malmø ting om, at Ivar Nielsen dels har givet og testamenteret,
                  dels solgt sin gård i Malmø med stenhus og alle tilliggender til Lunde kirkes
                  bygningsfond. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Claws dictus Nasakannæ uice aduoca tus in
                  Malmøghæ Hynzikinus de Hylloyæ decanus in Ossayæhareth. Bertoldus persona ecclesie
                  Malmøghæ Arnoldus uicarius ibidem. Ionas de Lokkorp sacerdotes Sweno Ywersson
                  Iohannes Brwn Petrus Tuwesson uillani in Malmøghæ et Petrus Olafson ciuis
                  Lundensis salutem in domino. ♦ Notum facimus uniuersis et presentibus publice
                  protestamur nos presentes fuisse uidisse et audiuisse quod lator presencium uir
                  discretus Ywarus Niclesson sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi> octauo die sancte Lucie uirginis in placito
                  Malmøghæ tempore placitancium curiam habitacionis sue ibidem sitam in qua nunc
                  residet cum <pb facs="4503458"/> domo lapidea et omnibus suis adiacenciis matura
                  deliberacione prehabita fabrice ecclesie Lundensis partim dedit et legauit
                  partimque uendidit ad manus uenerabilis uiri domini Magni Nicholai decani
                  Lundensis assignauit et scotauit iure perpetuo possidenda/ ad tenendum et
                  celebrandum sollempniter in maiori choro Lundensi tria anniuersaria <app>
                  <lem>uidelicet</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> ipsius Ywari et uxoris sue Grethæ quam nunc habet necnon Iohannis Eskilli
                  quondam mariti sui/ hac adiecta condicione quod dictam curiam sub sua ordinacione
                  ad dies suos habeant/ quam edificiis et structuris eorum expensis teneant
                  indestructam oneraque dicte curie pronunc et hactenus incumbencia sustineant atque
                  soluant/ quinqueque marchas argenti racione pensionis annue circa natiuitatem
                  beate uirginis singulis annis exponere non omittant. ♦ In quorum omnium
                  testimonium et cautelam sigilla nostra presentibus duximus apponenda ♦ Datum anno
                  die et loco quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Klaus kaldet Nasekande, vicefoged i Malmø, Henzeke af Hyllie, dekan i Oxie
                  herred, Bertold, præst ved kirken i Malmø, Arnold, vikar <pb facs="4660148"/>
                  sammesteds, Jon af Lockarp, præsteviede mænd, Svend Ivarsen, Jens Brun, Peder
                  Tuesen, bymænd i Malmø, og Peder Olufsen, borger i Lund, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer offentligt med dette brev, at vi var til
                  stede, så og hørte, at nærværende brevviser den gode mand Ivar Nielsen i det
                  Herrens år 1378 på jomfruen sankt Lucies dag på Malmø ting i tingtiden efter
                  forudgående moden overvejelse til bygningsfonden ved kirken i Lund dels gav og
                  testamenterede, dels solgte, ihændegav den ærværdige mand herr Mogens Nielsen,
                  dekan i Lund, og skødede sin gård og bolig sammesteds, i hvilken han nu bor,
                  tillige med et stenhus og alle dens tilliggender, at besidde med rette evindelig,
                  til at holde og højtideligt at forrette tre årtider i kirkens højkor, nemlig for
                  Ivar selv og hans hustru Grete, som han nu har, samt for Jens Eskilsen, hendes
                  forrige ægtefælle, med tilføjelse af denne betingelse, at de, så længe de lever,
                  skal have rådighed over nævnte gård, som de på egen bekostning skal holde ved lige
                  med hensyn til bygninger og bygværker af enhver art, og at de skal bære og udrede
                  de på nævnte gård hvilende byrder nu og fremover og ikke undlade hvert år omkring
                  ved Vor Frue fødselsdag at betale fem mark sølv i årlig afgift. Til vidnesbyrd om
                  og sikkerhed for alt dette har vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet
                  år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
