<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780202001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">362</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gl. Estrup. Perg. 19, 5 × 15, 5 (plica 2). 1-8: Perg.-rem. På
                  bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Pantebreff paa Ørnehowedt</hi>. Perg.rem 1-5
                  udskåret af et brev: (rem 2) <hi rend="italic">P[re]missa salutacione felici singnifico uobis
                     quod famulus uester Tuko Iensson</hi> ....... (rem 1) <hi rend="italic">Clauus Ramben</hi> .....
                  (rem 3) .... <hi rend="italic">v pet</hi> .... <hi rend="italic">xx</hi> ..... (rem 4 under- og overlængder fra to
                  linier) .... (rem 5) ..... <hi rend="italic">per me Tymmonem Ramben</hi> ..... – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3199 (<hi rend="italic">i udtog efter Aa</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503369.webp">4. rk. I nr. 362</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660080.webp">IV:1 nr. 362</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 362. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-02-02"> 1378. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Albertsen, ridder, pantsætter gården Ørnehoved og alt sit gods i Kristrup
                  sogn til ridderen hr. Jens Andersen af Estrup for 500 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503370"/> Omnibus presens scriptum cernentibus seu audientibus. Petrus
                  Albertson miles salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes quam
                  futuri. quod <app>
                  <lem>recongnosco</lem>
                  <rdg> = recognosco. </rdg>
               </app> me et heredes meos uiro discreto latori presencium domino Iohanni Andersson
                  de Æsændrup militi. in <app>
                  <lem>quincentis</lem>
                  <rdg> = quingentis.</rdg>
               </app> marchis Lubicensibus bonis et datiuis. scilicet. sterlingis Turonensibus et
                  Lubicensibus iusto debito teneri et esse ueraciter obligatum. pro quibus sibi uel
                  suis heredibus curiam meam Ørnehowæt et omnia bona mea in parrochia Cristrup cum
                  omnibus attinenciis. scilicet siluis pratis pascuis aquis siccis et humidis
                  mobilibus et inmobilibus nullis exceptis impignero per presentes. ♦ Item facio
                  eidem domino <app>
                  <lem>&lt;Iohanni&gt;</lem>
                  <rdg>Andree <q>A</q>.</rdg>
               </app> Andersson redempcionem super omnia bona mea et aquas dictas fiskægord <app>
                  <lem>qu&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>qua <q>A</q>.</rdg>
               </app> impigneraui ad manum aliorum hominum ubicumque locorum in eadem parrochia
                  iacencia. omni iure. littera cum presenti. ♦ Insuper si antedictus dominus
                  Iohannes uel sui heredes antedicta bona meliori modo faciunt edificare extunc
                  obligo me et heredes meos sepedicto domino Iohanni uel suis heredibus pro
                  structura dictorum bonorum satisfacere sine contradictione. quando prefata bona
                  die redempcionis ab ipso uel suis heredibus legaliter redimantur. ♦ Item obligo me
                  et 'heredes meos eidem domino Iohanni uel suis heredibus eadem bona ab alloqucione
                  cuiuslibet <app>
                  <lem>l&lt;e&gt;galiter</lem>
                  <rdg>ligaliter <q>A</q>.</rdg>
               </app> sicut lex terre requirit liberare. ♦ Eciam fructus et redditus annuatim
                  subleuabit in sortem principalis debiti minime computandos. ♦ Insuper ego Petrus
                  Albertson uel heredes mei eidem domino Iohanni Andersson uel suis heredibus in
                  proximo placito ante festum pasce super placitum Hallehæreth in Abisusæl
                  intimamus. quando sepedicta bona in proximo placito ante festum Michaelis in
                  Æsændrup uel aliis locis sibi uel suis competentibus redimere cupimus pro pecuniis
                  antedictis ♦ In huius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum. scilicet. Olaui dei gracia Arusiensis episcopi. Andree Offeson
                  militis. Kristerni Kaas militis. Timmonis Leembeke Iohannis Lawison. Nicolai
                  Iwarson et Iohannis Offeson armi<pb facs="4503371"/>gerorum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno domini millesimo tricentesimo septuagesimo octauo die
                  purificacionis Marie \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Albertsen, ridder, til alle, der ser dette brev eller hører det læse,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg og mine
                  arvinger i sandhed står i skyld og gæld til den gode mand, nærværende brevviser,
                  herr Jens Andersen af Estrup, ridder, for en ret gæld på 500 <pb facs="4660081"/>
                  gode og gængse lybske mark, nemlig i sterlinge, Toursmønter og lybske penninge,
                  for hvilke jeg med dette brev til ham og hans arvinger pantsætter min gård
                  Ørnehoved og alt mit gods i Kristrup sogn med alle tilliggender, nemlig skove,
                  enge, græsgange, vande, tørt og vådt, rørligt og urørligt, intet undtaget.
                  Fremdeles overlader jeg med al ret med dette brev samme herr Jens Andersen
                  indløsningsretten over alt mit gods og vande kaldet fiskegård, som jeg har pantsat
                  til andre mænds hånd, hvor som helst det er beliggende i samme sogn. Hvis
                  fornævnte herr Jens eller hans arvinger desuden på bedste måde lader bygninger
                  opføre på fornævnte gods, da forpligter jeg mig og mine arvinger til uden
                  modsigelse at fyldestgøre oftnævnte herr Jens eller hans arvinger for bygninger på
                  nævnte gods, når fornævnte gods på indløsningsdagen lovligt indløses fra ham eller
                  hans arvinger. Fremdeles forpligter jeg mig og mine arvinger til lovligt at
                  frigøre samme herr Jens eller hans arvinger samme gods fra tiltale fra hvem som
                  helst, således som landets lov kræver det. Han skal ligeledes årligt oppebære
                  frugterne og indkomsterne, uden at de i mindste måde må fradrages i gældens
                  hovedstol. Ydermere vil jeg Peder Albertsen eller mine arvinger på sidste ting før
                  påske på Sønderhald herredsting i Åbosyssel meddele samme herr Jens Andersen eller
                  hans arvinger, når vi ønsker at indløse oftnævnte gods på sidste ting før
                  Mikkelsdag i Estrup eller andetsteds fra ham eller hans befuldmægtigede for
                  førnævnte pengesum. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev,
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Oluf, af Guds nåde biskop af
                  Århus, Anders Uffesen, ridder, Kristian Kås, ridder, Timme Limbæk, Jens Lavesen,
                  Niels Ivarsen og Jens Uffesen, væbnere. Givet i det Herrens år 1378 på Marie
                  renselsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
