<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780702001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780702001</idno>
            <idno type="dd_serialno">411</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6 adk. Sverige. Perg. 21 × 7,7-8,6 (plica 1,5). 1-3: Perg.rem.
                  Sigillatorisk forbundet med 1398 3. februar – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid. Klevenfeldts
                  samlinger. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Molbech og Petersen 5 nr. 4 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Gammeldanske Diplomer
                  I 1c nr. 3 – Reg. Dan. nr. 2720.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503422.webp">4. rk. I nr. 411</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660119.webp">IV:1 nr. 411</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 411. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-07-02"> 1378. 2. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Öresten </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderen Ebbe Piik oplader gården Ørathorp i Örby sogn til Tyge Puder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla. the godha mæn som thetta. breff høræ æller see. helsar. iæc. Ebbe Piik
                  riddare. ewerdhelika. meth gudhi. ♦ Kænnes iæc meth thesso mino opno brefwe. mic
                  hawa. vplatet vælbornom manne Tyka Putter. alt thet godz. som iæc laglika. oc
                  skælika. hawer fanget. aff ærlikom manne. Anunde Dyækn æpter thy som hans. oppet.
                  breff til. ludhar. swa. som ær Ørathorp i. Ørby. sokn liggiande. meth quærn
                  fiskewatnom. laxafiske. oc alafiske. aker oc æng. wato. oc thørdho. oc. allo the
                  ther til. ligger ængio vndan takno vtan Hagheem. til. ewerdheliko ægho fran. mic
                  oc mina. arfwinga. oc til then fornempda Tyka. oc hans arfwinga. oc skøter iæc
                  hanom thet. fornempda. godz meth allom landzlaghom oc allom them ræt. som thet
                  forsagdha. goz mic vppa kommet ær. ♦ Oc til. witnesbyrd oc thes mere stadfæstilse
                  tha. bedhes. iæc godha. manna. insigle swa som æru. Pæters. Ribbings oc Bændichts
                  Knutsson meth mino egno insigle. fore thetta. breff. komma. lata. ♦ Scriptum in
                  castro Ørsten anno domini millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> septuagesimo octauo feria sexta proxima <app>
                  <lem>infra</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> octauam beatorum apostolorum Petri. et Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Ebbe Piik, ridder, hilser alle gode mænd, der ser dette brev eller hører det
                  læse, evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4660120"/> Jeg erkender med dette mit åbne brev, at jeg til den
                  velbyrdige mand Tyge Puder har opladt alt det gods, som jeg på lovlig og gyldig
                  vis har erhvervet af den ærlige mand Anund Degn, således som hans åbne brev derom
                  lyder, nemlig Örathorp i Örby sogn med mølle, fiskevande, laksefiskeri og
                  ålefiskeri, ager og eng, vådt og tørt, og alt det, der ligger dertil, intet
                  undtaget, bortset fra Hajom, til evig besiddelse, fra mig og mine arvinger og til
                  ham og hans arvinger, og jeg skøder ham det fornævnte gods i overensstemmelse med
                  alle landskabslove og med alle de rettigheder, hvormed det fornævnte gods er
                  kommet mig i hænde. Og til vidnesbyrd og yderligere stadfæstelse beder jeg om, at
                  segl tilhørende de gode mænd, nemlig Peder Ribbing og Bent Knudsen, må blive hængt
                  under dette brev sammen med mit eget segl. Skrevet på borgen Öresten i det Herrens
                  år 1378 nærmeste fredag inden ottendedagen efter de hellige apostle Peters og
                  Paulus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
