<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780312001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">372</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret reg. over Gem. Arch. 1671 cap. V, 4 <hi rend="italic">Bischoffs
                     Iohann zu Schleswigh Revers, dass Graff Hinrich zu Holstein dass halbe Dorff
                     Ramstedt welches er mit aller Zubehör dem Stifft für 200 Mark Pfänning
                     verpfändet wiederumb einlösen möge. Anno 1378</hi>, trykt Falck, Sammlung III
                  209. I reg. 1733 anfører Lohmann hele caput V som tabt <hi rend="italic">Von diesem gantzen
                     Capite ist anno 1733 nicht ein eintziges Blatt zu finden gewesen</hi> –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Håndskriftsamlingen. IX. D 2. Hertugdømmernes alm. hist. ms. nr.
                  11 (Afskrifter 1288-1573). Afskrift nr. 38. Afskrift fra omkr. 1600 med følgende
                  påtegning på bagsiden <hi rend="italic">Reuerss des bisschoffs tho Schleswig auff das dorff
                     Ramstede das es die herschafft wedder zu sich losen magh</hi> og med anden hd.
                     <hi rend="italic">Anno 1378</hi> – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ibid. IX. D 10 (tidl. Gem. Arch. XVII 1c) p. 243
                  nr. 36. Afskrift fra 18. årh. – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Ibid. Genealogisk-heraldisk samling.
                  Generalia in 4<hi rend="sup">to</hi> nr. 84. Voss excerpter bd. LXXc læg I f. 4r.
                  Afskrift af Voss (✝ 1791) – <hi rend="italic">Ab</hi>: Gottorp Landesarchiv. Urk. Abt. 16 (Bistum
                  Schleswig) nr. 3. Verificeret afskrift 1619 16. september af notaren Ludwig
                  Wippermann med oplysning, at <hi rend="italic">A</hi> var af pergament og forsynet <hi rend="italic">mit einem
                     vnuerseerten angehengtem insiegell</hi>. En vedlagt seddel fra 19. årh. har
                  påtegning <hi rend="italic">Ex actis A XX packet 122 nr. 52</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westphalen IV 3184 nr. 22 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Stemann, Gesch. d.
                  åffentl. u. Privat-Rechts d. Hzgthums Schleswig III 22 nr. 14; Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 115 nr. 176 – Reg. Dan. nr. 2726* = *3006; Rep. nr. 3207.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503382.webp">4. rk. I nr. 372</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660090.webp">IV:1 nr. 372</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 372. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-03-12"> 1378. 12. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig erklærer, at grev Henrik 2. af Holsten og Stormarn, der
                  har pantsat halvdelen af landsbyen Ramsted til ham for 200 mark penge, har ret til
                  at genindløse den for samme sum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503383"/> Wy Iohan, van gades gnaden bisschop tho <app>
                  <lem>Schlesswigk</lem>
                  <rdg>Schlesswigh <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>, bekennen vnd betugen apenbahr in dissem breue, dat de dorchluchtige furste
                  greue <app>
                  <lem>Hinrich</lem>
                  <rdg>Hinrick <q>her og i det følgende Ab</q>.</rdg>
               </app> van Holstein vnd to Stormarn vns vnd vnsen nakömelingen dat halue dorp tho
                  Ramstede mit water, wissche, weide, holdt, acker, <app>
                  <lem>zins</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab, mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app>, dienst, fruchte, bröcke, mit alleme rechte, mit dem hogesten vnnd mit dem
                  sidesten vorsett vnd <app>
                  <lem>vorunderpandet</lem>
                  <rdg>vorpandet <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> hefft vor <app>
                  <lem>200.</lem>
                  <rdg>twe hundert <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> mark penninge, alse in dem lande to <app>
                  <lem>Holsten</lem>
                  <rdg>Holl tenn <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> genge vand geue sindtt, dar ein bederue man dem andern mede vul dohn magh,
                  dar wy bisschop Iohan, her Iohan Hagedorn ful vor dahn hebben tho einer ewigen
                  vicarien, de desulue her Iohan Hagedorn von herrn Hinrikes wegin van <app>
                  <lem>Reuekla</lem>
                  <rdg>Reuenkla <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> darto legen scholde, vnd wan de vorbenomede greffe Hinrich, effte sin
                  erffnahmen vns oder vnse nahkomelinge edder dehme, <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet med anden hånd fra</q> se <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dat schlot tho <app>
                  <lem>Schwaffstede</lem>
                  <rdg>Schwabesteden <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> van vns edder van vnsen nhakomelingen wegen mit volbortt vnd mit willen <app>
                  <lem>inne</lem>
                  <rdg>in <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> hefft, weddergifft <app>
                  <lem>200</lem>
                  <rdg>twe hunder <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> mark penninge, als vorspracken iss, iedoch nicht afto<pb facs="4503384"/>schlande vnd <app>
                  <lem>aftorekene in den 200 mark</lem>
                  <rdg>aftorekende in den twen hundert marcken <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> wes wy in dem gude tho Ramstede vpböhren, so schal datsulue halue dorff tho
                  Ramstede van vns vnd van vnser nakömelinge wegen qwit, fry vnd vnuorpandet wesen
                  ledich vnd schal tho dem vorbenomeden greue Hinrich vnde tho sinen eruen so frey
                  vnd <app>
                  <lem>vnuorwornen</lem>
                  <rdg>vnbeworen <q>Ab</q>, vnbeworren <q>Aa2</q>.</rdg>
               </app> genzlichen wedder kamen, als he idt vns <app>
                  <lem>nu</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2, Ab</q>, en <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vorpandet hefft. ♦ Tho einer <app>
                  <lem>grötern</lem>
                  <rdg>Ab, groten Aa.</rdg>
               </app> bekandtnusse hebbe wy vnse ingesegel <app>
                  <lem>gehengen</lem>
                  <rdg>hengen Ab.</rdg>
               </app> laten tho dessen breue. ♦ Gegeuen vnd schreuen nha gades bortt drittein
                  hundertt iahr <app>
                  <lem>vnd</lem>
                  <rdg>na <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> in dem achtte vnde souentigsten iahre an sunte Gregorius dage.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660091"/> Vi Johan, af Guds nåde biskop af Slesvig, erkender og
                  bevidner åbent med dette brev, at den høje fyrste, grev Henrik af Holsten og
                  Stormarn, til os og vore efterfølgere har udlagt og pantsat den halve landsby
                  Ramsted med vand, eng, græsgang, skov, ager, afgift, tjenesteydelse, frugter,
                  mose, med al den højeste og den laveste domsmyndighed for 200 mark penge, som er
                  gængse og gæve i landet Holsten, og hvormed en retskaffen mand kan gøre en anden
                  fyldest, (og) med hvilke vi biskop Johan har gjort herr Johan Hagedorn fyldest til
                  et evigt vikardømme, og som den samme herr Johan Hagedorn skulde henlægge dertil
                  på herr Henrik v. Reventlows vegne, og når den fornævnte greve Henrik eller hans
                  arvinger til os eller vore efterfølgere eller til nogen, der med vort samtykke og
                  vor vilje sidder inde med borgen i Svavsted på vore eller på vore efterfølgeres
                  vegne, tilbagegiver 200 mark penge, som det er nævnt før, dog uden afslag og
                  fradrag i de 200 mark for det, som vi oppebærer af godset i Ramsted, så skal den
                  samme halve landsby Ramsted være kvit, fri, indløst og ledig fra os og fra vore
                  efterfølgeres side og skal i sin helhed komme tilbage til den fornævnte grev
                  Henrik og hans arvinger så fri og ubelastet, som han nu har pantsat den til os.
                  Til større vitterlighed har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet og
                  skrevet år 1378 efter Guds byrd på sankt Gregorius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
