<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780430001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780430001</idno>
            <idno type="dd_serialno">384</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Topogr. saml. på papir, Gudme h. Øksendrup s.,
                  Tangaa nr. 1, dansk oversættelse fra 21. nov. 1433 (sammen med 1391 29.
                  september), papiret afslidt ved kanten. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3215s (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503395.webp">4. rk. I nr. 384</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660099.webp">IV:1 nr. 384</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 384. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-04-30"> 1378. 30. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Evert Moltke, ridder og marsk, pantsætter sit gods i Øksendrup, Svindinge og
                  Frørup sogne til sin svend Otto Strangesen for 70 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle thette breff seer eller hører lessæ Everardus Moltikæ rydher och marckA
                  skalk vdii Danmarck helsynghendis alle meth gud ♦ Wydhen skwllæ hii alle
                  nerwerendis och kommendis skwlle och bekendher iegh megh och myne sandhe
                  arffwinghe wdaff retth wittherligh gialdh skwllw ath weræ welbyrdigh mandh Otthe
                  Strangissøn myn swend och hans sandhe arffwinghe halfierdhe synnæ tiffwæ marck
                  pwrth sølloff wdii collenske wecth nesthe tingh for sancti Morthens daw episcopi
                  et confessoris ath betalle wdii godhe mønth som gyld och geff ere wdii eth wisth
                  sthedh for hwilkit sølloff iek wdii panth setther alth myth gotz som lygher wdhii
                  Øxendroppæ soghen och wdhii Swininghe soghen och i Frøroppe soghen hwilkit gotz
                  som skøtthe mek velbyrdigh mand her Niels Esgisøn meth aldh synæ retthe
                  tilligelssze rørendis och wdrørendis woeth och tiorth inthet vndher tagith <app>
                  <lem>&lt;iegh&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> meth myn fri wille y panth setther for halfierdhe synnæ tiffwæ marck pwrth
                  sølloff/ mendh loffligh ath løsszæ for<hi rend="sup">de</hi> gotz merth saadhant
                  wylkor/ skeer thet saa ath mek brysther wdhii for<hi rend="sup">de</hi> sølloff/
                  tha skall welbyrdighe mandh Otthe Strangisson beholdhe samme gotz och rentthe till
                  thet anneth <app>
                  <lem>aar</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> till ther wordher hanum fraa løsth och framdeliss saa ti[ll] thet wordher
                  hanum fraa løsth ♦ Item meth sodhant wylkor skall thenne welbyrdighe <pb facs="4503396"/> mandh Otthe Strangissøn til seghess om sancti Iohannis
                  baptiste daw for sancti Morthens daw paa Fyn[bo]lantz tingh och ther epther skall
                  iegh giffwæ hanum alle synnæ penninghe tiill godhe redhæ ♦ For thy til plicther
                  iek mek och myne sandhe arffwinghe ath folkommæ thet som iegh haffwer loffwet
                  welbyrdhe mand s Otthe Strangissøn och hans sandhe arffwing[he] for wdhen ald
                  hyndher och gensegelsyæ y alle modhe som forscreffwet standher ♦ Gyffwet wndher
                  myth intzegelæ aar epther gwtz byrdh m ccc halfierdhe synnæ tiffwæ po ther viii
                  Woldher møsszæ affthen meth andher godhe mentz intzegele som erræ her Lawris
                  Perssøns i Frøroppæ her <app>
                  <lem>Hanssis</lem>
                  <rdg> = Iohannis = Ienssis.</rdg>
               </app> Absolonis rydher Nielss Fryssis och Niels Deghens tiill vitnesbyrd som
                  forscreffwet standher. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Evert Moltke, ridder og marsk i Danmark, hilser alle, der ser dette brev eller
                  hører det læse, med Gud. </p>
            <p> Alle I, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg bekender, at jeg og mine <pb facs="4660100"/> rette arvinger står i ret og vitterlig gæld og skyld til den
                  velbyrdige mand Otte Strangesen, min svend, og hans rette arvinger for 70 mark
                  lødigt sølv efter kølnsk vægt, at betale sidste ting inden biskoppen og bekenderen
                  sankt Mortens dag på et sikkert sted i god mønt, som er gyldig og gængs, for
                  hvilket sølv jeg pantsætter alt mit gods, der ligger i Øksendrup sogn, i Svindinge
                  sogn og i Frørup sogn, hvilket gods, som den velbyrdige mand herr Niels Esgesen
                  skødede til mig, med alle dets retmæssige tilliggender, rørligt og urørligt, vådt
                  og tørt, intet undtaget, jeg med min frie vilje pantsætter for 70 mark lødigt
                  sølv, men at jeg lovligt skal indløse fornævnte gods på det vilkår, at skulde det
                  ske, at jeg svigter med det nævnte sølv, så skal den velbyrdige mand Otte
                  Strangesen beholde samme gods og afgift til det næste år, indtil det bliver
                  indløst fra ham, og således fremdeles indtil det bliver indløst fra ham. Fremdeles
                  på det vilkår, at denne velbyrdige mand Otte Strangesen skal have varsel til sankt
                  Johannes døbers dag på Fynbo landsting, (om at indløsningen kan ske) til sankt
                  Mortens dag, og så skal jeg fuldt ud betale ham alle hans penge. Derfor forpligter
                  jeg mig og mine rette arvinger til at opfylde det, som jeg har lovet den
                  velbyrdige mand Otte Strangesen og hans rette arvinger, uden nogen hindring eller
                  indsigelse i alle henseender, således som det står skrevet ovenfor. Givet under
                  mit segl år 1378 efter Guds fødsel på Valborg aften, tillige med segl tilhørende
                  andre gode mænd, som er herr Lars Pedersen i Frørup, herr Jens Absalonsen, ridder,
                  Niels Friis og Niels Degn, til vidnesbyrd om det, som står skrevet ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
