<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780502002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780502002</idno>
            <idno type="dd_serialno">386</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Staatsarchiv. Schuldbriefe Nr. 64. Perg. Peder Dues vokssegl i
                  perg.rem. S PETRI DVVE om utydeligt skjold, cf. Mekl. UB. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 174 nr. 70; Mekl. UB. XIX 306 nr. 11103; Wallin,
                  Tommarps Urkundsbok II 86 nr. 55 (<hi rend="italic">svensk oversættelse</hi>) – Reg. Dan. nr.
                  *3010. 
                  <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse:</hi> Wallin 86.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503397.webp">4. rk. I nr. 386</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660101.webp">IV:1 nr. 386</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 386. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-05-02"> 1378. 2. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Due, væbner, erkender at have fået Järrestads herred, Simrishamn og
                  Tommerup i pant af hertugerne Albrecht 2. og Henrik 3. af Mecklenburg for 400
                  lødige mark, for hvilke han lover at tjene kong Albrecht, kong Valdemar 4.
                  Atterdags dattersøn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik. Peter Důfe knape bekenne vnd betuge openbar in dessem breue dat ik to enem
                  rechten bruchliken pande genomen hebbe van den dorluchtigen forsten vnd heren.
                  hertogen Albrechte vnd hertogen Hinrike synem sone. hertogen to Meklenborch
                  Yerstedeherde vnd Zummershagen, vnd Tůmmerop vor verhundert lodige mark ♦ Vor dat
                  sulue gelt desser pande scal vnd wyl ik en vnd konyng Albrechte hertogen Hinrikes
                  sone konyng Woldemars dochterkinde denen myt myner ganczen macht vnd hulpe vnd mit
                  mynen sloten. vnd vesten de ik nů inne hebbe vnd noch kryge dessen krych al {vo}t
                  den se nů hebben mid deme konyngrike to Denemarken \ also lange bed se des suluen
                  kryges vnd orloges mid dem konyngrike to Denemarken ene gancze stede s{oo}ne vnd
                  ende hebben vnd wil en dessen denst al {vo}t to gude keren sunder yenigerleige
                  argelist \ ♦ Alle desse vorscreuen dink stede vnd vast to holdende loue ik Peter
                  Důue knape vorbenomet. <pb facs="4503398"/> dessen. vorbenomeden. hertogen
                  Albrechte vnd hertoge Hinrike sinem sone. vnd konyng Albrechte hertogen Hinrikes
                  sone konyng Woldemars dochterkynde in guden trůwen in dessem breue dar ik to tuge
                  myn ingesegel hebbe angehenget laten de gegeuen is to Rostok na godes bort
                  drutteynhundert iar in deme achte vnd souentigesten iare des negesten dages na
                  Philippi vnd Iacobi der hilgen apostole. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Peder Due, væbner, erkender og bevidner åbent med dette brev, at jeg af de
                  høje fyrster og herrer, hertug Albrecht og hertug Henrik, hans søn, hertuger af
                  Mecklenburg, har fået Järrestads herred, Simrishamn og Tommerup til ret,
                  uindskrænket pant for 400 lødige mark. For de samme penge for disse panter skal og
                  vil jeg tjene dem og kong Albrecht, hertug Henriks søn, kong Valdemars datterbarn,
                  med al min magt og hjælp og med mine borge og befæstninger, som jeg nu sidder inde
                  med og fremtidig erhverver, denne krig helt igennem, som de nu har med kongeriget
                  Danmark, så længe indtil de har en fuldstændig og varig udsoning og et
                  fuldstændigt og varigt forlig i den samme strid og krig med kongeriget Danmark, og
                  jeg vil vende denne tjeneste fuldstændig til det gode for dem uden nogen form for
                  argelist. At overholde alt dette stadigt og fast lover jeg fornævnte Peder Due,
                  væbner, over for disse fornævnte hertug Albrecht og hertug Henrik, hans søn, og
                  kong Albrecht, hertug Henriks søn, kong Val<pb facs="4660102"/>demars datterbarn,
                  på min gode tro med dette brev, som jeg til vidnesbyrd har ladet mit segl hænge
                  under, og som er givet i Rostock år 1378 efter Guds byrd dagen efter de hellige
                  apostle Filips og Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
