<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780221001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D/ 59, 2 (»Stadtbuch I«)
                  gl. p. 39. Begyndelsen af teksten mgl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 88 nr. 102; Dipl. Norv. XIX 708 nr. 594 – Reg. Dan. nr.
                  *3005.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503374.webp">4. rk. I nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660084.webp">IV:1 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 366. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter <hi rend="italic">Aa</hi>:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-02-21"> [1378. f. 21. februar] <note>
                  <p> Ifølge brev til Lübeck fra hansekøbmændene i England, trykt Hanserec. III 90 nr.
                  103, fremsattes klagerne i skriftlig form <hi rend="italic">8 dage vor vastelavende</hi>, og på
                  hansedagen 1378 30. maj, nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780530001" type="link">402</ref>, afsendtes en række breve vedrørende sagen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De engelske købmænds klager over hansekøbmændene, særlig over deres optræden over
                  for dem i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Item. dat sy komen. vnde wonen. to eren wyllen an dem lande van Enghelant is I
                  grot moghecheit vnde scade vnde nen. profiit to dem koninghrike dat bewyset x
                  also. alze wan de coplůde van <app>
                  <lem>Enghelan&lt;t&gt;</lem>
                  <rdg>Enghelan <q>Aa, også rettet Hanserec. ligesom de efterfølgende
                           rettelser</q>.</rdg>
               </app>. phleghen ouer to varin vmme <pb facs="4503375"/> alsodanne copenscop. to
                  copene alse de copman von der hense bringhet. do was alle tiit de copenscop. to
                  beteren cope vnde beter an em seluen. <app>
                  <lem>&lt;al&gt;se</lem>
                  <rdg>de se <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nů to groten. profiite alle deme <app>
                  <lem>koning&lt;r&gt;ike</lem>
                  <rdg>koninglike <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> welk profit is benomen. by der <app>
                  <lem>ko&lt;m&gt;i&lt;n&gt;ghe</lem>
                  <rdg>konighe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnde by der woninghe von der vorsceuen copluden. von der hense welk dat
                  openbar declareret also dat lant von. Norwegin vnde ander lande van welken.
                  landen. comen sulke copenscop. also hering stoguisch. vnde stoer vnde ander lande
                  de vns negher lighen. den en. vnde dar vmme vnse coplude by beschede <app>
                  <lem>de&lt;r&gt;</lem>
                  <rdg>de <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> copenscop. mochten beteren cop gheuen dan de coplude van. der hense vnde by
                  erer <app>
                  <lem>delenetancie</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Hanserec. vil rette til</q> de&lt;tin&gt;ancie.</rdg>
               </app> van der copenscop. so is se al mer by im gheargert wante do vnse coplude
                  weren. ghevriget vnde ghewonet. hering to soltene vp <app>
                  <lem>Schone</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Scone <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> so was alle weghe in ener tunnen. xii<hi rend="sup">c</hi> vfte in dat
                  mynste x<hi rend="sup">c</hi> heringh der nů de groteste heringhtunne nicht en
                  holdit bouen ix<hi rend="sup">c</hi> vnde alze de hering was vp. de tiit so wol
                  ghemakit dat do ene tunne heringh mochte wol warin en iar de nů nauwe duren. mach.
                  to paschen edder vp dat lengheste to pinghesten to grotem schadin alle deme
                  koninghrike ♦ Vnde vortmer so plegen se to Schone to <app>
                  <lem> me&lt;n&gt;ghende</lem>
                  <rdg>meghende <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnde to soltene olden. hering vnde nyen hering so dat de beste nye hering
                  wert ghesolten. vor den. bodim yo to groten. bedreghe vnde schadin dem.
                  koninghrike ♦ Vnde alzo it is grot <app>
                  <lem>bedre&lt;gh&gt;inghe</lem>
                  <rdg>bedreinghe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> an storuaten. welke bedreghinghe nicht waz ghewndin in den tyden do vnse
                  coplude vp Schone mochten hering solten. also it seghet is ♦ Vnde ouch ander
                  bedreghinghe de man vindet an werkuaten unde ouch an. stael. vaten welk dat de
                  vorscreuen coplude von der <app>
                  <lem>&lt;hense&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> bringhet welk werk is nů t{wo}efolt so důre also it plach to <app>
                  <lem>wesende</lem>
                  <rdg>herefter underprikket do Aa.</rdg>
               </app> to groten scadin so wol den herin alse dem menen lande ♦ Vortmer also vmme
                  dat vnrecht vnde hindernisse vnde <app>
                  <lem>v&lt;i&gt;entscop</lem>
                  <rdg>vrentscop <q>efter underprikket</q> wer <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> welke de van der hense hebben langhe tyt ghedan. ghemenliken to allen
                  Englischen luden. dar ere macht is vorder den to anderen luden von der werlde so
                  hebben se vorbørit ere vriheit an desser wis dar elk ander lant vry is to Schone
                  to komende sunder tol vnde tribut to betalende to copende vnde hering to soltene
                  see hebben so vele ghedaen dat nyn kopman von Enghelant. en sal dar nicht enen
                  voet <app>
                  <lem>to*</lem>
                  <rdg>to to <q>ved sideskifte Aa</q>.</rdg>
               </app> lande setten. hering to copende he en mote dar betalen enen vnmetli<pb facs="4503376"/>ken toln dar nyne andere lande betalen. vnde ouch dar nyne
                  Englischen plegen to betalende in olden tyden. ♦ Vnde vortmer is vns Englischen
                  vorbodin nicht langhe gheleden. hering to soltene dar enighe andere lantscop. is
                  vry to soltene hering ♦ Vnde wo dat wy ouch hulplich weren to der <app>
                  <lem>vorwynni&lt;n&gt;ghe</lem>
                  <rdg>vorwynnighe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> von Schone tyeghen den konig von Denemarken mit den copluden von der hense
                  so verre alse enighe andere lantscop. war vmme noch. de <app>
                  <lem>&lt;vor&gt;screuen</lem>
                  <rdg>screuen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>koning*</lem>
                  <rdg>koning noch <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dreget vnde heft vyentscop yeghen de coplude von Enghelant also dat <app>
                  <lem>&lt;he&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> vanghet vnde heldit an syner ghevengnisse alle de Englischen. de dar komen
                  an sin lant. vnde an sin rike also he dede nit en iar vorgan. <app>
                  <lem>arrestere&lt;n&gt;de</lem>
                  <rdg>arresterede <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> i. scip es gheheten Lesmond von Herwyk in welken schepe Wyllam Korp was
                  mester de welke was ghescattet to vi<hi rend="sup">c</hi> nobelen ♦ Vnde ouch so
                  hebben se vorworven vp Schone wor dat de coplude van Engheland altoes waren
                  ghewonet to wesende vnder der beschuttinghe vnde bescherminghe des voydes. <app>
                  <lem>van</lem>
                  <rdg>dvan <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> deme castele vnde von den huse dit iar dat lest waz. de sulue voyt <app>
                  <lem>wol&lt;de&gt;</lem>
                  <rdg>wol <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> se nicht vntfaen in sine beschuttinghe wor by dat schent de vyenscop vnde
                  de bosheyt de se kegin vns hebbin ♦ Item to vorstorende vns Englische lude von
                  erme profiite vnde komen in de lande dar se hanterit se hebben vnder em by
                  endracht gheordineret dat nen von erer selscop. en sal schepen nynerhande
                  copenscop. in dat sulue schyp von vnsen Englischen luden vnde ouch sal <app>
                  <lem>&lt;n&gt;eman</lem>
                  <rdg>keman <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> enighen bref vůren de Enghelischen tobehorit vnde ouch nene vitalge to
                  vorcopende <app>
                  <lem>vns</lem>
                  <rdg>vnsen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Englischen mer luttel vor i. beschedin tiit vnde waner wy not hebben meer
                  to copende <app>
                  <lem>s&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>so <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> sullen moten sweren dat se it al hebben vortheret dat se tovorin ghekouft
                  hebbin ♦ Vnde ouch so wyllen se nicht liden. dat vnse coplude vorkopen ere lakene
                  to der snede mer allene in grotem to dem mynsten by enem helen laken ..... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fremdeles<ref target="drb2"/> at de kommer og bor efter deres vilje i landet
                  England, er til stort besvær og til stor skade og ikke til nogen fordel for
                  kongeriget, det ser man af, at da købmændene fra England plejede at sejle over for
                  at købe sådanne handelsvarer, som hansekøbmanden bringer, da var handelsvaren
                  altid til bedre pris og bedre i sig selv end nu, til stor fordel for hele
                  kongeriget, hvilken fordel er fjernet ved, at de forskrevne hansekøbmænd kommer og
                  bor, hvilket åbent erklæres af lande som landet Norge og andre lande, fra hvilke
                  lande sådanne handelsvarer som sild, stokfisk og stør kommer, og andre lande, der
                  ligger os nærmere end dem, og fordi vore købmænd ved aftale om handelsvaren kunde
                  give bedre pris end hansekøbmændene og på <pb facs="4660085"/> grund af deres<ref target="drb3"/> lokken med hensyn til handelsvaren<ref target="drb4"/>, så er
                  den efterhånden blevet mere og mere forringet af dem, for da vore købmænd var fri
                  og vant til at salte sild i Skåne, så var der altid 1200 eller i det mindste 1000
                  sild i en tønde, mens nu den største sildetønde ikke holder mere end 900, og
                  eftersom silden på den tid var tilberedt så godt, at en tønde sild dengang godt
                  kunde holde sig et år, kan den nu derimod knap holde sig til påske eller i det
                  højeste til pinse til stor skade for hele kongeriget. Og fremdeles plejer de i
                  Skåne at blande og salte gammel og ny sild, således at den bedste nye sild bliver
                  saltet i bunden<ref target="drb5"/> altid til stort bedrag og til stor skade for
                  kongeriget. Og ligeledes er der stort bedrageri med hensyn til størfade, hvilket
                  bedrageri ikke fandtes i de tider, da vore købmænd kunde salte sild i Skåne,
                  således som det er sagt. Og også andre bedrag, som man finder med hensyn til fade
                  med gråværk og også med hensyn til fade med stål, som de forskrevne hansekøbmænd
                  bringer, hvilket gråværk nu er dobbelt så dyrt, som det plejede at være, til stor
                  skade såvel for herrerne som for landet som helhed. Fremdeles nemlig om den uret
                  og hindring og det fjendskab, som de fra hansen i lang tid i almindelighed har
                  haft over for alle englændere, hvor deres magt er større end over for andre folk i
                  verden, så har de misbrugt deres frihed på den måde, at mens ethvert andet land
                  frit uden at betale told og skat kan komme til Skåne og handle og salte sild, så
                  har de gjort så meget, at ingen købmand fra England må sætte sin fod der i landet
                  for at købe sild, medmindre han betaler en umådelig told der, mens ingen andre
                  lande betaler, og heller ingen englændere plejede at betale i gamle dage. Og
                  fremdeles er det for ikke længe siden forbudt os englændere at salte sild, mens
                  nogle andre lande er fri til at salte sild. Og det selv om vi var behjælpelige med
                  at vinde Skåne mod kongen af Danmark sammen med hansekøbmændene lige så meget som
                  noget andet land, til gengæld for hvilket den forskrevne konge endnu nærer og har
                  fjendskab mod købmændene fra England, således at han fanger og holder i sit
                  fangenskab alle de englændere, der kommer til hans land og rige, således som han
                  gjorde nu for et år siden, idet han opbragte et skib, der hedder Lesmond fra
                  Harwich, på hvilket skib William Korp var skipper, hvilket blev brandskattet med
                  600 nobler. Og ligeledes har de sat igennem i Skåne, hvor købmændene fra England
                  altid var vant til at være under beskyttelse og værn af fogeden fra befæstningen
                  og fra borgen, at samme foged sidste år ikke vilde tage dem under sin beskyttelse,
                  hvorved man ser det fjendskab og den ondskab, som de har mod os<ref target="drb6"/>. Fremdeles for at lægge vore englændere hindringer i vejen for deres
                  fortjeneste og <pb facs="4660086"/> hindre dem i at komme til de lande, hvor de
                  driver handel, har de i samdrægtighed bestemt indbyrdes, at ingen fra deres
                  sammenslutning skal indskibe nogen slags handelsvarer i samme skib fra vore
                  englændere, og heller ikke skal nogen medføre noget brev, der tilhører englændere,
                  og heller ikke sælge nogen levnedsmidler til os englændere undtagen lidt for en
                  bestemt tid, og når vi har brug for at købe mere, skal de sværge, at de har
                  fortæret alt det, som de tilforn har købt. Og desuden vil de ikke tåle, at vore
                  købmænd sælger deres 'laken'<ref target="drb7"/> i småstykker, men alene i stort
                  mål, mindst i et helt laken. ...<ref target="drb8"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> begyndelsen af teksten er udeladt i afskriften. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. hansekøbmændene. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _delenetancie van der copenscop_, et udtryk, der ellers
                  ikke kendes, men må være dannet af _delenio_, jf. _delenimentum_,
                  lokkemiddel; Hanserec. vil rette til '_detinancie_', tilbageholdelse, et
                  sjældent udtryk, der næppe giver bedre mening i sammenhængen. </p>
                  <p n="drb5"> teksten har _vor den bodim_, hvilket må betyde, at den nye sild
                  bliver lagt øverst og nederst i tønden, jf. DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1375/dd_13750624006'&gt;482&lt;/a&gt; § 14. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770624001'&gt;256&lt;/a&gt; § 10. </p>
                  <p n="drb7"> jf. DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640207001'&gt;16&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb8"> den udeladte del af teksten drejer sig om hansekøbmændenes påståede
                  misligholdelse af deres privilegier i England. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
