<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780202002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780202002</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Oluf Bjørnsen Bjørn. Perg. 22,5 × 16,5 (plica 1). 1: Perg.rem. Tue
                  Galens segl, DAS. 567, nu tabt. 2-4: Perg.rem. På bagsiden med hånd fra omkring
                  1500 <hi rend="italic">Tuuo Gallenns breff om xxxiiii marc sølff som han skyldig war etcetera</hi>
                  – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Efter teksten <hi rend="italic">Omnia sigilla adsunt. NB.
                     NB optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3200 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503371.webp">4. rk. I nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660081.webp">IV:1 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 363. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-02-02"> 1378. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Galen, ridder, gælker i Skåne, pantsætter sit gods på Sjælland til ridderen
                  hr. Oluf Bjørnsen for 34 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Tuuo Galen miles. prefectus Scanie. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam futuri quam presentes. quod
                  recognosco me. uiro nobili domino Olauo Byornsson militi presencium exhibitori. in
                  triginta quatuor marchis argenti racione ueri mutui teneri ac esse ueraciter
                  obligatum. sibi uel suis heredibus. per me et heredes meos infra diem beati
                  Michaelis archangeli iam proximo affuturum. in prompta alba pecunia argentea bona
                  et datiua et nullo alio precio uel ualore integraliter persoluendis. pro quibus
                  quidem triginta quatuor marchis argenti ipsi domino Olauo. bone mea in Syælandia
                  que de quodam Laurencio Iacobsson iusto empcionis titulo habui. uidelicet primo in
                  Thyuthæbyarghshærerth in Næsby unam curiam in qua Thomas Skytta quondam residebat <app>
                  <lem>cum</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> quat <q>A</q>.</rdg>
               </app> tribus inquilinis ibidem. et uno fundo desolato item in Borhusahæreth in
                  parrochia Egespyre in Størbete tres curias in quibus Iacobus Paulsson. Paulus
                  Iønsson. et Nicholaus Pæthersson pronunc resident. in Skoghuus duas curias quas
                  Nicholaus Stolzswen. et Gumme Boson inhabitant. in Æskebyærgh duas curias quas
                  Magnus Iønsson et Clemens Thrugotsson colunt. et in Tholstorp quatuor curias. in
                  quibus Hermannus Boson. Iohannes Hæmmingsson. Henechinus Iacobsson. et Nicholaus
                  Laurensson. resident. cum omnibus et singulis dictorum bonorum adiacenciis. <app>
                  <lem>silicet</lem>
                  <rdg> = scilicet. </rdg>
               </app> agris. pratis. pascuis siluis piscaturis. humidis et siccis nullis penitus
                     <pb facs="4503372"/> exceptis quibuscumque censeantur nominibus inpignero per
                  presentes. racione tali quod idem dominus Olauus Byornsson dicta bona in sua
                  possessione habeat. colonos et inquilinos in ipsis instituat pensiones. fructus
                  redditus obuenciones et seruicia omnia et singula exinde. proueniencia. subleuet
                  annuatim ad usus suos libere et disponat tam in anno quo dicta bona redimero quam
                  annis ipsum precedentibus in sortem principalis debiti minime computanda. ♦ Obligo
                  me et heredes meos memorato domino Olauo et heredibus suis ad disbrigandum dicta
                  bona cum omnibus pertinenciis suis et apropriandum. ab <app>
                  <lem>impetic&lt;i&gt;one</lem>
                  <rdg> impeticone <q>A</q>.</rdg>
               </app> quorumcumque. donec legaliter redimantur. ♦ In casu uero quod sibi causa
                  apropriacionis mee euicta fuerint quouis modo extunc. astringo me et heredes meos
                  ipsi predicto domino Olauo uel heredibus suis. predictas triginta quatuor marchas
                  argenti persoluere infra proximum quartale unius anni. aut alia bona ipsis
                  equiualencia absque omni ulteriori protraccione inpignerare pro eisdem. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum cum sigillis uirorum nobilium dominorum Petri
                  Grubbæ. Iacobi Olasson. et Fikkonis Molteka de Kyusa militum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo septuagesimo octauo in die
                  purificacionis beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue Galen, ridder, gælker i Skåne, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg erkender, at jeg i medfør
                  af et ret lån i sandhed står i skyld og gæld til den velbyrdige mand <pb facs="4660082"/> herr Oluf Bjørnsen, ridder, nærværende brevviser, for 34 mark
                  sølv, som fuldt ud skal betales ham eller hans arvinger af mig og mine arvinger
                  inden den nu førstkommende ærkeenglen sankt Michaels dag i rede hvide sølvpenge,
                  gode og gangbare, og ikke i nogen anden betaling eller værdi, for hvilke 34 mark
                  sølv jeg med dette brev til samme herr Oluf pantsætter mit gods på Sjælland, som
                  jeg ved retmæssigt købs adkomst har erhvervet fra en Lars Jakobsen, nemlig for det
                  første i Tybjerg herred i Næsby en gård, i hvilken Thomas Skytte fordum boede,
                  tillige med tre gårdsæder sammesteds og en øde toft, fremdeles i Bårse herred i
                  Øster-Egesborg sogn i Stårby tre gårde, i hvilke Jakob Povlsen, Povl Jensen og
                  Niels Pedersen for tiden bor, i Skovhuse to gårde, som Niels Staldsvend og Gumme
                  Bosen bebor, i Eskebjerg to gårde, som Mogens Jensen og Klement Truedsen dyrker,
                  og i Tolstrup fire gårde, i hvilke Herman Bosen, Jens Hemmingsen, Henneke Jakobsen
                  og Niels Larsen bor, tillige med alle tilliggender til nævnte gods, nemlig agre,
                  enge, græsgange, skove, fiskevande, vådt og tørt, uden nogen som helst undtagelse,
                  med hvilke navne de end benævnes, på den betingelse, at samme herr Oluf Bjørnsen
                  skal have nævnte gods i sin besiddelse, skal indsætte landboer og gårdsæder på
                  det, skal årligt frit oppebære alle afgifter, afkastninger, indtægter, oppebørsler
                  og tjenesteydelser, som hidrører herfra, til sit eget brug og bestemme over dem
                  såvel i det år, i hvilket jeg indløser nævnte gods, som i de år, der går forud for
                  dette, uden at det på nogen måde skal afregnes i gældens hovedstol. Jeg forpligter
                  mig og mine arvinger til over for omtalte herr Oluf og hans arvinger at fri og at
                  hjemle nævnte gods tillige med alle dets tilliggender fra påkrav fra hvem som
                  helst, indtil det indløses på lovlig vis. Men i det tilfælde, at det bliver
                  fravundet ham på grund af min hjemmel, på hvilken måde det end sker, da binder jeg
                  mig og mine arvinger til at betale fornævnte herr Oluf eller hans arvinger
                  fornævnte 34 mark sølv inden det næste kvarte år eller til uden yderligere
                  forhalelse i stedet for dette at pantsætte andet gods, jævngodt med dette. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de
                  velbyrdige mænd, de herrer Peder Grubbe, Jakob Olufsen og Fikke Moltke af Kyse,
                  riddere. Givet i det Herrens år 1378 på den hellige jomfru Marias renselsesdag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
