<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13781104001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13781104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">443</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp. Landesarchiv. Urk. Abt. 210 nr. 150. Perg., plettet langs
                  midterfoldningen, 25,7-25 × 14 (plica 1, 5). Perg.rem med spor af segl af grønt
                  voks. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Dat de hoff Getzore vnde landt
                     vorpandet is vor vif march herenn Henningh van Pudbucts</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sudendorf, UB. VII 224 nr. 197, 13; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI
                  143 nr. 221 – Reg. Dan. nr. *3025; D. Kausche, Putbusser Regesten 126 nr. 457.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503449.webp">4. rk. I nr. 443</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660141.webp">IV:1 nr. 443</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 443. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-11-04"> 1378. 4. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gården Gedser</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk den Yngre, ridder, erkender at have modtaget gården og landet
                  Gedser i pant af hertug Erik 4. den Yngre af Sachsen-Lauenburg for 600 mark lybsk
                  og lover at forsvare det mod kong Oluf og Danmarks rige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy her Henningh van Pudbuzk riddere de iunghere. bekennen openbare in desseme
                  breue vor allen den genen de ene sen edder horen lesen. dat wy vnde vse eruen hof
                  vnde lant to Ghezor hebben to pande van deme dorluchtigen vorsten hertoghen Erike
                  van Sassen deme iungheren vnde sinen eruen vor soshundert mark ghuder Lubischen
                  witten pen[ning]hen. dat se van vs losen moghen. wan dit iar vore is vor
                  soshundert mark guder Lubischen w[itten] penninghe in aller wyse alse de bref vt
                  wyset den se vs dar vp ghegheuen <pb facs="4503450"/> hebben. vnde dit
                  vorb[eno]mede lant vnde hof schole wy vordeghdinghen in ghuden truwen vnde vreden
                  ieghen konigh O[leue] koninghe to Denemarken vnde dat ryke to Denemarken vnde ere
                  hulpere. dar wy it mit eren do[n] moghen liker wys oft it vse eghen were. ♦ Were
                  auer dat wy dar to drunghen worden van koningh O[leue] vorbenomet vnde des rykes
                  vormunderen dat wy it mit eren nicht vordeghdinghen mochten. dat sco[le w]y en
                  kundighen edder kundighen laten. twe mande to voren. dar binnen moghen se dit
                  vorbenomede [lan]t vnde hof van vs. losen edder entsetten in welker mate se
                  konden. ♦ Konden se des binnen der tyt n[icht] don. vnde worde it vs na der tyt af
                  ghewunnen van koningh Oleue vnde sinen hulperen dar en scol[e wy] nene scult ane
                  hebben ieghen dessen vorbenomeden hertoghen Erik vnde sine eruen. vnde se scolden
                  van v[s de]r vorbenomeden sos hundert mark ledich vnde loos wesen. ♦ Vortmer wan
                  desse vorbenomede hertoghe Erik [e]dder sine eruen dit vorbenomede lant vnde hof
                  to Ghezor van vs losen na eres breues lude so scol[e wy] en den hof to Ghezor
                  wedder antwerden mit korne mit vee. mit saat also ghůt alse he vs ghe[ant]wert
                  wart. vnde en scal denne hof vnde lant ledich vnde loos van vs wesen. ♦ Alle desse
                  v[orghesch]revene stucke loue wy her Henningh vnde vse eruen vornomet. deme
                  vorbenomeden dorluchtighen [vors]ten hertoghen Erik vnde sinen eruen vornomet vnde
                  to erer truwen hant. hern Wasmode Scac[ken] hern Vicken van Hidzackere ridderen
                  Bethemanne Tzabele Henneken Scacken vnde Frederik Want[zen]berghe in guden truwen
                  stede vnde vast to holdene sunder arghelist. ♦ To tughe hebbe wy here Henningh
                  vornomet vse ingheseghel witliken an dessen bref ghehenghet laten. ♦ Ghegheuen in
                  deme houe to Ghezor na ghodes bort drutteynhundert iar dar na in deme acht
                  vndesouentighesten iare. des donredaghes na alle ghodes hilgen daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi herr Henning Podebusk den Yngre, ridder, erkender åbent med dette brev over
                  for alle dem, der ser det eller hører det læse, at vi og vore arvinger har gården
                  og landet Gedser i pant af den høje fyrste, hertug Erik den Yngre af Sachsen, og
                  hans arvinger for 600 mark gode lybske hvide penge, hvilket pant de, når dette år
                  er forbi, kan indløse fra os for 600 mark gode lybske hvide penge på al den måde,
                  som det brev<ref target="drb1"/> viser, som de har givet os derpå, og dette
                  fornævnte land og denne fornævnte gård skal vi forsvare på vor gode tro og sikre
                  mod kong Oluf, konge af Danmark, og Danmarks <pb facs="4660142"/> rige og deres
                  hjælpere, hvor vi kan gøre det med ære, ligervis som var det vort eget. Men hvis
                  vi bliver tvunget af fornævnte kong Oluf og rigets formyndere til, at vi ikke kan
                  forsvare det med ære, det skal vi kundgøre for dem eller lade kundgøre for dem to
                  måneder før, inden for den frist kan de indløse dette fornævnte land og denne
                  fornævnte gård fra os eller frigøre det, på hvilken måde de kan. Kan de ikke gøre
                  det inden den tid, og bliver det efter den tid fravundet os af kong Oluf og hans
                  hjælpere, deri skal vi ikke have nogen skyld over for denne fornævnte hertug Erik
                  og hans arvinger, og de skal fra vor side være ledig og fri for de fornævnte 600
                  mark. Fremdeles når denne fornævnte hertug Erik eller hans arvinger indløser dette
                  fornævnte land og denne fornævnte gård Gedser fra os efter deres brevs ordlyd, så
                  skal vi tilbagegive dem gården Gedser med korn, med kvæg, med sæd, så godt som den
                  blev overgivet os, og da skal gård og land være dem ledig og fri fra os. Alle
                  disse forskrevne punkter lover vi fornævnte herr Henning og vore arvinger med god
                  tro at overholde stadig og fast uden argelist over for den fornævnte høje fyrste,
                  hertug Erik, og hans fornævnte arvinger og til deres tro hånd over for herr Wasmod
                  Schacke, herr Fikke v. Hitzacker, riddere, Bethemann Zabel, Henneke Schacke og
                  Frederik Wanzeberg. Til vidnesbyrd har vi fornævnte herr Henning til vitterlighed
                  ladet vort segl hænge under dette brev. Givet på gården Gedser år 1378 efter Guds
                  byrd torsdagen efter alle Guds helgeners dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
