<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780929001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">432</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Transsumpt 1380 31. august – <hi rend="italic">Ab</hi>: RA.
                  Ribe kapitel. Transsumpt 1380 31. august, beskadiget – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4503439"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 1 nr. 761 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Dipl. Norv. XVII 850 nr.
                  920; Acta Pont. Svec. I:2, 73 nr. 850 – Celse, Apparatus 138 nr. 3; Reg. Dan. nr.
                  *3022; Sv. RA.s Perg.bref I 426 nr. 1373; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 139 nr.
                  216.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503438.webp">4. rk. I nr. 432</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660133.webp">IV:1 nr. 432</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 432. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-09-29"> 1378. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sta. Maria in Trastevere i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Urban 6. kundgør for gejstligheden i Tyskland, Danmark, Norge og Sverige, at
                  han har udsendt Pileus de Prata, kardinalpresbyter af Sta. Prassede, som nuntius
                  til kejser Karl 4. af Tyskland og de nævnte riger, og pålægger den at udrede 25
                  gylden om dagen til hans underhold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei. uenerabilibus. fratribus archiepisU copis
                  et episcopis/ ac dilectis filiis electis abbatibus prioribus prepositis decanis
                  archidiaconis archipresbiteris plebanis et aliis ecclesiarum et monasteriorum.
                  prelatis et rectoribus ac eorum uicesgerentibus <app>
                  <lem>ac</lem>
                  <rdg>et <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> ecclesiasticis personis religiosis et secularibus/ capitulis quoque
                  conuentibus et collegiis exemptis et non exemptis Cisterciensis Cluniacensis
                  Carthusiensis Premonstratensis/ sanctorum Benedicti et Augustini et aliorum
                  ordinum necnon magistris et preceptoribus hospitalis sancti Iohannis
                  Ierosolimitani et beate Marie Theutonicorum per Alamaniam/ Daciam/ Sweciam et
                  Norwegiam constitutis ad quos presentes littere peruenerint salutem et apostolicam
                  benedictionem. ♦ Cum nos dilectum filium nostrum Pileum tituli sancte Praxedis
                  presbiterum cardinalem apostolice sedis nuncium/ ad carissimum filium nostrum in
                  Christo/ Karolum Romanorum imperatorem/ semper augustum ad Alamanie aliaque regna
                  prouincias et terras pro certis arduis negociis Romanam ecclesiam concernentibus
                  de fratrum nostrorum prouiderimus consilio destinandum/ uniuersitatem uestram
                  rogamus monemus et hortamur attente per apostolica uobis scripta mandantes/
                  quatinus eundem nuncium cum per partes uestras transitum fecerit ob nostram et
                  eiusdem sedis reuerenciam benigne recipientes et honorifice tractantes/ sibique
                  suis et familiarium suorum necessariis in uigintiquinque florenis auri singulis
                  diebus/ eundo/ morando/ et redeundo/ et de securo conductu/ necnon de euencionibus <app>
                  <lem>opportunis</lem>
                  <rdg>oportunis <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> si sue forsan in uia decesserint uel aliter defecerint seu fuerint
                  impedite/ cum super premissis per eundem nuncium fueritis requisiti/ uobis tamen
                  quam primum comode fieri poterit restituendis huiusmodi negociorum prosecucione
                  durante liberaliter prouidere curetis ♦ Et quia diuisa in partes onera facilius
                  perferuntur/ si eundem nuncium in aliquibus locis uel loco moram trahere
                  contigerit uolumus quod non solum earumdem sed etiam partium uicinarum sicut idem
                  nuncius pro huiusmodi oneribus diuidendis et facilius suppor<pb facs="4503440"/>tandis expedire uiderit/ uos archiepiscopi episcopi electi abbates priores
                  prepositi/ decani archidiaconi archipresbiteri plebani rectores/ et alii
                  ecclesiarum et monasteriorum prelati uestrique uicesgerentes et alie persone
                  ecclesiastice religiose et seculares ac capitula et collegia et conuentus exempti
                  et non exempti Cisterciensis Cluniacensis <app>
                  <lem>Carthusiensis</lem>
                  <rdg>Cartusiensis <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> Premonstratensis sanctorum Benedicti et Augustini et aliorum ordinum necnon
                  magistri et preceptores hospitalis sancti Iohannis Ierosolimitani sancte Marie
                  Theutonicorum et collateranensium et aliorum quorumcumque locorum ecclesiasticorum
                  contribuere in subuencionibus teneamini antedictis/ ♦ Sic itaque mandatum nostrum
                  huiusmodi efficaciter adimplere curetis quod possitis exinde merito commendari ♦
                  Alioquin sententiam quam nuncius ipse rite tulerit in rebelles/ super quo sibi
                  tenore presencium plenam concedimus potestatem ratam habebimus <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>ac <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> faciemus auctore domino usque ad satisfactionem condignam inuiolabiliter
                  obseruari non obstantibus si aliquibus communiter uel diuisim sit ab eadem sede
                  indultum/ quod legato ipsius sedis aliquam procuracionem exhibere uel in ipsa
                  contribuere nisi ad eos descenderint seu alias eciam minime teneantur/ seu quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mencionem/ aut quibuslibet priuilegiis et indulgentiis apostolicis quibusuis
                  personis locis et ordinibus sub quauis forma uel expressione uerborum ab eadem
                  sede concessis/ de quibus quorumcumque totis uiribus in litteris specialis et
                  expressa mencio sit habenda. uel per que <app>
                  <lem>presens mandatum nostrum quomodolibet possit</lem>
                  <rdg>mandatum nostrum huiusmodi possit [quomodolib]et <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> impediri/ ♦ Datum Rome apud sanctam Mariam in Transtiberim. iii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas. octobris pontificatus nostri anno primo/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine ærværdige brødre ærkebisperne og
                  bisperne og til sine elskede sønner de udvalgte bisper, abbederne, priorerne,
                  provsterne, dekanerne, ærkedegnene, ærkepræsterne og andre foresatte for kirker og
                  klostre og sognepræsterne og deres stedfortrædere og de regelbundne og
                  verdensgejstlige kirkelige personer, fremdeles kapitler, konventer og kollegier,
                  eksimerede og ikke eksimerede, af cistersienser-, cluniacenser-, kartheuser-,
                  præmonstratenser-, sankt Benedikts og sankt Augustins og andre ordener og desuden
                  højmestre og ordensmestre af sankt Johannes Jerusalemitanerens hospital og de
                  tyskes sankt Mariaorden i Tyskland, Danmark, Sverige og Norge, til hvem dette brev
                  når, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da vi på vore brødres råd har draget omsorg for at sende vor elskede søn Pileus,
                  kardinalpresbyter af Sta. Prassede, det apostoliske sædes nuntius, til vor såre
                  kære søn i Kristus Karl, Romernes kejser, til alle tider øger af riget, til
                  Tysklands og andre riger, kirkeprovinser og lande med henblik på visse besværlige
                  sager, som vedrører den romerske kirke, beder, påminder og opfordrer vi Eder alle
                  indtrængende, idet vi befaler Eder ved apostolisk brev, at I af ærbødighed mod os
                  og samme sæde tager vel imod samme nuntius, når han rejser gennem Eders lande, og
                  behandler ham med hæder og sørger for gavmildt hver dag at forsyne ham og hans og
                  til hans undergivnes fornødenheder med 25 guldfloriner, når han kommer, bliver og
                  vender tilbage, <pb facs="4660134"/> og med sikkert lejde og desuden med
                  formålstjenlige begunstigelser, hvis hans midler forsvinder undervejs eller i
                  øvrigt mangler eller bliver holdt tilbage, når I bliver opfordret angående det
                  fornævnte af samme nuntius, så længe udførelsen af disse hverv står på, idet det
                  dog skal erstattes Eder, så snart det måtte være bekvemt. Og eftersom byrder, der
                  er fordelt på områder, lettere bæres, hvis samme nuntius skulde tage ophold på
                  nogle steder eller et sted, er det vor vilje, at I, ærkebisper, bisper, udvalgte
                  biskopper, abbeder, priorer, provster, dekaner, ærkedegne, ærkepræster, præster,
                  sognepræster og andre foresatte for kirker og klostre og Eders stedfortrædere og
                  andre kirkelige personer, regelbundne og verdensgejstlige, og kapitler og
                  kollegier og konventer, eksimerede og ikke eksimerede, af cistercienser-,
                  cluniacenser-, Kartheuser-, præmonstratenser-, sankt Benedikts og sankt Augustins
                  og andre ordener øg desuden højmestre og ordensmestre af sankt Johannes
                  Jerusalemitanerens hospital og de tyskes sankt Mariaorden og beslægtede og alle
                  andre gejstlige stiftelser - ikke alene i samme områder men også i naboområder -
                  skal yde bidrag til fornævnte underhold. Derfor skal I virkningsfuldt sørge for at
                  opfylde denne vor befaling, således at I med rette kan blive anbefalet som følge
                  heraf. I modsat fald vil vi anerkende den dom, som denne nuntius lovformeligt
                  måtte fælde mod de genstridige, hvorom vi tilstår ham fuldmagt med dette brev, og
                  vi vil med Guds hjælp sørge for, at den ubrydeligt overholdes, indtil der er gjort
                  passende fyldest, uanset om nogle i fællesskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af samme sæde, at de ligeledes på ingen måde skal yde dette sædes legat
                  noget underhold eller bidrage til samme, medmindre de kommer til dem eller
                  iøvrigt, eller at de ikke skal kunne rammes af interdikt, suspension eller
                  bandlysning ved apostolisk brev, som ikke fuldstændig og udtrykkeligt og ord til
                  andet omtaler denne bevilling, eller (uanset) alle privilegier og apostoliske
                  benådninger, der under enhver form eller udtryksmåde er tilstået alle personer,
                  stiftelser og ordener af samme sæde, hvorom og om hvis fulde retskraft der i
                  brevet skal finde særlig og udtrykkelig omtale sted, eller hvorved der på en
                  hvilken som helst måde kan lægges hindringer i vejen for denne vor befaling. Givet
                  ved Sta. Maria in Trastevere i Rom den 29. september i vort første pontifikatsår.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
