<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13781128001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13781128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">449</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. CS len Sønderjylland. Perg. 21,5 × 16-15 (plica 1,5). 1: Seglsnit.
                  2: Perg. rem. 3: Jens Navnesens segl (Bild) af rødt i brunt voks i perg.rem, DAS.
                  554. 4: Peder Walkendorfs segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 784. 5:
                  Georg Jorks segl af brunt voks i perg. rem, DAS. 782. 6: Henrik Krysows segl af
                  rødt i brunt voks i perg.rem, DAS. 783. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Herteghinne Køningundes aff Sleswik quittebreff gifuet drotning Margrete</hi>
                  – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med påtegning <hi rend="italic">Omnia sigilla (excepto
                     ducissæ solo) adsunt NB NB optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm XIV 512 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Michelsen II 332 nr. 258 (<hi rend="italic">efter
                     Aa</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 144 nr. 224 – Reg. Dan. nr. 2724*;
                  Rep. nr. 3239.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503455.webp">4. rk. I nr. 449</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660146.webp">IV:1 nr. 449</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 449. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-11-28"> 1378. 28. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Kunigunde af Slesvig og Jylland erklærer med tak alle forhandlinger
                  med dronning Margrete for afsluttet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503456"/> Wy Konegund van godes gnaden herthoghinne tho Sleswik vnde
                  tho Iutlande enbeden allen den ghenen de dessen bref seen edder horen lesen heyl
                  in gode ♦ Witlik sy dat wy hebben alle vser deghedinghe een dreghen myt der
                  hochghebornen vorstinnnen vnde <app>
                  <lem>vrowen*</lem>
                  <rdg>vrowen vrowen <q>A</q>.</rdg>
               </app> vor Margareten koninghinnen tho Norweghen vnde tho Sweden alle der
                  deghedinghe louede vnde <app>
                  <lem>vorrede</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> rede <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> vnde <app>
                  <lem>segghendes</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> seg- <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> de twischen er vnde vs ghehandelet vnde deghedinghet synt edder de wy ok
                  twischen vs suluen deghedinghet secht edder louet hebben heymeliken edder openbare
                  also dat wy der vorbenomeden vorstinnen vor Margareten alles louedes segghendes
                  vnde deghedinghe vordreghen vnde orsake laten vmbe alle desse stucke dat wy dar
                  nymmer vp saken edder manen willen vnde ok nymant van vser weghene vnde wy danken
                  der hochghebornen koninghinnen vorbenomet aller ere vnde alles gůdes dat se vns
                  heft bewiset vnde alle deghedinghe synt hir mede tho eyneme ganczen ende sproken
                  vnde endet ♦ Tho orkunde desses breues so hebbe wy vnse ingheseghel an dessen bref
                  laten henghen de gheuen is na godes boort dritteynhundert iaar in deme achte vnde
                  seuentheghesten iare des sundaghes vor sunte Andreas daghe ♦ Vnde dorch meer <app>
                  <lem>secherheyt</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> secher- <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> willen ynde betuchnisse so hebbet de eddelen lude ere <app>
                  <lem>ingheseghele</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> eg <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> myt vs vor dessen bref laten henghen alse her Albrecht van Ighenhusen Ions
                  Nafnæsson Peter Wallekendorp Georgius Iork vnde Hinrik Krysowe tho eyner
                  witlicheyt desser vorscreuenen rede. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Kunigunde, af Guds nåde hertuginde af Slesvig og Jylland, sender alle dem, der
                  ser dette brev eller hører det læse, hilsen med Gud. Det skal være vitterligt, at
                  vi i alle vore forhandlinger er kommet overens med den højbårne fyrstinde og frue,
                  fru Margrete, dronning af Norge og Sverige, i alle de forhandlinger, løfter og
                  aftaler og afgørelser, der er blevet forhandlet og dagtinget mellem hende og os,
                  eller som vi også har dagtinget, afgjort eller lovet mellem os personlig,
                  hemmeligt eller åbent, således at vi eftergiver den fornævnte fyrstinde fru
                  Margrete alle løfter, afgørelser og aftaler og fritager hende angående alle disse
                  punkter, så at vi aldrig mere vil rejse krav derom eller mane derom og heller ikke
                  nogen på vore vegne, og vi takker den fornævnte højbårne dronning for al ære og
                  alt godt, som hun har <pb facs="4660147"/> vist os, og alle aftaler er hermed
                  drøftet igennem til fuld afslutning og endt. Til vidnesbyrd om dette brev har vi
                  ladet vort segl hænge under dette brev, der er givet år 1378 efter Guds byrd
                  søndagen før sankt Andreas dag. Og for yderligere sikkerheds skyld og til
                  vidnesbyrd har de ædle mænd sammen med os ladet deres segl hænge under dette brev,
                  nemlig herr Albrecht v. Igenhusen, Jens Navnesen, Peder Walkendorp, Georg Jork og
                  Henrik Krysow til vitterlighed om denne forskrevne aftale. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
