<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780214001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kloster. Perg., afslidt langs foldningen i venstre
                  side, hul i højre side, 18,5 × 9 (plica 1,5). 1: Seglsnit. 2: Perg.rem. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Recognicio super bonis Sneesør in Barsheret</hi>. Perg.rem remmen
                  beskrevet: ..... <hi rend="italic">Iohannes Henikini abbas in Ebleholt</hi> ..... (linie 2:) ....
                     <hi rend="italic">sempiternam</hi> ♦ <hi rend="italic">Nouerint uniuersi nos uiro discreto et h[onesto]</hi>
                  ...... </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3201 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 360 nr.
                  102.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503372.webp">4. rk. I nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660082.webp">IV:1 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 364. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-02-14"> 1378. 14. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bo Karse, væbner, erklærer, at han og hans børn for livstid har lejet Roskilde
                  sankt Agnete klosters gods i Snesere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Boecius Karse armiger. salutem in domino. ♦
                  Nouerint uniuersi me a religiosa domina sorore Katarina totoque [con]uentu
                  monasterii beate Agnetis Roskildis ex unanimi suo consensu et mera uoluntate omnia
                  bona sua in Sn[e]esør. in Barshæreth sita cum pertinenciis suis <pb facs="4503373"/> uniuersis. agris pratis pascuis siluis piscaturis. humidis et siccis nullis
                  exceptis cum omni iure quod sibi competit in eisdem me et liberos meos post me ad
                  dies nostros pro nostris usibus libere ordinanda conduxisse. cum condicionibus
                  infrascriptis quod quolibet annorum nostrorum die beati Nico[l]ai episcopi sibi
                  tres marchas argenti monete legalis et datiue communiter tunc currentis racione
                  annualis pensionis de eisdem bonis infra claustrum suum soluere sim astrictus uel
                  ipsi liberi sint astricti ♦ Si uero termino prefato in soluendo sibi huiusmodi
                  pecuniam. def[ecero uel i]psi defecerint suo non precedente consensu extunc bona
                  sua repetendi libera sibi sit facultas <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 10 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> dimittenda. nisi quod deus auertat. bona ipsa uel per incendium uel per
                  hostiles incuf[rsiones deuastent]ur tunc magis in omnibus sibi de iure debitis
                  nobis ad graciam inclinentur. bonaque <app>
                  <lem>ip[sa .....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 17 bogstaver A</q>. </rdg>
               </app> ualeam uel ipsi ualeant meliorem uel ipsi meliorent. nobis uero de medio
                  sublatis [ipsa bona cum famljilia et edificiis suis libere sibi cedere debeant
                  absque reclamacione qualicumque. ♦ Si <app>
                  <lem>[..... m]e</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 17 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> contingat discedere et uxorem habere superstitem extunc ipsa quandiu in
                  uiduitate <app>
                  <lem>[..... m]anserit</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 13 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> bona eadem pro simili pensione libere habeat ordinanda. seruatis
                  condictionibus suprascriptis ♦ I[n cuius r]ei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillo Thuconis Ympe presentibus est appensum ♦ Datum anno domini millesimo
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxviii<hi rend="sup">o</hi> dominica septuagesima.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660083"/> Bo Karse, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg og mine børn efter mig af den fromme frue søster Katerine
                  og hele konventet i Roskilde sankt Agnete kloster med deres endrægtige samtykke og
                  klare vilje har lejet alt deres gods i Snesere i Bårse herred med alle dets
                  tilliggender, agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, vådt og tørt, intet
                  undtaget, med al den ret, som tilkommer dem i samme, frit at råde over på vor
                  livstid til vort brug, på nedenforanførte betingelser, at jeg eller disse børn på
                  hver bispen sankt Nicolaus' dag<ref target="drb1"/> i vore leveår er bundet til i
                  deres kloster at betale dem tre mark sølv i lovlig og gangbar, da almindeligt
                  gængs mønt som årlig afgift af samme gods. Men hvis jeg eller disse uden deres
                  forudgående samtykke svigter med at betale dem disse penge til fornævnte termin,
                  skal der fra da af være fri adgang for dem til at kræve deres gods tilbage <ref target="drb2"/> at afstå, medmindre - hvad Gud afvende - dette gods hærges
                  enten af ildebrand eller af fjendtlige indfald, da skal der især vises os nåde med
                  hensyn til alt, hvad der skyldes dem med rette, og jeg eller disse efter evne kan
                  forbedre dette gods .....<ref target="drb2"/> men når vi er afgået ved døden, skal
                  dette gods med undergivne og dets bygninger frit tilfalde dem uden nogen som helst
                  indsigelse. Men hvis jeg skulde afgå ved døden og have en overlevende hustru, da
                  skal hun, så længe hun forbliver i enkestand .....<ref target="drb2"/> have samme
                  gods for en lignende afgift, frit at råde over under overholdelse af ovennævnte
                  betingelser. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende Tyge Ympe. Givet i det Herrens år 1378 Septuagesima søndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. december. </p>
                  <p n="drb2"> lakune i teksten på grund af hul i pergamentet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
