<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13781014001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13781014001</idno>
            <idno type="dd_serialno">437</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Malmø stadsarkiv. Perg. 47 × 31 (plica 2, 8). 1-2: Perg. rem. 3: Henzeke
                  Tidsels bomærke, beskadiget, i perg.rem. 4: Seglsnit. 5-6: Perg.rem. På bagsiden
                  med hånd fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">En vidisse aff kong Woldemars priuilegiis</hi>
                  – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Danske kancelli. Privilegier indsendt 1648 f. 10r – <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Malmø stadsarkiv. Malmø stads privilegiebok upplagd 1664 f. 5v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kolderup-Rosenvinge V p. XIX (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Weibull, Dipl.
                  civitatis Malm. 6; Herlitz, Privil. f. Sveriges ståder I 289; Danmarks gl.
                  Købstadlovgivning IV 43 nr. 4 (<hi rend="italic">alle efter A</hi>) – Reg. Dan. nr. 2722; Rep. nr.
                  3237.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503443.webp">4. rk. I nr. 437</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660136.webp">IV:1 nr. 437</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 437. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Danmarks gl. Købstadlovgivning: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-10-14"> 1378. 14. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alle Katesen, kannik i Lund, Bertold Wirten, Henzeke Tidsel, præster, Jens
                  Hennekesen, Jens Tuesen og Troels Pedersen, rådmænd i Lund, vidimerer kong
                  Valdemar 4. Atterdags brev af 1360 23. december. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris Allo Kathonis, canonicus Lundensis, BarLl
                  toldus Wirten, persona ecclesie beati Petri in Malmøghæ, Hinzcechinus Thystel,
                  decanus ecclesiarum in Ossøghehærith, sacerdotes, Iohannes Hennichini, Iohannes
                  Tueson et Thrugillus Pæterson, ciues et consules ciuitatis Lun<pb facs="4503444"/>densis, salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus uniuersis, presentibus
                  et futuris, ueraciter protestantes nos sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi> octauo die beati
                  Kalixti pape litteras apertas magnifici principis et illustris domini, domini
                  Waldemari quarti, dei gracia dudum regis Danorum, pie memorie, super priuilegiis
                  et graciis dilectis sibi proconsulibus, consulibus et uillanis in Malmøghæ datis
                  et indultis, non rasas, non abolitas nec in aliqua sui parte uiciatas, sub saluo
                  et integro pendenti sigillo eiusdem domini W. uidisse, inspexisse et diligenter
                  examinasse, de uerbo in uerbum tenorem, qui sequitur, continentes: Waldemarus, dei
                  gracia Danorum Sclaworumque rex (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 3. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1360/dd_13601223001" type="link">395</ref>
               </hi>). ♦ In ueritatis et protestacionis testimonium, quod premissa singula
                  examinata uidimus, ut prefertur, sigilla nostra presentibus duximus appendenda. ♦
                  Datum anno et die quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660137"/> Alle Katensen, kannik i Lund, Bertold Wirten, sognepræst ved
                  sankt Peters kirke i Malmø, Henzeke Tidsel, landdekan i Oxie herred, præsteviede
                  mænd, Jens Hennekesen, Jens Tuesen og Troels Pedersen, borgere og rådmænd i staden
                  Lund, til alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, idet vi i
                  sandhed erklærer, at vi i det Herrens år 1378 på paven sankt Calixtus' dag har
                  set, undersøgt og omhyggeligt prøvet et åbent brev af den stormægtige fyrste og
                  berømmelige herre, herr Valdemar den fjerde, i sin tid af Guds nåde de Danskes
                  konge, from ihukommelse, angående de privilegier og nådesbevisninger, der er givet
                  og tilstået de af ham elskede borgmestre, rådmænd og bymænd i Malmø, uskrabet,
                  ustunget og ubeskadiget i enhver henseende, under samme herr Valdemars hele og
                  holdne hængende segl, indeholdende ord til andet den ordlyd, som følger: Valdemar,
                  af Guds nåde de danskes og Venders konge (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 5 nr. <ref target="/books/dipdan/1360/dd_13601223001" type="link">395</ref>
               </hi>). Til vidnesbyrd om sandheden og erklæringen om, at vi, som fornævnt, har set
                  hver enkelt del af det fornævnte prøvede, har vi ladet vore segl hænge under dette
                  brev. Givet år og dag som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
