<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780313001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland. B. c. (tidl. Gem. Arch.
                  XXXII. Gældsbreve). Perg. 27,5 × 13,5 (plica 3,5). 1: Johan Hagedorns segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, ..... S HAGHEDO ... om voksende træ. 2:
                  Biskop Johans segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 971 og Schlesw.-Holst.
                  Siegel d. Mittelalters II:1, 22. 3: Hartvig Porsfelds segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. S' HARTVICI PORSVELTH om skjold med møllehjul. 4: Perg.rem. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Dominus Io Haghedorn quitat dominos comites de ii<hi rend="sup">c</hi>
                     marchis</hi>. </p>
                        <p> Tekst efter <hi rend="italic">A</hi>: </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3208 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 116
                  nr. 178 – Vejledende Arkivregistraturer X 11 nr. c. 4.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503384.webp">4. rk. I nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660091.webp">IV:1 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 373. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-03-13"> 1378. 13. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan Hagedorn, sognepræst i Mildsted, kvitterer greverne Henrik 2. og Klaus af
                  Holsten for 200 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vor alle den. de dessen bref seen. edder horen lesen. bekenne vnde betughe ik
                  Iohannes Haghedorne. en kerchere tho Mylstede. dat de wolbornen heren. greue
                  Hinrik. vnde greue Clawes. vnde ere erfnamen. weren my schuldich twe hundert mark
                  Lubescher pennynghe. de hebben se my na myme willen betalet. ♦ Hir vmme so late ik
                  se der twyer hundert mark vnde aller hure scaden. de my dar vp weren bebreued.
                  quyt leddich vnde los. vnde bekenne des. dat de bref den se my dar vppe ghegheuen
                  hadden dat he nene macht mer hebben schal. vnde de vorbenomeden heren. vnde ere
                  erfnamen nemant van myner weghene myt den breuen vmme dat vorbenomede ghelt manen
                  mach noch en <pb facs="4503385"/> schal. ♦ Desse betalinghe is wytlich deme
                  erliken ghestliken vadere byschop Iohanne van Sleswik vnde Hartwich Porsfelde.
                  deme knapen. vnde Nicolaus Lisouwen. de ere yngheseghel. myt myneme yngheseghel
                  tho ener betughenisse hebbet ghehenghet vor dessen bref. ghescreuen na godes bord
                  dusent. drehundert iar. an deme achte vnde seuentighesten iare des sunnauenes
                  inder quatertempere tho deme irsten an der vasten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Johan Hagedorn, sognepræst i Mildsted, erkender og bevidner over for alle
                  dem, der ser dette brev eller hører det læse, at de velbyrdige herrer, grev Henrik
                  og grev Klaus, og deres arvinger skyldte mig 200 mark lybske penge, dem har de
                  betalt mig efter min vilje. Derfor erklærer jeg dem <pb facs="4660092"/> for kvit,
                  ledige og fri for de 200 mark og al renteafgift, der var givet mig brev på, og
                  erkender, at det brev, som de har givet mig derpå, at det ikke skal have nogen
                  gyldighed mere, og at ingen på mine vegne med de breve kan eller skal mane de
                  fornævnte herrer og deres arvinger om de fornævnte penge. Denne betaling er
                  vitterlig for den ærværdige gejstlige fader, biskop Johan af Slesvig, og Hartvig
                  Porsfeld, væbneren, og Klaus Lisouwe, der til vidnesbyrd har hængt deres segl
                  sammen med mit segl under dette brev, skrevet år 1378 efter Guds byrd lørdagen i
                     tamperdagene<ref target="drb1"/> i begyndelsen af fasten. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> onsdag - lørdag efter Invocavit, 1. søndag i fasten, i 1378 10.-13.
                  marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
