<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780530002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780530002</idno>
            <idno type="dd_serialno">403</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 113r, § 11-13 dog adskilt på f.
                  114r – <hi rend="italic">Ab</hi>: Hamburg 10 Staatsarchiv. Cl. VI nr. 1a, vol. 1 fasc. 1a p. 55 –
                     <hi rend="italic">Ac</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Theutonice de anno 1363-1414 p.
                  132. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 171 nr. 158 – Reg. Dan. nr. *3014; Hans UB. IV 259 nr.
                  632; Poelman, Oostzeehandel I 110 nr. 444.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503414.webp">4. rk. I nr. 403</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660114.webp">IV:1 nr. 403</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 403. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, varr. efter Ab, samt efter Ac ifølge Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-05-30"> [1378. e. 30. maj] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes instrukser for Gregor Swerting og Nicolaus Segefrid, der udnævntes
                  til høvedsmænd i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Primo</lem>
                  <rdg>To dem ersten <q>Ab-c</q>.</rdg>
               </app> dat se alle dink scolen holden na vtwisinge der priuilegie de de koning vnd
                  des rikes r{ae}t van <app>
                  <lem>Denemarken</lem>
                  <rdg>Demarken <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> den <app>
                  <lem>menen</lem>
                  <rdg>ghemenen <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> steden geuen vnd besegelt hebben beyde in <app>
                  <lem>den Schoneschen markeden</lem>
                  <rdg>dem Scoenschen <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnd <app>
                  <lem>tho allen tiden dar na</lem>
                  <rdg>dar na tho allen tiden <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>. </p>
            <p> &lt;2&gt; <app>
                  <lem>Item</lem>
                  <rdg>Primo <q>Ab</q>, Tho dem ersten <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> vmme <app>
                  <lem>dat</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab</q>.</rdg>
               </app> schipbrokege g{ue}t vnd seevunt dar scolen de vogede troweliken to helpen <app>
                  <lem>wor dat sch{ue} dat id</lem>
                  <rdg>war dat sch{ue}t dat dat <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> geberghet werde mit hulpe bederuer lude vmme penninghe alse men sachtest
                  mach dar scal de kopman suluen vor raden \ </p>
            <p> &lt;3&gt; Item van schuten van wagenen vnd van allen dinghen dar men wes
                  plichtich van is to geuene <app>
                  <lem>it sy to <app>
                        <lem>Schon&lt;o&gt;re</lem>
                        <rdg>Schonre <q>Aa</q>, Schonure <q>Ab</q>.</rdg>
                     </app> Valsterbode vnd to dem Ellenbogen</lem>
                  <rdg>et sy thome Ellenboghe tho Schonvre vnde tho Valsterboden Ab.</rdg>
               </app> sal men nicht mer nemen wen der stede priuilegia vtwiset vnd dar en bouen
                  nemant <pb facs="4503415"/>
               <app>
                  <lem>to scattende</lem>
                  <rdg>bescatten <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnd sunderliken scal men <app>
                  <lem>van</lem>
                  <rdg>van der <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> schuten neen half voder heringes nemen alse den bederuen luden hir <app>
                  <lem>v{oe}r</lem>
                  <rdg>bevoren <q>Ab</q>. </rdg>
               </app> mit vnrechte gescheen is </p>
            <p> &lt;4&gt; Item der <app>
                  <lem>stede</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-c</q>, vogede <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> tolner mit rade der <app>
                  <lem>vogede*</lem>
                  <rdg>vogede van der vogede <q>Aa</q>, vogheden <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> van den steden scolen alle <app>
                  <lem>vogedie</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-c</q>, vogede <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> bestellen to <app>
                  <lem>Schonore</lem>
                  <rdg>Schonvre <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> to Valsterbode vnd to dem Ellenboghen de buten <app>
                  <lem>den sloten liggen den Schoneschen market ouer</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Ab, mgl. Ac</q>.</rdg>
               </app> vnd de vogede van den sloten scolen holden gude bederue lude dar se den
                  kopman mede vreden vnd beschermen vnd <app>
                  <lem>en</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab-c</q>.</rdg>
               </app> steden <app>
                  <lem>neman</lem>
                  <rdg>nenes <q>Ab-c</q>.</rdg>
               </app> to ridende dar de copman mach <app>
                  <lem>schaden af</lem>
                  <rdg>of scaden <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> nemen beide to lande vnd to watere <app>
                  <lem>war se des macht hebben</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-c, mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app>. </p>
            <p> &lt;5&gt; Item willen de stede de herde de to den sloten liggen vnd de <app>
                  <lem>bů</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-c</q>, <q>lakune i Aa</q>.</rdg>
               </app> to dem Ellenboghen <app>
                  <lem>Helsingeborch Schonore</lem>
                  <rdg>Helsingborgh vnde Schonvre <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnd Valsterbode vnuerderuet hebben mit ouermate schattinge vnd <app>
                  <lem>vnplichticheyt</lem>
                  <rdg>vnplicht <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> \ </p>
            <p> &lt;6&gt; Item scolen de hoflude van den sloten vorbenomet nenen scaden rekenen
                  den steden van den sloten men wyn vnd <app>
                  <lem>vo&lt;r&gt;lust</lem>
                  <rdg>volust <q>Aa</q>, verlies <q>Ab-c</q>.</rdg>
               </app> scholen se <app>
                  <lem>seluen</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-c, mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> stan. </p>
            <p> &lt;7&gt; Item willen de stede des nicht dat men den visscheren ienigen hering
                  scal nemen to soltene deme coninge ok scolen nene vogede op dem strande hering
                  kopen van den visscheren to des kopmans behof <app>
                  <lem>mer</lem>
                  <rdg>men <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> en iewelk kopman mach vor sik suluen kopslagen \ </p>
            <p> &lt;8&gt; Item vmme dat nye coppergelt dat men vppe <app>
                  <lem>Schonen</lem>
                  <rdg>Sconen <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> sleit dat en darf neen kopman van dem andren nemen men we se wil dat sal
                  men den houetluden van den sloten vnd den andren vogeden <app>
                  <lem>beuelen</lem>
                  <rdg>bestellen <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> dat se dat also holden dat <app>
                  <lem>yt</lem>
                  <rdg>dat <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> schee \ </p>
            <p> &lt;9&gt; Item hebben de stede <app>
                  <lem>des menliken</lem>
                  <rdg>ghemenliken des <q>Ab</q>. </rdg>
               </app> ouereen gedraghen dat se ere vogede willen senden vppe <app>
                  <lem>Schone</lem>
                  <rdg>Scone <q>Ab</q>. </rdg>
               </app> to sunte Iacobs dage hir vmme dat se de visschere <app>
                  <lem>beyde</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ab-c</q>.</rdg>
               </app> Densch vnd <app>
                  <lem>Dudesch</lem>
                  <rdg>D{ue}tsch <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> sceden scholen in erem leghe wente dar vele pranges af gekomen is ♦ <app>
                  <lem>Wert</lem>
                  <rdg>Were dat sake <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> dat iemant van den visscheren sik nicht wolde noghen laten an dem leghere
                  dat men eme wisede dat scolen de vogede mit em swarliken richten ♦ Dat schal en
                  iewelk kundeghen den synen vor sunte Iacobs daghe \</p>
            <p>
               <pb facs="4503416"/> &lt;10&gt; <app>
                  <lem>Ok en</lem>
                  <rdg>Item so <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> scal nen voget Vlamingen Brabanderen Engelschen Scotten noch Walen vppe
                  syne vitten <app>
                  <lem>nemen</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab-c, mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> tho verdedinghen </p>
            <p> &lt;11&gt; Item is ouereen gedragen vmme dat <app>
                  <lem>puntgelt</lem>
                  <rdg>pongelt <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vp Schonen dat schal en iewelk voghet nemen van den synen vnd van den de
                  mit <app>
                  <lem>eme vppe der</lem>
                  <rdg>en op siner <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vitten ligget beyde to <app>
                  <lem>Schonore</lem>
                  <rdg>Schonøre <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnd to Valsterbode iodoch de voget van Campen de sal dat sulue puntgelt
                  vpboren to <app>
                  <lem>Schonore</lem>
                  <rdg>Sconore Ab.</rdg>
               </app> van den Engelschen Vlamyngen Schotten Walen vnd van den andren <app>
                  <lem>vndusschen</lem>
                  <rdg>vndutschen <q>Ab</q>, dudeschen <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> \</p>
            <p> &lt;12&gt; <app>
                  <lem>Item</lem>
                  <rdg>Vort <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> to dem <app>
                  <lem>Ellebogen</lem>
                  <rdg>Ellenboghen <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> schal de voget van Campen laten dat puntgelt vpboren van sinen borgeren vnd
                  de tolner de dar geset wert van den steden de schal dat vpboren van alle den
                  andren copluden de dar sulues ligget \</p>
            <p> &lt;13&gt; <app>
                  <lem>Item</lem>
                  <rdg>Vort <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> so hebben se menliken ouereen ghedregen dat de van Lubeke vnd van dem Sunde
                  scolen vpboren den tollen to <app>
                  <lem>Schonore</lem>
                  <rdg>Schonøre <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnd to Valsterbode vnd de van Rostok vnd van der <app>
                  <lem>Wismer</lem>
                  <rdg>Wismar <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> de scholen vpboren den tollen to den <app>
                  <lem>Ellenbogen</lem>
                  <rdg>Ellenboghe <q>Ab</q>.</rdg>
               </app> vnd en iewelk sal bringen beyde tollen vnd puntgelt to dem negesten daghe
                  \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; For det første at de skal overholde alt i henhold til det, som de
                  privilegier viser, som kongen og Danmarks riges råd har givet og beseglet for
                  hansestæderne, både på Skånemarkederne og til alle tider derefter. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles angående det skibbrudne gods og vraggods, det skal fogederne,
                  hvor det sker, i troskab hjælpe til med, at det bliver bjerget med hjælp af
                  retskafne mænd for penge, så godt man kan, det skal købmanden selv råde for. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles af skuder, af vogne og af alle ting, hvoraf man er pligtig
                  til at give noget, det være sig i Skanør, Falsterbo og Malmø, skal man ikke tage
                  mere end stædernes privilegier viser og derudover ikke beskatte nogen, og navnlig
                  skal man ikke tage et halvt læs sild af skuder, således som det tidligere med
                  urette er sket over for de retskafne mænd. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles skal stædernes toldere efter råd af fogederne fra stæderne
                  Skånemarkedet igennem varetage alle fogedier i Skanør, Falsterbo og Malmø, der
                  ligger uden for borgene, og fogederne fra borgene skal holde gode retskafne mænd,
                  med hvilke de kan beskytte og beskærme købmanden <pb facs="4660115"/> og ikke
                  tilstede nogen at ankre op, hvoraf købmanden kan lide skade, både til lands og til
                  vands, hvor de har magt til det. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles vil stæderne ikke have de herreder, der ligger til borgene,
                  og byen Malmø, Helsingborg, Skanør og Falsterbo fordærvet med umådeholden
                  beskatning og ekstra afgift. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles skal borgfolkene fra de fornævnte borge ikke kræve stæderne
                  til regnskab for nogen skade på borgene, men gevinst og tab skal de selv hefte
                  for. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles vil stæderne ikke, at man skal tage nogen sild fra fiskerne
                  at salte til kongen, ej heller skal nogle fogeder købe sild på stranden af
                  fiskerne til købmandens brug, men enhver købmand må købslå for sig selv. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles angående de nye kobberpenge, som man slår i Skåne, dem
                  behøver ingen købmand tage imod fra den anden undtagen den, der vil, det skal man
                  befale høvedsmændene på borgene og de andre fogeder, at de skal overholde det
                  således, at det sker. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles er stæderne som helhed blevet enige om, at de vil sende deres
                  fogeder til Skåne på sankt Jakobs dag, for at de skal forlige fiskerne, både
                  danske og tyske, i deres leje, fordi der er opstået megen strid derved. Hvis nogen
                  af fiskerne ikke vil lade sig nøje med det leje, som man anviser ham, det skal
                  fogederne dømme strengt over for ham. Det skal enhver kundgøre for sine mænd før
                  sankt Jakobs dag. </p>
            <p> &lt;107&gt; Desuden skal ingen foged optage flamlændere, brabandere, englændere,
                  skotter eller waliser på sit fed og forsvare dem. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles er man blevet enige om pundtolden i Skåne, den skal enhver
                  foged indkræve fra sine mænd og fra dem, der ligger med ham på feddet, både i
                  Skanør og Falsterbo, dog skal fogeden fra Kampen oppebære den samme pundtold i
                  Skanør af englænderne, flamlænderne, skotterne, waliserne og de andre
                  ikke-tyskere. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles i Malmø skal fogeden fra Kampen lade pundtolden oppebære fra
                  sine borgere, og den tolder, der bliver sat dertil af stæderne, han skal oppebære
                  den fra alle de andre købmænd, der ligger sammesteds. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles er de alle blevet enige om, at de fra Lübeck og fra
                  Stralsund skal oppebære tolden i Skanør og Falsterbo, og de fra Rostock og Wismar
                  de skal oppebære tolden i Malmø, og enhver skal bringe både told og pundtold med
                  til næste møde. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
