<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780508001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">398</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Hamburg Staatsbibliothek. Handschrift Petri 19. Perg., ca. 40,5 × ca.
                  58, stærkt beskadiget efter at have været benyttet ved indbinding, nu i tre
                  stykker, plica udglattet. Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Kat. der Handschriften der Staats- und Univ. Bibl. Hamburg IV
                  38. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503406.webp">4. rk. I nr. 398</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660108.webp">IV:1 nr. 398</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 398. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter <hi rend="italic">A</hi>:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-05-08"> 1378. 8. maj 
               <note>
                  <p> Pave Gregor 11. døde 1378 26. marts, hvilket endnu ikke må have været udstederen
                  bekendt.</p>
                  <p>Nedenfor aftrykkes kun de dele af brevet, som vedrører slesvigske forhold. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notarialvidne af Torsten Nielsen, gejstlig i Slesvig stift, at Jens, provst i
                  Slesvig og værneherre for provst, dekan, prælater og kapitel i Schwerin, pålægger
                  alle gejstlige myndigheder at kundgøre, at han har annulleret de forholdsregler,
                  som biskop Melchior af Schwerin og hans officialer Vilhelm Pokelenten, Nicolaus
                  Scherer, Jakob Plotze og Henrik Buwman og Henrik Mauricii, ærkedegn i Rostock,
                  dennes official Johan Rumescotelen samt Johan Cletzeken, offentlig notar, har
                  taget imod hinanden i en strid om den gejstlige jurisdiktion, og befaler de
                  opsætsige at give møde i Slesvig med henblik på bilæggelse af stridighederne, idet
                  han agter at anmode det apostoliske sæde om at medvirke hertil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503407"/> ..... Omni]bus ecclesiarum cappellarumque rectoribus
                  uicerectoribus cappellanis presbiteris clericis et notariis publicis quibuscumque
                  cuiuscumque dignitatis pontificalis preeminencie <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 25 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> alias ubilibet constitutis/ Iohannes prepositus ecclesie Sleswicensis iudex
                  et conseruator uenerabilibus uiris dominis preposito decano [prela]tis et capitulo
                  ecclesie Zwerinensis [salutem in domino et mandatis nostris] firmiter obedire. ♦
                  Pridem proclamacionibus prepositi et archidyaconorum ecclesie Zwerinensis ac
                  uociferacionibus populorum <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 25 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app>[.. ♦ In quorum omnium et singulorum euidens testimonium presentem processum
                  nostrum per notarium infrascriptum scribi et publicari [mandamus et] sigilli
                  nostri iussimus <app>
                  <lem>appencione</lem>
                  <rdg> = appensione. </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>monifri</lem>
                  <rdg> = muniri. </rdg>
               </app>]. ♦ Datum actum et decretum Sleswik. in ambitu ecclesie Sleswicensis afnno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccclxxviii<hi rend="sup">o</hi> in]dictio[ne] prima
                  mensis maii die. viii. hora uesprarum uel quasi pontificatus sanctissimi in
                  Christo patris et domini nostri domini [Gr]eg[orii diuijna prouidencia pape XI
                  anno viii<hi rend="sup">o</hi>. presentibus honorabilibus uiris dominis Regnero
                  Senece thezaurario Iohanne Buther Petro <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 35 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> Woldemari uicariis perpetuis predicte ecclesie Sleswicensis ac Detleuo
                  Smytere rectore scolarium ibidem [testibus ad premi]ssa [uoc]atis specialiter et
                  rogatis ♦ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Thorstannus Nicholai clericus Sleswicensis
                  dyocesis publicus imperiali auctoritate notarius huif[usmodi <app>
                  <lem>.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 20 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> pronunciacionibus. dictique episcopi Melchioris suorum processuum
                  cassacionibus et annullacionibus. ac omnibus aliis et singulis dum sic agerentur.
                  una cum prenominatis testibus presens interfui. sed quia aliis arduis necessariis
                  inped[itus per alium scribi feci d]iligenter et in hanc publicam formam redegi
                  quam signo et nomine meis solitis et consuetis signaui requisitus et rogatus in
                  testimonium omnium premissorum </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660109"/> Jens, provst ved kirken i Slesvig, dommer og værneherre for
                  de ærværdige mænd, de herrer provst, dekan, prælater og kapitel ved kirken i
                  Schwerin, til .....<ref target="drb1"/>, alle kirkers og kapellers sognepræster,
                  stedfortrædende sognepræster, kapellaner, præster, gejstlige og offentlige
                  notarer, af hvilken biskoppelig værdighed, fornemhed .....<ref target="drb1"/> de
                  end kan være, og i øvrigt overalt, hilsen med Gud og urokkelig lydighed mod vore
                  befalinger. </p>
            <p> For længst er der ved erklæringer af provsten og ærkedegnene ved kirken i
                  Schwerin og ved stævninger af menighederne .....<ref target="drb2"/> Til klart
                  vidnesbyrd om alt dette befaler vi, at dette vort skridt skal skrives og
                  offentliggøres af nedenforanførte notar, og vi har befalet, at det skal bestyrkes
                  ved, at vort segl hænges under. Givet, handlet og erklæret i Slesvig i koromgangen
                  ved kirken i Slesvig i det Herrens år 1378 i den første indiktion den 8. maj i
                  aftentimen eller deromkring i den højhellige fader i Kristus og vor herre herr
                  Gregor 11.s, ved Guds forsyn paves ottende pontifikatsår<ref target="drb3"/> i
                  nærværelse af de hæderværdige mænd de herrer Regner Sønniksen, skatmester, Jens
                  Buder, Peder .....<ref target="drb1"/> Valdemarsen, evige vikarer ved fornævnte
                  kirke i Slesvig, og Detlev Smiter, skolemester sammesteds, som særligt tilkaldte
                  og udbedte vidner til det fornævnte. (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Og jeg Torsten Nielsen,
                  gejstlig i Slesvig stift, ved kejserlig myndighed offentlig notar, har sammen med
                  de foranførte vidner personlig overværet disse .....<ref target="drb1"/> afsagte
                  kendelser og nævnte biskop Melchiors kasseringer og annulleringer af deres skridt
                  og alt det andet, mens det gik således til, men eftersom jeg var forhindret af
                  andre stærkt nødvendige ærinder, har jeg omhyggeligt ladet det nedskrive ved en
                  anden, men jeg har opsat det i denne offentlige form og efter opfordring og
                  anmodning signeret det med mit vanlige mærke og mit sædvanlige navn til vidnesbyrd
                  om alt det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lakuner som følge af beskadigelsen. </p>
                  <p n="drb2"> den stærkt ødelagte del af teksten, som vedrører forholdene i Schwerin
                  stift, er udeladt. </p>
                  <p n="drb3"> Gregor 11. døde 1378 26. marts, hvilket endnu ikke må have været
                  udstederen bekendt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
