<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780506001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780506001</idno>
            <idno type="dd_serialno">388</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Liber memorialis f. 31v. Indførelsen er den 5. på
                  siden, der som overskrift har <hi rend="italic">Anno lxxviii<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Der Stralsunder Liber memorialis I 105 nr. 584.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503399.webp">4. rk. I nr. 388</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660102.webp">IV:1 nr. 388</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 388. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-05-06"> 1378. [f. 6. maj] <note>
                  <p> Denne og de efterfølgende fire indførelser er rimeligvis indført før 6. maj, da
                  f. 32r som overskrift har <hi rend="italic">Anno domini mccclxxviii circa Iohannis ante portam
                     latinam</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Didrik v. Dorpen og Henrik v. Unna, rådmænd, lover at holde rådmændene i
                  Stralsund skadesløse for deres brev til Erik Pileman angående visse sildemængder,
                  der var blevet frataget, men senere tilbagegivet Johan Klinkrode fra Dorpat samt
                  Lambert Kerkhof og Heineman v. Wurd, borgere i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Domini Thidericus de Dorpen et Hinricus de {Vo}nna consules. promiserunt dominos
                  consules Sundenses habere omninoque seruare cautos et indempnes ab. xi lastis
                  allecium Iohanni Klyncr{ov}den de Darpte pertinentibus. eciam iiii<hi rend="sup">or</hi>. lastis et i. lagena allecium Lamberto Kerkhøue necnon xxviii lagenis
                  allecium Heynemanno de Wůrd nostris conciuibus pertinentibus. per Ericum Pyleman
                  desumptis. restitutis et representatis predicto Heynemanno et Hinrico Nessebant
                  procuratoribus ad huiusmodi allecium percepcionem electis et constitutis per
                  Iohannem et Lambertum supradictos. unde predicti domini consules litteram ciuitatis apertam<ref target="dd1"/> super dicta puncta loquentem. dicto Pyleman tribuerunt. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660103"/> De herrer Didrik v. Dorpen og Henrik v. Unna, rådmænd, lovede
                  at holde og overhovedet at bevare de herrer rådmænd i Stralsund sikret og
                  skadesløse for 11 læster sild, der tilhører Johan Klinkrode fra Dorpat, ligeledes
                  fire læster og een tønde sild, der tilhører Lambert Kerkhof, samt 28 tønder sild,
                  der tilhører Heineman v. Wurd, vore medborgere, og som er frataget dem af Erik
                  Pileman, men gengivet og tilbagegivet fornævnte Heineman og Henrik Netzebantz, der
                  var udvalgt og indsat som befuldmægtigede af ovennævnte Johan og Lambert til at
                  oppebære disse sild, hvorfor fornævnte herrer rådmænd gav nævnte Pileman stadens
                  åbne brev, der taler om nævnte punkter. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
