<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780421001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780421001</idno>
            <idno type="dd_serialno">380</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 28,5 × 15 (plica 1, 3). 1: Kristian Luggis segl
                  af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 774, nu syet fast. I bagsiden indtrykt et
                  dyrehoved en face. 2: Ærkedegnen Olufs segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 843 (S'
                  OLAVI IOHIS ARHCIDIACONI ECCLIE RIPEN). 3: Kantoren Jens' segl af brunt voks i
                  perg.rem, DGS. 844 (S' IOHIS WITHORP CANTORIS ECCLIE RIPEN). 4: Provsten Jens'
                  segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, beskadiget. ....OHANNIS.... om Maria med
                  Jesusbarnet i en gotisk ramme. 5: Seglsnit. Provstens Tues segl af brunt i ufarvet
                  voks i perg.rem, DGS. 846 (S' TWONIS THORSTANNI CANONICI RIPEN; Stjerne-Jul), nu i
                  seglsamlingen. 6: Jens Holks segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS 773 (S'
                  IESSE HOLK VAN EGELLSBVL), nu syet fast. 7: Kristian Frellesens segl af brunt i
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 771. 8: Peder Nielsens segl af brunt i ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 772. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Super Swensthorpp in
                     Gudingheret</hi> og derunder med anden hånd <hi rend="italic">Inpigneratio conditionalis et
                     postea scotatio perpetua</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V
                  411. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kinch, Ribe Bys Hist. I 251 (i udtog på dansk); Harsyssels Dipl. 13
                  nr. 11 – Reg. Dan. nr. *3008; Rep. nr. 3212; Vejledende arkivreg. XVIII 257 nr.
                  170.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503390.webp">4. rk. I nr. 380</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660096.webp">IV:1 nr. 380</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 380. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-04-21"> 1378. 21. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristian Luggi, væbner, pantsætter Svendstrup og alt sit andet gods i Ginding
                  herred og Harsyssel til biskop Jens af Ribe for 80 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503391"/> Omnibus presens scriptum. cernentibus. Cristiernus Luggi
                  armiger salutem in domino sempiternam ♦ Noueritis me reuerendo in Christo patri.
                  domino Iohanni dei gracia episcopo Ripensi nomine ecclesie sue. in octoginta
                  marchis puri argenti ex iusto debito teneri et esse ueraciter obligatum. sibi uel
                  successori suo in bona et datiua moneta argentea. in loco sibi satis tuto infra
                  proximum festum beati Iacobi apostoli. per me seu meos heredes integraliter
                  persoluendis. pro quibus sibi bona mea Swensthorp dicta una cum omnibus et
                  singulis aliis bonis tam desolatis quam edificatis in Gedynghærith et alibi in
                  Harthesysel ubilibet sitis cum pertinenciis uniuersis et diuersis de alto et basso
                  nil excepto in eisdem/ me post mortem Hermanni Kanuti fratris mei bone memorie/
                  jure hereditario <app>
                  <lem>commodolibet</lem>
                  <rdg> = quomodolibet.</rdg>
               </app> contingencia inpignero et pigneri obligo per presentes. de dicto domino
                  Iohanne episcopo Ripensi seu successore suo. per me uel meos heredes pro prefata
                  summa pecunie argentee in dicto termino legittime redimenda. tali tamen condicione
                  inter nos habita. quod si statuto inter nos termino. in huiusmodi solucione
                  defecero. extunc prenotata bona dicto domino Iohanni episcopo Ripensi. uel
                  successori suo ex parte ecclesie sue iuste empcionis titulo. libere cedant iure
                  perpetuo possidenda. i Insuper obligo me et heredes meos dicto domino Iohanni
                  episcopo Ripensi. seu successori suo predicta bona cum pertinenciis predictis ab
                  inpeticione quorumcumque et precipue prioris et conuentus monialium in Stubthorp.
                  ac domini Nicholai sacerdotis in Borthbiergh apropriare. ac omnimode tenore
                  presencium disbrigare. ♦ Item dicto domino Iohanni episcopo uel successori suo
                  dicta bona ut supra premittitur in placito Harthbobygdethyngh. uel Gedynghærith
                  ubi <app>
                  <lem>malluerit</lem>
                  <rdg> = maluerit.</rdg>
               </app> libere scotabo requisitus. ♦ Ad hec omnia <app>
                  <lem>&lt;et&gt;)</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>. </rdg>
               </app> singula et singulorum premissa me et heredes meos absque omni praue artis
                  imaginacione seu inuencione astringo <pb facs="4503392"/> firmiter obseruanda. ♦
                  In cuius rei euidenciam sigillum meum una cum sigillis reuerendorum uirorum
                  dominorum Olaui archidyaconi. Iohannis cantoris. Iohannis prepositi in
                  lelynghsysel Tuwonis prepositi in Waretsisel/ canonicorum Ripensis ecclesie. ac
                  nobilium uirorum. Iohannis Holk. Cristierni Frellupson et Petri Nicholai
                  armigerorum presentibus est appensum. ♦ Datum Ripis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. septuagesimo. octauo. quarta feria pasche.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian Luggi, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg i medfør af en retmæssig gæld i sandhed står i skyld og gæld
                  til den ærværdige fader i Kristus herr Jens, af Guds nåde biskop af Ribe, i hans
                  kirkes navn for 80 mark lødigt sølv, der af mig eller mine arvinger fuldt ud skal
                  betales til ham eller hans efterfølger i gode og gangbare sølvpenge inden den
                  nærmeste apostlen sankt Jakobs dag på et for ham tilstrækkelig sikkert sted, for
                  hvilke jeg med dette brev pantsætter og giver ham som pant mit gods, kaldet
                  Svendstrup, tillige med alt andet gods, såvel øde som bebygget, i Ginding herred
                  og andetsteds i Harsyssel, hvor det end ligger, tillige med dets tilliggender,
                  samlet og adskilt, intet undtaget i første og sidste instans med hensyn til samme,
                  hvilket efter arveretten tilkommer mig på <pb facs="4660097"/> enhver tænkelig
                  måde efter min broder Herman Knudsens død - salig ihukommelse - og hvilket på
                  lovlig vis skal indløses af mig eller mine arvinger fra nævnte herr Jens, biskop
                  af Ribe, eller hans efterfølger til nævnte termin for fornævnte sum sølvpenge,
                  idet dog denne betingelse er aftalt mellem os, at dersom jeg svigter med
                  betalingen heraf til den mellem os fastsatte termin, da skal foranførte gods med
                  retmæssigt købs adkomst frit tilfalde nævnte herr Jens, biskop af Ribe, eller hans
                  efterfølger på hans kirkes vegne, at besidde med rette evindelig. Ydermere
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til med dette brevs ordlyd at hjemle nævnte
                  herr Jens, biskop af Ribe, eller hans efterfølger fornævnte gods tillige med dets
                  fornævnte tilliggender og på enhver måde at fri det fra krav fra hvem som helst og
                  i særdeleshed fra prioren og nonneklostret i Stubber og fra herr Niels, præst i
                  Borbjerg. Fremdeles skal jeg på opfordring frit skøde nævnte herr biskop Jens
                  eller hans efterfølger nævnte gods, således som det omtales ovenfor, på Harbo
                  bygdeting eller på Ginding herredsting, hvor han nu end ønsker det. Jeg binder mig
                  og mine arvinger til uden opspind eller påfund af ethvert slet kneb urokkeligt at
                  overholde alt dette fornævnte og hver enkelt punkt deraf. Til bevis herfor er mit
                  segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de ærværdige mænd de
                  herrer Oluf, ærkedegn, Jens, kantor, Jens, provst i Jelling syssel, Tue, provst i
                  Varde syssel, kanniker ved kirken i Ribe, og de velbyrdige mænd Jens Holk<ref target="drb1"/>, Kristian Frellesen og Peder Nielsen, væbnere. Givet i Ribe i
                  det Herrens år 1378 onsdag i påsken. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge seglomskriften »_af Ejsbøl_«. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
