<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780125001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">359</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D/ 59, 2 (»Stadtbuch I«)
                  p. 46 (= gl. p. 27) med 25 overskrift <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxviii<hi rend="sup">o</hi> ♦ Littera dominorum consulum
                     ciuitatum maritimarum in Sundis congregatarum</hi> og efter teksten <hi rend="italic">Et hec
                     littera sigillata fuit missa uersus Elbinghen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 86 nr. 100 – Reg. Dan. nr. *3004.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503366.webp">4. rk. I nr. 359</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660078.webp">IV:1 nr. 359</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 359. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-01-25"> 1378. 25. januar 
               <note>
                  <p> Modtagerne må være de preussiske stæder, cf. overleveringen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Søstædernes rådmænd meddeler (de preussiske stæder), at de har besluttet at
                  udruste fredsskibe mod sørøverne og indbyder til forhandlinger i Stralsund 30. maj
                  bl.a. om de til dem pantsatte borge i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503367"/> Amica. sincere dilectionis salutacione in <app>
                  <lem>omnibus*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gentaget</q> in <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> conplacendis premeante. cum perpetue ualitudinis opcione ♦ Amici et domini
                  predilecti ♦ Uestris litteris nobis ad placita. in data presencium Stralesundis
                  per nos obseruata. destinatis amice susceptis et sane intellectis noueritis nos
                  unanimiter super huiusmodi punctis concordasse, quod presenti <app>
                  <lem>anno</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> d <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> uolumus ad mare pacificandum contra piratas liburnos expedire et <app>
                  <lem>oparare</lem>
                  <rdg> = operare. </rdg>
               </app> ad quos pecuniam <app>
                  <lem>liberalem</lem>
                  <rdg> = libralem.</rdg>
               </app> a data presencium quousque in alio concordauerimus recipiatis. ♦ Preterea
                  concepimus aliquem placitorum terminum proxima die dominica ante festum
                  pentecostes proxime uenturum per nos omnes in Stralessundis. celebrandum ♦ Unde
                  uos diligenter deprecamur summa qua ualemus diligencia affectando. quatinus
                  semoto. integre omni dubio uestros <app>
                  <lem>consulares</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> con <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nuncios. habere dignemini in predicto placitorum termino protunc in
                  Stralessundis. constitutos. ad loquendum una nobiscum pro mari ulterius
                  pacificando. eciam pro causis. communem mercatorem in Flandria <app>
                  <lem>tangentibus</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget og underprikket</q> et pro multis aliis causis
                        neccessariis et oportunis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. pro castris nobis in regno Dacie inpigneratis ac loquendo. cum illius
                  regni <app>
                  <lem>conciliariis</lem>
                  <rdg> = consiliariis.</rdg>
               </app> et pro multis <app>
                  <lem>aliis*</lem>
                  <rdg>aliis aliis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> causis neccessariis et oportunis ♦ Quare uestros habeatis in Sundis ut
                  predicitur semper constitutos. illud. nullatenus obmittendo. ♦ Litteram
                  presentibus <app>
                  <lem>anexam</lem>
                  <rdg> = annexam.</rdg>
               </app>. consulibus Rygensibus <app>
                  <lem>quantocius*</lem>
                  <rdg>quantocicius <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> poteritis ulterius causa. nostri translegaturi ♦ Omnipotens uos preseruet
                  nobis precepturi ♦ Datum die conuersionis sancti Pauli sub domino rum consulum
                  Stralessundensium secreto quo omnes utimur pro presenti.</p>
            <p rend="right">Per consules ciuitatum maritimarum super data presencium
                  Stralessundis congregatos. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med forudgående venskabelig hilsen og oprigtig hengivenhed i ønsket om at være
                  til behag i alle forhold og med ønsket om evindelig sundhed. </p>
            <p> Højtelskede venner og herrer. Idet vi venskabeligt har modtaget og vel forstået
                  Eders brev, der blev sendt til os til de forhandlinger, der dags dato holdtes af
                  os i Stralsund, skal I vide, at vi enstemmigt er kommet overens om disse punkter,
                  at vi i år vil udruste og berede kogger mod sørøverne for at skabe fred på havet,
                  hvortil I fra dags dato skal modtage pundtold, indtil vi kommer overens om noget
                  andet. Desuden har vi besluttet at holde en dagtingning i Stralsund med deltagelse
                  af os alle sidste søndag før førstkommende pinsedag. Af den grund beder vi med
                  størst mulige omhu om, at I omhyggeligt skal stræbe efter, at I efter helt at have
                  fjernet al tvivl skal værdiges da at lade Eders rådsudsendinge give møde på
                  fornævnte dagtingning i Stralsund for sammen med os at holde drøftelse om
                  yderligere at skabe fred på havet, ligeledes om de sager, der vedrører
                  hansekøbmanden i Flandern, om de borge, der er pantsat til os i Danmarks rige, og
                  tale med råderne fra <pb facs="4660079"/> det rige og om mange andre nødvendige og
                  gavnlige sager. Derfor skal I stedse lade Eders give møde i Stralsund som
                  fornævnt, det må I på ingen måde undlade. I skal yderligere for vor skyld hurtigst
                  muligt videresende det brev til rådmændene i Riga, der er vedlagt dette. Den
                  almægtige bevare Eder, idet I skal byde over os. Givet på sankt Paulus'
                  omvendelsesdag under de herrer fra Stralsunds sekret, som vi alle benytter for
                  øjeblikket. </p>
            <p rend="right"> Ved rådmændene i søstæderne, dags dato forsamlet i Stralsund. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
