<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780105001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780105001</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Thorn byarkiv. Dok. nr. 98. Papir 29, 5 × 22, 2. På bagsiden rester af
                  segl af grønt voks, af omskriften bevaret ...LE, påtrykt over en nu tabt
                  papirstrimmel, der trukket gennem snit lukkede brevet, samt påskriften
                     <hi rend="italic">Honorabilibus uiris dominis consulibus in Thorun littera detur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. IV 251 nr. 611 Hanserec. VIII 575 nr. 891; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 123 nr. 448.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503362.webp">4. rk. I nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660075.webp">IV:1 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 355. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-01-05"> [1378] 5. januar 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13771203001" type="link">309</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780414001" type="link">379</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hartvig Půl, (rådmand i Thorn), underretter rådmændene i Thorn om sine
                  forhandlinger i Helsingborg med Henning Podebusk om det i brevet af [1377] 3.
                  december omtalte reddede gods og om sin rejse til Stralsund sammen med Henning
                  Podebusk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503363"/> Minen deynst to voren/ ♦ Wetet leyuen herren dat wy an sunte
                  Katherinen daghe/ to Helsinchborgh quemen/ vnde <app>
                  <lem>hebben</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> my <q>A</q>. </rdg>
               </app> mit hern Henninghe gereddet/ vme dat gud dat wy vor ogen wnden/ alse dat wy
                  van al dusseme gude/ eme den teynden penningh geuen solden/ vnde wolde vart to den
                  steden gaen efte hey dar mer ane hebben solde/ ♦ Do wy dit gud al ghedeylet
                  hadden/ vnde wy eme den teynden geuen hedden/ do wolde hey quitancie breyue van
                  vns hebben/ alse van deme gansen gude/dat in deme coghen ghewesen hedde/ ♦ Der
                  breyue en wolde wy eme nicht geuen/ sunder also vyle gudes/ alse wy van eme
                  onfengen/ dar wolde wy eme gerne breyue van geuen/ ♦ Des konde wy nicht eyns
                  gewerden/ sunder also lange dat her Henningh sprach/ hey wolde to Důschen lande
                  teyn/ wat eme dey stede heyten doen dar hey vnde wy ane bewaret weren/ dat wolde
                  hey gerne doen/ ♦ Des worde wy to rade <app>
                  <lem>vnde</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> volghen <q>A</q>. </rdg>
               </app> volgheden des/ vnde mine cumpane beden my dat ich mit eme ouertoghe/ vnde
                  vorderede dat gut vor den steden vt/ ♦ Des hebben sey dat oley <app>
                  <lem>gesc[epet to Pr]ucen</lem>
                  <rdg>gescepet <q>tilf. o. l., delvis skjult af plet A</q>.</rdg>
               </app> wart/ vnde is ghecomen tome Sunde van weders weghene/ ♦ Vnde sendet ymandes
                  darby/ dey dat vorstae vnde vorwese/ wante dar mannegerleye merk is/ ♦ Vnde ich
                  bin wol vyf weken oppe der reyse geweset/ mit hern Henninghe/ tuschen hir vnde
                  Helsinchborgh/ vnde hebbe vyle moye vnde arbet ghehaet/ also gii wol merken <pb facs="4503364"/> moghen/ dey in deme wintere segelen sal/ vnde bin gecomen des
                  sunnendages vor twelften to deme Sunde/ ♦ Binnen des hebben sey mi breyue <app>
                  <lem>ghesand alse</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> ene ge <q>A</q>.</rdg>
               </app> ere guddunken/ also alse gii in ereme breyue vinden/ dey hirby is/ ♦ Vnde
                  mi duchte gud/ dat dat gud \ dar also lange blyue dat ballastescip vt <app>
                  <lem>Wla&lt;n&gt;dern</lem>
                  <rdg> Wladern <q>A</q>.</rdg>
               </app> quemen/ dey dat gud innemen vnde to Prucen wort vorden/ wante et doch vor
                  wintere nicht overcomen en kan/ ♦ Vnde bidde vch dat gii vns en antworde scriuen
                  van dussen twen sinnen/ welker vch best <app>
                  <lem>dunket</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> van de <q>A</q>. </rdg>
               </app>/ efte wy dat gud vryen moghen/ ♦ Vortmer <app>
                  <lem>[wetet dat gut]</lem>
                  <rdg>
                     <q>teksten her og i det følgende delvis skjult af plet A</q>. </rdg>
               </app> dat lest/ gheberget is/ dar wel her Henningh <app>
                  <lem>nicht</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> van weten/ dat wel ich den steden oc vor[kunde]gen/ vnde wel al dusse sake/
                  nach rade der stede angripen/ ♦ Vnde wes mi weder[vart] van den steden/ dat wel
                  ich vch wol scriuen ♦ Oc also gii wol weten/ dat dey stede tosamene comen oppe
                  sunte Paules dage/ vnde werliken vtermatene ouele oppe der see stet/ also dat nu
                  cortliken <app>
                  <lem>lůde</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> vtghesclagen vnde ghemordet sin/ vnde duchtet iuwe wysclecheyt gud sin/ dat
                  gii dar emandes van des landes wegene senten/ wante es werliken noet is/ ♦ Van al
                  dussen stucken bidde ich vch/ dat gii mi en antworde/ by dusseme bodden weder
                  scriuen ♦ Varet wol in gudde ♦ Scriptum in Stralesundis uigilia <app>
                  <lem>epyf&lt;a&gt;ni&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg> epyfenia <q>A</q>. </rdg>
               </app> domini \ </p>
            <p rend="right"> Per me Hartwicum Půl. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Min tjeneste tilforn<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> I skal vide, kære herrer, at vi på sankt Katharinas dag kom til Helsingborg og
                  har talt med herr Henning om det gods, som vi fandt for vore øjne, nemlig at vi af
                  alt dette gods skulde give ham hver tiende penning, og at han straks vilde rejse
                  til stæderne, om han skulde have mere deraf. Da vi havde delt alt godset, og vi
                  havde givet ham tiendedelen, da vilde han have kvitteringsbreve af os, nemlig for
                  alt det gods, der havde været i koggen. De breve vilde vi ikke give ham, men kun
                  for så meget gods, som vi havde modtaget fra ham, det vilde vi gerne give ham
                  breve på. Det kunde vi ikke blive <pb facs="4660076"/> enige om undtagen så vidt,
                  at herr Henning sagde, at han vilde drage til Tyskland - hvad stæderne befalede
                  ham at gøre, hvorved han og vi fik vor ret, det vilde han gerne gøre. Det blev vi
                  enige om og samtykkede deri, og mine fæller bad mig om, at jeg drog over med ham
                  og krævede godset over for stæderne. Derfor har de indskibet olien til Preussen,
                  og den er kommet til Stralsund på grund af uvejr. Og send nogen dertil, som kan
                  forestå og lede det, fordi der er mange slags mærker. Og jeg har vel været fem
                  uger undervejs med herr Henning mellem her og Helsingborg og har haft megen møje
                  og besvær, som I vel kan forstå, jeg, som skal sejle om vinteren, og jeg er kommet
                  til Stralsund søndagen<ref target="drb3"/> før helligtrekongersdag. Inden da har
                  de sendt mig breve, nemlig med deres opfattelse, således som I finder det i deres
                     brev<ref target="drb4"/>, som er vedlagt her. Og det synes mig godt, at godset
                  skulde forblive der så længe, indtil ballastskibe kunde komme fra Flandern og
                  indskibe godset og føre det til Preussen, eftersom det dog ikke kan komme derover
                  på grund af vinteren. Og jeg beder Eder om, at I vil skrive os et svar om disse to
                  opfattelser, hvilken der synes Eder bedst, hvis vi kan udfri godset. Fremdeles
                  skal I vide, at det gods, som er bjerget sidst, det vil herr Henning ikke vide af,
                  det vil jeg også forkynde for stæderne og vil tage fat på alle disse sager efter
                  stædernes råd. Og hvad der vederfares mig fra stædernes side, det vil jeg vel
                  skrive til Eder. Da I desuden vel ved, at stæderne skal komme sammen på sankt
                  Paulus dag, og det sandelig står overmåde slet til på havet, således at folk nu
                  for nylig er blevet udplyndret og myrdet, og hvis det synes Eder, vise mænd, at
                  være godt, (så beder vi om,) at I sender en på landets vegne derhen, eftersom det
                  sandelig er nødvendigt. Om alle disse punkter beder jeg Eder om, at I skriver mig
                  et svar tilbage med dette bud. Far vel i Gud. Skrevet i Stralsund dagen før
                  helligtrekongersdag. </p>
            <p rend="right"> Ved mig Hartvig Pul. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> adressen står på brevet bagside: _Brevet skal gives til de hæderværdige mænd, de herrer rådmænd i Thorn_. </p>
                  <p n="drb3">3\\. januar. </p>
                  <p n="drb4"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
