<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13780624002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13780624002</idno>
            <idno type="dd_serialno">409</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Thorn byarkiv. Dok. nr. 103. Papir 27,1 × 17,9. På bagsiden Henning
                  Podebusks segl af grønt voks, beskadiget, DAS. 520, påtrykt over en papirstrimmel,
                  der gennem snit lukkede brevet. Desuden påskriften <hi rend="italic">Nobili uiro ac magnifico
                     domino domino Wynoldo de Knyppenrode summo de domo Tautunicorum</hi> (=
                     <hi rend="italic">Teutonicorum</hi>) <hi rend="italic">beate Marie uirginis magistro hec littera presentetur
                     cum reuerencia</hi>. I papiret en hestesko som vandmærke. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. IV 259 nr. 634 – Hanserec. VIII 576 nr. 892; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 125 nr. 453.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503419.webp">4. rk. I nr. 409</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660117.webp">IV:1 nr. 409</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 409. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1378-06-24"> [1378]. 24. juni 
               <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13771203001" type="link">309</ref>, <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780105001" type="link">355</ref> og <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780414001" type="link">379</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, ridder, kong Olufs drost, meddeler den tyske ordens højmester
                  Winrich v. Kniprode, hvorledes han har ordnet bjergningen af det skibbrudne gods
                  ved Helsingborg og lover at skrive til Thorn, hvad hans foged måtte berette om
                  yderligere bjergninger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Plurimorum obsequiorum promtitudine cum debite subiectionis uoluntate in omnibus
                  complacendi ♦ Weten schole gy gnedyghe here dat wy iuwen bryf<ref target="dd1"/> hebben wol vornomen. den gy vns <app>
                  <lem>senden</lem>
                  <rdg>sendent <q>med</q> t <q>underprikket A</q>.</rdg>
               </app> van deme schypbrokenen gude ♦ Worvmme iuwer gnade <app>
                  <lem>wedder</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> sct <q>A</q>.</rdg>
               </app> scrive wy dat wy berghet hebben. van deme <pb facs="4503420"/> gude neghen
                  hundert laken. vnde dre vnde sostich laken. vnde souentych pypen olyges. ♦ Deze
                  quemen an vse were. dar hadde wy ene scrift af. vnde se de anderen. ♦ Do wy dat
                  vorbenomede gut alrede berghet hadden vnde an vsen weren was do bode wy en dat gůt
                  albedille wedder dat se dat suluen berghet hadden. vnde bewaret hadden vnde suluen
                  droghet hadden vnde seghede en. wat se berghen kunden van al deme gude dat in deme
                  vorbenomeden schepe <app>
                  <lem>was</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> dat <q>A</q>.</rdg>
               </app> des gund yk en albedyl wol. ♦ Do segheden se alzo dat se dat nycht konden
                  dun vnde were en vnmoghelyk tu důnde ♦ Do beden se vns dor got dar vmme dat wy dat
                  wolden dun vnde nemen dar wl arbeydeslon vore. ♦ Do se syk des gantz ouergheuen do
                  zeghede wy alzo dat wy des nicht wolden dun wy wolden. dar wl <app>
                  <lem>lon</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> lo <q>A</q>.</rdg>
               </app> vore hebben. schulde wy dat dun. ♦ Dar hebbe wy eren open bryf<ref target="dd2"/> vp wol besegelt ♦ Vnde hebben dar beth by dan wan gy suluen dan hadden ofte
                  yt an iuwen landen schen were vnde dar tokomen were in alzodaner mate vnde konden
                  dar nicht bed by dan hebben wan wy dan hadden. ♦ <app>
                  <lem>Vortmer</lem>
                  <rdg>
                     <q>med 1.</q> r <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> schole gy weten. dat wy van den vorbenomeden laken. en wedder antworden.
                  neghenhundert laken vnde vere vnde vertych laken. na der stede rade ♦ Vnde dar
                  weren ynne wol vyfhundert laken de noch ynghesegel vnde merken hadden. ♦ Vortmer
                  wetet dat se segheden dat dar vyftyen packen weren ♦ Dar war nicht mer affe
                  funden. man vertyen packen. dar was dat vorbenomede <app>
                  <lem>want</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> ynne <q>A</q>.</rdg>
               </app> ynne. dat hyr vorbenomet ys ♦ Do se segheden dat dar nicht mere was do <app>
                  <lem>bewor</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> ik <q>A</q>.</rdg>
               </app> wy vns dar nicht mer mede vnde heten ok nimede suken vnde <app>
                  <lem>hete&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>hete <q>A</q>.</rdg>
               </app> ok numede laten ♦ Man <app>
                  <lem>wes</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> wy <q>A</q>.</rdg>
               </app> se berghen kunden des gund wy en van. herten wol. ♦ Vnde van der tyt dat wy
                  de vorbenomeden packen <app>
                  <lem>bergheden</lem>
                  <rdg>berghedent <q>med</q> t <q>underprikket A</q>.</rdg>
               </app> dar dat vorbenomede want ynne was dat bynnen dren weken darna nyn man konde
                  vppe dat water komen van wynde vnde van vnwedders weghen ♦ Vortmer wetet dat na
                  der tyt eyn ratman de ys gheheten her Hartwych <app>
                  <lem>Pol</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> de heft vns wol seget dat dar mer laken funden. synt alzo se seghen. vnde
                  bat vns dar vmme dat wy myt deme voghede wolden dar umme spreken vnde beden em eyn
                  antworde. ♦ Des hebbe wy alzo vele werues had van des rikes weghen dat wy em noch
                  nicht kunden tu sprekende <pb facs="4503421"/> komen ♦ Do wy tu lande qwemen do
                  was he in Dudeschen. landen. ♦ Alz vro alzo wy em to sprekende konden komen. wes
                  he vs berichtet dat wyl wy gherne den van Torne tuscriuen. ♦ Ualete in Christo et
                  precipite nobis tamquam in uestro fideli seruitore ♦ Scriptum Stralessundis ipso
                  die beati Iohannis baptiste nostro sub sigillo. ♦</p>
            <p rend="right"> Per me Hennynghum de Podbuske militem. illustris Olaui regis Dacie
                  dapiferum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660118"/> Med beredvillighed til såre mange tjenester og med ønske om i
                  tilbørlig M underdanighed at være til behag i alt.<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> I skal vide, nådige herre, at vi har forstået Eders brev vel, som I sendte os om
                  det skibbrudne gods, om hvilket vi skrev tilbage til Eders nåde, at vi af godset
                  har bjerget 963 'laken' og 70 piber olie. Disse kom i vor varetægt, det havde vi
                  eet brev på og de det andet. Da vi allerede havde bjerget det fornævnte gods, og
                  det var i vor varetægt, da tilbød vi dem godset - altsammen igen, forudsat at de
                  selv havde bjerget og opbevaret det og selv havde tørret. det, og sagde til dem,
                  at hvad de kunde bjerge af alt det gods, som var i det fornævnte skib, det undte
                  jeg dem altsammen vel. Da sagde de således, at de ikke kunde gøre det, og det var
                  umuligt for dem at gøre. Da bad de os for Guds skyld om, at vi vilde gøre det og
                  tage fuld arbejdsløn for det. Da de helt indrømmede det, da sagde vi, at vi ikke
                  vilde gøre det, vi vilde have fuld arbejdsløn for det, hvis vi skulde gøre det.
                  Det har vi deres åbne brev på, vel beseglet. Og vi har deri handlet bedre, end I
                  selv havde gjort, hvis det var sket i Eders land og indtruffet der på sådan måde,
                  og kunde ikke have handlet bedre deri, end vi havde gjort. Fremdeles skal I vide,
                  at vi af de fornævnte 'laken' tilbageleverede dem 944 laken efter stædernes råd.
                  Og deriblandt var der omkring 500 'laken', der endnu havde segl og mærker.
                  Fremdeles skal I vide, at de sagde, at der var 15 pakker der. Deraf blev der ikke
                  fundet mere end fjorten pakker, deri var det fornævnte klæde, der er nævnt her
                  foran. Da de sagde, at der ikke var mere, da beskæftigede vi os ikke mere dermed
                  og befalede heller ikke nogen at søge og befalede heller ikke nogen at lade være.
                  Men hvad de kunde bjerge, det undte vi dem vel af hele vort hjerte. Og fra den
                  tid, da vi bjergede de fornævnte pakker, hvori det fornævnte klæde var, (skete
                  det,) at i tre uger derefter kunde ingen mand komme ud på vandet på grund af storm
                  og uvejr. Fremdeles skal I vide, at efter den tid har en rådmand, der hedder herr
                  Hartvig Pul, sagt os klart, at der er fundet flere 'laken' der, som de siger, og
                  bad os om, at vi vilde tale med fogeden derom og pålægge ham et svar derom. Nu har
                  vi haft så mange hverv <pb facs="4660119"/> på rigets vegne, at vi ikke endnu
                  kunde komme til at tale med ham. Da vi kom til landet, da var han i Tyskland. Så
                  snart vi kan komme til at tale med ham, hvad han beretter for os, det vil vi gerne
                  tilskrive dem i Thorn. Lev vel i Kristus og byd over os som over Eders tro tjener.
                  Skrevet i Stralsund på sankt Johannes Døberens dag under vort segl. </p>
            <p> Ved mig Henning Podebusk, ridder, drost hos den berømmelige Oluf, Danmarks konge.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: _Dette brev skal med ærbødighed overgives til den velbyrdige mand og stormægtige herre herr Winrich v. Kniprode, højmester for de tyskes hellige jomfru Maries hus_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
