<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13461209001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13461209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425) trykt ÆA. V 164 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p.192 med overskrift <hi rend="italic">Institucio altaris beate uirginis per Nicolaum
                     Mandrop unde teneatur anniuersarium domini Kanuti Nielssun militis cum tribus
                     marcis.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 623 nr. 4122 — M. Mathiæ, Ser. Episc. Lund. 141 =
                  Hvitfeld, Bispekr. f. Tiij, fol. 74; Reg. Dan. nr. *1983; Rep. nr. 2091.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496832.webp">3. rk. II nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645802.webp">III:2 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 300. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-12-09">
                   1346. 9. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Manderup opretter et alter i Lunds domkirke som bod for hans drab af
                  broderen hr. Knud Manderup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris uel audituris Nicolaus Mandorp. saluDB tem
                  in domino sempiternam ♦ Cum humanitas ex sui fragilitate ad malum procliua
                  persistat. nimirum profundam peccatorum quandocumque labitur in sentinam. a qua
                  non nisi diuino iuuamine releuatur. quia non humanum sed diuinum existeret si homo
                  ex corrupta formatus materia. non peccaret ♦ Idcirco constare uolo presentibus et
                  futuris me pro fratre meo domino Kanuto Niclessun milite. et in sue anime
                  remedium. quem antiqui hostis &lt;peremi&gt; prochdolor suadente molimine quod me
                  ex toto corde penitet. ad altare ante ymaginem beate Marie uirginis ad partem
                  australem in ecclesia Lundensi de uoluntate et consensu uenerabilis in Christo
                  patris ac domini. domini Petri Lundensis archiepiscopi Suecie primatis et
                  honorabilis capituli sui Lundensis. iuxta placitacionem inter Nicolaum Knutssun
                  fra truelem meum dilectum et me. nostris consanguineis mediantibus ordinatam per
                  me constructum omnia mea bona et singula in Ørmyele in Wæmundehøgsheret in Scania
                  sita. que de Vffone Petherssun de Ekethe et Petro Clemetssun heredibus domine
                  Constancie. matris eiusdem Vffonis iusto empcionis titulo acquisiui. cum agris
                  pratis. pascuis siluis. aquis. domibus estimacionibus et omnibus aliis ipsorum
                  bonorum pertinenciis mobilibus et immobilibus. humidis et siccis nullo excepto.
                  cum loco molendini aquatici ibidem et ceteris suis pertinenciis. pro dotacione
                  ipsius altaris in presencia dicti domini archiepiscopi Lundensis et eciam in
                  generali placito Scanie assignasse pariter et scotasse sub ordinacione rectoris
                  eiusdem altaris quem dominus archiepiscopus Lundensis qui nunc est uel qui pro
                  tempore fuerit ad ipsum altare instituet. perpetuo permansura. tali condicione.
                  quod in qualibet missa diebus singulis in eodem altari per ipsum rectorem uel
                  alios di-<pb facs="4496833"/>cenda. una collecta pro anima dicti domini Kanuti
                  Niclæssun habeatur. ♦ Et si forsan aliquo die missa in altari defecerit ex
                  impedimento legittimo. defectum huiusmodi. idem rector supplere cum primo poterit.
                  teneatur. ♦ De bonis autem predictis. rector altaris prefatus. anniuersarium dicti
                  domini Kanuti cum uigiliis et missa in choro Lundensis ecclesie annis singulis
                  celebrabit. et canonicis qui uigiliis et misse in choro personaliter interfuerint.
                  xii oras denariorum nouorum Scaniensium. uicariis. marcam denariorum. pulsantibus
                  in turri oram et pauperibus scolaribus in missa existentibus iii oras denariorum
                  erogabit. ♦ Promitto insuper bona fide quod dicto altari et eius rectori. bona
                  supradicta omnia et singula cum ceteris suis pertinenciis approbabo. et ab
                  impeticione quorumlibet penitus liberabo. ♦ In quorum omnium testimonium. sigillum
                  meum una cum sigillis supradicti domini archiepiscopi et eius capituli.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Lundis anno domini mcccxlvi<hi rend="sup">to</hi> sabbato proximo post diem beati Nicolai episcopi et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 &lt;peremi&gt;] perhenni Aa; tilføjet med senere hånd i marginen forte,
                  peremi.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Manderup, til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom menneskeheden i sin skrøbelighed vedblivende drages mod det onde og når
                  som helst glider mod syndernes dybe pøl, hvorfra den kun kan frelses ved
                  guddommelig hjælp — thi det vilde ikke være menneskeligt, men guddommeligt, hvis
                  mennesket, skabt af fordærvelsens stof, ikke syndede — vil jeg, at det skal være
                  vitterligt for nulevende og fremtidige, at jeg for min broder, herr Knud Nielsen,
                  ridder, hvem jeg — o, ve!, forledt af den gamle fjendes list — har ombragt, i dyb
                  anger og til frelse for hans sjæl har ladet oprette et alter foran den hellige
                  jomfru Maries billede mod syd i kirken i Lund med tilladelse og samtykke af den
                     ærvær<pb facs="4645803"/>dige fader i Kristus og herre, herr Peder, ærkebiskop
                  af Lund og Sveriges primas, og af hans hæderværdige kapitel i Lund og i
                  overensstemmelse med den trufne overenskomst mellem Niels Knudsen, min kære
                  brodersøn, og mig, idet vore slægtninge mæglede mellem os; til dotering af dette
                  alter har jeg i nærværelse af nævnte herr ærkebiskop og ligeledes på Skånes
                  landsting opladt og skødet alt mit gods i Öremölla i Vemmenhög herred i Skåne, som
                  jeg ved retmæssigt køb erhvervede af Uffe Pedersen af Egede og Peder Klemmensen,
                  arvinger efter fru Konstanse, samme Uffes moder, med agre, enge, græsgange, skove,
                  vande, huse, virning og alt dette gods' øvrige tilliggender, rørligt og urørligt,
                  vådt og tørt, uden nogen undtagelse, med et vandmøllested sammesteds og de øvrige
                  tilliggender, til rådighed til evig tid for den præst ved samme alter, som den
                  nuværende eller enhver fremtidig ærkebiskop af Lund indsætter ved alteret, på det
                  vilkår, at i hver messe, som dagligt skal fremsiges ved dette alter af samme præst
                  eller af andre, skal der indeholdes en kollekt for nævnte herr Knud Nielsens sjæl.
                  Og hvis messen ved alteret skulde forsømmes en dag som følge af en lovlig
                  forhindring, skal samme præst, så snart han kan, genoprette denne forsømmelse. Men
                  af det fornævnte gods skal omtalte alterpræst hvert år afholde nævnte herr Knuds
                  årtid med vigilier og en messe i Lundekirkens kor, og han skal betale de kanniker,
                  som personligt er til stede ved vigilierne og messen i koret, 12 øre nye skånske
                  penge, vikarerne en mark penge, klokkerne en øre og de fattige disciple, som
                  medvirker ved messen, tre øre penge. Jeg lover fremdeles på min tro, at jeg vil
                  hjemle nævnte alter og dets præst alt det ovennævnte gods med dets øvrige
                  tilliggender, og at jeg vil fri det fuldstændigt for tiltale fra hvem som helst.
                  Til vidnesbyrd om alt dette er mit segl sammen med ovennævnte herr ærkebiskops og
                  hans kapitels segl hængt under dette brev. Givet i Lund i det Herrens år 1346,
                  lørdag efter den hellige biskop og bekender Nicolaus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
