<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460324002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460324002</idno>
            <idno type="dd_serialno">237</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 27 × 11 (plica 2,5). Hertug Valdemars
                  beskadigede segl af grønt voks i hvide, røde og grønne silkesnore, DKS. nr. 135. På
                  bagsiden (med hånd fra det 16. årh.) <hi rend="italic">In campo Tandrup</hi> — <hi rend="italic">B</hi>: RA. Ribe
                  kapitel. Perg. 25 × 10 (plica 2), skrevet med samme hånd som <hi rend="italic">A</hi>. Hertug
                  Valdemars sekret af grønt voks i perg.rem, DKS. nr. 140. På bagsiden <hi rend="italic">Super
                     libertate Gerardi de Borken ciuis Ripensis</hi> og med hånd fra det 16. årh.
                     <hi rend="italic">Super curia in Tandrup</hi>. Registreret Ribe kapitels registratur, trykt ÆA.
                  V 340. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kinch I 192 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV
                  155 nr. 239 (<hi rend="italic">efter B</hi>) — Reg. Dan. nr. *1977; Rep. nr. 2068.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496754.webp">3. rk. II nr. 237</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645738.webp">III:2 nr. 237</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 237. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-03-24"> 1346. 24. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland tager Gerhard Borken, borger i Ribe, og hans gods
                  under sin beskyttelse og fritager det for alle afgifter og tjenester, samt tilstår
                  ham sagefaldet af hans undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <pb facs="4496755"/>
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus dei gracia dux Iucie in domino
                  salutem sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis presentibus puplice protestando
                  quod nos exibitorem presencium Gherardum de Borken ciuem nostrum Ripensem cum
                  omnibus bonis suis uidelicet una curia in parochia Farthorp et campo Tanthorp sita
                  et duobus colonis ibidem cum singulis suis adiacentibus sub nostra pace et
                  protectione suscepimus specialiter defendendum. dimittentes sibi dicta bona sua
                  rure sita ab omni expedicionis grauamine. impeticione exactorea. inne. stuth.
                  quersthæ. rethskyth. ceterisque solucionibus seruiciis ac oneribus ad ius nostrum
                  spectantibus et specialiter pro omnibus contribucionibus per nos seu per aduocatos
                  nostros impositis uel imponendis libera pariter et exempta. hanc sibi
                  superaddentes graciam specialem quod familie sue in bonis supradictis residentes
                  pro omnibus et singulis excessibus suis tam quadraginta marcharum quam inferiorum
                  iurium nostrorum sibi respondere teneantur et nulli alii quoquo modo. ♦ Unde per
                  graciam nostram districtius inhibemus. ne quis aduocatorum nostrorum. eorundem
                  officialium seu quisquam alius cuiuscumque condicionis aut status existat ipsum
                  uel familias suas supradictas contra tenorem presencium audeat aliquatenus
                  molestare prout indignacionem nostram duxerit euitandam ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum Ripis in presencia nostra anno
                  domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>.
                  sexto. in profesto annunciacionis sancte Marie uirginis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 3 exibitorem = exhibitorem. </p>
               <p> 5 parochia Farthorp et] mgl. B.. </p>
               <p> 7 defendendum] defensandum B. </p>
               <p> 8 quersthæ] quersthe B. </p>
               <p> 9 oneribus] honeribus B. </p>
               <p> 12 familie sue indtil residentes] familia sua in dictis bonis residens B. </p>
               <p> 14 iurium nostrorum] nostrorum iurium B. </p>
               <p> 17 uel familias suas supradictas] seu familiam suam B. </p>
               <p> 20 presencia nostra] nostra presencia B. </p>
               <p> 21 profesto] uigilia B. </p>
               <p> — uirginis] uirginis et dei genetricis B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645739"/> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og erklærer offentligt, at vi har taget
                  nærværende brevviser Gerhard af Borken, vor borger i Ribe, under vor fred,
                  beskyttelse og vort særlige værn tillige med alt hans gods, nemlig en gård i Farup
                  sogn og på Tanderup mark og to landboer sammesteds og med alle tilliggender
                  hertil, og vi erklærer over for ham, at hans nævnte gods på landet er frit og i
                  lige måde fritaget for al ledingstynge, ombudsmandens krav, inne, stud, kværsæde,
                  redskud og de øvrige afgifter, tjenester og byrder, der hører til vor ret, og
                  særligt for alle ekstraskatter, der bliver eller vil blive pålagt af os eller af
                  vore fogeder, hvortil vi føjer denne særlige nåde for ham, at hans undergivne, der
                  bor på ovennævnte gods, skal svare ham og ikke på nogen måde nogen anden for alle
                  deres forseelser, såvel i fyrremarksager som i mindre sager, der hører under vor
                  ret. Derfor forbyder vi strengt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore
                  fogeder, deres officialer eller nogen anden, hvilken stilling eller rang han end
                  indtager, på nogen måde vover at fortrædige denne eller hans ovennævnte undergivne
                  mod ordlyden af dette brev, såfremt han vil undgå vor vrede. Til vidnesbyrd herom
                  er vort segl hængt under dette brev. Givet i Ribe i vor nærværelse i det Herrens
                  år 1346 dagen før den hellige jomfru Marias bebudelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
