<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460427001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460427001</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Reval byarkiv (Staatliches Archivlager, Göttingen). Kat. 209 nr. 160.
                  Perg. 24 × 23½, (plica 3,1). 1: Kong Valdemars dobbeltsegl af grønt voks i
                  perg.rem; seglet er identisk med <pb facs="4496762"/> det i nr.<ref target="/books/dipdan/1345/dd_13450107001" type="link">116</ref> under <hi rend="italic">B</hi>
                  beskrevne. 2: Stig Andersens segl af grønt voks i perg.rem, DAS. 338 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Ibid. Corpus privilegiorum. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vid. Selsk. Skrifter IV 203; Bunge II 398 nr. 846; Bunge, Quellen d.
                  Revaler Stadtrechts II 109 — Beiträge z. Kunde Ehst.-, Liv.- u. Kurlands II 196;
                  Reg. Dan. nr. 2273*; Akten u. Recesse d. livland. Ständetage I 29 nr. 42,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496761.webp">3. rk. II nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645744.webp">III:2 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 245. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-04-27"> 1346. 27. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stig Andersen, ridder, høvedsmand i Reval, og kongens råder og vasaller, samt
                  staden Revals borgmestre og rådmænd udsteder en forordning om pantsættelse og
                  indløsning af pantsat gods i Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen/ ♦ Anno incarnacionis eiusdem millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> qua dragesimo sexto quinta feria post dominicam quasimodogeniti nos
                  Stigotus Andersun miles capitaneus Reualiensis; Hinricus Lode/ Hinricus Lechtes/
                  Thydericus Tolk/ Christianus Skerenbeke/ Gotfridus de Parenbek/ milites/ Iohannes
                  Mekes/ Iohannes Wakke/ Thydericus Virkes/ Hinricus Hauøsforde. Asserus de Noua
                  Curia\ Thydemannus Kele. Hermannus Risbith. Iohannes Wolderso. Hartekinus
                  Kirkøtoy. Odwardus Sorsuere. Nicolaus Mynnekrop et Thidericus Vranghele.
                  consiliarii domini regis Dacie in Estonia commorantes. Hermannus Moreman
                  Reynekinus Kowel et Wenemarus Hollogher proconsules/ ceterique consules ciuitatis
                  Reualie cum pleno consensu et unanimi concordia omnium uasallorum eiusdem domini
                  nostri regis. et communitatis ciuium ciuitatis ibidem propter bonum commune et
                  euidentem utilitatem tocius terre et eciam propter releuamen grauaminum plurimorum
                  statuimus infrascripta et ordinamus irreuocabiliter perpetuo ob seruanda\
                  &lt;1&gt; Inprimis statuimus et ordinamus/ de morantibus in Wironia. et Alentaken
                  qui creditoribus suis pecuniam sub condicione ingressus qui dicitur inkome
                  promiserant/ quod quicumque alteri in decem marchis argenti tenetur obligatus sibi
                  ponat unum uncum racione pignoris positum quod in wlgari dicitur besat; cum quo
                  bonus homo alteri satisfacere potest/ equum et boues habentem/ ♦ Si autem infra
                  decem marcas argenti uel ultra. scilicet in una marca argenti. duabus. tribus.
                  quatuor uel quinque. quis alteri tenetur ponat eciam sibi. uncum positum quod
                  dicitur besat pro eo et huiusmodi uncos. potest inpignorans ante censum uel post
                  redimere quando placet\ ♦ &lt;2&gt; Item pro quot decem marcis argenti aliquis
                  alteri tenetur et uncos posuerit ut iam dictum est pro tot decem marcis argenti
                  ponat sibi unum compromissorem ydoneum. qui una secum. pro dampno stabit et
                  interesse\ ♦ &lt;3&gt; Item si dampnum inpignerans alteri uel uiolenciam in uncis
                  sic positis infert/ extunc cum suo compromissore uiolenciam et dampnum <pb facs="4496763"/> faciens. ciuitatem Reualiensem fidetenus intret infra
                  quindenam postquam requi&lt;si&gt;tus fuerit inde non exiturus antequam pro dampno
                  et uiolencia sufficienter fuerit emendatum/ ♦ Nichilominus tamen creditor uncum
                  uel uncos tenebit/ quousque pecuniam suam obtinuerit et inpignerans. ipsum uel
                  ipsos duxerit redimendos\ &lt;4&gt; Item si aliquem infra redempcionem uncorum
                  mori contigerit quod absit superstites infra quindenam loco sui fidetenus statuent
                  eque dignum\ ♦ &lt;5&gt; Item cum quis uncos suos redimere uoluerit. a creditore
                  suo habente forte debita in eisdem. et si contencio fieret inter eos de ipsis
                  debitis ita quod unus diceret quod tanta sint et alter negaret extunc standum
                  iuramento est illius cui uncus impigneratus est quanta essent debita et secundum
                  hoc deberent persolui de eisdem uncis una cum pecunia principali\ ♦ &lt;6&gt; Item
                  si aliquis tales condiciones cum suo creditore haberet quod anno futuro uel ultra
                  pro debitis ciuitatem Reualiensem deberet intrare extunc cum terminus adueniet.
                  faciet similiter tunc prout iam facere deberet si terminus iam adesset. ♦
                  &lt;7&gt; Item statuimus ut cum eodem quis soluere potest sua debita cum quo sibi
                  sua fuerant exsoluta\ ♦ &lt;8&gt; Item statuimus et ordinamus de habitantibus in
                  Harria. quia terra desolata est quod unusquisque ponat creditori suo. duas
                  hereditates pro decem marcis argenti ubi ipse eligere uoluerit in bonis suis uncum
                  iuxta uncum et si infra decem marcas argenti uel ultra. scilicet in una marca
                  argenti duabus tribus quatuor uel quinque sibi tenetur ponat sibi unam hereditatem
                  cum condicionibus superius annotatis/ hoc addito quod quidquid exposuerit aliquis
                  in uncis sibi impigneratis uidelicet in equis pecoribus annona. domibus edificiis
                  et aliis quibuscumque pro hoc debet dominus uncorum creditori soluere et
                  satisfacere antequam uncos de sua recipiat potestate\ ♦ &lt;9&gt; Item quitquid
                  concessum est iam Estonibus impigneratis in annona pecoribus uel alia re quacumque
                  maneat in uncis donec redemti fuerint nec habet dominus uncorum illud interim
                  exigere uel conqueri super illo\ ♦ &lt;10&gt; Item statutum est de ciuibus
                  Reualiensibus propter custodiam ciuitatis quod ciues quibus unci sunt impignerati
                  nullo modo tenentur ad maluam siue expedicionem fiendam racione pignoris uncorum
                  sed Estones in bonis huiusmodi residentes dominum cuius bona sunt propria prout
                  sui proprii Estones in maluam et in expedicionem sequentur nec in aliquo amplius
                  sibi obediant quouismodo <pb facs="4496764"/> ♦ &lt;11&gt; Item statuimus quod
                  bona sic inpignorata unusquisque in sua potestate libere teneat quousque
                  impignerans facultatem obtinuerit eadem redimendi\ ♦ &lt;12&gt; Item si aliquis
                  rebellis et huic statuto inobediens fieret nolens satisfacere creditori suo in
                  impigneracione uncorum ut premissum est extunc habens iudicium regium intrare
                  debeat bona talis rebelli et acceptare ex eis, primo uncum unum meliorum racione
                  delicti cuius dimidietas domino regi et altera dimidietas terre perpetuo cedat et
                  postea satisfaciat iudex creditori illius de bonis suis prout superius est
                  expressum\ ♦ &lt;13&gt; Item si quis nollet istam impigneracionem contumaciter
                  recipere ueniat obligatus ad iudicium regium exhibens creditori suo istam
                  satisfactionem coram iudice cum effectu et det iudici litteras suas super tali
                  obligacione facienda ut iam statutum est et exeat seu recedat absque culpa saluo
                  honore\ ♦ &lt;14&gt; Item si in impignoracione huiusmodi contencio fieret inter
                  aliquos ita forte quod creditor diceret sibi non satisfieri et obligatus diceret
                  quod sic. super hoc decernant et ordinant satisfieri utrique parti duo. in
                  qualibet parochia. ad hoc specialiter deputati prout ipsimet aliis facere et sibi
                  ab aliis fieri uellent prout eciam coram deo uoluerint respondere ♦ &lt;15&gt;
                  Item cum quis ex istis duobus in qualibet parochia. pro premissis decernendis
                  deputatis morte preuentus fuerit extunc in die placiti proximo subsequenti
                  consiliarii domini regis alium loco sui de eadem parochia statuent eque bonum/ ♦
                  Utista omnia premissa perpetue firmitatis robur habeant confirmat ea illustris
                  princeps dominus noster dominus Woldemarus rex Danorum et dux Estonie et muniat
                  presentes litteras appensione sigilli sui maioris una cum sigillo domini Stigoti
                  militis capitanei sui Reualiensis ♦ Datum Reualie anno et die ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 bonus] rettet fra bonis i A. </p>
               <p> 2 requi&lt;si&gt;tus] requitus A. </p>
               <p> 12 saluo] efter overstreget saluo A. </p>
               <p> 20-25 Ut ista indtil ut supra] tilføjet med samme hånd men senere. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. År 1346 efter Guds menneskevorden torsdagen efter søndagen
                     Quasimodogeniti<ref target="drb1"/> fastsætter vi Stig Andersen, ridder,
                  høvedsmand i Reval, Henrik Lode, Henrik Lechtes, Didrik Tolk, Kristian
                  Scherenbeke, Godfred v. Parenbeke, riddere, Johan Mekes, Johan Wacke, Didrik
                  Virkes, Henrik Haversvorde, Asser v. Nienhove, Tideman Kele, Herman Risbith, Johan
                  Wolderso, Hartvig Kirkota, Odvard Sorsevere, Niels Mynnekrop og Didrik Wrangel,
                  herr kongen af Danmarks råder, boende i Estland, Herman Moorman, Reineke Kowel og
                  Wennemar Hollogher borgmestre og de øvrige rådmænd i staden Reval med fuldt
                  samtykke og enstemmig tilslutning af alle vor nævnte herre konges vasaller og
                  stadens borgerskab sammesteds nedenforanførte bestemmelser til det fælles bedste
                  og til åbenbar gavn for hele landet samt til lindring af adskillige byrder, og vi
                  bestemmer uigenkaldeligt, at det skal overholdes evindeligt. &lt;1&gt; For det
                  første fastsætter vi den bestemmelse angående de indbyggere i Wirland og
                  Alentaken, som har lovet deres kreditorer penge under <pb facs="4645745"/> vilkår
                  af indtræden, på folkesproget kaldet indlager<ref target="drb2"/>, at enhver, som
                  skylder en anden ti mark sølv, med det pant, som på folkesproget kaldes
                     beslaglagt<ref target="drb3"/>, skal pantsætte denne en hageplov med hest og
                  okser, hvormed en god mand kan gøre en anden fyldest. Men hvis nogen skylder en
                  anden een, to, tre, fire eller fem mark sølv mindre eller mere end ti mark sølv,
                  skal han ligeledes herfor pantsætte denne en hageplov med det pant, som kaldes
                     beslaglagt<ref target="drb3"/>, og pantsætteren kan indløse disse hageplove før
                  eller efter landgildens ydelse, når det passer ham. &lt;2&gt; Fremdeles hver gang
                  en skylder en anden ti mark sølv og stiller hageplove i pant, som allerede nævnt,
                  lige så ofte skal han stille en egnet medlover for sig, som sammen med ham skal
                  stå inde for tab og interesse. &lt;3&gt; Hvis fremdeles pantsætteren påfører den
                  anden tab eller vold med hensyn til de således pantsatte hageplove, skal den, der
                  forøver vold og tab, sammen med sin medlover, derefter på tro og love gå i
                  indlager i staden Reval i løbet af 15 dage, efter at han bliver opfordret dertil,
                  og ikke tage ud derfra, førend der på fyldestgørende måde bliver bødet for tab og
                  vold; kreditor skal dog beholde hageploven eller hageplovene, indtil han får sine
                  penge, og pantsætteren indløser den eller dem. &lt;4&gt; Hvis fremdeles nogen
                  skulde dø førend indløsningen af hageplovene — hvad ikke ske — skal de overlevende
                  i løbet af 15 dage på tro og love indsætte en lige så egnet i hans sted. &lt;5&gt;
                  Hvis der fremdeles, når nogen vil indløse sine hageplove hos sin kreditor og denne
                  muligvis har gæld på samme, skulde opstå strid mellem dem om denne gæld, således
                  at den ene siger, at den er så og så meget, og den anden benægter det, skal det
                  derefter stå til hans ed, hvem hageploven er pantsat til, hvor meget gæld der var,
                  og i overenstemmelse hermed skal den betales af samme hageplove samtidig med, at
                  hovedsummen betales. &lt;6&gt; Hvis fremdeles nogen aftaler sådanne betingelser
                  med sin kreditor, at han det kommende år eller senere skal gå i indlager i staden
                  Reval for gælden, da skal han, når tidspunktet indtræder, handle på samme måde,
                  som han skulde gøre nu, hvis tidspunktet nu var for hånden. &lt;7&gt; Fremdeles
                  fastsætter vi, at enhver kan betale sin gæld med samme mønt, i hvilken beløbet
                  blev udbetalt til ham. &lt;8&gt; Fremdeles fastsætter vi den bestemmelse angående
                  indbyggerne i Harrien, at enhver — eftersom landet er øde<ref target="drb4"/> —
                  for en gæld på ti mark sølv skal pantsætte to arvelodder<ref target="drb5"/> til
                  sin kreditor, hvor denne vil vælge dem på hans gods, hageplov ved hageplov, og
                  hvis han skylder ham een, to, tre, fire eller fem mark sølv mindre eller mere end
                  ti mark sølv, skal han pantsætte een arvelod til ham på de ovenfor antegnede
                     betingel<pb facs="4645746"/>ser med den tilføjelse, at alt, hvad en kreditor
                  anbringer af heste, kvæg, korn, huse, bygninger med mere på de hageplove, der er
                  pantsat til ham, skal hageplovenes herre betale og fyldestgøre ham, førend han får
                  hageplovene tilbage fra hans myndighed. &lt;9&gt; Fremdeles, alt, hvad der nu er
                  tilstået de pantsatte estere i korn, kvæg eller enhver anden ting, skal forblive
                  på hageplovene, indtil de bliver indløst, og hageplovenes herre må ikke under
                  pantsættelsen indkræve det eller føre klage over det. &lt;10&gt; Fremdeles blev
                  det angående borgerne i Reval af hensyn til stadens bevogtning fastsat, at
                  borgere, til hvem hageplove er pantsat, på ingen måde er forpligtet til krigstogt
                  eller udbud<ref target="drb6"/> i medfør af de pantsatte hageplove, men de estere,
                  der bor på dette gods, skal følge herren, hvem godset tilhører, på krigstogt og i
                     udbud<ref target="drb6"/> som hans egne estere, men de skal ellers ikke på
                  nogen måde adlyde ham. &lt;11&gt; Fremdeles fastsætter vi, at enhver frit kan
                  beholde det således pantsatte gods i sin magt, indtil pantsætteren bliver i stand
                  til at indløse det. &lt;12&gt; Hvis der fremdeles skulde være nogen, som sætter
                  sig op imod og er ulydig mod denne bestemmelse, og som ikke vil stille sin
                  kreditor tilfreds ved pantsættelse af hageplove som anført, skal den kongelige
                  domstol træde til og disponere over en sådan ulydigs gods og først udtage een god
                  hageplov af det som følge af denne brøde, heraf skal halvdelen for evigt tilfalde
                  herr kongen og den anden halvdel landet, og derefter skal dommeren fyldestgøre
                  vedkommendes kreditor af hans gods som ovenfor udtrykt. &lt;13&gt; Fremdeles, hvis
                  nogen i trods nægter at modtage, hvad der gives til pantsætning, skal skyldneren
                  møde for den kongelige domstol og med retsvirkning over for dommeren tilbyde sin
                  kreditor nævnte fyldestgørelse, og han skal give dommeren brev på, at han vil
                  påtage sig denne forpligtelse, således som det allerede er fastsat, og han skal da
                  gå bort eller vende tilbage uden brøde og med æren i behold. &lt;14&gt; Hvis der
                  fremdeles skulde opstå strid om pantsætning af samme art mellem parterne, således
                  at kreditor måske siger, at han ikke er fyldestgjort, hvorimod skyldneren siger,
                  at han er, skal to mænd, der i hvert sogn særligt er udpeget hertil, træffe
                  afgørelse om en tilfredsstillende ordning for begge parter, således som de selv
                  vilde gøre over for andre eller vilde, at der skulde gøres over for dem, og
                  således som de vil svare til over for Gud. &lt;15&gt; Hvis fremdeles døden skulde
                  indhente en af disse to, som er udpeget i hvert sogn til at bestemme i disse
                  sager, skal herr kongens råder derefter på den nærmest følgende tingdag indsætte
                  en anden jævngod i hans sted fra samme sogn. For at alt dette fornævnte kan få den
                  evindelige beedigelses styrke, stadfæstes det af den berømmelige fyrste, vor <pb facs="4645747"/> herre, herr Valdemar, de Danskes konge og hertug af Estland,
                  og han bestyrker dette brev ved at hænge sit store segl<ref target="drb7"/> under
                  sammen med segl tilhørende herr Stig, ridder, hans høvedsmand i Reval. Givet i
                  Reval år og dag som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. søndag efter påske. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _inkome_. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _besat_. </p>
                  <p n="drb4"> Harrien var det af oprøret i 1343 hårdest ramte landskab, jf. Gernet,
                  Forschungen 38. </p>
                  <p n="drb5"> teksten har _hereditates_, der må forstås som landbrugsenheder, der
                  gik i arv, nærmest svarende til arvefæstemål i Danmark, jf. Mekl. UB. XVII 331
                  (under artiklen Bauern); en anden fortolkning hos Gernet 1.1., der mindre
                  sandsynligt vil forklare glosen med en henvisning til de på grund af oprøret
                  opløste forhold i Harrien, der skal have medført, at hageplovinddelingen er blevet
                  udvisket. </p>
                  <p n="drb6"> teksten har _malua siue expedicio_. </p>
                  <p n="drb7"> det under brevet hængende majestætssegl er identisk med det kongesegl,
                  som Stig Andersen anvendte i Estland, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450107001'&gt;116&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
