<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460103001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460103001</idno>
            <idno type="dd_serialno">223</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af klostret i Padis (ved notaren Henrik Faber)
                  1418 8. oktober. Vidissen omfatter foruden dette brev kong Eriks brev af 1239 (=
                  1249) 21. september og giver en seglbeskrivelse: <hi rend="italic">cum certis et ueris sigillis
                     regalibus pendentibus, quarum sigilla in unius lateris facie continebant
                     imaginis regis in solio sedentis in manu dextra sceptrum, in manu uero sinistra
                     pomum, cum cruce desuper inuentis, posterior pars sigillorum, imaginis trium
                     leopardorum, quorum alter altero maior in figura extitit, continebat,</hi> tabt
                  — <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. TKuA. Lifland A II, pk. 4 (afskrift fra 1550'erne) — <hi rend="italic">Aa2</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge, Archiv I 273; Bunge II 390 nr. 841 — Hvitfeld III 480, fol.494;
                  Reg. Dan. nr. *1959.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496742.webp">3. rk. II nr. 223</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645729.webp">III:2 nr. 223</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 223. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-01-03"> 1346. 3. januar 
               <note>
                  <p> Seglet har uden tvivl været det dobbeltsegl, som er beskrevet under nr.<ref target="/books/dipdan/1345/dd_13450107001" type="link">116</ref>
                     <hi rend="italic">B</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager kirken i Reval og dens gods under sin
                  beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus, dei gratia Danorum Sclauorumque rex, dux Estonie, omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis
                  presentibus et futuris, quod nos exhibitores presentium decanum, canonicos
                  ecclesie Reualiensis uniuersos, uiros discretos, familiam eorum, bona omnia et
                  singula ecclesiastica episcoporum et canonicorum ibidem sub nostra pace et
                  protectione suscipimus specialiter defendendos, omnibus et singulis, cuiuscunque
                  conditionis sint ac status, per gra-<pb facs="4496743"/>tiam nostram districtius
                  inhibentes, ne quis ipsis in personis propriis bonis suis uel familia eorum
                  iniurias aliquas, molestias seu uiolencias presumat aliquatenus irrogare. ♦
                  Insuper omnibus terram nostram Estonie inhabitantibus stricte per gratiam nostram
                  precipiendo mandamus, ut episcopo Reualiensi, qui nunc est uel qui pro tempore
                  fuerit, uel prouisoribus episcopatus eiusdem annonam synodalem singulis annis,
                  prout ab antiquo exsoluere consueuerunt, exponere et exsoluere non omittant, prout
                  indignationem nostram et ultionem regiam euitare uoluerint et poene debite
                  noluerint subiacere. ♦ Datum et actum Reualie anno domini mcccxlvi octaua beati
                  Iohannis apostoli et euangeliste teste domino Stigoto Andersson, milite, capitaneo
                  terre nostre Estonie supradicte. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar<ref target="drb1"/>, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, Estlands
                  hertug, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at vi har taget de gode mænd,
                  nærværende brevvisere, dekanen og alle kanniker ved kirken i Reval, deres
                  undergivne og alt gejstligt gods tilhørende bispebordet og kannikerne sammesteds
                  under vor fred, beskyttelse og vort særlige værn, og under vor nådes fortabelse
                  forbyder vi strengt alle og enhver, hvilken stilling eller stand de end indtager,
                  på nogen måde at driste sig til at påføre dem uret, skade eller vold på person,
                  gods eller undergivne. Desuden pålægger vi bestemt under vor nådes fortabelse alle
                  indbyggere i vort land Estland, at de ikke undlader årligt, således som de har
                  været vant til fra arilds tid, at erlægge og yde synodalkorn<ref target="drb2"/>
                  til den, der nu eller til enhver tid er biskop af Reval, eller til samme
                  bispedømmes official, såfremt de vil undgå vor vrede og kongelige gengældelse og
                  ikke vil pådrage sig en tilbørlig straf. Givet og handlet i Reval i det Herrens år
                  1346 ottendedagen efter apostelen og evangelisten St. Johannes' dag med Stig
                  Andersen, ridder, høvedsmand i vort ovennævnte land Estland, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udfærdiget af Stig Andersen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450107001'&gt;116&lt;/a&gt; note 2.</p>
                  <p n="drb2"> en afgift, som bispen af Reval oppebar under sin visitats, jf. DRB II 1
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590131101'&gt;267&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
