<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460921001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Göttingen, Staatliches Archivlager) Livl.
                  Sachen XXVIII 4. Perg. 54½ × 28½ (plica 8). Rød og grøn silkesnor. På bagsiden
                  tallet 76 og Duplicata est sub signo supra 14 — <hi rend="italic">B</hi>: tabt ved slotsbranden i
                  Stockholm 1697, refereret af Arndt II 100, 1 — <hi rend="italic">Ba</hi>: Sv.RA. Livonica 1935 I
                  39 f. 25r; herefter afskrift i Hiärns Collectanea p. 152, derefter i Langebeks
                  Diplomatarium. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv, Ordensfoliant 67 f. 147 v.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496802.webp">3. rk. II nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645775.webp">III:2 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 279. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-09-21">
                   1346. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tangermünde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgrev Ludvig af Brandenburg sælger hertugdømmet Estland til den tyske orden
                  for 6000 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Ludowicus dei gracia Brandenburgensis et Lysacie marchio comes palatinus
                  Reni/ Bauarie et Karinthie dux. Tyrolis et Goricie comes/ necnon Pryzinensis
                  Aquiliensis et Tredentinensis ecclesiarum aduocatus sacrique Romani imperii
                  archicamerarius/ necnon ciuitatum/ Belluri. et Veltris/ dominus generalis. ad
                  uniuersorum noticiam tam. presencium quam futurorum cupimus peruenire. presentibus
                  publice profitentes\ quod nos/ maturo consilio/ et diligenti deliberacione et
                  consensu/ fidelium nostrorum prehabitis libere/ nulla fraude inducti/ nec aliquo
                  circumuenti dolo/ uendidimus/ dedimus/ et tradidimus/ iure proprio et inperpetuum.
                  religiosis uiris/ et dominis fratri Heynrico. Tusmer. ordinis fratrum hospitalis
                  beate Marie/ domus Theutonice Ierusalemitani generali magistro. ceterisque
                  fratribus/ ac ordinis; domus eiusdem/ pro se/ suisque posteris et successoribus/
                  ementibus/ et ex iusto empcionis tytulo recipientibus. ducatum nostrum seu terram.
                  Estonie. a domino Christoforo. pie memorie quondam rege Danorum nostro socero/ et
                  domino Ottone. domicello Dacie. sororio nostro preamando/ cum uxore nostra
                  Margareta. pie memorie nomine dotis rite et racionabiliter nobis datam/ cum
                  omnibus suis pertinenciis. hoc est castrum. et ciuitatem Reualiensem. ius
                  presentandi/ episcopum ibidem et quidquid iuris/ ad ipsum episcopatum nobis
                  competit/ uel competere potest\ <pb facs="4496803"/> Wesinberg. castrum et
                  ciuitatem. Narwe. castrum et ciuitatem et generaliter omnes municiones/ que in
                  predicto ducatu/ seu terra/ existunt/ quocunque nomine nuncupentur. opida. quoque
                  allodia. uillas. iura patronatus/ feuda. homagia/ uasallatus. et quecunque
                  seruicia/ cum omni iure iurisdictione/ et dominio/ et cum omnibus et singulis
                  pertinenciis/ et utilitatibus/ que ad dictum ducatum. seu terram/ tam in mari
                  salso. quam in aliis aquis/ fluminibus. atque ryuuis. uiis. et inuiis/ theoloniis/
                  monetis/ mineris/ muletis/ mulctarum/ penarumque/ compendiis/ ab antiquo/
                  pertinuerunt/ ad habendum/ possidendum/ tenendum/ utifruendum/ regendum/ et
                  quidquid eisdem magistro et fratribus/ eorumque successoribus/ deinceps placuerit
                  faciendums nichil nobis. heredibus. aut successoribus nostris/ dominii. iuris/ aut
                  iurisdictionis/ in predicto ducatu/ seu terra. uel hominibus. penitus reseruantes/
                  pro sex. milibus marcarum puri argenti/ Coloniensis ponderis/ quam pecuniam
                  confitemur presentibus/ nos/ ab ipsis/ magistro et fratribus/ habuisse et
                  recepisse/ ac nobis/ integre datam/ solutam/ ac numeratam esse/ excepcioni/ nobis.
                  non datis non soluti/ et non numerati precii/ omnino renunciantes/ ♦ Renunciamus
                  eciam specialiter et expresse accionis et liti per nos coram domino nostro domino
                  . . imperatore/ motis. ac coram quocunque/ alio iudice mouendis/ contra dictos.
                  magistrum. fratres et ordinem/ super dampnis et iniuriis/ in predicto ducatu/z
                  nobis ut credebamus/ in rebus et hominibus ab eisdem. magistro/ et fratribus/
                  factis/ et illatis/ ea. in posterum numquam ad animum reuocare uolentes/ ♦ Nos
                  insuper. dei cultum in ordine supradicto sperantes/ adaugeri/ et bonorum operum/
                  que per fratres/ ordinis eiusdem frequenter fiunt cupientes fieri participes/
                  donamus ex certa sciencia/ irreuocabiliter/ inter uiuos/ dictis/ magistro
                  fratribus et ordini/ quod res inpresenti/ ualet plus precii/ uel ualere poterit in
                  futurum. ♦ Hanc igitur donacionem uendicionem. et tradicionem/ atque
                  renunciacionem. et omnia/ ac singula suprascripta/ rite et racionabiliter per nos
                  facta/ antedictis. magistro et fratribus/ pro se suisque successoribus
                  stipulantibus promittimus bona fide/ perpetuo/ firma rata/ et grata habere/
                  tenere/ et <pb facs="4496804"/> adimplere/ nec unquam contrafacere/ uenire/ uel
                  infringere/ in toto/ uel in parte/ per nos/ uel alium aliqua racione/ causa uel
                  ingenio/ de iure uel de facto/ renunciantes/ in hiis omnibus et singulis/ ex certa
                  sciencia/ exceptioni/ doli/ mali/ et in factum/ accioni/ litteris/ et indulgenciis
                  apostolicis/ et imperialibus/ seu a Romanis regibus impetratis uel eciam
                  impetrandis/ consuetudinibus. quibuscumque/ et in summa omni auxilio iuris
                  canonici/ et ciuilis per quod nobis. heredibus aut successoribus nostris/
                  suffragium/ dictisque. magistro et fratribus/ aut eorum successoribus preiudicium
                  posset quomodolibet generari/ ♦ In quorum testimonium et robur perpetuum sigillum
                  nostrum presentibus duximus apponendum/ ♦ Testes uero huius rei sunt/ nobilis uir
                  Iohannes burggrauius de Nurenberg. strennuique Albertus. de Wolfsten. Fredericus.
                  de Lochin. Wilhelmus. Vombrecht/ pincerna noster. Berngerus. Hele. marschalcus
                  noster. milites. cum ceteris pluribus fidedignis. ♦ Datum et actum in ciuitate
                  nostra. Tangermunde. anno domini. me. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl. sexto/ feria
                  quinta/ die sancti Mathei apostoli et ewangeliste\ </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Tyrolis] Terolis Ba. </p>
               <p> 15 Pryzinensis] Prytzniensis Ba </p>
               <p> — Aquiliensis] Aquin: Ba. </p>
               <p> 23-24 fratribus/ ac ordinis/] fratribus ordinis ac Ba. </p>
               <p> 25 nostrum)] Arrien: (= Harriense) Ba. </p>
               <p> 28 preamando] preamandis Ba. </p>
               <p> 29 datam] datum Ba.</p>
               <p> 1 Wesinberg] Wesenberg Ba. </p>
               <p> — Narwe. castrum et ciuitatem] mgl. Ba. </p>
               <p> 7 ryuuis] riuis Ba. </p>
               <p> 9 quidquid] quomodolibet Ba, </p>
               <p> 13 sex] summa sex Ba. </p>
               <p> 18 ..= Ludowico. </p>
               <p> 19 contra] quamobrem Ba. </p>
               <p> 25 uiuos] uniuerso Ba. </p>
               <p> 26 res inpresenti] nunc et inpresenti Ba. </p>
               <p> 28 facta] fieri Ba. </p>
               <p> 30 promittimus] promittentes Ba. </p>
               <p> 3 exceptioni] exceptionem Ba. </p>
               <p> 4 factum/ accioni/ litteris] factis litteris Ba, </p>
               <p> — apostolicis] papalibus Ba. </p>
               <p> 11 nobilis uir] nobiles uiri Ba</p>
               <p> — burggrauius] borchgrauius Ba </p>
               <p> — Nurenberg] Norenberghe Ba</p>
               <p> — strennuique] strennuusque Ba. </p>
               <p> 12 Wolfsten] Wolfrein Ba </p>
               <p> — Lochin] Lochen Ba </p>
               <p> Vombrecht] van Precht Ba. </p>
               <p> 13 milites] similiter Ba. </p>
               <p> 15 feria quinta] efter euangeliste i Ba </p>
               <p> — sancti] beati Ba. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17: cf. nr. 273. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645776"/> Vi Ludvig, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz,
                  pfalzgreve ved Rhin, hertug af Bayern og Kärnthen, greve af Tyrol og Görz og
                  desuden foged for kirkerne i Brixen, Aquileja og Trento og det hellige romerske
                  kejserriges ærkekammermester, og desuden stæderne Bellunos og Feltres overherre,
                  ønsker, at det skal komme til alles kundskab, nulevendes såvel som fremtidiges, og
                  vi erklærer offentligt med dette brev, at vi efter forudgående modne rådslagninger
                  og omhyggelige overvejelser og med samtykke af vore tro mænd frit, ikke forledt
                  ved svig eller narret med list, med ejendomsret og til evig tid har solgt, givet
                  og overgivet vort hertugdømme eller land Estland — der under navn af medgift
                  lovligt og velbegrundet blev givet os af herr Kristoffer, from ihukommelse, fordum
                  de Danskes konge, vor svigerfader, og af herr Otto<ref target="drb1"/>, junker af
                  Danmark, vor højtelskede svoger, sammen med vor hustru Margrete, from ihukommelse
                  — til de fromme mænd og herrer, broder Henrik Tusmer, højmester for brødrene af
                  hospitalsordenen af det tyske St. Mariehus i Jerusalem, og de øvrige brødre og
                  ordenen af samme hus, der på deres egne og deres efterkommeres og efterfølgeres
                  vegne for 6000 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt købte og ved retmæssigt købs
                  adkomst modtog dette vort hertugdømme eller land Estland med alle dets
                  tilliggender, d.v.s. borgen og staden Reval, retten til at præsentere biskoppen
                  sammesteds, og alt, hvad der tilkommer eller kan tilkomme os af ret til dette
                  bispedømme, borgen og staden Wesenberg, borgen og staden Narva, og i almindelighed
                  alle befæstninger, som findes i fornævnte hertugdømme eller land, med hvilket navn
                  de end kan betegnes, samt byer, allodier, landsbyer, patronatsrettigheder, len,
                  mandsed, vasalliteter og alle tjenesteydelser med enhver ret, jurisdiktion og
                  herlighed og med alle tilliggender og fordele, som fra gammel tid hørte til nævnte
                  hertugdømme eller land, såvel i det salte hav som i andre vande, floder og åer,
                  med veje og uden veje, told, mønt, miner, bøder, indtægter af bøder og bod, at
                  sidde inde med, besidde, beholde, nyde, styre og råde over, på hvad måde det
                  herefter måtte behage samme højmester og brødre og deres efterfølgere, idet vi
                  overhovedet ikke forbeholder os, vore arvinger eller efterfølgere nogen herlighed,
                  ret eller jurisdiktion i fornævnte hertugdømme eller land eller over mændene der.
                  Vi tilstår med dette brev at have fået og modtaget disse penge af samme mester og
                  brødre, og at de fuldstændigt er givet, betalt og optalt for os; vi giver
                  fuldstændigt afkald på al indsigelse om, at beløbet ikke er givet, betalt og
                  optalt for os. Vi giver ligeledes særligt og udtrykkeligt afkald på klage og
                  proces, som vi har rejst <pb facs="4645777"/> for vor herre, herr kejser (Ludvig),
                  og som vi måtte kunne rejse for enhver anden dommer, mod nævnte højmester, brødre
                  og orden angående tab og uret, der, således som vi mente, var sket og tilføjet os
                  i fornævnte hertugdømme af samme højmester og brødre med hensyn til ting og mænd,
                  idet vi aldrig i eftertiden vil mindes det. Desuden skænker vi i håb om, at
                  gudsdyrkelsen i ovennævnte orden forøges, og i ønsket om at blive delagtig i de
                  gode gerninger, som hyppigt forekommer ved samme ordensbrødre, med fuld viden
                  uigenkaldeligt blandt levende nævnte højmester, brødre og orden alt, hvad det
                  foranstående er eller i fremtiden kan blive værd ud over købesummen. Vi lover på
                  tro og love evindeligt at anse denne gave, dette salg og denne overgivelse og
                  dette afkald og alt det ovenanførte, der lovligt og rigtigt er foretaget af os,
                  for urokkeligt, gyldigt og godt, og overholde det over for fornævnte højmester og
                  brødre, der modtog løfte herom for sig og deres efterfølgere, og ikke nogensinde
                  med hensyn til det hele eller en del deraf selv eller ved andre gøre eller handle
                  derimod eller antaste det af en eller anden grund eller årsag eller ved noget
                  påfund, retsligt eller faktisk, idet vi med fuld viden med hensyn til alt dette
                  giver afkald på indsigelse om svig, på klage »in factum»<ref target="drb2"/>, på
                  apostoliske og kejserlige breve og bevillinger eller breve og bevillinger, der er
                  eller måtte blive opnået fra romerske konger, på alle sædvaner og i det hele taget
                  på al hjælp fra kanonisk og romersk ret, hvori vi, vore arvinger eller
                  efterfølgere på nogen måde kunde finde støtte, og hvorved der kunde opstå skade
                  for nævnte højmester og brødre eller deres efterfølgere. Til vidnesbyrd herom og
                  til evindelig bestyrkelse har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Men
                  vidner i denne sag er den højbårne mand Johan, borggreve af Nürnberg, og de
                  strenge riddere Albrecht v. Wolfstein, Frederik v. Lochen, Wilhelm Bombrecht, vor
                  mundskænk, Beringer Helo, vor marsk, tillige med flere andre troværdige mænd.
                  Givet og forhandlet i vor stad Tangermünde i det Herrens år 1346 om torsdagen på
                  apostlen og evangelisten St. Mathæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1333/dd_13331006001'&gt;70&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1333/dd_13331006003'&gt;72&lt;/a&gt;, junker Ottos breve af 1333 6. oktober. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260815001'&gt;295&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
