<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460722002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460722002</idno>
            <idno type="dd_serialno">260</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Yngre kalundborgske registratur (1551), trykt ÆA. IV
                  46 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 dag? af Klaus Grubendal m. fl. (RA.), beskadiget
                  perg. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Afskrift af Gram i Langebeks Diplomatarium med oplysningen
                  Sigilla absunt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2079 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496777.webp">3. rk. II nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645757.webp">III:2 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 260. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, udfyldt efter <hi rend="italic">Ab</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-07-22"> 1346. 22. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hørsholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Eriksen af Linde skøder halvdelen af den myndelod, som tilkommer ham i hans
                  afdøde hustru Katerine Timmesdatters gods, til Niels Knudsen af Svanholm, der er
                  trolovet med hans datter Cecilie. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Eriksun de Lindæ salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nou[erint] uniuersi quod [ui]ro nobili Nicholao Knutssun de
                  Suaneholm cum Cicilia filia mea sibi in uxorem de-<pb facs="4496778"/>sp[o]nsata
                  medietatem partis dicte mynddeloth michi in omnibus [b]onis mobilibus et
                  inmobilibus in Syælandia et omnibus aliis terris situatis tam in bonis [p]aternis
                  quam maternis post mortem Katherine Tymmæs[dot]ter condam consortis mee dilecte
                  competentis pro redditibus dicte filie mee Cicilie p[er me h]actenus subleuatis et
                  pro debitis quibus prefato Nic[holao] Knutssun teneor obligatus scoto et assigno
                  iure perpetuo libere possidendam o[bligans] me et heredes meos ipsi Nicholao et
                  memorate C[ici]lie dictam medietatem cum omni iure michi in eadem pertinente
                  liberare et app[ropria]re [ab im]peticione omni quorumcumque preuiso eciam quod si
                  dictus Ni[cholaus K]nutssun cum Cicilia memorata prolem uiuam non habuerit bona
                  supradicta et singula [i]mmobilia ad ueros heredes ipsius Cicilie libere
                  reuer[tantur. ♦ In] cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum uidelicet domini Nicholai Iohannis sacerdotis capellani regis Dacie
                  Boecii Fal[k Nicho]lai Erikssun de Yærpelsthorp Petri Falk Nicholai Clementssun
                  Iacobi Olafssun et Iacobi Bekere presentibus est appensum ♦ Datum Hyrningsholm
                  [anno] domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi>vi die sancte Marie Magdalene. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 michi in omnibus [b]onis] Aa, in omnibus meis Ab. </p>
               <p> 10 uiuam] Ab, uiuum Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Eriksen af Linde, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg som medgift til den velbyrdige mand Niels Knudsen af
                  Svanholm, som er trolovet med min datter Cecilie, og til gengæld for, at jeg
                  hidtil har oppebåret min nævnte datter Cecilies indtægter, og for den gæld, som
                  jeg er foromtalte Niels Knudsen skyldig, skøder og overdrager ham halvdelen af den
                  part, kaldet myndelod<ref target="drb1"/>, som er tilfaldet mig efter Katerine
                  Timmesdatters død, min elskede afdøde hustru, i alt rørligt og urørligt gods på
                  Sjælland og i alle andre landsdele, både i fædrene og mødrene gods, at besidde med
                  rette evindeligt, og jeg forpligter mig og mine arvinger til at fri og hjemle
                  samme Niels og omtalte Cecilie nævnte halvdel med al ret, der tilhører mig i
                  samme, over for krav fra alle og enhver, dog forudsat, at hvis nævnte Niels
                  Knudsen ikke får levende afkom med omtalte Cecilie, skal det ovennævnte gods og
                  alt urørligt frit falde tilbage til samme Cecilies sande arvinger. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de gode mænd
                  herr Niels Jensen, præst og kongen af Danmarks kapellan, Bo Falk, Niels Eriksen af
                  Jerstrup, Peder Falk, Niels Klemmensen, Jakob Olufsen og Jakob Bæger. Givet på
                  Hørsholm i det Herrens år 1346 på St. Marie Magdalenes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. den arvelod, der tilfalder en mand efter hans hustru, når der er
                  børn i ægteskabet, jf. Stig Iuul, Fællig og Hovedlod 210 og 223. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
