<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460815002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460815002</idno>
            <idno type="dd_serialno">268</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, refereret i instruks for ordensstatens gesandter 1555 2. juni, RA.
                  TKuA. Lifland A II pk. 4, cf. Mollerup, Danmarks Forhold til Lifland 47 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Göttingen, Staatliches Archivlager)
                  Ordensfoliant 67 f.137v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 41; Dipl.Svec. V 596 nr. 4100; Bunge II
                  406 nr. 851; Riedel, Cod. dipl. Brandenb. 2. Hauptth. II 182 nr. 805; Voigt,
                  Gesch. Preussens V 50 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Munch, Det norske Folks Hist. 2. afd. I
                  460 (i udtog på dansk) — J. C. C. Oelrichs, Verzeichnis der v. Dregerschen übrigen
                  Sammlung 84; Reg. Dan. nr. 2276*; Sverges Trakt. II 125 nr. 286.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496785.webp">3. rk. II nr. 268</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645763.webp">III:2 nr. 268</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 268. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-08-15"> 1346. 15. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at hertug Knud Porses sønner, junkerne Hågen
                  og Knud, har overgivet ham alle deres krav på hertugdømmet Estland mod erstatning
                  i hertugdømmet Holbæk, og at salget af hertugdømmet til den tyske orden skal stå
                  ved magt, uanset om kongens broder Otto ikke opfylder sit løfte om at indtræde i
                  denne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex/ et dux Estonie omnibus
                  presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam/ ♦ Constare uolumus
                  euidenter/ quod domicellus Haquinus et Kanutus/ fili domini Knuthe Pors ducis
                  Hallandie/ in presentia nostri/ et nostrorum consiliariorum constituti; omnibus
                  priuilegiis et instrumentis/ per patrem nostrum dominum Cristoferum regem Danorum
                  pie memorie super <pb facs="4496786"/> habendo ducatu Estonie/ datis eisdem/
                  libere et sollempniter omnique iuris auxilio renunciantes/ ea ad manusque nostras
                  presentarunt/ nos quoque pro predicto ducatu Estonie domicellos iamdictos in
                  recompensam de ducatu Holbek contentauimus sufficienter; adeo; quod sepedicti
                  domicelli nec eciam dominus rex Swecie seu quiuis alii ad predictum ducatum
                  Estonie ius aliquod habent uel habere/ nec predictis magistro et fratribus
                  impeticionem mouere de iure poterunt pronunc et in futurum aliquam questionem/ ♦
                  Insuper fatemur/ quod si sincerissimus senior frater noster domicellus Otto prout
                  proposuit/ &lt;et&gt; deo et beate Marie uirgini uouit/ ordinem hospitalis eiusdem
                  uirginis Marie domus Theuthonicorum Ierusalemitane morte preuentus quod absit uel
                  aliquo impedimento alio detentus/ non intraret/ ita quod uotum suum processum non
                  haberet/ nichilominus tamen uendicio nostra/ et donacio/ ac eciam empcio magistri
                  et fratrum ordinis predicti/ de sepedicto ducatu Estonie sollempniter
                  celebrat&lt;e&gt; prout in litteris inde confectis continetur in suo robore et
                  firmitate perpetuis temporibus debent permanere/ ♦ In quorum testimonium sigillum
                  nostrum/ una cum sigillis fidelium nostrorum/ Stygoti/ Andersson/ et Friderici de
                  Lochin militum presentibus est appensum/ ♦ Datum Hafenis anno domini millesimo
                  tricentesimo quadragesimo sexto/ die assumpcionis beate Marie uirginis gloriose/
               </p>
            <div type="app">
               <p> 9 (et&lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 14 celebrat&lt;e&gt;] celebratis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være vitterligt, at junkerne Hågen og Knud, sønner af herr
                  Knud Porse, hertug af Halland, i vor og vore råders nærværelse frivilligt og
                  højtideligt har givet afkald på alle privilegier og dokumenter om overdragelse af
                  hertugdømmet Estland<ref target="drb1"/>, givet dem af vor fader, herr Kristoffer,
                  de Danskes konge, from ihukommelse, at de under afkald på al ret har stillet dem
                  til vor rådighed, og at vi som fyldestgørende erstatning for fornævnte hertugdømme
                  Estland har stillet altnævnte junkere tilfreds med hertugdømmet Holbæk. Derved har
                  oftnævnte junkere og ligeledes herr kongen af Sverige eller en hvilken som helst
                  anden ikke nogen ret og kan heller ikke have nogen ret til fornævnte hertugdømme
                  Estland, og de vil ikke med rette nu kunne rejse noget krav mod fornævnte
                  ordensmester og brødrene eller i fremtiden føre nogen klage. Desuden erklærer vi,
                  at hvis vor retskafne ældre broder, junker Otto, ikke, som han har til hensigt og
                  han har lovet Gud og den hellige jomfru Maria, skulde indtræde i samme jomfru
                  Marias hospitalsorden af de tyskes hus i Jerusalem, idet han, forhindret af døden
                  — hvilket ikke ske — eller afholdt derfra ved en eller anden anden hindring, ikke
                  kan opfylde sit løfte, da skal dog ikke desto mindre vort salg og vor gave og
                  ligeledes ordensmesterens og fornævnte ordensbrødres køb af oftnævnte hertugdømme
                  Estland, et salg og køb, som højtideligt er forrettet, til evig tid forblive ved
                  magt og i kraft, således som det indeholdes i det derom affattede brev<ref target="drb2"/>. Til vidnesbyrd herom er vort <pb facs="4645764"/> segl sammen
                  med segl tilhørende vore tro mænd Stig Andersen og Frederik v. Lochen, riddere,
                  hængt under dette brev. Givet i København i det Herrens år 1346 på den hellige
                  glorrige jomfru Marias himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291111002'&gt;171&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> brevet herom er dateret 1346 29. august, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460829001'&gt;273&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
