<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460502001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. TKuaA. Lifland A II, pakke 4 (afskrift fra omkr.
                  1555) — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge, Archiv I 299; Bunge II 402 nr. 847 — Hvitfeld III 480, fol.
                  494; Reg. Dan. nr. *1969.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496766.webp">3. rk. II nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645748.webp">III:2 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 248. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-05-02"> 1346. 2. maj 
               <note>
                  <p> Cf. bemærkningerne til nr. <ref target="/books/dipdan/1345/dd_13450107001" type="link">116</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag henlægger kirken i Katkull til domkirken i Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus, dei gratia Danorum Sclauorumque rex, dux Estonie, omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Cum ecclesia cathedralis in
                  Reualia nulla omnino bona habeat, de quibus in suis edificiis seu neccessariis
                  aliis possit aliquatenus releuari, ob salutem anime nostre, consortis nostre
                  dilecte domine Helwigis et progenitorum nostrorum regum Dacie, pie recordationis,
                  ipsam ecclesiam speciali gratia prosequimur et fauore, eidem ecclesiam beatorum
                  Simonis et Iude apostolorum in Katkull annectentes et iure proprio perpetuo
                  annexam esse uolentes cum suis fructibus, obuentionibus et redditibus uniuersis,
                  que de ea peruenerint in eternum, renuntiantes omni iuri patronatus, quod nobis,
                  liberis nostris et successoribus seu progenitoribus nostris in ea competebat aut
                  competere possit, perpetuo in futurum, uolentes, ut de redditibus et obuentionibus
                  ipsius ecclesie predicte uniuersis secundum ordinationem, quam protunc uenerabilis
                  in Christo pater, dominus Olauus, dei gratia episcopus Reua-<pb facs="4496767"/>liensis, fecerit, perpetuo fiat singulis annis ad honorem et utilitatem
                  Reualiensis ecclesie supradicte. ♦ Unde sub obtentu gratie nostre firmiter
                  inhibemus et districte, ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu
                  quisquam alius, cuiuscumque conditionis, dignitatis aut status existat, ipsum
                  prenominatum episcopum, qui nunc est seu qui pro tempore fuerit, perpetuo in
                  futurum contra tenorem presentem et gratiam prenominate ecclesie cathedrali a
                  nobis indultam audeat seu presumat aliquatenus perturbare, prout indignationem
                  nostram et ultionem regiam duxerit euitandam. ♦ In cuius rei euidens testimonium
                  sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Reualie anno domini
                  mcccxlvi. in crastino beatorum Philippi et Iacobi apostolorum teste domino Stigoto
                  Andersson, milite, consiliario nostro et capitaneo terre nostre Estonie
                  supradicte. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar<ref target="drb1"/>, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, Estlands
                  hertug, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>Eftersom domkirken i Reval aldeles er uden jordegods, som i nogen grad kunde
                  støtte den under dens byggearbejder og andre nødvendige opgaver, omfatter vi denne
                  kirke med særlig nåde og gunst til sjælefrelse for vor elskede ægtefælle, fru
                  Helvig, og vore forfædre, kongerne af Danmark — salig ihukommelse — og henlægger
                  apostlene Simons og Judas' kirke i Katkull til samme kirke, idet det er vor vilje,
                  at den til evig tid skal være annekteret med ejendomsret og med alle frugter,
                  oppebørsler og indtægter, som i evighed ydes af den; vi giver for al fremtid
                  afkald på al patronatsret, som tilkom eller kunde tilkomme os, vore børn og
                  efterfølgere eller forfædre, idet det er vor vilje, at der med hensyn til alle
                  indtægter og oppebørsler fra fornævnte kirke hvert år til evig tid skal disponeres
                  til ære og nytte for ovennævnte kirke i Reval og i overenstemmelse med den
                  anordning, som den ærværdige fader i Kristus, herr Oluf, af Guds nåde nu biskop
                     <pb facs="4645749"/> af Reval, måtte træffe. Derfor forbyder vi bestemt og
                  strengt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder eller deres
                  officialer eller nogen anden, hvilken stilling, værdighed eller stand han end
                  indtager, i al fremtid vover eller drister sig til på nogen måde at fortrædige
                  omtalte biskop, den nuværende eller enhver fremtidig, imod dette brevs ordlyd og
                  nåde, tilstået omtalte domkirke af os, såfremt de ønsker at undgå vor vrede og
                  kongelige hævn. Til klart vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge under
                  dette brev. Givet i Reval i det Herrens år 1346 dagen efter apostlene Filip og
                  Jakobs dag med herr Stig Andersen, ridder, vor råd og høvedsmand for vort
                  ovennævnte land Estland, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er udfærdiget af Stig Andersen, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450107001'&gt;116&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
