<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460326002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460326002</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 19,5 × 10,5 (plica 2,3). Ærkebiskop Peders segl af ufarvet
                  voks i perg.-rem, DGS. 17 og Svenska medeltida biskopssigil I nr. 21. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Scotacio bonorum in Nybølæ pro bonis in Tostæthorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 548 nr.4052 — Reg. Dan. nr.1966; Rep. nr. 2069.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496756.webp">3. rk. II nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645740.webp">III:2 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 239. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-03-26"> 1346. 26. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund bevidner, at hr. Jakob, abbed i Herrevad har skødet
                  klostrets gods i Nöbbelöv til Lunde domkirkes bygningsfond samt yderligere betalt
                  10 mark skånsk mod til gengæld at få bygningsfondets gods i Tostarp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus diuina miseracione Lundensis
                  archiepiscopus Swecie primas. salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus
                  uniuersis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  quadragesimo sexto. dominica Letare constitutus personaliter coram nobis Lundis.
                  honorabilis uir dominus Iacobus abbas de Heriuado. de consensu nostro et sui
                  conuentus uiro uenerabili domino Benechino canonico Lundensi procuratori fabrice
                  ecclesie Lundensis. ad ipsam fabricam bona omnia et singula. que ipse abbas et
                  conuentus suus in Nybølæ prope Ellinge in Harthakerhæret in parrochia Saxoldorp.
                  possidebant. in quibus quidam Magnus nunc residet. cum estimacionibus et singulis
                  adiacenciis ipsorum bonorum mobilibus et inmobilibus. in recompensam cuiusdam
                  curie ipsius fabrice in Tostæthorp in Syndraasbohæret. in qua nunc residet Andreas
                  Sutor. domino abbati et conuentui predictis per dictum dominum Benechinum ad
                  perpetuam possessionem tradite. scotauit iure perpetuo possidenda. tali condicione
                  quod idem dominus abbas uel suus successor. racione melioracionis bonorum ipsorum
                  in Tostæthorp. ipsi fabrice ecclesie Lundensis uel eius procuratori/ <pb facs="4496757"/> decem marchas denariorum nouorum Scaniensium. infra diem
                  assumpcionis beate Marie uirginis proximum erogabit. et Andreas predictus de
                  singulis suis excessibus et delictis. usque ad proximum diem beati Michaelis dicto
                  domino Benechino integre respondebit. ♦ Obligauit eciam se et dictum suum
                  conuentum. abbas predictus. dicte fabrice ecclesie Lundensis. prefata bona in
                  Nybølæ cum omnibus suis adiacenciis. appropriare. et ab inpeticione quorumlibet
                  liberare. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno. die. et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, at den hæderværdige mand, herr
                  Jakob, abbed i Herrevad, i det Herrens år 1346 på søndagen Lætare personligt
                  fremstod for os i Lund, hvor han med vort og sit konvents samtykke til Lunds
                  kirkes bygningsfond tilskødede den ærværdige mand, herr Bennike, kannik i Lund,
                  forstander for samme bygningsfond, alt det gods, som nævnte abbed og hans konvent
                  besad i Nöbbelöv nær Ellinge i Harjagers herred i Sallerup sogn, og som en mand
                  ved navn Mogens nu bebor, med virning og de enkelte tilliggender til samme gods,
                  rørligt og urørligt, at besidde med rette til evig tid. Til gengæld overdrog
                  nævnte herr Bennike fornævnte herr abbed og konvent en bygningsfonden tilhørende
                  gård i Tostarp i Sønder Åsbo herred, hvorpå nu Anders Skomager bor, til evig
                  besiddelse på det vilkår, at herr abbeden eller hans efterfølger på grund af
                  forbedringen på godset i Tostarp inden næste jomfru Marias himmelfartsdag skal
                  betale Lunde kirkes bygningsfond eller dens forstander ti mark i nye skånske
                  penninger, og at fornævnte Anders indtil næste Mikkelsdag fuldt ud skal svare
                  nævnte herr Bennike for enhver overtrædelse og forseelse, som han begår. Fornævnte
                  abbed forpligtede også sig og sit nævnte konvent til at hjemle nævnte Lunde
                  bygningsfond fornævnte gods i Nöbbelöv med alle dets tilliggender og at frigøre
                  det fra krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under
                  dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
