<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13461104001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13461104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">289</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1397 24. april af biskop Johan af Reval
                  (Königsberg Staatsarchiv, Göttingen, Staatliches Archivlager, Livl. Sachen L 2),
                  registreret Bunge IV Reg. nr. 1746 og i Monumenta Livoniæ antiquæ, se ndf. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 55 nr. 18; Bunge II 416 nr. 859 — Reg.
                  Dan. nr. 2285*; Reg. Ord. St. Mariæ Theut. II 161 nr. 1373.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496823.webp">3. rk. II nr. 289</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645795.webp">III:2 nr. 289</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 289. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Bunge: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-11-04"> 1346. 4. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Weissenstein</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Goswin v. Herike, ordensmester for den tyske orden i Livland, samt ordenens
                  fogeder og kommendatorer sammesteds bekræfter, at de har lovet det estniske
                  ridderskab, at højmesteren for ordenen skal stadfæste ridderskabets privilegier,
                  givne af Danmarks konger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496824"/> Uniuersis Christi fidelibus, ad quos præsens scriptum
                  peruenerit, frater Goswinus de Herike, magister fratrum Theutonicorum lIerusal.
                  per Liuoniam, frater B&lt;urch&gt;ardus de Dreynleve, prouincialis Reualiæ,
                  fratres Iohannes de Widen, commendator de Velin, Hermannus Gudacker, aduocatus
                  Ierwiæ, Thidericus de Warmestorpe, aduocatus in Carchus, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Tenore præsentium recognoscimus publice protestantes, quod tempore,
                  quo magnificus et illustris princeps dominus Woldemarus, rex Daciæ, terram
                  Reualiensem magistro generali ordinis nostri suprascripti de fratris sui dilecti
                  domicelli Ottonis ac suorum fidelium consensus et uoluntatis plenitudine duxit
                  donandam et dimittendam, et honorabiles uiri, milites, militares et uasalli,
                  eandem inhabitantes terram, castris et munitionibus resignatis, dictum magistrum
                  et suum ordinem concorditer et gratanter in dominum acceptarunt, promisimus eis
                  data fide firmiter, uolentes de cetero eos, sicut nostros tenemur, ubilibet
                  prosequi specialis amoris et promotionis affectione, quod supradictus magister
                  generalis omnia iura, gratias et libertates, eis successiuis temporibus a regibus
                  Daciæ indulta, quæ probabiliter et manifeste ostendere possunt, fore rationabilia
                  et iusta, meliorando ea potius quam peiorando, ratificare et confirmare eis debet
                  suis litteris appensione sigilli sui communitis. ♦ In cuius rei euidens et firmum
                  testimonium sigilla nostra præsentibus sunt appensa. ♦ Datum Wittenstein anno
                  domini millesimo cccxlvi sabbato post festum omnium sanctorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 B&lt;urch&gt;ardus] Bernardus Aa, rettet af Bunge. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Goswin v. Herike, ordensmester for de tyske Jerusalemitanerbrødre i
                  Livland, broder Burchard v. Dreyleven, provincial i Reval, brødrene Johan v.
                  Wyden, kommendator i Fellin, Herman Gutacker, <pb facs="4645796"/> foged i
                  Jerwien, Didrik v. Warmestorpe, foged i Karkus, til alle troende kristne, hvem
                  dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender offentligt med dette brev og erklærer, at på den tid<ref target="drb1"/>, da den stormægtige og berømmelige fyrste, herr Valdemar,
                  Danmarks konge, med sin kære broder junker Ottos og sine tro mænds fulde samtykke
                  og vilje lod skænke og overdrage landet Reval til højmesteren for vor ovennævnte
                  orden, og de hæderværdige mænd, ridderne, væbnerne og vasallerne, som boede i
                  samme land, enstemmigt og velvilligt antog nævnte mester og hans orden som deres
                  herre, efter at borge og befæstninger var afstået<ref target="drb2"/>, lovede vi
                  dem på tro og love, idet vi for fremtiden — således som vi er forpligtet til over
                  for vore mænd — overalt vil vise dem en særlig kærlighed og bevågenhed, at
                  ovennævnte højmester med sit brev, bestyrket med hans segl, skal bekræfte og
                  stadfæste alle rettigheder, nådesbevisninger og friheder, som i tidens løb er
                  bevilget dem af Danmarks konger, og hvis rimelighed og retfærdighed de med gode og
                  åbenbare grunde kan bevise, idet han snarere skal forbedre end forringe dem. Til
                  vitterligt og fast vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i
                  Weissenstein i det Herrens år 1346 lørdag efter allehelgensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460815003'&gt;269&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460829001'&gt;273&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> overgivelsen af borgene skete den 1. november 1346; denne datoangivelse
                  findes i Hoenekes samtidige livlandske rimkrønike, bedst kendt gennem Renners
                  prosagengivelse (ca. 1560), trykt af Höhlbaum, Renners Historien, s. 95, jf.
                  Hamsfort i Script. Rer. Dan. I 307 og Mon. hist. Dan. 2. rk. II 474. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
