<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460506001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460506001</idno>
            <idno type="dd_serialno">250</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 138 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 63 med overskrift <hi rend="italic">Statutum domini Petri de anno gracie</hi> —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Kgl.Bibl. Gl. kgl. saml. 49 3124 (afskrift fra ca. 1500) f.244v.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 570 nr.4073 — M. Mathiæ, Ser. Episc. Lund. 139 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. f. Tij, fol. 73; Reg. Dan. nr. *1970; Rep. nr. 2073.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496767.webp">3. rk. II nr. 250</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645749.webp">III:2 nr. 250</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 250. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-05-06"> 1346. 6. maj<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund forordner med kapitlets samtykke, at når en kannik i
                  Lund dør, da skal den af hans testamentseksekutorer, der er valgt blandt hans
                  medkanniker, for et år oppebære indtægterne af hans embeder til afholdelse af den
                  afdødes begravelse og til bestridelse af hans gæld; hvad der bliver tilovers skal
                  tilfalde den afdødes arvinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496768"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus. diuina
                  miseracione Lun densis archiepiscopus Suecie primas. salutem in domino sempiternam
                  ♦ Ex quo domini. prepositus. decanus et archidiaconus. totumque capitulum nostrum
                  Lundense. nobis in Christo dilectum. nobis humiliter supplicarunt. ut graciose
                  statuere dignaremur. quod quandocumque aliquis canonicus Lundensis moriretur.
                  exsequtor testamenti sui quem ipse personaliter de capitulo constituerit. uel ipso
                  testatore negligente capitulum sibi unum de se exsequtorem deputaret omnes
                  redditus et seruicia. beneficiorum suorum quorumcumque. ad annum integrum.
                  integraliter subleuaret. nos piis eorum precibus inclinati. statuimus et cum
                  consensu unanimi ipsius capituli nostri ordinamus. perpetuis temporibus
                  irrefragabiliter obseruandum. quod cum aliquis canonicus Lundensis diem extremum
                  clauserit. siue fuerit in dignitate constitutus siue non. extunc exsequtor ipsius
                  de capitulo existens. una cum aliis exsequtoribus testamenti sui. omnes et
                  singulos fructus. redditus et seruicia. de dignitate. prebenda et de mensa si
                  residens exstitit. prouenientes siue proueniencia. ad annum integrum a die mortis
                  sue computandum. pro suis exsequiis honorifice faciendis et pro debitis ipsius
                  mortui fideliter exsoluendis. libere percipiat. et ordinacionem meram et integram.
                  in bonis omnibus et singulis dictorum beneficiorum retinebit ad terminum
                  prenotatum ♦ Et si aliquid reddituum seu prouentuum ultra solucionem legatorum et
                  debitorum huiusmodi superfuerit. ueris heredibus ipsius mortui. plenarie sine
                  fraude qualibet committetur. saluis tamen omnibus estimacionibus. beneficiorum
                  predictorum ♦ In cuius facti euidenciam sigillum nostrum. una cum sigillo dilecti
                  capituli nostri. presentibus duximus apponendum. ♦ Datum anno domini mccc
                  quadragesimo sexto sabbato proximo post diem beate Walburgis. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 deputaret] herefter tilføjet qui med anden hånd i Aa. </p>
               <p> 12 Lundensis] de capitulo Lundensi Ab </p>
               <p> 14 fructus] mgl. Ab. </p>
               <p> 25 sabbato) mgl. Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> De herrer provsten, dekanen og ærkedegnen og hele vort elskede Lundekapitel i
                  Kristus har ydmygt ansøgt os om, at vi nådigt vilde værdiges at forordne, at hver
                  gang en Lundekannik dør, skal eksekutoren af hans testamente, hvad enten han selv
                  personligt har beskikket og udvalgt ham blandt kapitlets medlemmer, eller kapitlet
                  — i tilfælde af, at testator har forsømt det — har beskikket et af sine medlemmer
                  til eksekutor, helt og <pb facs="4645750"/> fuldt oppebære alle indkomster og
                  tjenesteydelser af hans beneficier, hvilke de end er, for et helt år. Idet vi
                  bøjer os for deres fromme bønner, forordner og bestemmer vi derfor med samme vort
                  kapitels enstemmige samtykke, at det til evig tid ubrydeligt skal overholdes, at
                  når en Lundekannik dør, hvad enten han beklæder en dignitet eller ej, da skal hans
                  eksekutor i kapitlet tillige med de andre testamentseksekutorer frit nyde alle de
                  frugter, indkomster og tjenesteydelser, der hidrører fra dignitet, præbende og
                  bord, hvis han har holdt residens, i et helt år regnet fra hans dødsdag, for
                  dermed hæderfuldt at holde hans begravelse og samvittighedsfuldt at betale den
                  afdødes gæld; og han skal have uindskrænket og hel dispositionsret over nævnte
                  beneficiers gods, alt og hvert enkelt, til den føromtalte termin. Og hvis der, når
                  de testamentariske gaver og gælden er betalt, bliver noget tilovers af indtægterne
                  eller ydelserne, da skal det fuldt ud uden nogen svig overdrages den afdødes rette
                  arvinger, dog med forbehold af al virning, der hører til fornævnte beneficier. Til
                  vitterlighed herom har vi ladet vort segl tillige med vort elskede kapitels segl
                  hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1346 lørdagen efter St. Valborgs
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
