<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460413001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk., Landgods Sjælland. Perg. 28 × 18 (plica 2,5). Kong
                  Valdemars segl af grønt voks i perg.rem, DKS. 37. På bagsiden med hånd fra 16.
                  årh. <hi rend="italic">Tuzeherritt och Hornsherridt i Wthby(!)</hi>. Derefter aftegnet et bæger. </p>
                        <p> Registreret i yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 51, cf. ældre
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 52. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 20741 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496758.webp">3. rk. II nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645741.webp">III:2 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 242. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-04-13"> 1346. 13. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag bevidner, at Niels Pedersen Grubbe i hans nærværelse
                  har pantsat gods på Sjælland til Jakob Bæger og dømmer denne pantsættelse gyldig.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex et dux Estonie. omnibus
                  presens scriptum cernentibus. salutem in domino sempiter-<pb facs="4496759"/>nam ♦
                  Constare uolomus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini millesimo
                  ccc. xl<hi rend="sup">o</hi> sexto quinta feria proxima post dominicam palmarum in
                  presencia nostra et coram nobis constitutus quidam Nicolaus Pæterssun dictus
                  Grubbe. exhibitori presencium fideli famulo nostro Iacobo Begere. omnia bona sua
                  infrascripta uidelicet omnia bona sua in Withby. integrum opidum Gedethwet.
                  integrum opidum Hæslæbyergh omnia bona sua in Rughthwet. integrum opidum Wklæthorp
                  cum omnibus iuribus et condicionibus quibus ipsa bona in Wklæthorp ad manus suas
                  liberius deuenerunt. item omnia bona sua. in Øthkilstorp. omnia bona sua in
                  Vilstorp. omnia bona sua in Thorstenstorp. omnia bona sua in Kalsholtæ. quinque
                  solidos terrarum in sensu in Thorslunde. in Tuzæheret. et omnia bona matris sue in
                  Østræ Dravby in Hornsheret. cum omnibus pertinenciis omnium bonorum prescriptorum.
                  uidelicet agris pratis. pascuis. siluis. piscaturis. molendinis humidis et siccis
                  tam mobilibus quam immobilibus ad quatuor lumbos camporum se extendentibus pro.
                  cl. marchis puri argenti Coloniensis ponderis scilicet in grossis sterlingis et
                  Lybicensibus et nullis aliis estimacionibus quibuscumque inpignorauit tradidit et
                  assignauit. die beati Iacobi apostoli iam proximo ad annos immediate subsequentes
                  redimenda. obligans et astringens se quod si bona memorata. ipso termino pro
                  antedicta summa pecunie redempta per ipsum uel suos heredes non fuerint extunc
                  memorata bona sine diminucione aliquali prescripto Iacobo uel suis heredibus pro
                  trecentis marchis argenti extunc pro nunc titulo pignoris cedere debeant sine
                  condicione aliquali. tali intermixta condicione quod idem Iacobus Begeræ omnes
                  fructus et redditus bonorum prescriptorum leuabit annuatim donec ab ipso uel suis
                  heredibus plenarie redimantur. in sortem principalis debiti minime computandos. ♦
                  Insuper obligauit se ad apropriandum et deliberandum sepedicto Iacobo Begere omnia
                  bona prescripta ab impeticione cuiuscumque seu quorumcumque quorum interest seu
                  poterit interesse. anno uero quo ipsa bona redemerit tunc fructus et redditus
                  illius anni qui tunc debentur predicto Iacobo una cum maiori summa pecunie cedant
                  integre et perfecte. ♦ Nos igitur exhigentibus clausulis condicionibus et
                  articulis in patentibus &lt;litteris&gt; dicti Nicolai Grubbæ. super huiusmodi
                     inpignera-<pb facs="4496760"/> cione et obligacione confectis/ contenti/
                  prescripto Iacobo Begeræ et suis heredibus bona memorata omnia et singula
                  adiudicamus et confirmamus libere possidenda et suis usibus commodius ordinanda.
                  donec pretacta bona ab ipso Iacobo uel suis heredibus per eundem Nicolaum uel suos
                  heredes ut predictum est legaliter et integre redimantur. ♦ Unde sub optentu
                  gracie nostre firmiter inhibemus ne quis cuiuscumque condicionis aut status
                  existat se de bonis supradictis uel aliqua parte prescriptorum aliqualiter
                  intromittat. absque ipsius Iacobi uel suorum heredum consensu et speciali
                  uoluntate. prout graciam nostram dilexerint imoffensam. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus duximus apponendum ♦ Datum anno et die supradictis/
               </p>
            <div type="app">
               <p> 1 uolomus = uolumus. </p>
               <p> 11 sensu = censu. </p>
               <p> 31 exhigentibus = exigentibus. </p>
               <p> 32 &lt;litteris&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645742"/> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og
                  hertug af Estland, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, nulevende og tilkommende, at en
                  mand ved navn Niels Pedersen, kaldet Grubbe, stedtes for os i det Herrens år 1346
                  første torsdag efter palmesøndag, og at han i vor nærværelse pantsatte, overdrog
                  og oplod alt sit nedennævnte gods til nærværende brevviser, vor tro svend Jakob
                  Bæger, formedelst 150 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt i groter, sterlinger og
                  lybske penge og ikke i nogen som helst anden værdi, nemlig: alt hans gods i Vedby,
                  hele byen <hi rend="italic">Gedethwet</hi>, hele byen Hesselbjerg, alt hans gods i Rugtved, hele
                  byen Uglerup med alle rettigheder og vilkår, med hvilke dette gods i Uglerup
                  friest er kommet ham i hænde, fremdeles alt hans gods i <hi rend="italic">Øthkilstorp</hi>, alt
                  hans gods i Ulstrup, alt hans gods i Tåstrup, alt hans gods i Karsholte, fem ørtug
                  skyldjord i Torslunde i Tuseherred og alt hans moders gods i Øster Dråby i
                  Hornsherred med alle tilliggender til alt det ovennævnte gods, nemlig agre, enge,
                  græsgange, skove, fiskevande, møller, vådt og tørt, såvel rørligt som urørligt
                  inden for de fire markeskel, at indløse nu førstkommende St. Jakobs dag eller St.
                  Jakobs dag de umiddelbart følgende år. Han forpligtede og bandt sig til, at nævnte
                  gods, hvis han eller hans arvinger ikke indløser det til nævnte termin for
                  fornævnte sum penge, da uden nogen afkortning og betingelsesløst skal tilhøre
                  fornævnte Jakob Bæger eller hans arvinger for 300 mark sølv, da som nu i form af
                  pant. Det vilkår vedføjes, at samme Jakob Bæger årligt skal oppebære alle frugter
                  og indtægter af fornævnte gods, indtil han eller hans arvinger indløser det fuldt
                  ud, uden mindste fradrag i gældens hovedstol. Ydermere forpligtede han sig til at
                  hjemle og fri oftnævnte Jakob Bæger alt det ovenfor anførte gods for krav fra hvem
                  som helst og hvilke som helst, hvem det angår eller kan angå, men i det år, i
                  hvilket han indløser godset, skal de frugter og indtægter, som forfalder hint år,
                  helt og fuldkomment tilfalde fornævnte Jakob tillige med hovedsummen, I medfør af
                  bestemmelserne, betingelserne og artiklerne i nævnte Niels Grubbes åbne brev,
                  affattet angående denne pantsætning og forpligtelse, erklærer vi os tilfreds, og
                  tildømmer vi under vor stadfæstelse fornævnte <pb facs="4645743"/> Jakob Bæger og
                  hans arvinger nævnte gods, alt og hvert, at besidde frit til hans nytte, tarv og
                  rådighed, indtil samme Niels eller hans arvinger lovmæssigt og fuldstændigt, som
                  ovenfor anført, indløser fornævnte gods hos nævnte Jakob eller hans arvinger. Vi
                  forbyder derfor strengt under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen, af hvad
                  stand eller stilling han end er, på nogen måde befatter sig med ovennævnte gods
                  eller nogen del af det uden nævnte Jakobs eller hans arvingers samtykke og
                  udtrykkelige vilje, såfremt de ønsker at bevare vor nåde ubeskåret. Til vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet ovennævnte år og dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
