<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13461020001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13461020001</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reval byarkiv (Staatliches Archivlager, Göttingen),
                  Kat. nr. 163: oversættelse på tysk fra beg. af 15. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Akten u. Rezesse d. livl. Ständetage I 29 nr. 43.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496817.webp">3. rk. II nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645790.webp">III:2 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 283. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-10-20"> 134(6). 20. oktober 
               <note>
                  <p> Årstallet 1347 i oversættelsen skal uden tvivl rettes til 1346. Herman Gutacker,
                  der nævnes som foged i Jerwen, optræder som sådan i breve fra 1345 til 1346 4.
                  november, men fra 1347 7. juni til 1350 som kommendator i Pernau. 1347—1348 ses
                  Tymmo v. Meschede at være foged i Jerwen, cf. Stavenhagen, Akten u. Rezesse d.
                  livl. Ständetage I 29 nr. 43. Hertil kommer, at ifølge den samtidige rimkrønike af
                  Hoeneke (optaget ca. 1560 i Joh. Renners Livländische Historien, udg. af Hausmann
                  u. Höhlbaum 1876) foregik suverænitetsskiftet 1346 1. november: <hi rend="italic">Do wort de olde
                     meister Borchert vam hochmeister to Prussen up Revel gesandt dat sulve vam
                     konninge to entfangen; dat geschach anno 1346 in aller Gots hilligen dage</hi>
                  (p. 95). Hermed stemmer, at Burchard v. Dreyleven 1346 4. november kaldes
                     <hi rend="italic">prouincialis Reualiæ</hi>, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1346/dd_13461104001" type="link">289</ref>-<ref target="/books/dipdan/1346/dd_13461104002" type="link">290</ref>. Men er
                  suverænitetsskiftet sket 1. november 1346, må offentliggørelsen af kong Valdemars
                  afkald gå forud for denne handling. </p>
                  <p> Når oversætteren eller afskriveren to gange — altså bevidst — retter årstallet
                  til 1347, skyldes det rimeligvis det forhold, at der i det samme håndskrift, hvor
                  denne afskrift findes, er optaget en vidisse af salgsbrevet af 1346 29. august,
                  men her med det fejlagtige år 1347, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1346/dd_13460829001" type="link">273</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Weissenstein</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad v. Mylen, kejserligt autoriseret notar, udsteder en erklæring om, at
                  Burchard v. Dreyleven i St. Katerinakirke i Weissenstein har ladet Gotfred, dekan
                  i Reval, oplæse kong Valdemars brev af 1346 15. august, i hvilket kongen løser
                  Estlands indbyggere fra deres troskabsed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In den namen des Heren amen. ♦ Yn deme yar syner bort m cce vnde xlvii yn deme
                  xxgesten dage des mandes october yn der negenden stunde <pb facs="4496818"/> ofte
                  darby, yn tyden des alder hylgesten vaders vnde heren Klemens de seste yn synen
                  sesten yare, yn myner yegenwardycheyt vnde des beschedenen mannes heren Hynryk van
                  Beteheym kerher to Tukel stycktes Dorp yegenwardycheyt openbaren schryvere vnde
                  tuge hyr vnder gescreuen hyr to besunderen geropen so heuet de erbar geslyke man
                  broder Borchart van Derenleue des ordens des huspyttalles sunte Marygen des
                  dudeschen husses Yerusalem war en meyster der broder &lt;to&gt; Lyflande gewest
                  getoget en bref yn der perkerken sunte Kattrynen &lt;to&gt; Wyttenstene myt enen
                  waren gansen yngesegel de&lt;s&gt; edelen hogen vorsten heren Walmers konynges to
                  Denemarken nycht vtgegan nych&lt;t&gt; holych nycht geschaven nyn laster myt alle
                  an syk hebbende vnde bat dat de worde gelesen vnde apenbart vormyddelst den
                  erbaren heren her Gotvrydus deken to Revel. ♦ Darnegest bat he den breff to
                  settende yn ene apenbaren tuchnysse ynde bewysynge vnde de lut des breues van
                  worden to worden was aldus. ♦ Wy Wolmer (<hi rend="italic">etc.=nr. <ref target="/books/dipdan/1346/dd_13460815003" type="link">269</ref>
               </hi>). ♦ Dyt ys geschen yn der tyt vnde stede vorgesereuen yn yegenwardycheyt der
                  erwerdyge yn Gode &lt;vaderen&gt; vnde heren Olaue bysschop der kerken to Reuel
                  Euerhardus der velt moneke en abbet to Valkena Nykkolaves abbet to Pades dar to yn
                  yegenwardy&lt;cheyt&gt; der ersamen heren broder Goswyn van Hereke meyster der
                  broder dudeschen to Lyflande broder Johan Wyden kumter to Velyn broder Hermen
                  Gutacker voget to Yarwen vnde vele andere tuge geropen vnde gebeden to dossen
                  vorgescreuen dynngen. ♦ Vnde yk Konradus van Mylen klerck des stychtes
                  &lt;Vr&gt;uwenborch van walt des keysers openbar schryuer to samen myt dossen
                  vorbenomeden tugen hebbe yk yegenwardych gewesen &lt;der togynge&gt; dosses breues
                  vorgescreuen vnde den suluen breff hebbe yk trwelyken gebracht vnde settet myt
                  myner hant yn ene apenbare tuchnysse. ♦ Yk hebbe noch aff noch to gelecht men
                  getekent myt mynen wonlyken namen vnde teken gebeden yn en tuchnysse der
                  vorscreuen dynck. ♦ Vnde yk Hynryck Betheym kerkher to &lt;T&gt;urgel des
                  stychttes Darpet van walt des keysers apenbar scryuer myt den vorgescreuen
                  apenbaren scryuer Konradus Mylen myt den tugen bouen &lt;benomet&gt; hebbe yk
                  manck gewesen de <pb facs="4496819"/> openbarynge vnde bewysynge der breue
                  vorgescreven scryft vnde hebbe my ok vnder an gescreuen myt mynen wonelyken namen
                  vnde tekene geset ynde gebeden to dossen vorgescreuen saken. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;to&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 8 Kattrynen &lt;to&gt;] Kattrynen tilf. o. l., to mgl. </p>
               <p> 9 de&lt;s&gt;] de Aa. </p>
               <p> 10 nych&lt;t&gt;] nych Aa. </p>
               <p> 16 &lt;vaderen&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 18 yegenwardy&lt;cheyt&gt;] yegenwardy Aa. </p>
               <p> 23 &lt;Vr&gt;uwenborch] Nuwenborch Aa. </p>
               <p> 24-25 &lt;der togynge&gt;] dar to genge Aa. </p>
               <p> 29 &lt;T&gt;urgel] Reuel rettet til Kurgel Aa. </p>
               <p> 31 &lt;benomet&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645791"/> I Herrens navn, amen. År 1346<ref target="drb1"/> efter hans
                  fødsel og på den 20. dag i oktober måned, ved den 9. time eller deromkring, i den
                  allerhelligste fader og herre Clemens 6.s sjette<ref target="drb2"/> år, i min
                  nærværelse og i nærværelse af den gode mand, herr Henrik v. Betheym, sognepræst i
                  Turgel i stiftet Dorpat, offentlige notarer, og af de vidner, som er anført her
                  nedenfor, og som særlig var tilkaldt hertil, da har den ærværdige gejstlige mand,
                  broder Burchard v. Dreyleven fra hospitalsordenen af St. Maria af det tyske hus i
                  Jerusalem, som har været mester for brødrene i Livland, i sognekirken St. Katerina
                  i Weissenstein forevist et brev med et ægte og helt segl, udstedt af den ædle og
                  høje fyrste, herr Valdemar, konge af Danmark, ikke streget, ikke hullet, ikke
                  skrabet, overhovedet ganske fejlfrit, og bad om, at det skulde oplæses og
                  bekendtgøres ved den ærværdige herre, herr Gotfred, dekan i Reval. Dernæst bad han
                  om at opsætte brevet til et åbenbart vidnesbyrd og bevis, og brevets ordlyd var
                  ord til andet således: Vi Valdemar (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1346/dd_13460815003" type="link">269</ref>). Dette er
                  sket på førnævnte tid og sted i nærværelse af de ærværdige fædre i gud og herrer
                  Oluf, biskop ved kirken i Reval, Everhard, cisterciensermunk, abbed i Valkena,
                  Nicolaus, abbed i Padis, endvidere i nærværelse af de hæderværdige herrer, broder
                  Goswin v. Herike, mester for de tyske brødre i Livland, broder Johan Wyden,
                  kommendator i Fellin, broder Herman Gutacker, foged i Jerwien og mange andre
                  vidner, tilkaldt og bedt om at overvære det foranstående. Og jeg Konrad v. Mylen,
                  klerk i stiftet Frauenburg, ved kejserens bemyndigelse offentlig notar, har sammen
                  med disse førnævnte vidner været til stede ved fremlæggelsen af dette førnævnte
                  brev, og samme brev har jeg redeligt redigeret og med egen hånd opsat i offentlig
                  form. Jeg har hverken lagt fra eller til, men har sat mit sædvanlige navn og tegn
                  under, udbedt til vidnesbyrd om det foranstående. Og jeg, Henrik Betheym,
                  sognepræst i Turgel i stiftet Dorpat, ved kejserens bemyndigelse offentlig notar,
                  har sammen med den førnævnte offentlige notar Konrad Mylen og med oven omtalte
                  vidner været til stede ved det føromtalte brevs offentliggørelse og bevidnelse, og
                  jeg har også underskrevet med mit sædvanlige navn og tegn, sat til og udbedt i
                  denne anledning. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriften har 1347, hvilket utvivlsomt er fejl for 1346, jf.
                  bemærkningerne til brevet i Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> læs femte. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
