<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460501001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">247</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. med oprindelig 20 segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Handl. rår. Skand. Hist. XII 1; Dipl.Svec. V 561 nr.4069 — Reg. Dan.
                  nr. *1968.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496765.webp">3. rk. II nr. 247</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645747.webp">III:2 nr. 247</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 247. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Dipl.Svec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-05-01"> 1346. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lödöse</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus og dronning Blanca af Sverige betænker bl. a. gejstligheden i Lunds
                  stift i deres testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> I nafn. faþurs. sons oc þes hælghæ ande. ♦ Wi Magnus kununger. oc Blanz drøtnyng.
                  med guþz naþom Swerikis. Norikes. oc Skane witande at. æncti ær wyssari. æn.
                  døþrin. oc æncti owissæri æn døzens tymi thænkyænde oc. at þen som mykit hawer.
                  aaf guþi oc hans helghu naþom. hær i wærældinne, ær mykit. oc. harþlicæ
                  plictugher. guþi aff þy til heþers oc þiænist at varæ. þy. huxum vi. a. oc gyørum
                  ..... wart bæggiæ testament ass ♦ Item giwum vi til. Scane først til Lundæ kirkiu.
                  en kale af fæm mark gull., oc eet helt þar clæþæ. af heþinstøkke, ♦ Item
                  Aaskloster i Norræ Halland. þe ingiæld vi hawum her til lant. þry aar længer æn
                  war breff sighiæ. ♦ Item þøm klostrum. baþe munkæ oc nunnor i Scane liggiæ. oc
                  væraldz goþz hawa oc mugha. agha. vtan Byrþingi. þøm giwum vi først hundraþa mark
                  scanisca. och hynom. androm fæm hundraþa mark til jæmskiptes. ♦ Item
                  prædicæræbrøþrum i Halmstaþum. fyrityghi mark scanisca, siþæn prædicæræbrøþrum i.
                  Helsingborgh, Lund oc. Aos sæxtyghi mark scanisca til jæmskiptes. ♦ Item allom
                  barføtubrøþrum i. Scane samuleþ. ♦ <pb facs="4496766"/> Item hwarri kirkiu. þer vi
                  hawum goþz i. i Lundæ biscopsdøme þre mark, twa prestenom. oc kloccaranom half
                  mark scanisca. ♦ Item hwarium spitala oc hælghæ andz huse i. sama biscops døme
                  tyughu mark scanisca, fatøghum mannum i sama biscopsdøme til jæmskiptes tu
                  hundraþa mark scanisca ♦ 40 ♦ Oc til sanna vitnysbyrþ. oc fulkumilse aldræ.
                  førnæfndæ þingæ. þa sætyum wi vart insighli før þettæ breff oc testament, som
                  giort, scriwat. oc giwit var 1. Løþesom. æfter vars herræ byrþ þusanda arum.
                  þryhundraþa arum. fyritighi oc syæx arum. a. sanctorum Philippi et Iacobi apostlæ
                  dagh. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens, sønnens og den helligånds navn. Vi Magnus og Blanca, af Guds nåde
                  konge og dronning af Sverige, Norge og Skåne, ved, at intet er vissere end døden,
                  men intet uvissere end dødens time, og vi betænker, at den, som har meget i denne
                  verden, ved Guds og hans helgeners nåde er desmere forpligtet til heraf at være
                  Gud til hæder og tjeneste; dette kommer vi i hu, og vi opsætter vort fælles
                  testamente ..... Fremdeles giver <pb facs="4645748"/> vi til Skåne: først til
                  Lundekirken en kalk til fem mark guld og et helt stykke klæde af
                     »hæthenstykke»<ref target="drb1"/>. Fremdeles Ås kloster i Nørre Halland den
                  indtægt, som vi har givet det i forlening, at have tre år længere end vort brev
                  lyder. Fremdeles både munke- og nonneklostre i Skåne, som har og må eje verdsligt
                  gods, giver vi — med undtagelse af Börringe kloster, som vi giver 100 mark skånsk
                  — 500 mark til deling. Fremdeles prædikebrødrene i Halmstad 4 mark skånsk, dernæst
                  prædikebrødrene i Helsingborg, Lund og Åhus 60 mark skånsk til deling. Fremdeles
                  alle barfodbrødrene<ref target="drb2"/> i Skåne det samme. Fremdeles hver kirke, i
                  (hvis sogn) vi har gods, i Lunde stift tre mark og to til præsterne og en halv
                  mark skånsk til klokkerne. Fremdeles til hvert kapitel og helligåndshus i samme
                  stift 20 mark skånsk; til de fattige i samme stift 200 mark skånsk til deling.
                  ..... Og til sandt vidnesbyrd og fuldbyrdelse af alt dette hænger vi vore segl
                  under dette brev og testamente, som blev opsat, skrevet og givet i Lödöse i året
                  1346 efter vor Herres byrd på apostlene St. Filip og Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> saracensk klæde. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. franciskanerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
