<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460730001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460730001</idno>
            <idno type="dd_serialno">262</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 87 f.127r med taksten X½. Hertil følgende
                  supplik (Reg. Suppl. 14 f.116r): <hi rend="italic">Supplicat sanctitati uestre deuotus uester
                     filius Ericus dux Saxonie Angharie et Westfalie quatinus sibi in personam
                     dilecti sui capellani Meynrici dicti Morneweth canonici Tarbatensis specialem
                     graciam facientes. de canonicatu cum plenitudine iuris canonici ecclesie
                     Slesswicensis in qua maiores et minores existunt dignemini prouidere ♦
                     Prebendam uero unam de maioribus/ cum dignitate personatu uel officio/ cum cura
                     uel sine cura eiusdem ecclesie et extra eandem consuetis tamen canonicis dicte
                     ecclesie conferri dumtaxat si uacant ad presens alias cum simul aut successiue
                     uacauerint conferenda eidem donationi apostolice reseruare cum acceptione
                     inhibitione decreto et clausula anteferri non obstantibus statutis et
                     consuetudinibus dicte ecclesie etiam iuramento confirmatione sedis apostolice
                     seu quauis alia firmitate uallatis et presertim quibus caueri dicitur quod
                     nullus in eadem maiorem prebendam possit habere nisi per minores prebendas
                     iuxta sue receptionis ordinem gradatim ascendat ad maiores et quod nemo
                     dignitatem personatum aut officium ibidem assequatur nisi canonicatum et
                     prebendam eiusdem ecelesie per annum et amplius pacifice possederit et quiete
                     seu quod dictus Meynricus prebendam minorem in ecclesia Tarbatensi noscitur
                     obtinere cum aliis non obstantibus et clausulis oportunis et executoribus. ♦
                     Fiat de canonicatu sub expectatione prebende R. ♦ ..... ♦ Datum Auinione .iii.
                     kalendas augusti anno quinto\</hi> trykt Acta Pont. I 155 nr. 338; A. Motzki,
                  Livonica aus den Supplikenregistern von Avignon 1342—1366 116 nr. 15 <hi rend="italic">(i
                     udtog)</hi> — Geschichtsquellen der Provinz Sachsen XXI 430 nr. 286;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 165 nr. 251. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 503 nr. 5115 — L. Arbusow, Römischer Arbeitsbericht II
                  533 nr. 80.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496779.webp">3. rk. II nr. 262</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645758.webp">III:2 nr. 262</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 262. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-07-30"> 1346. 30. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager Meinrik, kaldet Mornewech, et kanonikat ved kirken i
                  Slesvig og giver ham et ventebrev på en præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496780"/> Dilecto filio Meynrico dicto Morneweth canonico Sleswicensi
                  salutem etcetera. ♦ Meritis tue probitatis super quibus apud nos fidedigno
                  testimonio commendaris inducimur ut personam tuam apostolice prouisionis gracia
                  prosequamur/ ♦ Uolentes itaque tibi premissorum tuorum intuitu meritorum graciam
                  facere specialem canonicatum ecclesie Sleswicensis in qua maiores et minores
                  prebende esse dicuntur cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate
                  conferimus et de illo etiam prouidemus/ ♦ Prebendam uero (— — —) inhibentes
                  uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis .. capitulo Sleswicensi ac
                  illi (— — —) numero et quibuslibet aliis ipsius ecclesie statutis et
                  consuetudinibus et illis presertim quibus caueri dicitur quod nullus in eadem
                  ecclesia prebendam habere possit nisi per minores prebendas iuxta sue receptionis
                  ordinem gradatim ascendat ad maiores contrariis (— — —) ad assecutionem
                  canonicatuum et prebendarum ac beneficiorum aliorum preiudicium generari/ aut si
                  eisdem episcopo et capitulo (— — —) illud prestes/ seu quod canonicatum et
                  prebendam in ecclesia Tarbatensi nosceris obtinere. ♦ Nulli ergo (— — —) ♦ Datum
                  Auinione. iii kalendas augusti. anno. quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 8-16 (— — —)] for de forkortede formler se nr.<ref target="/books/dipdan/1344/dd_13440113006" type="link">7</ref>. </p>
               <p> 8 ..— Henrico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Meinrik, kaldet Mornewech, kannik i Slesvig, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dine retskafne fortjenester, for hvilke Du anbefales til os ved troværdigt
                     vidnesbyrd<ref target="drb2"/>, bevæger os til at omfatte Din person med den
                  apostoliske forsorgs nåde. Idet vi derfor i betragtning af Dine fornævnte
                  fortjenester ønsker at vise Dig særlig nåde, overdrager vi Dig med apostolisk
                  myndighed et kanonikat ved kirken i Slesvig, i hvilken der siges at være større og
                     <pb facs="4645759"/> mindre (— — —)<ref target="drb2"/> strengt vor ærværdige
                  broder biskop (Henrik) og vore elskede sønner kapitlet i Slesvig og den (— —
                     —)<ref target="drb3"/>, og især dem, i hvilke det siges at være fastsat, at
                  ingen kan besidde en større præbende i samme kirke, med mindre han efter
                  anciennitet trin for trin forfremmes fra de mindre til de større præbender, selv
                  om (— — —)<ref target="drb3"/> til at opnå andre kanonikater, præbender og
                  beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om samme biskop og kapitel
                  eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb3"/> i egen person, eller at
                  Du vides at besidde et kanonikat og en præbende ved kirken i Dorpat. Intet
                  menneske (— — —)<ref target="drb3"/>. Givet i Avignon den 3. juli i vort
                  (pontifikats) femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> findes også i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2"> ifølge en notits i de pavelige supplikregistre var det hertug Erik af
                  Sachsen, hvis kapellan Meinrik var, som havde ansøgt om kanonikatet for Meinrik. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440113006'&gt;7&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
