<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460131001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460131001</idno>
            <idno type="dd_serialno">230</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af 1358 9. oktober af abbed Henrik af Stolp og
                  Henrik Ryke, sognepræst ved St. Maria i Anklam. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. III 32 nr. 68.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496749.webp">3. rk. II nr. 230</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645734.webp">III:2 nr. 230</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 230. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Hans. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-01-31"> 1346. 31. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lödöse</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige overlader Anklams borgerskab et fed i Falsterbo, som han
                  har erhvervet af tre bymænd i Hagha. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gracia rex Suecie, Norwegie et
                  Scanye salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi nos honorabilibus uiris
                  et discretis consulibus et ciuibus totique communitati in Tanclem spacia ac loca
                  unius vitte in Falsterbůde cum omnibus uiis, distinctionibus et semitis
                  dimississe, quam vittam de Iohanne Gyordeson, Petro Nykleson, Nycolao Thymik
                  uillanis in Hagha iusto empcionis tytulo acquisiuimus secundum leges patrie sic
                  distinctam, uidelicet a cruce, que distingwit vittam Sundensem, Gripeswaldensem et
                  Tanklemensem usque ad curiam Hennekyni Graventop, a curia Hennekini Graventop <pb facs="4496750"/> usque ad curiam Margarete Gyorderi, a curia Margarete iamdicte
                  ad uiam et sic linealiter abeundo usque in oppositum vitte Gripeswaldensis et
                  iuxta ipsam redeundo usque ad crucem prenarratam, cum omni iure, utilitate et
                  fructibus perfruendis et singulis &lt;ann&gt;is tenendis scotamus et per presentes
                  dimittimus cum omnibus iuribus maioribus et minoribus in dicta vitta et loco super
                  omnes excedentes et delinquentes iudicand&lt;o&gt;s, secundum quod ius Lubicense
                  exigit et requirit. ♦ Dantes uero prenotatis uiris et ipsorum conciuibus merum ius
                  et dominium predictam vittam et loca sic possidendi, tenendi et pro sue uoluntatis
                  et utilitatis libito temporibus nundinarum nostrarum ibidem libere et pacifice
                  occupandi, prohibentes firmiter uniuersis de quibuscunque ciuitatibus, opidis seu
                  uillis aduenientibus, ne premissos consules seu ipsorum coopidanos aut familiares
                  in sua vitta eisdem assignata et distincta debeant aliqualiter neque audeant
                  quocunque modo impedire seu grauare ultra bonam uoluntatem eorundem. donamus eciam
                  sepe dictis uiris de gracia speciali, quod uillanos, ciues seu opidanos de opidis,
                  uillis prope Tanklem iacentibus in ipsorum vittam tempore nundinarum colligere
                  possint omni libertate, utilitate et fructibus perfruendis cum eisdem. ♦ Uolumus
                  eciam, quod prenotati consules et ipsorum conciues loca inhabitatorum &lt;a&gt;
                  uia predicta usque ad salsum mare amicabili composicione et empcione emere
                  possint. ♦ Quibus locis emptis et racionabiliter comparatis premissis consulibus
                  et ipsorum ciuibus prenotatam vittam ipsorum com omnibus suis distinctionibus,
                  metis et uiis prescriptis ad salsum mare deinceps perpetuis temporibus adiudicamus
                  pro ipsorum utilitate et libertate de generacione in generacionem congaudendo et
                  fruendo, prout ceteri ciues de aliis ciuitatibus ipsorum mera libertate in suis
                  vittis gaudere dinoscuntur. prohibentes per graciam nostram firmiter et districte,
                  ne quis aduocatorum nostrorum, eorundem officialium, familiarium seu quiuis alius,
                  cuiuscunque condicionis, status aut eminencie fuerit, predictis consulibus et in
                  ipsorum vitta cohabitantibus ulla grauamina, impedimenta seu aliquales
                  molestaciones contra iusticiam attemptet uel audeat irrogare, sicuti gratiam
                  nostram diligere et grauem ulcionis nostre rigorem uoluerit euitare. ♦ In quorum
                  omnium euidens testimonium sigillum nostrum duximus ap-<pb facs="4496751"/>ponendum. ♦ Datum Ludosie anno domini 1346 feria tercia proxima ante
                  purificacionem uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 nos] quod nos Aa, rettet således Hans. UB. l.c. </p>
               <p> 25 Thymik] kan også læses Thynuk Hans. UB. </p>
               <p> 27 distingwit = distinguit. </p>
               <p> 4 &lt;ann&gt;is] rettet fra umis Hans. UB. </p>
               <p> 6 iudicand&lt;o&gt;s] rettet fra iudicandis Hans. UB. </p>
               <p> 19 &lt;a&gt;] rettet fra et Hans. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide<ref target="drb1"/>, at vi har overladt de hæderværdige mænd og
                  kyndige rådmænd og borgere og hele borgerskabet i Anklam et feds område og plads i
                  Falsterbo med alle veje, skel og stier; dette fed har vi ved retmæssigt købs
                  adkomst erhvervet af Jens Gjordsen, Peder Nielsen og Niels Thymik, bymænd i
                     <hi rend="italic">Hagha</hi>
               <ref target="drb2"/>, og i overenstemmelse med fædrelandets love er det afmærket
                  på følgende måde: fra det kors, som afmærker Stralsunds, Greifswalds og Anklams
                  fed, (går grænsen) til Henneke Graventops gård, fra Henneke Graventops gård til
                  Margrete Gjordses gård, fra nysnævnte Margretes gård til vejen og således videre i
                  lige linie til lige over for Greifswalds fed og ved siden af dette tilbage til
                  føromtalte kors. Vi skøder dette <pb facs="4645735"/> fed med al ret, gavn og
                  frugter, at nyde og have hvert år, og vi overlader det med dette brev med al
                  højere og lavere domsmyndighed på nævnte fed og sted over alle, der begår
                  overtrædelser og forser sig, i overenstemmelse med, hvad lybsk ret kræver og
                  fordrer. Men idet vi giver fornævnte mænd og deres medborgere fuld ret og
                  herlighed til således at besidde, have og frit og ukæret efter deres vilje, tarv
                  og forgodtbefindende tage fornævnte fed og plads i besiddelse på det tidspunkt, da
                  vort marked afholdes sammesteds, og idet vi bestemt forbyder alle, der kommer
                  hertil fra hvilke som helst stæder, byer eller købinger i nogen henseende eller på
                  nogen måde at fortrædige eller vove at fortrædige og at tynge eller vove at tynge
                  fornævnte rådmænd eller deres medborgere eller undergivne mod deres vilje på dette
                  deres fed, som er overgivet dem og afmærket for dem, så tilstår vi fremdeles
                  oftnævnte mænd af særlig nåde, at de i markedstiden må samle bymænd, borgere eller
                  indbyggere fra byer og købinger, der ligger nær Anklam, på deres fed, så at de kan
                  nyde enhver frihed og fordel og alle frugter sammen med dem. Det er også vor
                  vilje, at fornævnte rådmænd og deres medborgere må købe områder imellem fornævnte
                  vej og havet af indbyggerne ved venskabelig overenskomst og køb. Når disse områder
                  er købt og erhvervet på gyldig vis, tildømmer vi dernæst til evige tider fornævnte
                  rådmænd og deres borgere ovenfor omtalte fed med alle dets skel, grænsesten og
                  ovenfor anførte veje til havet, at nyde og fryde sig over til deres fordel og som
                  deres frie besiddelse fra slægt til slægt, således som de øvrige borgere fra andre
                  stæder vides at nyde deres fulde frihed på deres fed, idet vi bestemt og strengt
                  under vor nådes fortabelse forbyder, at nogen af vore fogeder, deres officialer,
                  undergivne eller nogen anden, hvilken stilling, stand eller rang han end indtager,
                  mod retfærdigheden forsøger eller vover at påføre fornævnte rådmænd og dem, der
                  bor på deres fed, nogen tynger, hindringer eller fortrædigelser, såfremt han
                  ønsker vor nåde og vil undgå vor alvorlige og strenge hævn. Til klart vidnesbyrd
                  om alt dette har vi ladet vort segl hænge herunder. Givet i Lödöse i det Herrens
                  år 1346 tirsdagen næst før kyndelmisse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1343 18. oktober, DRB III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431018001'&gt;373&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> forsvunden landsby på Falsterbotangen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
