<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460807001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460807001</idno>
            <idno type="dd_serialno">264</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 87 f.253r med taksten <hi rend="italic">Gratis pro de</hi>o
                  — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat.174 f.103v ep.179. Hertil hører følgende supplik (Reg.
                  Suppl. 11 f.138v) <hi rend="italic">Supplicat sanctitati uestre humilis et deuotus
                     Wolde&lt;r&gt;us Smalstede de Dacia clericus Slewicensis diocesis nullum
                     beneficium ecclesiasticum assecutus/ quatinus sibi graciam facientes de
                     beneficio ecclesiastico cum cura uel sine cura coniunctim uel diuisim spectante
                     ad collacionem presentacionem prouisionem seu quamuis aliam disposicionem
                     prepositi decani et capituli ecclesie Hamburgensis Bremensis diocesis si quod
                     in ciuitate Hamburgensi uel diocesi uacat ad presens uel quam primum uacauerit
                     dignemini prouidere cum acceptacione inhibitione reseruatione et clausula
                     anteferri et cum omnibus aliis non obstantibus et clausulis oportunis et
                     executoribus ut in forma, ♦ Fiat etcetera R\ ♦ Et quod transeat sine alia
                     leccione ♦ Fiat R ♦ Datum Auinione .vii. idus augusti anno quinto,</hi> trykt
                  Acta Pont. I 156 nr. 339 — Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV 166 nr. 253. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 43 nr. 5287 <hi rend="italic">(i udtog)</hi>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496781.webp">3. rk. II nr. 264</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645759.webp">III:2 nr. 264</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 264. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-08-07"> 1346. 7. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. reserverer et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg ved
                  kirken i Hamburg, Bremens stift, for Walter Smalsted fra Danmark, gejstlig i
                  Slesvig stift, hvortil provsten, dekanen og kapitlet har overdragelsesretten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Voldero Smalstede de Datia clerico Slesuicensis diocesis saluItem
                  etcetera. ♦ Uite ac morum honestas et alia tue merita probitatis super quibus apud
                  nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad gratiam
                  liberales ♦ Uolentes itaque tibi nullum beneficium ecelesiasticum assecuto
                  premissorum tuorum intuitu meritorum gratiam facere specialem beneficium
                  ecclesiasticum cum cura uel sine cura cuius fructus/ redditus/ et prouentus/ si
                  cum cura uiginti quinque si uero sine <pb facs="4496782"/> cura fuerit decem et
                  octo marcharum argenti secundum taxationem decime ualorem annuum non excedunt ad
                  &lt;d&gt;ilectorum filiorum .. prepositi .. decani/ et capituli ecclesie
                  Hamburgensis Bremensis diocesis collationem prouisionem/ presentationem/ seu
                  quamuis aliam dispositionem communiter uel diuisim pertinens/ si quod in ciuitate
                  uel diocesi Bremensi uacat ad presens uel cum uacauerit quod tu per te uel
                  procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spatium postquam
                  tibi uel eidem procuratori uacatio illius innotuerit duxeris acceptandum
                  conferendum tibi post acceptationem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinentiis
                  suis donationi apostolice reseruamus districtius inhibentes eisdem preposito/
                  decano/ et capitulo ne de ipso beneficio interim etiam ante acceptationem
                  huiusmodi nisi pos&lt;t&gt;quam eis constiterit quod tu uel procurator predictus
                  illud nolueritis acceptare disponere quoquomodo presumant ac decernentes exnunc
                  irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uelignoranter contingerit attemptari\ non obstantibus si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in
                  illis partibus speciales uel generales apostolice sedis uel legatorum eius
                  litteras impetrarint etiam si per eas ad inhibitionem reseruationem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam auctoritate nostra
                  huiusmodi beneficia expectantibus te in assecutione ipsius beneficii uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quoad assecutionem aliorum beneficiorum
                  preiudicium generari/ seu si eisdem preposito/ decano/ et capitulo/ uel quibusuis
                  aliis (— — —) quodque de huiusmodi uel aliis beneficiis ecelesiasticis ad eorum
                  collationem prouisionem presentationem uel quam cunque aliam dispositionem
                  coniunctim uel separatim (— — —) mentio spetialis ♦ Nulli ergo (— — —)
                  reseruationis inhibitionis constitutionis/ et uoluntatis (— — —) ♦ Datum Auinione
                  vii idus augusti anno quinto ♦ </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Wolde&lt;r&gt;us] Woldenus Reg. Suppl. </p>
               <p> 2 ad &lt;d&gt;ilectorum] adilectorum Aa. </p>
               <p> 12 pos&lt;t&gt;quam] posquam Aa. </p>
               <p> 23-26 (— — —)] for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1344/dd_13440113006" type="link">7</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645760"/> Til vor elskede søn Walter Smalsted af Danmark, klerk i
                  Slesvig stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dit sædelige liv (— — —)<ref target="drb2"/> fortjenester, og fordi Du ikke har
                  opnået noget kirkeligt beneficium, ønsker at vise Dig særlig nåde, reserverer vi
                  til apostolisk overdragelse til Dig et kirkeligt beneficium med eller uden
                  sjælesorg, hvis frugter, indtægter og indkomster i årlig værdi i overensstemmelse
                  med indtægtsangivelsen<ref target="drb3"/>
               <!--GJM 03-02-2023: Der har været 2 fodnote nr. 3; denne synes at passe med nedenfor:
                    jf. nr. 18 note 4, der omhandler indtægtsangivelsen- denne var dog ikke oprettet som
                    selvstændig note pr. 03/02. Ændret nedenstående henvisning 3 til henvisning 4 og
                    oprettet note 3 som selvstændig note. CP: Fodnote 3 må være en fejl her,
                    idet forklaringen i linje 10884 ikke er relevant. Der optræder ligeledes en
                    note 3 i linje 10864, hvor den giver mening -->ikke
                  overskrider 25 mark sølv, hvis det er med sjælesorg, men 18, hvis det er uden, og
                  hvortil vore elskede sønner provsten, dekanen og kapitlet ved kirken i Hamborg,
                  Bremen stift, i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse, provision,
                  præsentation eller en hvilken som helst anden rådighed, hvis der i Bremen<ref target="drb4"/> stad eller stift for tiden er et sådant ledigt, eller når det
                  bliver ledigt, og Du eller Din hertil (— — —)<ref target="drb2"/> dets ledighed,
                  har besluttet at godtage det, at overdrage Dig efter denne godtagelse med al ret
                  og tilbehør. Vi forbyder strengt samme provst, dekan og kapitel at driste sig til,
                  også i tiden før denne godtagelse, på nogen måde at tage bestemmelse om dette
                  beneficium undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte
                  befuldmægtigede ikke har villet godtage det. Vi erklærer det (— — —)<ref target="drb2"/> i denne sag, uanset om nogen af det apostoliske sæde eller dets
                  legater har fået særskilt eller almindeligt brev på, at de skal have provision på
                  dette eller andre kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved (— — —)<ref target="drb2"/> med vor myndighed har ventebrev på sådanne beneficier — skal
                  have fortrinsret til at opnå nævnte beneficium, men at der ikke derved må gøres
                  nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre beneficier; (vor overdragelse
                  gælder endvidere), uanset om samme provst, dekan og kapitel eller hvilke som helst
                  (— — —)<ref target="drb2"/> tvinges dertil, og at dette eller andre kirkelige
                  beneficier (— — —)<ref target="drb2"/> ret til overdragelse, provision,
                  præsentation eller anden rådighed af enhver art (— — —)<ref target="drb2"/> omtale
                  sted. Intet menneske må bryde dette vort reservations-, forbuds-, bestemmelses- og
                  viljesbrev eller dumdristigt (— — —)<ref target="drb2"/> Givet i Avignon den 7.
                  august i (vort pontifikats) femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> findes også i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440113006'&gt;7&lt;/a&gt;</p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb4"> læs _Hamborg_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
