<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13460823001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13460823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">271</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg., medtaget af fugt, 37 × 35 (plica 3,5). 1: Fragment af
                  grønt voks. 2-3: perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Institucio et fundacio altaris secundi
                     per dominum N, Bunkaflo cano-<pb facs="4496789"/>nicum Lundensem in honorem
                     beatorum Petri et Andree unde teneatur missa cotidiana.</hi> Med andre hænder
                     <hi rend="italic">Ypoliti</hi> og <hi rend="italic">Hoc altare habet Nicolaus Sangere</hi>. Registreret Lunde
                  kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 164 <hi rend="italic">Altare per dominum Nicolaum Bunkeflo fundatum
                     quod iam dicitur Ypoliti</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 189 med overskrift
                     <hi rend="italic">Institucio et fundacio. seundi altaris per dominum Nicolaum Bunkæflo in
                     honorem beatorum Petri et Andree. quod nunc dicitur Ypoliti.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 601 nr. 4106 — M. Mathiæ, Ser. Episc. Lund. 140 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. f. Tiij, fol. 74; Reg. Dan. nr. 1976; Rep. nr. 2083.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-02/4496788.webp">3. rk. II nr. 271</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-02/4645765.webp">III:2 nr. 271</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. II nr. 271. København <date when="1959-01-01">1959</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1346-08-23"> 1346. 23. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund stadfæster kanniken Niels Bunkeflos stiftelse af hans
                  andet alter i Lunde domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Petrus miseracione diuina Lundensis archiepiscopus/ Swecie primas uniuersis
                  presentes litteras inspecturis. salutem in eo q[ui est uera] salus/ ♦ Magna nobis
                  discretus uir dominus Nicholaus Bunkæflo Lundensis et Roskildensis ecclesiarum
                  canonicus deuocione monstrauit. quod in honorem dei [patris] omni[potentis et
                  specialiter in] honorem [beate Marie uirginis matris eius] et beati Nicholai
                  episcopi et confessoris quoddam altare [in] Lundensi ecclesia construxerat et de
                  bonis sibi a deo collatis dotauerat pro sustentacione [unius pre]sbiteri. ♦ Tenore
                  presencium in hunc modum qui sequitur infra/ preterea iam secunda uice idem
                  [dominus] Nicholaus Bunkæflo nobis in capitulo nostro Lundensi h[umili]ter
                  supplicauit ut non [ob]stante quod unum altare in ecclesia nostra Lundensi nostra
                  auctoritate prius construxerat et dotauerat possit et ualeat iam secundo ex nostra
                  dispensacione et capituli [nostri Lundensis] unum secundum altare. in honorem dei
                  et specialiter beatorum apostolorum patronorum suorum Petri et Andree construere
                  edificare et dotare/ ♦ Dotauerat inq[uam] dictus dominus Nicholaus prout infr[a]
                  sequitur altare predictum. </p>
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen ♦ Notum sit omnibus presens
                  scriptum cernentibus quod ego Nicholaus Bunkæflo Lundensis et Roskildensis
                  ecclesiarum canonicus sanus [cor]pore et mente ad cultum diuinum in ecclesia beati
                  Laurencii Lundis ampliandum et ad construendum ibidem unum altare in hon[orem] dei
                  omnipotentis et b[eatissi]m[e] uirginis [Marie mat]ris [eius] et specialiter in
                  honorem beatorum apostolorum Petri et Andree longa mecum meditacione preambula et
                  delib[eracione] habita diligenti ac in remedium [anime] mee [pat]ris [mei] matris
                  mee fratrum sororum parentum benefactorum et familiarium meorum do et scoto atque
                  confero sub condicionibus infrascriptis omnia bona mea mobilia et immo-<pb facs="4496790"/>bilia [cum omnibus eorum] pertinenciis in sicco et in humido in
                  quibuscumque rebus existunt seu existent ♦ Primo uidelicet [omnia] bona mea in
                  Quernby in Ossughæheret ubi habeo duas curias quarum q[uelibet soluit] dimidiam
                  marcham annone in anno preter seruicia ♦ Item unam curiam meam quam habeo in
                  [Østreg]arstanggæ quam nunc inhabitat Magnus Petærssun que soluit dimidiam marcham
                  annone in anno preter seruicia ♦ Item unam curiam meam quam habeo in Ruthmerlef
                  quam nunc inhabitat [Ascerus] Nicholai filius soluens de eadem annuatim dimidiam
                  marcham annone ♦ Item unam curiam meam quam habeo in Malmøyæ inferiori quam nunc
                  inhabitat Laurencius Pistor [et unam] aliam curiam meam quam habeo in Booltoftæ
                  soluentes large duodecim marchas denariorum Scaniensium nouorum in anno ♦ Item ego
                  Nicholaus in omnibus bonis predictis [r]etineo michi ex nunc ut ex tunc usque in
                  diem mortis mee omnia s[eruicia] predicta de dictis bonis [proue]niencia. et omnes
                  redditus eorumdem qui non computantur in sortem triginta duarum marcharum que
                  de[putate] sunt officianti [ipsum altare]. ♦ Uolo tamen quod omnia seruicia et
                  superflua predicta redeant ad eadem bona post dies meos quibus nunc adherent [et
                  de hoc] protestor. ♦ Sacerdos autem cum ad dictum altare fuerit institutus
                  quicunque fuerit. missam celebrare debet singulis diebus in dicto altari salua
                  honestate debita uidelicet [in] qualibet dominica de sancta trinitate exceptis
                  diebus natalis domini. pasche. pentecostes et festiuitatibus beate Marie uirginis.
                  omnium sanctorum. omnium apostolorum necnon quatuor doctorum beatorum Gregorii.
                  Ambrosii. Augustini. et Iehronimi. beatorum Laurencii martiris et Nicholai
                  episcopi/ qualibet eciam secunda feria de sancto Petro apostolo tercia feria de
                  sancto Andrea [apostolo] quarta feria pro peccatis quinta feria de sancto spiritu
                  et de sancto Laurencio uicissim sexta feria de sancta cruce et de sancto Nicholao
                  uicissim et in quolibet sabbato de sancta Maria uirgines prouiso quod in omnibus
                  missis preterquam in summis festiuitatibus memoria beatorum apostolorum Petri
                  Pauli Andree et Nicholai episcopi beatarumque Marie Magdalene Katerine et
                  Margarete uirginum uicissim et una collecta pro peccatis per se et alia pro anima
                  mea et pro animabus parentum et benefactorum meorum coniunctim et uicissim <pb facs="4496791"/> continue habeantur/ et quociens idem sacerdos in una septimana
                  dictas missas omiserit celebrare forsan propter aliquam causam racionabilem has in
                  sequenti seu in sequentibus septimanis proximis per se uel alium seu alios debet
                  suppleres et si corporis debilitate uel alia causa racionabili fuerit prepeditus
                  alium loco sui ad celebrandum medio tempore [de]bet subs&lt;t&gt;ituere uel alias
                  ♦ Preterea sacerdos qui fuerit institutus ad dictum altare pro sua sustentacione
                  habere debet de dictis bonis summam pretaxatam. quod quidem altare intendo cum
                  primo commode pot[uero] conferre persone ydonee et circumspecte cuius collacionem
                  michi retineo in uita mea/ post dies autem meos dominus meus archiepiscopus qui
                  nunc est et qu[i pro] tempore fuerit dictum altare per se conferet sacerdoti
                  honesto et circumspecto ♦ Insuper ordino et statuo ut in singulis uacacionibus
                  dicti altaris fiat certum et circumspectum scrutinium de bonis eius mobilibus et
                  immobilibus et redditibus eorum et si defectus aliquis inuentus fuerit in eis in
                  uno modo uel alio propter culpam siue desidiam uel negligenciam instituti ad ipsum
                  altare/ restauracio illius [de]fectus exigetur et haberi debet de bonis dicti
                  instituti rectoris uel hered[um suorum iu]xta prouisionem et discrecionem summi
                  prepositi et capituli Lundensis et illius presbiteri qui in illa uacacione fuerit
                  institutus ♦ Presbiter autem dictum alt[are] offici[ans] nichil [omnino] de dictis
                  bonis nisi de uoluntate et consilio dictorum dominorum archiepiscopi [et] capituli
                  [Lundensis] ex causa l[egittim]a et necessaria alienare debet nec [permutacionem
                  facere ali]qualiter de eisdem ♦ Et si rector ipsius altaris qui pro tempore
                  institutus fuerit in altari predicto celebrare uel predictorum bonorum fructus
                  commode ordinare [sicut premi]ssum est omiserit uel neglexerit/ supplico
                  uenerabili patri domino Lundensi archiepiscopo qui est et qui pro tempore fuerit
                  ut ipsum corrigat et castiget [et] si fluerit in]corrigibili[s] ipsum amoueat ab
                  altari/ ipsumque altare alteri persone conferat prouide et discretey ♦ Ne igitur
                  alicui hominum liceat aliquo modo has meas collacionem dotacionem aut alias
                  condiciones suprapositas uel eciam supradictas possessiones irritare aut annullare
                  aut eciam impedire aut infringere ♦ Exnunc sicut prius supradictas possessiones
                  cum suis condicionibus omnibus confero et scoto ymo pocius collacionem et
                  scotacionem et <pb facs="4496792"/> ordinaciones prius factas de ipso altari ratas
                  firmas et ualidas habere uolo in perpetuum. </p>
            <p> Nos igitur attendentes zelum fidei feruoremque deuocionis domini Nicholai
                  supradicti has prefatas et pias d&lt;o&gt;nacionem s[co]tacionem et institucionem
                  quas in presencia nostra et capituli nostri fecit corporaliter/ et onus dicto
                  altari ann[ex]um eidem · deo · et nobis grata pariter et accepta/ auctoritate dei
                  omnipotentis et beatorum apostolorum Petri et Pauli ac nostra de certa sciencia
                  confirmamus de capituli nostri consilio et consensu. ♦ Ad hoc igitur ut premissa
                  omnia maneant omnibus futuris temporibus duratura/ presentes litteras fecimus
                  sigilli nostri capituli nostri Lundensis/ et eiusdem domini Nicholai Bunkæflo
                  appensione roborari ♦ Actum et datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi> sexto in uigilia beati
                  Bartholomei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 [Østreg]arstanggæ] A, Østregarstangæ Aa. </p>
               <p> 7 Ruthmerlef] A, Withmerløff Aa. </p>
               <p> 23 Iehronimi] A, Iheroni Aa. </p>
               <p> 5 subs&lt;t&gt;ituere] subsistuere A, substituere Aa. </p>
               <p> 4 d&lt;o&gt;nacionem] denacionem A, donacionem Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen med ham, som er den sande frelse.</p>
            <p>
               <pb facs="4645766"/> Den gode mand, herr Niels Bunkeflo, kannik ved kirkerne i
                  Lund og Roskilde, har med megen fromhed klarlagt for os, at han til ære for Gud,
                  den almægtige fader, og særlig til ære for den hellige jomfru Maria, hans moder,
                  og biskoppen og bekenderen St. Nicolaus tidligere har opført et alter i Lunde
                  kirke og doteret det med gods, Gud havde tilstået ham, til underhold af en præst.
                  Med nærværende brevs ordlyd har samme herr Niels Bunkeflo nu ydermere for anden
                  gang, således som anført nedenfor, ansøgt os i vort kapitel i Lund om, at han,
                  uanset at han tidligere med vor bemyndigelse har opført og udstyret et alter i vor
                  kirke i Lund, nu for anden gang med vor og vort Lundekapitels dispensation må
                  kunne opføre, bygge og dotere endnu et alter til ære for Gud og specielt til ære
                  for sine værnehelgener, apostlene Petrus og Andreas. Nævnte herr Niels har da
                  doteret fornævnte alter som nedenfor anført. </p>
            <p> I faderens og sønnens og den helligånds navn, amen. Det skal være vitterligt for
                  alle, som ser dette brev, at jeg, Niels Bunkeflo, kannik ved kirkerne i Lund og
                  Roskilde, karsk på legeme og sjæl, efter lang forudgående forberedelse og
                  omhyggelig overvejelse til sjælebod for mig, min fader, min moder, mine brødre,
                  søstre, slægtninge, velgørere og venner på nedennævnte betingelser giver, skøder
                  og overdrager alt mit gods, rørligt og urørligt, med alle dets tilliggender, tørt
                  og vådt, uanset hvori det består eller vil komme til at bestå, til forøgelse af
                  gudstjenesten i St. Laurentius' kirke i Lund og til opførelse af et alter der til
                  ære for den almægtige Gud og den allerhelligste jomfru Maria, hans moder, og
                  særligt til ære for de hellige apostle Petrus og Andreas. For det første alt mit
                  gods i Kvarnby i Oxie herred, hvor jeg har to gårde, af hvilke hver yder en halv
                  mark korn om året foruden tjenesteydelser. Fremdeles en mig tilhørende gård, som
                  jeg ejer i Östra Gårdstånga, som Mogens Pedersen nu bebor, og som yder en halv
                  mark korn om året foruden tjenesteydelser. Fremdeles en gård, som jeg ejer i
                  Remmarlöv, som Asser, Niels' søn, nu bebor, og hvoraf han årligt yder en halv mark
                  korn. Fremdeles en gård, som jeg ejer i Nedre Malmø, som Lars Bager nu bebor, og
                  en anden af mine gårde, som jeg ejer i Bulltofta, der begge yder godt tolv mark i
                  nye skånske penninger om året. Fremdeles forbeholder jeg, Niels, mig på alt
                  fornævnte gods nu som før indtil min dødsdag alle fornævnte tjenesteydelser, der
                  hidrører fra nævnte gods, og alle indtægter fra samme, som ikke medregnes i det
                  beløb på 32 mark, som er henlagt til den, der gør tjeneste ved altret. Jeg vil
                  dog, at alle fornævnte tjenesteydelser og alt overskud efter min død skal vende
                  tilbage <pb facs="4645767"/> til det gods, hvortil det nu hører, og dette
                  understreger jeg. Når der bliver indsat en præst ved nævnte alter, hvem det end
                  bliver, da skal han hver dag læse messe ved nævnte alter under iagttagelse af
                  skyldig forrang<ref target="drb1"/>, nemlig hver søndag om den hellige treenighed
                  — dog med undtagelse af juledag, påskedag, pinsedag og festdagene for den hellige
                  jomfru Maria<ref target="drb2"/>, for alle helgener<ref target="drb3"/>, alle
                     apostle<ref target="drb4"/> samt for de fire hellige kirkefædre Gregor<ref target="drb5"/>, Ambrosius<ref target="drb6"/>, Augustin<ref target="drb7"/> og
                     Hieronymus<ref target="drb8"/>, for St. Laurentius, martyr<ref target="drb9"/>,
                  og for St. Nicolaus, biskop<ref target="drb10"/> —, fremdeles hver mandag om
                  apostlen St. Peter, om tirsdagen om apostlen St. Andreas, om onsdagen for
                  synderne, om torsdagen skiftevis om den Helligånd og St. Laurentius, om fredagen
                  skiftevis om det hellige kors og St. Nicolaus, og hver lørdag om den hellige
                  jomfru Maria, på den betingelse, at de hellige apostle Petrus, Paulus, Andreas og
                  Nicolaus, biskop, og de hellige jomfruer Maria Magdalena, Katarina og Margareta
                  til stadighed skiftevis ihukommes under alle messerne undtagen på de største
                  festdage, og at der til stadighed afholdes en kollekt for synderne i
                     almindelighed<ref target="drb11"/> og en anden for min, mine forældres og
                  velgøreres sjæle i fælleskab og skiftevis<ref target="drb12"/>, og hver gang samme
                  præst skulde undlade at holde nævnte messer i en uge af en eller anden gyldig
                  grund, skal han enten selv eller ved en eller flere andre supplere disse den
                  følgende eller de nærmestfølgende uger. Og hvis han af legemlig skrøbelighed eller
                  nogen anden gyldig grund hindres, da skal han for en tid indsætte en anden i sit
                  sted til at holde messe eller ordne sig på anden måde. Fremdeles skal den præst,
                  som indsættes ved nævnte alter, til sit underhold have forberørte sum af nævnte
                  gods. Dette alter har jeg til hensigt, såsnart jeg bedst kan, at overdrage til en
                  velegnet og forstandig person, idet jeg for min levetid forbeholder mig
                  overdragelsen af samme alter. Efter min død skal min herre ærkebiskoppen, den
                  nuværende og den til enhver tid værende, overdrage nævnte alter til en hæderlig og
                  forstandig præst. Ydermere forordner og bestemmer jeg, at hver gang nævnte alter
                  er ledigt og uden præst, skal der finde en nøjagtig og omhyggelig undersøgelse
                  sted angående dets gods, rørligt og urørligt, og af indtægterne fra dette, og hvis
                  det viser sig, at der mangler noget deri på en eller anden måde på grund af brøde,
                  efterladenhed eller skødesløshed hos den, der har været indsat ved alteret, da bør
                  erstatning for denne mangel inddrives og tages fra nævnte ved alteret indsatte
                  præsts eller hans arvingers gods efter den høje provsts og Lundekapitlets og den
                  under ledigheden nyindsatte præsts omsorgsfulde skøn. Præsten, der gør tjeneste
                  ved nævnte alter, må slet intet afhænde af nævnte gods uden <pb facs="4645768"/>
                  nævnte herrer ærkebiskoppens og Lundekapitlets billigelse og råd og kun af lovlig
                  og tvingende grund, og han må heller ikke på nogen måde foretage mageskifte
                  dermed. Og hvis den, der til enhver tid er indsat som præst ved dette alter,
                  undlader eller forsømmer at holde messe ved fornævnte alter eller på
                  hensigtsmæssig måde at gøre anvendelse af frugterne fra fornævnte gods, som
                  ovenfor anført, bønfalder jeg den ærværdige fader, herr ærkebiskoppen i Lund, den
                  nuværende og den til enhver tid værende, om, at han irettesætter og revser denne,
                  og hvis han er uforbederlig, da fjerner ham fra alteret og overdrager alteret til
                  en anden vis og kyndig mand. Det være altså intet menneske tilladt på nogen måde
                  at ophæve eller tilintetgøre eller hindre eller bryde denne min overdragelse,
                  dotering eller de andre ovenstående vilkår og ovennævnte besiddelser. Nu som
                  tidligere overdrager og skøder jeg ovennævnte besiddelser med alle deres vilkår,
                  eller rettere vil, at den tidligere stedfundne overdragelse og skødning og de
                  trufne bestemmelser om dette alter for evigt skal være gyldige, urokkelige og stå
                  ved magt. </p>
            <p> Idet vi da tager ovennævnte herr Niels' trosiver og glødende fromhed i
                  betragtning, stadfæster vi med den almægtige Guds og hans apostles St. Petrus' og
                  St. Paulus' og vor myndighed med fuld viden efter råd og samtykke af vort kapitel
                  denne ovennævnte fromme gave, skødning og indsættelse, som han i vor og vort
                  kapitels nærværelse personligt har foretaget, og de til nævnte alter knyttede
                  byrdefulde forpligtelser som Gud og os kære og velbehagelige. For at alt det
                  ovenstående skal forblive ved magt for al fremtid, har vi ladet dette brev
                  bekræfte ved at hænge vort, Lundekapitlets og samme herr Niels Bunkeflos segl
                  under. Forhandlet og givet i det Herrens år 1346 dagen før apostelen St.
                  Bartholomeus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. messen skulde læses på et tidspunkt, hvor den ikke forstyrrede
                  ældre messer. </p>
                  <p n="drb2">2\\. februar, 25. marts, 15. august, 8. september og 8. december. </p>
                  <p n="drb3">1\\. november. </p>
                  <p n="drb4">15\\. juli. </p>
                  <p n="drb5">12\\. marts. </p>
                  <p n="drb6">4\\. april. </p>
                  <p n="drb7">28\\. august. </p>
                  <p n="drb8">30\\. september. </p>
                  <p n="drb9">10\\. august. </p>
                  <p n="drb10">6\\. december. </p>
                  <p n="drb11"> jf. Missale Slesvicense per Iacobum Herstman formatum, emendatum et
                  correctum p. 256, smlgn. Middelalderens danske Bønnebøger II p. 281.</p>
                  <p n="drb12"> den latinske tekst har _coniunctim et uicissim_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
