<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11481231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11481231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">101</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen 5. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351231101" type="link">65</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1139/dd_11390301001" type="link">76</ref>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 130; Dipl. AM. I 14. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 42: <hi rend="italic">Anno
                     domini MCXLVIII ... Comitia Harelstadii Sveno a partium suffragiis confirmatus
                     celebrat. Ibi cenobium Ringstadi</hi>
                              <pb facs="4335877"/>
                              <hi rend="italic">ense multis beneficiis afficit et a parente attributa approbat avgetqve et
                     Johannem rite electum abbatem confirmat, comprobante Eschillo pontifice et
                     Innocentii II. pontificis maximi decreto satisfaciente, testibus Tucone
                     episcopo Vinniliorum, Absolone priore, Ascero sacellano, Carolo viro illustri,
                     Petro Torstani f&lt;ilio&gt;, Ulfone Ripensi, Magno Erici Ouicolæ regi&lt;s&gt;
                     filio notho et aliis, eas litteras per Selandiam publicat</hi>); Suhm VI 14;
                  Reg. Dan. 199*; Rep. 16. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Suhm VI 14; Hennings 17; Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist.
                  Tidsskrift IX:2 164; Lauritz Weibull, Ringstedklostrets privilegier 1135-1225.
                  Scandia XIV 61; Nordisk historia II 299; ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1146/dd_11461231104" type="link">98</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335876.webp">1. rk. II nr. 101</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508118.webp">I:2 nr. 101</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 101. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1148-12-31"> 1148 
               <note>
                  <p> I Svend Grathes privilegium for Ringsted kloster findes hverken invocatio eller
                     <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning til intitulatio. Privilegiet er rettet til en snævrere
                  kreds, Sjællænderne, der tiltales i 2. person pluralis af privilegiegiveren; denne
                  optræder selv i 1. person singularis. Sanctio munder ud i et anathema, forkyndt af
                  ærkebiskop Eskil i brødrenes kirke og med kong Svend som nærværende. </p>
                  <p> Kong Svends privilegium viser nogen tilknytning til Erik Emunes privilegium for
                  Lunds domkirke af 1135 6. januar (nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11350106001" type="link">63</ref>). Det hedder
                  her: <hi rend="italic">nobis regnum ... restituit ... In reddenda igitur gratiarum accione</hi>. I
                  det foreliggende privilegium: <hi rend="italic">regnum Danorum adeptus ... in gratiarum
                     actione</hi>. </p>
                  <p> Suhm er af den formening, at Svend Grathes privilegium snarest skal henføres til
                  tiden 1152—1154, da denne efter hans mening var enekonge, og bestemmer sig for
                  1152. </p>
                  <p> Nedre del af ydre margen og teksten nærmest indenfor beskadiget af fugt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Haraldsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend (Grathe), konge over Danerne, til Sjællænderne. Da han opnåede kongemagten,
                  overdrog han kirken i Ringsted halvdelen af stadens agre, en eng og et møllested;
                  senere lod han efter foretaget kanonisk valg broder Jens ordinere til abbed. Denne
                  skulle styre klosteret i fuld frihed og under kongens værn. Til tak for at han nu
                  er blevet konge over hele riget, har han tilstået brødrene skoven Thislund og hele
                  midsommergælden af Ringsted til deres beklædning, desuden indhøstningsarbejde,
                  kaldet dagsværk, om efteråret efter gammel vurdering. Ærkebiskop Eskil har i
                  kongens nærværelse under anathema stadfæstet dette. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sueno, Dei gratia rex Danorum, omnibus in Selandia fideliter conuersantibus in
                  domino salutem. </p>
            <p> Notum sit vestræ dilectioni, me ob reuerentiam singularis meriti semper virginis
                  Mariæ, nec non venerabilis patrui mei Kanuti Ringstadensi ecclesiæ, cum primo
                  regnum adeptus essem, contulisse dimidiam partem agrorum eiusdem villæ, pratum
                  etiam et locum aptum molendino, qui fundis occidentalibus subiacet. Processu vero
                  temporis fratrem Iohannem electum canonice illic abbatem ordinari feci ea
                  videlicet ratione, vt sub tuitione regalis authoritatis iuxta patris mei
                  constitutionem, qui specialiter locum <pb facs="4335878"/> illum amauit et
                  honorauit, sine cuiuslibet grauamine plena libertate gubernaret. Exinde
                  miseratione Dei omnipotentis totum regnum Danorum adeptus, in gratiarum actione
                  plenitudinem syluæ Thislund totumque censum mithsommers gield eiusdem Wille ad
                  vestituram fratrum ibidem Deo famulantium concessi cum laboribus metendi dictis
                  dagsuercke in autumno secundum antiquum et verum taxum. </p>
            <p> Hæc igitur vt in seculum rata permaneant præsens pagina signato sigillo
                  confirmat. Sed ne quauis persona forte in posterum huius ecclesiæ possessiones aut
                  libertatis priuilegia collata vel conferenda inuadere, diripere uel abalienare
                  præsumat, dominus Eskillus archiepiscopus nihilominus me præsente in ipsa ecclesia
                  iuxta sententiam domini papæ Innocencii, cuius priuilegio authorizatus est locus
                  prænominatus, sub æternæ damnationis anathemate omnia hæc confirmauit. </p>
            <p> Acta sunt hæc in Hareldstæd anno dominicæ incarnationis . M. c. xlviii.
                  astantibus in ecclesia Thokone episcopo, Absolone priore, Ascero capellano, domino
                  Karlone, Petro filio Thurstani, Vlff Ripensi, Magno filio Henrici cum aliis quam
                  plurimis. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 f&lt;ilio&gt;] f Hamsfort; </p>
               <p> regi&lt;s&gt;] regi Hamsfort; </p>
               <p> Magno — notho en vilkårlig omtydning af privilegiets Magno filio Henrici. Navnet
                  står sidst i vidnerækken. Allerede dette hindrer en identificering med Magnus
                  Eriksen. </p>
               <p> 22 Sueno — omnibus i første linie og med større bogstaver a. </p>
               <p> 28 electum] ell electum med ell overstreget a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3 Isai. 51,: gratiarum actio; etc. </p>
               <p> 11-12 Innocencii .. priuilegium = nr. 76. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend, af Guds nåde Danernes konge, til alle tro mænd, der findes på Sjælland,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for Eder, elskede undersåtter, at jeg, så snart jeg
                  havde opnået riget, af ærbødighed for den evige jomfru Marias og for min ærværdige
                  farbroder Knuds enestående fortjenester overdrog halvdelen af Ringsted bys agre
                  samt en eng og et egnet sted til en mølle, som lå neden for de vestlige tofter,
                  til kirken i Ringsted. Sidenhen lod jeg broder Jens, der var valgt på kanonisk
                  vis, ordinere til abbed på det sted ud fra det synspunkt, at han under kongelig
                  beskyttelse i overensstemmelse med min faders anord<pb facs="4508119"/>ning, han,
                  som i særlig grad elskede og viste dette sted ære, kunde styre det i fuld frihed
                  uden indgreb fra nogen. Derpå opnåede jeg ved den almægtige Guds nåde hele
                  Danmarks rige<ref target="drb1"/>, og jeg har som tak herfor skænket hele Thislund
                  skov og hele 'midsommergælden' af samme by til beklædning af brødrene, som tjener
                  Gud der, sammen med høstarbejdet, kaldet 'dagsværk', om efteråret efter gammel og
                  sand takst. </p>
            <p> For at dette kan bestå og være gyldigt gennem tiderne, stadfæstes det ved dette
                  brev under vort segl. Men for at intet menneske måske i fremtiden skal driste sig
                  til at trænge sig ind på, røve eller afhænde denne kirkes besiddelser eller svække
                  nuværende og fremtidige frihedsprivilegier, har desuden herr ærkebiskop Eskil
                  under den evige fortabelses forbandelse stadfæstet alt dette i min nærværelse i
                  selve kirken i overensstemmelse med herr pave Innocens' afgørelse, i kraft af hvis
                  privilegium det fornævnte kloster har fået sin gyldige anerkendelse. </p>
            <p> Dette er forhandlet i Haraldsted år 1148 for Herrens menneskevorden i nærværelse
                  i kirken af biskop Tyge, Absalon, prior, Asser, kapellan, herr Karl, Peder
                  Torstensen, Ulf af Ribe, Magnus Henriksen sammen med mange andre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1146. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
