<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13900825001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1390-08-25</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Westphalica 347</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Münsters dobbeltsegl i brunt voks</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1390-08-25"
                  notBefore="1390-08-25"
                  notAfter="1390-08-25"
                  cert="high">1390. 25. august</date>
            <placeName>Münster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Münster skriver til rådet i Lübeck angående en arv fra
                        Kristian Coster, der døde i Skåne.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Honorabilibus ac prudentibus uiris proconsulibus et consulibus regalis ciuitatis
                  Lubicenses dominis amicis nostris carissimis proconsules et consules ciuitatis
                  Monasteriensis insinuamus publice presentibus protestando quod Margareten et
                  Gerburgis sorores nate quondam Berhardi Lares et Hadewigis Costers coniugum nostre
                  conciues in nostra propter hoc presencia constitute presencia proposuerunt bone
                  memorie quondam Cristiernum Costers ipsarum fratrem legitimum in regno Danorum ac
                  terra appellata Schonen decesisse atque in uestra ciuitate quaedam res et bona
                  post se reliquisse ad ipsas ratione hereditarie successionis legitime deuoluta.
                  ♦</p>
            <p> Ex eo cum ipse sint ad eadem bona eiusdem quondam ipsarum fratris ubicumque
                  derelicta fuerint proximi et legitimi heredes atque nullus ipsis propinquior seu
                  eque propinquus aut propinqua heres. ♦</p>
            <p> Prout hoc dilecti conciues nostri Iohannes de Werden et Hermannus dictus Hauere
                  desuper in testimonium producti prestitis iuramentis in nostra presencia debite
                  confirmauerunt memorateque sorores meliori modo quo potuerunt fecerunt
                  constituerunt et ordinauerunt discretum uirum Rikardum de Werden presencium
                  litterarum ostensorem coram nobis presentem ac onus ipsum in se sponte
                  suscipientem in uerum legitimum et plenipotentem procuratorem atque nuntium
                  separalem ad petendum monendum extorquendum et subleuandum nomine ipsarum premissa
                  bona per obitum predicti quondam ipsarum fratris ubicumque fuerint derelicta et ad
                  alia omnia et singula faciendum et dimittendum quae ipsemet constituentes facere
                  possent si personaliter interessent et qua in premissis fuerint necessaria seu
                  quomodolibet oportuna gratum et ratum habiture quicquid per eundem procuratorem
                  factum seu dimissum fuerit in premissis. ♦</p>
            <p> Rogamus igitur discreciones uestras honorabiles presentibus studiosis quatenus
                  omnia et singula bona per obitum dicti quondam Cristiani Costers in uestra
                  ciuitate derelicta prefato Rikardo procuratori totaliter et expedite nostrarum
                  precum intuitu presentari faciatis firmum respectum certamque confidentiam ad nos
                  optinendo quod occasione bonorum dicto procuratori de huiusmodi bonis
                  presentatorum nulla noua actio seu posterior impeticio uos aut quemcumque aliorum
                  subsequi debeat ab homine quomodolibet in futurum. ♦</p>
            <p> Nam de eo iuxta nostram consuetudinem ab Richardo Dadde et Thoma Trippermechere
                  nostris conciuibus ydoneam recepimus cautionem. ♦</p>
            <p> Datum sub sigillo nostre ciuitatis in premissorum testimonium appenso his
                  litteris. ♦</p>
            <p> Anno domini m° cccmo nonagmo crastino beati Bartholomei apostoli. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>De ærværdige og kloge mænd, borgmestre og rådmænd i den kongelige by Lübeck, vore
                  allerkæreste herrer og venner meddeler vi borgmestre og rådmænd i byen Münster og
                  erklærer offentligt i nærværende skrivelse, at søstrene og vore medborgere
                  Margrete og Gerburgis, døtre af ægtefællerne forhen Bernhard Lare og Hadewig
                  Coster, indfandt sig i vort nærvær på grund af følgende sag: de gjorde rede for,
                  at deres forhen legitime broder - lykkeligt minde - Kristian Coster var afgået ved
                  døden i danernes rige, i landet kaldet Skåne, og at han i jeres by havde efterladt
                  sig nogle ting og gods tilfaldet dem ved ret arvs skiftegang. Derfor, da de er
                  nærmeste og legitime arvinger til det samme fordum deres broders gods, hvor end
                  det er efterladt, og ingen er nærmere arving end dem eller i lige grad nær arving
                  ifølge det, vore kære medborgere Johan de Werden og Herman kaldet Havere, efter at
                  være ført til vidnesbyrd desangående med edsaflæggelse, bekræftede fyldestgørende
                  i vort nærvær; og da de omtalte søstre så godt de kunne har udnævnt, opstillet og
                  indsat omsigtsfuld mand, Richard de Werden, nærværende brevviser, til stede i vort
                  nærvær, hvor han frivilligt påtog sig denne byrde, til sand, legitim og fuldmægtig
                  prokurator og særlig budbringer til i deres navn at søge, kræve, udvirke og
                  oppebære førnævnte af deres førskrevne fordum broder efterladte gods, hvor end det
                  er, og til at gøre og afvikle alt andet, som konstituenterne selv kunne gøre, hvis
                  de var personligt til stede og til hvad, der måtte være nødvendigt eller på nogen
                  måde fordelagtigt i forbindelse med dette. Og de vil betragte alt, som gøres eller
                  afvikles i forbindelse med denne sag af den samme prokurator som godkendt og
                  stadfæstet. Vi beder derfor jeres excellencer med nærværende hengivne skrivelse om
                  på tilskyndelse af vore bønner helt og uhindret at sørge for overdragelse af alt
                  det ved nævnte forhen Kristian Costers død efterladte gods i jeres by til
                  førnævnte prokurator, Richard. I får fuld garanti og sikker troskab hos os om, at
                  angående gods fra det arvegods der skal overdrages nævnte prokurator skal ingen ny
                  stævning eller noget yderligere krav følge jer eller nogen som helst andre på
                  nogen måde fra et menneske i fremtiden. Thi angående dette har vi ifølge vor skik
                  modtaget passende garanti fra vore medborgere Richard Dadde og Thomas
                  Trippermacher. Givet under vor bys segl, føjet til denne skrivelse til vidnesbyrd
                  om det skrevne i Herrens 1390nde år dagen efter den hellige apostel
                  Bartholomæus.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
