<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600601001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">327</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 356 med overskrift <hi rend="italic">Paa ien gaard y
                     Quersse sogen kallis Æbyld, som fru Abel Staage haffuer schødt Lyom
                  closter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, VIII 153; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 559 nr. 871 — Reg.Dan.
                  nr. 2445.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498740.webp">3. rk. V nr. 327</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647072.webp">III:5 nr. 327</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 327. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-06-01"> 1360. 1. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Tønder erklærer, at Abele, enke efter Ratslev Stage, har afstået gården
                  Æbild i Kværs sogn til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498741"/> Omnibus presens scriptum cernentibus, consules in Lylle
                  Tunder salu tem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam
                  futuri, quod domina quedam Abel nomine, relicta cuiusdam apud nos defuncti
                  Ratzleui Staken, constituta in presentia nostra resignauit exhibitoribus
                  presentium uiris religiosis et dominis, abbati et monachis de Løgum curiam quandam
                  Æbyld in parochia Qwersse et Lyngtofft&lt;h&gt;er&lt;et&gt; sitam, cum omnibus
                  attinentiis suis uidelicet, agris, pratis, pascuis, siluis, et omni iure quo
                  supradictus Ratzleuus Staken redemerat memoratam curiam a quodam Hartwyco Bychel
                  cuius patrueli uidelicet Henrico Bychel quondam impignorata fuit per Ericum
                  Abelsssun pro xxi marcis Lubicensibus, tali modo, quod sex marcas memorate pecuniæ
                  contulit monasterio pro anima mariti sui sepedicti. qui&lt;n&gt;decim uero
                  residuas in debito remisit, quo prius eisdem tenebatur persoluendo. ♦ Nos igitur
                  quod audiuimus et uidimus in uerbo ueritatis protestamur\ ♦ In cuius rei
                  testimonium et certitudinem firmiorem sigillum nostre ciuitatis presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi>\ feria secunda post dominicam trynitatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Lyngtofft&lt;h&gt;er&lt;et&gt;] Lyngtoffter Aa. </p>
               <p> 12 qui&lt;n&gt;decim] quidecim Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i Lille Tønder til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at en frue ved navn Abele, enke
                  efter Ratslev Stage, der er død hos os, fremstod i vor nærværelse og oplod til
                  nærværende brevvisere, de fromme mænd og herrer abbeden og munkene i Løgum, en
                  gård Æbild i Kværs sogn og Lundtoft herred, med alle dens tilliggender, nemlig
                  agre, enge, græsgange, skove og med al ret, hvormed ovennævnte Ratslev Stage havde
                  indløst nævnte gård af en vis Hartvig Bichel, til hvis farbroder Henrik Bichel den
                  i sin tid blev pantsat af Erik Abelsen; hun oplod den for 21 mark lybsk på den
                  måde, at hun overdrog klostret 6 mark af den nævnte pengesum for sin oftnævnte
                  ægtefælles sjælefrelse, men de resterende 15 mark eftergav hun dem for en gæld,
                  som hun tidligere havde været pligtig til at betale dem. Vi bevidner sandfærdigt,
                  hvad vi har hørt og set. Til vidnesbyrd herom og til bedre forvaring er vor stads
                  segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1360 mandagen efter
                  trinitatissøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
