<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600921003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600921003</idno>
            <idno type="dd_serialno">369</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 123. Perg. 27 × 11,5. På bagsiden rester
                  af Københavns segl af ufarvet voks, Grandjean, Danske Købstæders segl p. 28. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498784.webp">3. rk. V nr. 369</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647106.webp">III:5 nr. 369</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 369. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-09-21"> 1360. 21. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i København beder rådet i Lübeck foranledige, at Margrete, gift med deres
                  medborger Herman Kritzkow og udstyret med fuldmagt fra denne, må få arven efter
                  sin afdøde søster Gertrud i Lübeck udleveret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uiris magne prouidencie et honestatis dominis .. consulibus ciuitatis Lubeke
                  nostris amicis .. consules in Copmanhafinis sincerum animum complacendi. ♦
                  Significauit nobis noster conciuis Hermannus Kriscowe quod uxori sue Margarate
                  filie quondam Arnoldi Ghyseleri uestri conciuis per mortem sororis sue Ghertrudis
                  uxoris quondam Swederi Warendorps uestri conciuis quedam bona hereditaria legitime
                  sint deuoluta. ♦ Quod autem eadem Margareta fuerit et sit legitima soror et
                  proxima heres ipsius Ghertrudis in uestra ciuitate satis manifestum est quia ipsa
                  inde est oriunda/ quod et se probaturam profitetur coram uobis sufficienter.
                  deuote uos rogantes exquo memoratus Hermannus eius maritus ipsam plenipotentem
                  coram nobis constituit ad premissa procuratorem/ quatinus sibi huiusmodi bona tam
                  mobilia quam inmobilia presentari et asscribi in librum uestre ciuitatis iubeatis.
                  pro quo uobis nostro seruicio libencius uolumus complacere. securum quidem ac
                  firmum ad nos respectum habituri. quod pro huiusmodi bonis sibi uirtute presencium
                  nostrarum litterarum asscriptis et presentatis nulla actio uel monicio posterior
                  uos sequetur/ sed uos et predictorum bonorum erogatores quiti permanebitis et
                  soluti. uolentes uos indempnes preseruare a nostris conciuibus comodosam recepimus
                  caucionem. ♦ Datum sub sigillo nostro presentibus in testimonium tergotenus
                  appenso. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. in die beati Mathei apostoli gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i København til de såre omsigtsfulde og hæderværdige mænd, de herrer
                  rådmænd i staden Lübeck, vore venner, med oprigtig vilje til at være til behag. </p>
            <p> Vor medborger Herman Kritzkow har meddelt os, at noget arvegods lovligt er
                  tilfaldet hans hustru Margrete, datter af afdøde Arnold Ghyseler, Eders medborger,
                  ved hendes søster Gertruds død, fordum gift med Sveder Warendorp, Eders medborger.
                  Og at samme Margrete var og er nævnte Gertruds lovlige søster og nærmeste arving,
                  det er tilstrækkelig bekendt i Eders stad, eftersom hun er født der, hvilket hun
                  også erklærer at ville bevise på fyldestgørende måde i Eders nærværelse, og
                  eftersom nævnte Herman, hendes mand, i vor nærværelse har indsat hende som
                  befuldmægtiget i denne sag med fuld myndighed, beder vi Eder i hengivenhed om at
                  befale, at dette gods, såvel løst som fast, skal overgives hende og tilskrives
                  hende i Eders stads bog, for hvilket vi med glæde med vor tjenstiver vil være Eder
                  til behag. I skal nære urokket og fast tillid til os om, at I, når dette gods er
                  tilskrevet og overgivet hende i kraft af dette vort brev, ikke vil blive forfulgt
                  med nogen fremtidig retsklage eller påmindelse, men I og de, der udreder fornævnte
                  gods, skal forblive kvit og løst; og idet vi ønsker at holde Eder skadesløse, <pb facs="4647107"/> har vi modtaget en fyldestgørende sikkerhed af vore
                  medborgere. Givet under vort segl, som til vidnesbyrd er fæstnet til bagsiden af
                  dette brev, i det Herrens år 1360 på den glorrige apostel St. Matheus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
