<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600408001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Perg. med oprindelig 6 segl i perg.remme, heraf er
                  5 bevaret, alle svenske og beskrevne i Mekl.UB. l.l. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag I 41 nr.24; Mekl.UB. XIV 583 nr.8738 — Reg. Dan.
                  nr.*2359.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498702.webp">3. rk. V nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647048.webp">III:5 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 300. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Mekl.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-04-08"> 1360. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige giver hertug Albrecht 2. af Mecklenburg frit lejde til med
                  følge at komme til hans lande og føre forhandlinger der. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia rex Swecie, Norwegie et Scanie uniuersis presentes litteras
                  inspecturis salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis, quod nos inclitum
                  principem, generum nostrum carissimum, dominum Albertum dei gracia ducem
                  Magnopolensem, comitem Zwerinensem, Stargardie et Rozstok dominum, necnon
                  principes et dominos ac alios quoscunque, quos secum duxerit, in ueniendo ad
                  terras nostras et dominia, in eisdem stando, morando, placitando et ab ipsis
                  libere recedendo pro nobis, hominibus nostris ac aliis quibuscunque amore nostri
                  quicquam facere <pb facs="4498703"/> uel omittere uolentibus, cum transeundum mare
                  disposuerint, postquam uero ipsas nostras terras et dominia attigerint, pro
                  omnibus et singulis quibuscunque assecuramus et conducimus per presentes. ♦ Nos
                  insuper Haquinus dei gracie Norwegie rex, Nicolaus Thuresson, Andreas Niclisson,
                  Karolus Vlfson, Vplandie legifer, et Hermannus de Vitzen, milites, super
                  inuiolabili obseruacione assecuracionis et conductus huiusmodi cum predicto domino
                  nostro rege Magno firmiter sub honore nostro et fide bona compromittimus, sigilla
                  nostra una cum sigillo suo presentibus in testimonium apponentes. ♦ Datum
                  Stocholmie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lx, quarta
                  die pasche. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, til alle, der får dette
                  brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi med dette brev garanterer og giver den høje fyrste, vor
                  allerkæreste svoger herr Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, greve af
                  Schwerin og herre til Stargard og Rostock, såvel som de fyrster og herrer samt
                  hvem som helst andre, som han måtte føre med sig, sikkerhed og lejde til at komme
                  til vore lande og højhedsområder, til at opholde sig, forblive og føre
                  forhandlinger der og frit at drage bort derfra, hvilket, når de træffer anstalter
                  til at sætte over havet, gælder i forholdet til os, vore mænd og alle andre, som
                  af kærlighed til os vil gøre eller undlade at gøre noget; men efter at de er
                  kommet til vore lande og højhedsområder, gælder det i forholdet til alle og
                  enhver. Ydermere lover vi Håkon, af Guds nåde konge af Norge, Nils Turesson,
                  Anders Nielsen, Karl Ulfsson, lagmand i Uppland, og Herman v. Vitzen, riddere,
                  sammen med vor fornævnte herre, kong Magnus, på vor ære og gode tro, at denne
                  sikkerhed og dette lejde ubrydeligt vil blive overholdt, idet vi til vidnesbyrd
                  herom lader vore segl hænge under dette brev sammen med hans segl. Givet i
                  Stockholm i det Herrens år 1360 onsdag efter påske. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
