<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600628003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600628003</idno>
            <idno type="dd_serialno">342</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 1 nr.127 (tidl. Gem. Arch. XV, 6).
                  Perg. 28 × 19,5 (plica 2). 1: Kong Magnus' dobbeltsegl af gult voks, restaureret,
                  i perg.rem. 2: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Greue Io (!) heft
                     ghehat an dem tolne to Valsterbede ii<hi rend="sup">c</hi> lodic mr. iarlikes.
                     vnde iii<hi rend="sup">c</hi> to Kalmeren vnd to Suderkopinge</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 240 nr.192; Dipl.Norv. VII 265 nr.256; Sverges Traktater
                  II 271 nr. 348; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 562 nr.877 — Reg.Dan. nr. *2374.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498754.webp">3. rk. V nr. 342</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647082.webp">III:5 nr. 342</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 342. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-06-28"> 1360. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongerne Magnus af Sverige og Håkon 6. af Norge slutter overenskomst med grev
                  Adolf 7. af Holsten, således at denne for sin tjeneste årligt skal oppebære 200
                  lødige mark af tolden i Falsterbo og Skanør og 300 lødige mark i Kalmar og
                  Söderköping. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Magnus van der gnade ghodes kønigh to Sweden Norweghen vnde to Schone vnde
                  Haqwin vnse sone van der sůluen gnade kønigh to Norweghen bykennen vnde bytůghen
                  openbar an dessem breue dat wy in der ieghenwardicheyt vnses rades doghedinghet
                  hebben mid dem eddelen heren ynde vnsem leuen swaghere greuen Alue to Holsten vnde
                  to Størmaren greuen Iohans sone dem ghot gnade dat he to vnsem denste sitten schal
                  ♦ Dar vmbe so shcal he edder sine boden to dessem iare vnde vortmer alle iar
                  twehunhert mark lodighes sůluers Colnisscher wicht in vnsem tolne to
                  Valsterb{ov}den vnde to Schonøøre obbøren in redem lødighem si{ue}luere edder
                  iůwelke lødighe mark vor vyf Schonissche mark to byredende ♦ Vortmer so schal he
                  edder sine boden des neghisten daghes lichtmissen nu kumpt vnde also vort alle iar
                  drehundert lødighe mark Cølnisscher wicht obbøren in vsen steden to Kalmaren vnde
                  to Suderkøpinge sunder twiuel in redem lødighem stluere edder vor iuwelke lødighe
                  mark ses Swedissche mark to byredende aft de bøorghere der vorsprokenen stede neen
                  lødich suluer hebben ♦ Vortmer so schulle wy den sůluen greuen Alue desser
                  vorbyn{oe}mden stede opene breue scheppen also se em nitte sint dat de børghere em
                  vnde sinen <pb facs="4498755"/> boden dit* vorbynømde suluer byreden schullen vnde
                  willen to der tid vnde in der wis also hir vore schreuen is ♦ Vortmer wat des
                  suluen Alues greuen vorbynomet boden mid dessem ghelde køpen an Schone edder an
                  Sweden dat schullen se vry utvøren sunder tollen vnde sunder ienegherhande
                  byschattinge edder vorbedinge vser edder vser amtlude edder vøghede ♦ Alle desse
                  vor schreuenen stůcke loue wy Magnus vnde Haqwin vnse sone van ghodes gnaden
                  kønighe vorbynomet mid ener samenden hand an ghuden truwen ghans vnde vast to
                  holdende sunder ienegherhande arghelist vnde vntobroken dem suluen greuen Alue
                  vnde to siner hand den eddelen heren Hinrike Clawese vnde Alue brøderen alle
                  greuen to Holsten vnde to Størmaren her Marquarde Brucdorpen enem riddere Otten
                  van Kůrne Heynen Wilstermanne knapen vnde hebben to ener ghansen bytůghinge alle
                  desser sticke de hir vore schreuen sint so hebbe wy vnser beyder ingheseghele
                  hengen heten vor dessen bref de gheuen vnde schreuen is to Helsingburch na ghodes
                  bort dritteynhundert iar in dem sestighisten in dem auende stinte Peters vnde
                  sunte Paules der apostole ♦ De thůghe al desser vorsprokenen sticke sint desse
                  edelen lůde also greue Erenghisel greue to Orkenøø her Anders Niclessøne de nu
                  ghelkere is her Herman van Viseen her Karol Oluissøne her Drotte Peterssøne
                  Thiderik Veregede vnde vortmer vele ghider lide de hir ouer weren. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 dit] dit dit A </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, og Håkon, vor søn, af
                  samme nåde konge af Norge, erkender og bevidner åbent med dette brev, at vi i
                  nærværelse af vort råd har aftalt med den ædle herre og vor kære svoger, grev
                  Adolf af Holsten og af Stormarn, søn af grev Johan — hvem Gud nåde — at han skal
                  stå rede til at gøre os tjeneste. Som følge heraf skal han eller hans sendebud i
                  dette år og fremdeles hvert år oppebære 200 mark lødigt sølv i kølnsk vægt af vor
                  told i Falsterbo og i Skanør, hvilke skal udredes i gangbart lødigt sølv eller med
                  fem skånske mark for hver lødig mark. Fremdeles så skal han eller hans sendebud
                  uden forhaling til førstkommende kyndelmisse oppebære 300 lødige mark i kølnsk
                  vægt i vore byer Kalmar og Söderköping, og således fremdeles hvert år, hvilke mark
                  skal udredes i gangbart lødigt sølv eller med seks svenske mark for hver lødig
                  mark, hvis borgerne i de fornævnte byer intet lødigt sølv har. Fremdeles så skal
                  vi skaffe samme grev Adolf disse fornævnte stæders åbne breve, udformet således,
                  så de er ham til nytte, om at borgerne skal og vil udrede ham eller hans sendebud
                  dette fornævnte sølv til den tid og på den måde, som foran er skrevet. Fremdeles
                  hvad samme fornævnte grev Adolfs sendebud køber for disse penge i Skåne eller
                  Sverige, det skal de frit kunne udføre uden told og uden nogen art beskatning
                  eller noget forbud fra vor eller vore embedsmænds eller fogeders side. Vi Magnus
                  og Håkon, vor søn, af Guds nåde fornævnte konger, lover med samlet hånd på vor
                  gode tro fuldt og fast og ubrudt og uden svig at overholde disse fornævnte
                  artikler over for samme grev Adolf og til hans hånd over for de ædle herrer
                  Henrik, Klaus og Adolf, brødre, alle grever af Holsten og Stormarn, herr Markvard
                  Brockdorf, ridder, Otto v. Küren og Heine Wilsterman, væbnere, og vi har til fuldt
                  vidnesbyrd om alle disse artikler, der er skrevet foran, begge ladet vore segl
                  hænge under dette brev, der er givet og skrevet i Helsingborg i år 1360 efter Guds
                  fødsel dagen før apostlene St. Peters og St. Pauls dag. Vidner om alle disse
                  fornævnte artikler er disse ædle mænd, nemlig grev Eringisl, jarl af Orkneyøerne,
                  herr Anders Nielsen, der nu er gælker, herr Herman v. Vitzen, herr Karl Ulfsson,
                  herr Trotte Petersson, Didrik Vieregge og yderligere mange gode mænd, der var til
                  stede derved. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
