<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600208002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600208002</idno>
            <idno type="dd_serialno">290</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Sverige. Perg., hullet, 23 × 22,5 (plica 0,9). 1—2: Seglsnit. På
                  bagsiden med samme hænder som på nr. 289 <hi rend="italic">Inter dominos reges Swecie et
                     Dacie</hi> og fra 15. årh. <hi rend="italic">Placita non reputanda inter reges Dacie et
                     Swecie</hi>. Desuden med 3. hånd <hi rend="italic">Placita inter regem Swecie</hi>. — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla desiderantur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IV 218; Suhm XIII 835 — Reg.Dan. nr.2440; Rep.
                  nr. 2586.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498692.webp">3. rk. V nr. 290</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647040.webp">III:5 nr. 290</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 290. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-02-08"> 1360. 8. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klaus Limbæk og Knud Bugge redegør for, på hvilke betingelser forhandlerne er
                  enedes om, at freden mellem kong Valdemar og kong Magnus skal genoprettes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498693"/> Notandum quod inter dominos regem Swecie et regem Dacie in
                  hunc modum exstitit placitum. quod quatuor de hominibus domini regis Swecie. et
                  quatuor de hominibus domini regis Dacie. super omnibus et singulis discordiis
                  litibus controuersiis et discensionibus. inter ipsos dominos reges. in hac gwerra
                  motis et habitis plenariam concordandi. eos per uiam iusticie uel amoris habeant
                  potestatem ♦ [S]i uero predicti octo uiri concordare non poterint in premissis/
                  extunc domini Ericus dux Saxonie et [Hinri]cus comes Holtzacie tamquam superiores
                  huiusmodi causas et placita sibi ass[u]mant per uiam equitatis iusti[cie] et
                  amoris discernendi et m[e]liori modo quo scierint finaliter ter[minan]di prout hoc
                  juramentis si[nguli] si necesse fuerit uoluerint affir[ma]re. ♦ Si uero predicti
                  domini. dux et com[es] huiusmodi causis non poterint [inter]esse tunc loco illorum
                  sint [domi]cellus Cristophorus filius domini regis [Dac]ie predicti. et dominus
                  Nicolaus comes Holtzacie et eadem a[utoritat]e et potestate in predictis causis
                  terminandis prout predicti domini dux Saxonie et Hinricus comes Ho[ltza]cie
                  perfruantur. ♦ Si uero dominus rex Swecie. placita predictorum non deduxerit in
                  effectum extunc uiginti uiri fidedigni. ex parte dicti domini regis Swecie infra
                  quindenam post terminum per placitatores predictos. ipsis assignandum Kopenhauenis
                  Selandie intrabunt ad manendum. et de dicto loco minime recedendum sine uoluntate
                  dicti domini regis Dacie et licencia speciali. antequam placita supradicta per
                  dominum regem Swecie integraliter in effectum deducantur ♦ Quos quidem uiginti
                  uiros predictus dominus rex Dacie in eundo ibidem morando et ad propria redeundo
                  plenarie securos et precautos conseruabit pro se et pro omnibus et singulis
                  coadiutoribus suis in presenti gwerra et pre omnibus amore sui quidquam facere uel
                  omittere uolentibus absque omni praua arte. ♦ Si uero predictus dominus rex Dacie
                  huiusmodi placita predictorum non deduxerit <pb facs="4498694"/> in effectum/
                  extunc uiginti uiri fidedigni ex parte domini regis Dacie infra quindenam post
                  terminum per placitatores predictos ipsis assignandum Helsingborch Skanie
                  intrabunt. ad manendum et de dicto loco minime recedendum sine uoluntate dicti
                  domini regis Swecie et licencia [s]peciali antequam supradicta placita per dictum
                  regem Dacie integraliter in effectum ded[uc]antur. ♦ Quos quidem uiginti ui[ro]s
                  predictus dominus rex Swecie in eundo et ibidem morando et ad propria re[de]undo
                  plenaliter securabit et pre[ca]utos conseruabit pro se et pro omnibus et singulis
                  coadiutoribus suis [in prese]nti gwerra et pre omnibus amore sui quidquam facere
                  uolentibus uel omittere. absque omni prau[a ar]te ♦ Item omnes captiui. ex utraque
                  parte qui adhuc certificacionem super taliacionibus suis non fecerant ha[bea]nt
                  inducias usque ad terminum quo predicti domini reges causa placite supradicte
                  conuenerint et tunc quiti et solu[ti d]imittantur ♦ Item quicumque predictorum
                  regum contra alium prius deliquerat primitus emendabit/ ♦ Acta et facta sunt hec
                  placita. Ripis anno domini mccc<hi rend="sup">o</hi>. sexagesimo sabato post
                  purificacionem beate uirginis presentibus honorabilibus uiris et discretis dominis
                  Petro Ripensi et Magno Burglanensi episcopis. Nicolao de Lembec. Erlando Kalf. et
                  Borchardo de Otzehude militibus Volrado Lytsowen Kanuto Buggy Thome Niclessun et
                  Moltone Dus armigeris quod nos Nicolaus Lembec miles et Kanutus Buggy appensione
                  nostrorum sigillorum protestamur. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 discensionibus=dissensionibus. </p>
               <p> 20 Holtzacie] aut Adolphus tilf. o. l. men igen slettet. </p>
               <p> 16 sabato post purificationem] skrevet på rasur med skriveren af nr.289's hånd. </p>
               <p> 20-21 Nicolaus og indtil protestamur] skrevet af skriveren af nr.289. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal bemærkes, at der mellem de herrer kongen af Danmark og kongen af Sverige
                  er holdt dagtingning på følgende måde: Fire af herr kongen af Sveriges mænd og
                  fire af herr kongen af Danmarks mænd skal have fuldmagt til enten ad rettens vej
                  eller i mindelighed at forlige dem angående enhver uenighed, strid,
                  uoverensstemmelse og meningsforskel, der er opstået eller har været de samme
                  herrer konger imellem i denne krig. Men hvis de fornævnte otte mænd ikke kan skabe
                  forlig om det ovenstående, så skal herr Erik, hertug af Sachsen, og Henrik, greve
                  af Holsten, som overordnede (voldgiftsmænd) påtage sig at afgøre disse sager og
                  denne dagtingning ad billighedens, rettens og det mindelige forligs vej; og de
                  skal på den bedste måde, de formår, bringe dem til endelig afslutning, således at
                  de, <pb facs="4647041"/> hver især, hvis det skulde blive nødvendigt, vil bekræfte
                  det med ed. Men hvis de fornævnte herrer, hertugen og greven, ikke kan være
                  tilstede ved disse retssager, så skal junker Kristoffer, ovennævnte herr kongen af
                  Danmarks søn, og herr Klaus, greve af Holsten, træde i deres sted og fuldt ud nyde
                  samme myndighed og magt til at bringe fornævnte sager til afslutning som de
                  fornævnte herrer, hertugen af Sachsen og greven af Holsten. Men hvis herr kongen
                  af Sverige ikke opfylder de fornævntes afgørelse, så skal 20 troværdige mænd på
                  herr kongen af Sveriges vegne senest 15 dage efter den termin, der vil blive
                  fastsat for dem af de fornævnte voldgiftsmænd, gå i indlager i København på
                  Sjælland for at blive der og på ingen måde vende tilbage fra det fornævnte sted
                  uden nævnte herr kongen af Danmarks vilje og særlige tilladelse, førend ovennævnte
                  afgørelse fuldstændigt opfyldes af herr kongen af Sverige. Når disse 20 mænd
                  drager i indlager, opholder sig der og under deres tilbagevenden til hjemstavnen,
                  skal fornævnte herr kongen af Danmark uden ethvert slet kneb sørge for, at de har
                  fuldt lejde og nyder fuld sikkerhed i forhold til ham selv og til alle og enhver
                  af hans hjælpere i denne krig samt til alle, der af kærlighed til ham vil gøre
                  eller undlade at gøre noget. Men hvis fornævnte herr kongen af Danmark ikke vil
                  opfylde de ovennævntes afgørelse, så skal 20 troværdige mænd på herr kongen af
                  Danmarks vegne senest 15 dage efter den termin, der vil blive fastsat for dem af
                  fornævnte voldgiftsmænd, drage i indlager i Helsingborg i Skåne for at blive der
                  og på ingen måde vende tilbage fra det nævnte sted uden nævnte konge af Sveriges
                  vilje og særlige tilladelse, førend ovennævnte afgørelse opfyldes fuldstændigt af
                  nævnte herr kongen af Danmark. Når disse 20 mænd drager i indlager og opholder sig
                  der og under deres tilbagevenden til hjemstavnen, skal fornævnte herr kongen af
                  Sverige uden ethvert slet kneb sørge for, at de har fuldt lejde og nyder fuld
                  sikkerhed i forholdet til ham selv og til alle og enhver af hans hjælpere i denne
                  krig samt til alle, der af kærlighed til ham vil gøre eller undlade at gøre noget.
                  Fremdeles skal alle fanger på begge sider, som endnu ikke har stillet sikkerhed
                  for deres løsepenge, have udsættelse til det tidspunkt, da de fornævnte herrer
                  konger måtte mødes som følge af ovennævnte afgørelse, og så skal de løslades kvit
                  og fri i enhver henseende. Fremdeles skal den af de fornævnte konger, der først
                  forser sig mod den anden, først gøre bod. Denne dagtingning er forhandlet og opsat
                  i Ribe i det Herrens år 1360 lørdagen efter kyndelmisse i nærværelse af de ærlige
                  mænd og gode herrer Peder, biskop af Ribe, og Mogens, biskop af Børglum, Klaus
                  Limbæk, Erland Kalv, Burchard v. Otzehude, riddere, Volrad Lüt<pb facs="4647042"/>zow, Knud Bugge, Thomas Nielsen og Malte Dus, væbnere, hvilket vi Klaus Limbæk,
                  ridder, og Knud Bugge erklærer ved at vedhænge vore segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
