<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13601021001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13601021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Erbschaften, Auswärtiger I. Perg. 27,2 × 12,7.
                  Ingen plica. På bagsiden spor af grønt voks efter påtrykt segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl.UB. XIV 656 nr. 8797 — Hans.UB. III 289 nr. 535.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498787.webp">3. rk. V nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647109.webp">III:5 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 375. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-10-21"> 1360. 21. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Danzig anmoder rådet i Rostock om at være Everhard Styr behjælpelig med
                  at få det skib og gods udleveret, som havde tilhørt hans broder Johan, der er
                  afgået ved døden i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498788"/> Uniuersis presencium noticiam habituris ac precipue uiris
                  prudencie et honestatis ingencium. dominis proconsulibus consulibusque in Rozstok.
                  amicis eorum sincere dilectis. consules ciuitatis. Dantzike. purum animum ubilibet
                  complacendi. cum agnicione ueritatis. ♦ Proposuit nobis Euerhardus St{ye}r
                  presencium exhibitor noster conciuis dilectus et fidedignus. ut Iohannes St{ye}r
                  frater eius apud Schaniam carnis debitum exsoluisset. cuius nauis cum quibusdam
                  suis in eadem bonis contentis ad uestram peruenit nauigio utpote didicimus
                  ciuitatem. ♦ Cum igitur predicti ambo scilicet Euerhardus et Iohannes legitimi
                  fuerint parente ex utroque fratres et quod ipse Euerhardus sit uerus et
                  propinquior heres ad quecumque bona repetenda et percipienda ubicumque per mortem
                  dicti sui fratris Iohannis derelicta. prout per uiros fidedignos. uidelicet
                  Zeghebertum H{vo}ker. Heynonem Banghen. et Petrum Mant. nostros conciues nobiscum
                  proprias habentes hereditates testimonio fiduciali. coram nobis hoc protestatum.
                  uestram amiciciam. quesumus confidencia sub sincera. quatenus supradictum
                  Euerhardum in hiis exsequendis. pistice ac constanter dignemini promouere. racione
                  ut sibi funditus. que et quanta sint. de habentibus illegitime ea presententur. ♦
                  Presentatis uirtute presencium enim eidem. uos seu quospiam. quorum interest nulla
                  monicionis accio secundaria in postremis quidem subsequetur. pro quo promittimus
                  nos. super quo et nos plenariam recepimus fideiussoriam caucionem/ ♦ Tam
                  fauorabiliter in premissis processuri quam ad equalia aut grandiora uobis et
                  uestris complacere habeamus. ♦ Harum pro euidenti testimonio nostre ciuitatis
                  sigillum maius presentibus tergotenus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo die xi milium uirginum
                  beatarum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i staden Danzig til alle, der får kundskab om dette brev, og især til
                  de såre vise og agtværdige mænd de herrer borgmestre og rådmænd i Rostock, deres
                  oprigtigt elskede venner, i et rent sindelag til overalt at være til behag samt
                  til erkendelse af sandheden. </p>
            <p> Nærværende brevviser Everhard Styr, vor elskede og troværdige medborger, har
                  fremført for os, at Johan Styr, hans broder, var gået al kødets gang i Skåne. Hans
                  skib tillige med noget af hans gods, der befandt sig i samme, er efter hvad vi har
                  erfaret, blevet sejlet til Eders stad. Da begge de fornævnte, nemlig Everhard og
                  Johan, er ægtefødte brødre på begge forældres side, og eftersom denne Everhard er
                  ret og nærmeste arving til overalt at kræve og oppebære alt gods, som er blevet
                  efterladt ved hans nævnte broder Johans <pb facs="4647110"/> død, således som det
                  er blevet erklæret over for os af troværdige mænd, nemlig Segebert Huker, Heine
                  Banghe og Peter Mand, vore medborgere, der har fast bopæl hos os og som på deres
                  tro har aflagt vidnesbyrd herom, beder vi Eder, vore venner, i oprigtig tillid, at
                  I redeligt og bestandigt vil værdiges at fremme ovennævnte Everhard under
                  gennemførelsen af dette, for at det (arvede gods), hvilket og hvor meget det nu
                  end er, fuldt ud kan blive overgivet til ham af dem, der ulovligt sidder inde med
                  det. Men når det i kraft af dette brev er blevet overgivet til ham, skal der i
                  fremtiden ikke påfølge nogen ny sag med krav mod Eder eller mod enhver, hvem det
                  vedrører; herom afgiver vi løfte, og herom har vi modtaget fuld garanti på tro og
                  love. Vi vil forholde os så gunstig i denne sag som vi i en lignende eller en
                  større sag vil være Eder og Eders borgere til behag. Til klart vidnesbyrd herom er
                  vor stads store segl vedhæftet dette brev på bagsiden. Givet i det Herrens år 1360
                  på de 11.000 hellige jomfruers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
