<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13601205001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13601205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">393</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, refereret i Lunde domkapitels gavebøger, trykt Weeke p. 315 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p- 196 med overskriften <hi rend="italic">De anniuersario Nicolai
                     Frendonis tenendo per personam altaris Gudmundi Lucie de curia in Arsyø</hi>
                  [cf. 1350. 6. december, III nr. 348]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 130 nr.57 — Rep. nr. 2618.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498809.webp">3. rk. V nr. 393</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647125.webp">III:5 nr. 393</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 393. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-12-05"> 1360. 5. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Præsten Niels Frændesens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti ♦ Ego Nicolaus Frendonis sacerdos
                  considerans presentis status fragilitatem et quia statutum est hominibus semel
                  mori et quod secundum apostolum. non habemus hic manentem mansionem. uolo dum
                  ualeo de bonis michi a deo concessis testamentum meum in hunc modum ordinare ♦ In
                  primis lego unam curiam in Arsyø sitam. pensantem quatuor marchas annuatim. ad
                  altare meum in ecclesia beati Laurencii tali racione. quod due marche cedant
                  persone altaris et due marche quolibet anno pro anniuersario meo in choro Lundensi
                  tenendo taliter diuidende. primo dabuntur canonicis decem ore uicariis due ore
                  scolaribus due ore et aliis mendicantibus due ore ♦ Item domino archiepiscopo unum
                  coclear argenteum. ♦ Ad criptam. dimidiam marcham denario <pb facs="4498810"/>
                  rum. sacerdoti ibidem unum librum sermonum in rubeo coopertorio ministro ibidem
                  oram denariorum ♦ Item domino Michaeli de Nøbele. unum missale. quod habui de
                  domino Iacobo priore monialium ♦ Item domino Iohanni Niclessun bibliam meam cum
                  condicione tali quod xi marchas denariorum ad necessitatem mearum exsequiarum
                  erogabit ♦ Item Laurencio unum puluinar. ♦ Item Petro Symonis unam ollam ♦ Item
                  fratri Iohanni Ynderssun unum librum sermonum qui incipit Nunc propinquior est
                  nostra salus ♦ Item Esberno. unam latulam cum pellicio ♦ Item famulo meo Boecio.
                  unam blauiam tunicam ♦ Item famulo meo &lt;.....&gt; ii oras &lt;.....&gt; Item
                  alii puero duas oras ♦ Item mendicantibus marcham denariorum ♦ Exsequtores uero
                  huius testamenti uiros honestos constituo scilicet dominum Suenonem sacristam.
                  &lt;.....&gt; ut ipsi ita fideliter exsequantur. prout coram summo iudice
                  uoluerint respondere ♦ Datum Lundis sub sigillo meo una cum sigillis meorum
                  exsequtorum anno domini m ccc lx in profesto beati Nicolai confessoris gloriosi.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Arsyø] Aresyo Weeke 375. </p>
               <p> 9 og 12 &lt;.....&gt;] tilsyneladende overspringelse i Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23: cf. Hebr. 13,14. </p>
               <p> 7: Rom. 13,11. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og den helligånds navn, amen. Jeg Niels Frændesen, præst,
                  vil i betragtning af det nærværende livs forfængelighed, både fordi det er
                  menneskets bestemmelse engang at dø, og fordi vi ifølge apostlen ikke har blivende
                  bolig her<ref target="drb1"/>, mens jeg formår det, opsætte mit testamente over
                  det gods, som er forundt mig af Gud, på følgende måde. For det første
                  testamenterer jeg en gård i Årsjö, der årligt svarer 4 mark i ydelser, til mit
                  alter i St. Laurentiuskirken på det vilkår, at 2 mark skal tilfalde alterpræsten,
                  og at 2 mark årligt skal fordeles til afholdelse af min årtid i Lundekirkens kor
                  på den måde, at der først gives kannikerne 10 øre, derefter vikarerne 2 øre,
                  peblingene 2 øre og andre fattige 2 øre. Fremdeles til herr ærkebispen en sølvske,
                  til krypten en halv mark penge, til præsten sammesteds en bog med prædikener i
                  rødt bind, til klokkeren sammesteds en øre penge. Fremdeles til herr Mikkel af
                  Nöbbelöv en messebog, som jeg har fået af herr Jakob, prior ved nonneklostret.
                  Fremdeles til herr Jens Nielsen min bibel på den betingelse, at han udbetaler 11
                  mark penge til fornødenheder ved min begravelse. Fremdeles til Lars en pude.
                  Fremdeles til Peder Simonsen en gryde. Fremdeles til broder Jens Øndersen en bog
                  med prædikener, som begynder: Frelsen er os nærmere nu<ref target="drb2"/>.
                  Fremdeles til Esbern et lille skrin samt en pels. Fremdeles til min svend Bo en
                  blå kappe. Fremdeles til min svend .....<ref target="drb3"/> 2 øre.....<ref target="drb3"/>. Fremdeles til en anden dreng 2 øre. Fremdeles til tiggerne en
                  mark penge. Til eksekutorer af dette testamente indsætter jeg de hæderlige mænd,
                  nemlig herr Svend, sakristan, .....<ref target="drb3"/> (og bønfalder dem om,) at
                  de må udføre det så samvittighedsfuldt, som de måtte ønske at stå til ansvar
                  herfor overfor den højeste dommer. Givet i Lund under mit segl tillige med mine
                  eksekutorers segl i det Herrens år 1360 dagen før den glorværdige bekender St.
                  Nicolaus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Hebr. 13, 14. </p>
                  <p n="drb2"> prædikensamling, indledt med teksten til første søndag i advent (Rom.
                  13, 11); efter al sandsynlighed identisk med Guido Eboicensis: De tempore et de
                  sanctis, jf. A. G. Little: Initia operum latinorum p. 154 og DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1353/dd_13530311001'&gt;17&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> overspringelser i Lundebogen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
