<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600617003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600617003</idno>
            <idno type="dd_serialno">332</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 142 f.275r med taksten XX. Hertil hører
                  følgende supplik, cf. nr. 330, (Reg. Suppl. 33 f.126v (=gl. foliering 127v), i
                  marginen <hi rend="italic">L (=Lundensis)</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera) Item dignemini Petro
                     Butolphi subcollectoriy in diocesi Lundensi/ de cantoria eciam si dignitas et
                     curata existat ecclesie Lundensis/ uacante apud sanctitatem uestram iure
                     deuoluto/ ut premittitur/ per mortem quondam Benekini Hentza prouidere/ non
                     obstante quod idem .P. (=Petrus) canonicatum et prebendam/ ac parrochialem
                     ecclesiam in dicta ecclesia obtinet/ quam ecclesiam cum pacificam possessionem
                     dimittere est paratus ..... Fiat</hi> (etc. cf. nr. 330). Supplikken findes
                  desuden indført i Collect. 292 f.35dv (=gl. foliering 24v), i marginen Lundensis.
                  Her indskydes <hi rend="italic">etcetera</hi> foran <hi rend="italic">dimittere</hi>, trykt J. P. Kirsch, Die
                  päpstlichen Annaten 282 nr. 128 (<hi rend="italic">efter Collect.</hi>); Dipl.Norv. VI 289 nr. 247
                     (<hi rend="italic">efter Reg. Suppl.</hi>); Acta Pont. Svec. I 628 nr. 601 (<hi rend="italic">efter Collect. og
                     Reg. Suppl.</hi>) — Reg.Dan. nr.*2371; Acta Pont. I 222 nr. 520. Desuden
                  registreret Collect. 290 f.120r, i marginen <hi rend="italic">Dacie, De cantoria eciam si
                     dignitas et curata existat ecclesie Lundensis uacante apud sedem apostolicam
                     per mortem quondam Benekini Hentza/ fuit prouisum Petro Butolphi</hi>, trykt
                  Acta Pont. Svec. I 632 nr. 603; Acta Pont. VII 45 nr. 5290 (med år 7346—47) — Acta
                  Pont. VII 93. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 223 nr. 521; Acta Pont. Svec. I 632 nr. 604.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498744.webp">3. rk. V nr. 332</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647075.webp">III:5 nr. 332</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 332. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 13: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-06-17"> 1360. 17. juni 
               <note>
                  <p> Dette er den eneste af de 6 ansøgninger, cf. nr. 330, til hvilken der er fundet
                  provisions- eller eksekutionsbrev i de pavelige kopibøger. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. pålægger abbeden i Esrom kloster at indføre Peder Bodulvsen i
                  kantorembedet ved kirken i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498745"/> Dilecto filio abbati monasterii in Esroem Roskildensis
                  diocesis salutem etcetera ♦ Dignum arbitramur et congruum ut illis se reddat sedes
                  apostolica graciosam quibus ad id propria uirtutum merita laudabiliter
                  suffragantur. ♦ Cum itaque. sicud accepimus cantoria ecclesie Lundensis quam
                  quondam Benekinus Hentza ipsius ecclesie cantor dum uiueret obtinebat per ipsius
                  Benekini obitum qui extra Romanam curiam diem clausit extremum uacet ad presens et
                  tanto tempore uacauerit quod eius collacio est ad sedem apostolicam iuxta
                  Lateranensis statuta concilii legittime deuoluta nos uolentes dilectum filium
                  Petrum Butalphi canonicum Lundensem apud nos de probitatis et uirtutum meritis
                  multipliciter commendatum qui ut asseritur fructuum reddituum et prouentuum camere
                  apostolice debitorum in diocesi Lundensi succoll&lt;ec&gt;tor existit premissorum
                  intuitu fauoribus prosequi graciosis. ipsumque in dicta ecclesia amplius honorare
                  discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus si dictum Petrum post
                  diligentem examinacionem ad hoc ydoneum super quo tuam conscienciam oneramus et
                  premissa esse uera repereris prefatam cantoriam eciam si sit dignitas et curam
                  habeat animarum dummodo tempore date presencium non sit in ea alicui specialiter
                  ius quesitum. cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Petro auctoritate
                  nostra conferre et assignare procures inducens per te uel alium seu alios eundem
                  Petrum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem cantorie ac
                  iurium et pertinenciarum predictorum et defendens inductum amoto exinde quolibet
                  illicito detentore ac faciens ipsum ad eandem cantoriam ut est moris admitti/
                  sibique de ipsius cantorie fructibus redditibus prouentibus iuribus et
                  obuencionibus uniuer sis integre responderi contradictores auctoritate nostra
                  appellacione post <pb facs="4498746"/> posita compescendo non obstantibus
                  quibuscunque statutis (— — —) quibus omnibus eundem Petrum in assecucione eiusdem
                  cantorie uolumus anteferri (— — —) generari seu si uenerabili fratri nostro
                  archiepiscopo et dilectis filiis capitulo Lundensi uel quibusuis aliis (— — —) ad
                  id compelli/ aut quod interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de
                  dignitatibus (— — —) mencio specialis aut si dictus Petrus presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie racione
                  dicte cantorie solitum (— — —) illud prestet/ seu quod ipse in dicta ecclesia
                  Lundensi canonicatum et prebendam et parrochialem ecclesiam de Horby Lundensis
                  diocesis noscitur obtinere ♦ Uolumus autem quod idem Petrus quam primum uigore
                  presencium dicte cantorie possessionem pacificam fuerit assecutus dictam
                  parrochialem ecclesiam quam extunc uacare decernimus/ omnino prout ad id se sponte
                  obtulit dimittere teneatur et insuper &lt;si&gt; dictus Petrus reperiatur ydoneus
                  ut prefertur extunc perinde decernimus irritum et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari/ ac si
                  die date presencium idem Petrus ad hoc repertus fuisset ydoneus sibique
                  mandauissemus de prefata cantoria prouideri cum interposicione decreti ♦ Datum
                  apud Uillamnouam Auinionensis diocesis xv. kalendas iulii anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 succoll&lt;ec&gt;tor] succollator Aa. </p>
               <p> 14 &lt;si&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: c. 2 X de concessione præbende et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn, abbeden i Esrom kloster, Roskilde stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyder og fortjenester på rosværdig vis anbefaler
                  hertil. Da derfor, som vi har hørt, kantorembedet ved kirken i Lund, som afdøde
                  Bennike Henriksen, kantor ved denne kirke, besad, mens han levede, ved denne
                  Bennikes død, som lukkede sine øjne uden for den romerske kurie, for tiden er
                  ledigt og har været ledigt i så lang tid, at dets overdragelse ifølge
                  Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb2"/> på lovformelig <pb facs="4647076"/> vis er hjemfaldet til det apostoliske sæde, og idet vi ønsker
                  at omfatte vor elskede søn Peder Bodulvsen, kannik i Lund, der er mangfoldigt
                  anbefalet os for sine retskafne dyder og fortjenester, og som — hvad der forsikres
                  — er underkollektor i Lunds stift af frugter, afgifter og oppebørsler, der skyldes
                  det apostoliske kammer, med nådig gunst i betragtning af det fornævnte og
                  yderligere hædre denne i nævnte kirke, pålægger vi Dig, gode søn, ved vort
                  apostoliske brev, at Du med vor myndighed, hvis Du efter omhyggelig prøvelse
                  finder, at nævnte Peder er egnet hertil, hvorom vi bebyrder Din samvittighed, og
                  at det fornævnte er sandt, sørger for at overdrage og anvise samme Peder fornævnte
                  kantorembede, selv om det er en dignitet og er forbundet med sjælesorg, når der
                  blot dags dato ikke findes nogen, der har velerhvervede rettigheder til det, og at
                  Du overdrager det med al ret og tilbehør, idet Du personlig eller ved en eller
                  flere andre indfører samme Peder eller hans befuldmægtigede i hans navn i
                  korporlig besiddelse af fornævnte kantorembede og dets omtalte ret og tilbehør og
                  forsvarer ham efter indførelsen, efter at enhver uretmæssig besidder er fjernet
                  derfra, og sørger for, at denne tilstedes til samme kantorembede efter gældende
                  sædvane, og at der fuldt ud svares ham af samtlige frugter, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af dette kantorembede, idet Du med vor myndighed tugter
                  dem, der sætter sig op derimod, under udelukkelse af appel, uanset alle herimod
                  stridende bestemmelser (— — —)<ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor vilje, at
                  samme Peder fremfor alle disse skal have fortrinsret til at opnå samme
                  kantorembede (— — —)<ref target="drb3"/>; (vor overdragelse gælder endvidere),
                  uanset om vor ærværdige broder ærkebispen og vore elskede sønner i kapitlet i Lund
                  eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb3"/> tvinges dertil eller
                  rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at digniteter, (— — —)<ref target="drb3"/> særlig omtale sted; (vor overdragelse gælder endvidere), hvis
                  nævnte Peder ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville
                  overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner med henblik på nævnte
                  kantorembede, når blot (— — —)<ref target="drb3"/> i egen person, eller (uanset)
                  at han vides at besidde et kanonikat og en præbende i nævnte kirke i Lund og
                  sognekirken i Hörby, Lunds stift. Men så snart samme Peder i kraft af dette brev
                  har opnået ukæret besiddelse af nævnte kantorembede, er det vor vilje, at han
                  fuldt ud — således som han også af egen drift har erklæret sig villig til — skal
                  afstå nævnte sognekirke, som vi fra da af erklærer for ledig, og hvis man desuden
                  finder nævnte Peder egnet, som forudskikket, erklærer vi det fra da af ugyldigt og
                  magtesløst om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
                  skulde <pb facs="4647077"/> forsøge at handle anderledes i denne sag, ganske som
                  om samme Peder dags dato var blevet fundet egnet hertil, og vi ved vor
                  bestemmelses mellemkomst havde befalet, at man skulde give ham fornævnte
                  kantorembede ved provision. Givet i Villeneuve, Avignon stift, den 17. juni i vort
                  ottende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgninger hertil findes i Johannes Guilabertis rotulus, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600617001'&gt;330&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jfr. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt;
                  note 1. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570320001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
