<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600920003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600920003</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Mecklenburg. Perg. 21,5 × 10 (plica 1,7) Perg.rem. Registreret af
                  Stephanius efter ms. C. 15, trykt Danske Mag. 6. rk. I 196. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl.UB. XIV 650 nr. 8788 — Rep. nr. 2603.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498781.webp">3. rk. V nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647104.webp">III:5 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 366. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-09-20"> 1360. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg erkender at skylde Evert Moltke, ridder, 55
                  mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Alberd van godes gnaden herthoghe tho Mekelenborch greue tho Zwerin tho
                  Stargarde vnd tho Rozstok here. bekennen vnd bethughen openbare in dessem breue
                  dat wi vnd vse eruen van rechter scult weghene sculdich sint hern Euerde Molteken
                  riddere vnd sinen eruen vif vnd viftech lodighe mark. de wi en bereden scolen. mid
                  reden penninghen eder mid wande. dat want en tho gheuende na gh{ov}der lůde
                  segghende tho pinksten de neghest tho komende is binnen der stat tho Rozstok in
                  her Ludekens hus van Godlande des ratmannes edder in enes anderen. namafteghen
                  mannes hus binnen Rozstok oft her Lůdeke vorbenomet binnen desser tyd <pb facs="4498782"/> vorstorue\ ♦ Dat loue wi vnd vse eruen den vorbenomeden hern
                  Euerde vnd sinen eruen vnd tho erer. hant hern Vicken Molteken van Møne riddere.
                  Corde Molteken vnd Euerde Molteken knechten. in goden truwen in dessem breue daer
                  wi tho thughe vse hemelke yngheseghel an ghehenghet hebben. de gheuen is tho
                  Helsingheborch. na godes bord. drutteyenhundert iar in deme sosteghesten iare in
                  sunte Matheus auende des hilghen apostels vnd ewangelisten. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 gh{ov}der lůde og 29 Lůdeke] de overskrevne tegn er ret utydelige A. </p>
               <p> 29 mannes] det, der er opfattet som nasalstreg, er måske en tilfældig streg A.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin, herre af
                  Stargard og Rostock, erkender og bevidner åbent i dette brev, at vi og vore
                  arvinger i ret gæld skylder herr Evert Moltke, ridder, og hans arvinger 55 lødige
                  mark, som vi skal udrede til dem i rede penge eller i klæde; klædet skal vi efter
                  gode folks skøn overgive dem til førstkommende pinse i staden Rostock i rådsherren
                  herr Lydeke v. Gothlands hus eller i en anden kendt mands hus i Rostock, hvis
                  fornævnte herr Lydeke dør inden for dette tidsrum. Det lover vi og vore arvinger
                  på vor gode tro fornævnte herr Evert og hans arvinger og til deres hånd herr Fikke
                  Moltke af Møn, ridder, Konrad Moltke og Evert Molke, væbnere, med dette brev,
                  under hvilket vi til vidnesbyrd har hængt vort sekret, og som er givet i
                  Helsingborg i året 1360 efter Guds fødsel dagen før den hellige apostel og
                  evangelist St. Matheus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
