<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600325001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">297</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXI, 19b. Perg. 21 × 11 (plica 1). 1: Ingvar Nielsens segl (Neb) af
                  grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 517. 2-3: Perg.remme. Sigillatorisk
                  forbundet med 1363 29. november. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Sæby.
                     Litera impignerationis</hi>, På perg.rem 1 og 2 samt under plica findes rester
                  af et udkast til brevet — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Sigillum primum adpendet, reliqua absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2589 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498699.webp">3. rk. V nr. 297</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647045.webp">III:5 nr. 297</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 297. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-03-25"> 1360. 25. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingvar Nielsen af Fårdrup pantsætter sit gods i Sæby i Volborg herred til Mads
                  Jensen Sod for 12 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Yngvarus Niclessun de Farthorp salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me uiro discreto Matheo
                  Iensun dicto Sod presencium exhibitori in duodecim marchis puri argenti ponderis
                  Coloniensis teneri et esse ueraciter obligatum. pro quibus sibi bona mea
                  uidelicet. ix. oras terrarum in <pb facs="4498700"/> censu in Sæby Walbusheret
                  sita in quibus Tykæ Gad et Ingæ Gad pronunc resident inpingnero per presentes.
                  festo natiuitatis beati Iohannis baptiste iam proximo futuro integraliter
                  redimenda. tali condicione quod si ipsa bona termino predicto redempta non fuerint
                  extunc idem Matheus familiam dictis bonis destituendi et instituendi. ac ipsa bona
                  cum omnibus suis pertinenciis humidis et siccis mobilibus et immobilibus
                  quibuscumque nullo penitus excepto pro usibus suis libere ordinandi. sed et
                  fructus et redditus eorundem bonorum leuandi annuatim absque defalcacione aliquali
                  principalis debiti. plenariam habeat potestatem ♦ Insuper et ipso redempcionis
                  anno quocumque ipsi redditus eidem Matheo uel suis heredibus libere cedant. donec
                  predicta bona ab ipso Matheo uel suis heredibus. pro predicta summa argenti. seu
                  pecunia cuprea tunc bona et datiua per Sielandiam usuali .xii. marchas argenti
                  ualente per me uel meos heredes ut premittitur legaliter redimantur ♦ Preterea si
                  dicta bona predicto Matheo secundum leges terre deiudicata seu euicta fuerint.
                  extunc firmiter astringo me et meos heredes. eidem Matheo uel suis heredibus
                  sepedictam pecunie summam predicto termino ipsius anni. sine omni contradiccione
                  penitus reddituros ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis.
                  domini Iohannis Niclesun militis. fratris mei. et Iohannis Mathei rectoris placiti
                  generalis Syelandie presentibus est appensum ♦ Datum Kalundeburgh anno domini
                     .m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. sexagesimo die annunciacionis
                  beate Marie uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 26-27 Farthorp] perg.rem 1, cf. ovf., har Faarthorp.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingvar Nielsen af Fårdrup til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld
                  til den gode mand Mads Jensen kaldet Sod, nærværende brevviser, for 12 mark lødigt
                  sølv efter kølnsk vægt. Herfor pantsætter jeg ham med dette brev mit gods, nemlig
                  9 øre skyldjord i Sæby i Volborg herred, hvorpå Tyge Gad og Inge Gad nu bor, som
                  fuldt ud skal indløses til førstkommende St. Hans dag, og det på den betingelse,
                  at hvis dette gods ikke indløses til fornævnte termin, skal samme Mads have
                  fuldmagt til at afsætte og indsætte undergivne på nævnte gods og have fri rådighed
                  over samme gods til eget brug med alle dets tilliggender, vådt og tørt, rørligt og
                  urørligt af enhver art, slet intet undtaget, og til årligt at oppebære frugterne
                  og afgifterne af samme gods uden noget fradrag i hovedstolen. Ydermere skal
                  afgifterne også i indløsningsåret, hvilket år det end bliver, frit tilfalde samme
                  Mads eller hans arvinger, indtil fornævnte gods af mig eller mine arvinger som
                  ovenfor nævnt lovligt indløses fra samme Mads eller hans arvinger for fornævnte
                  sum sølv eller i kobberpenge, som da er gode, gængse og gangbare på Sjælland og
                  svarer til 12 mark sølv. Desuden hvis nævnte gods ifølge landets love fradømmes
                  eller afvindes fornævnte Mads, da binder jeg mig og mine arvinger fast til fuldt
                  ud at tilbagegive samme Mads eller hans arvinger oftnævnte pengesum til fornævnte
                  termin i vedkommende år uden enhver indsigelse. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende herr Jens Nielsen, ridder, min
                  broder, og Jens Madsen, landstingshører på Sjælland. Givet i Kalundborg i det
                  Herrens år 1360 på den hellige jomfru Marias bebudelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
