<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600920002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600920002</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 379 med overskrift <hi rend="italic">Waldemari hertuch
                     y Iutlandt breff paa noget godtz y Genner</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 183; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 568 nr.889 — Reg.Dan.
                  nr. 2454.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498780.webp">3. rk. V nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647103.webp">III:5 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 365. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-09-20"> 1360. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åbenrå</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar af Jylland meddeler indbyggerne i Sønder-Rangstrup herred, at fru
                  Margrete, enke efter Karl Jakobsen i Åbenrå, på hans retterting har skænket sit
                  gods til Løgum kloster på visse betingelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498781"/> Waldemarus dei gratia dux Iutiæ Synder Ranxstrupherret
                  inhabitantibus salutem et gratiam\ ♦ Nouerint uniuersi, quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> in uigilia
                  beati Mathæi apostoli et euangelistæ in ecclesia beati Nycholai in Apenra coram
                  iusticiario nostro constituta domina Margareta relicta Caroli Iacobssun in Apenra
                  quondam uillani latori presentium domino abbati Loci Dei omnia bona sua in uilla,
                  campo, et silua Genner sita, que post mortem dicti Caroli quondam mariti sui
                  obtinuit cum omni iure, scotauit et legauit ob salutem anime sue perpetuo
                  possidenda, tali conditione mediante, quod dicta domina Margareta ipsa bona
                  temporibus uite sue retineat sub sua ordinatione etiam si penuria
                  m&lt;i&gt;serabiliter aggrauetur\ quod absit\ licitum sit ei uendere dicto domino
                  abbati, si uelit primo, et postea alteri tantummodo pro uictu necessario de bonis
                  antedictis ♦ Datum anno die et loco supradictis, nostro sub sigillo, teste Petro
                  Bassy. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 m&lt;i&gt;serabiliter] meserabiliter Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til indbyggerne i Sønder-Rangstrup
                  herred, hilsen og nåde. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1360 dagen før apostelen og evangelisten <pb facs="4647104"/> St. Matheus' dag fremstod i St. Nikolai kirke i Åbenrå for vor
                  justitiar fru Margrete, enke efter Karl Jakobsen, fordum bymand i Åbenrå, og
                  skødede og skænkede til frelse for sin sjæl alt sit gods i Genner by, mark og
                  skov, som hun med al ret var kommet i besiddelse af efter sin mand, nævnte Karls
                  død, til abbeden i Løgumkloster, at besidde evindelig, på den betingelse, at
                  nævnte fru Margrete skal beholde godset i sin levetid til sin rådighed, og at det
                  også, hvis hun ulykkeligvis skulde komme i yderste nød — det ske ikke — skal være
                  hende tilladt at sælge af fornævnte gods, først til herr abbeden, om han ønsker
                  det, og derefter til en anden, men blot til det nødtørftige underhold. Givet
                  ovennævnte år, dag og sted under vort segl med Peder Basse som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
