<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600519004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600519004</idno>
            <idno type="dd_serialno">316</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 241 f.28r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498717.webp">3. rk. V nr. 316</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647060.webp">III:5 nr. 316</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 316. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-05-19"> 1360. 19. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. meddeler kong Magnus af Sverige, at han har udpeget Johannes
                  Guilaberti og Henrik Biskop til administratorer for kirken i Lund og beder ham om
                  at yde dem støtte i deres virksomhed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498718"/> Carissimo in Christo filio .. Magno/ Suetie et Norwegie/
                  regi/ illustri/ ec salutem etcetera\ ♦ In amore uirtutum/ et operibus caritatis/
                  decet celsitudinem regiam/ esse continue studiosam maxime cum ex hiis procul dubio
                  retributionis eterne premium/ et humane laudis preconium acquiratur\ ♦ Dudum
                  siquidem uenerabili fratre nostro Iacobo archiepiscopali sue/ Lundensi ecclesie
                  presidente/ nos cupientes statum ecclesie/ cuiusmodi facultates/ propter incautam
                  administrationem/ eiusdem archiepiscopi nimium sunt colapse/ operationis nostre
                  misterio releuari/ cure et regimini/ ac administracioni ecclesie sepedicte
                  dilectos filios Iohannem Gilaberti apostolice sedis nuncium/ et Henricum Biscop
                  nostrum et sedis apostolice capellanum/ administratores ecclesie memorate
                  deputauimus non est diu/ ♦ Quia igitur fili carissime uirtutis opus esse
                  dinoscitur/ dei ministros benigno fauore prosequi/ eosque uerbis et operibus pro
                  regis eterni gloria uenerari/ serenitatem regiam rogamus et hortamur attente/
                  quatinus/ eosdem administratores Lundensis ecclesie memorate/ dictamque Lundensem
                  ecclesiam/ eisdem ut prefertur commissam/ habens pro diuina et apostolice sedis
                  reuerencia propensius commendatos/ administratoribus memoratis circa
                  recuperationem et liberationem a carceribus/ atrocibus/ atque clausis in quibus
                  dilectus filius Nicolaus A&lt;b&gt;solonis prepositus ecclesie sepefate apostolice
                  sedis nuncius/ per eundem archiepiscopum diutius detinetur/ pro sue uoluntatis
                  arbitrio/ ut dicitur captiuatus/ et circa recuperandi/ manutenendi/ et ampliandi/
                  iura dicte ecclesie Lundensis/ te liberalem exhibeas et in cunctis oportunitatibus
                  graciosum/ ita quod iidem administratores in comissa Lundensis ecclesie
                  administratione debite prosperari/ et idem captiuus a prelibatis carceribus
                  liberari/ atque reduci ad suam prestinam libertatem ualeant deo propicio in
                  futurum/ ac tibi abinde/ a retributore bonorum omnium perempnis uite premium
                  rependatur/ ac a nobis condigna proueniat actio graciarum alias prestiturus/ quod
                  ad prelibati captiui redemptionem sentenciarum interdictorum et aliorum censure
                  remediis procedetur/ ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .xiiii.
                  kalendas iunii anno octauo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 8 colapse = collapse. </p>
               <p> — misterio= ministerio Aa. </p>
               <p> 19 A&lt;b&gt;solonis] Asolonis A. </p>
               <p> 24 comissa = commissa. </p>
               <p> 26 prestinam = pristinam. </p>
               <p> 27 perempnis = perennis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn i Kristus Magnus, Sveriges og Norges berømmelige konge, hilsen
                  o.s.v. </p>
            <p> Kongelig højhed bør uafladeligt elske dyden og kærlighedens gerninger, i
                  særdeleshed da den derved uden al tvivl til gengæld erhverver sig belønning i det
                  evige og den menneskelige lovprisnings forherligelse. Da vi i sin tid, medens vor
                  ærværdige broder ærkebiskop Jakob forestod sin ærkebiskoppelige kirke i Lund, ved
                  vor virksomme hjælp ønskede, at denne kirkes stilling skulde lettes, idet dens
                  midler på grund af samme ærkebiskops uagtsomme forvaltning i overordentlig stor
                  udstrækning var sat overstyr, har vi for ikke længe siden beskikket vore elskede
                  sønner Johannes Guilaberti, det apostoliske sædes nuntius, og Henrik Biskop, vor
                  og det apostoliske sædes <pb facs="4647061"/> kapellan, til som forvaltere af
                  omtalte kirke at varetage, styre og forvalte oftnævnte kirke. Eftersom det altså,
                  kære søn, vides at være dydens værk at omfatte Guds tjenere med velvillig gunst og
                  ære dem i ord og gerning til den evige konges ære, beder og opfordrer vi Dig
                  indtrængende, høje konge, om, at Du af ærbødighed for Gud og det apostoliske sæde
                  lader samme forvaltere af omtalte kirke i Lund og nævnte kirke i Lund, der som
                  fornævnt er betroet samme, være Dig indstændigt anbefalet, og at Du viser Dig
                  storsindet og nådig ved enhver lejlighed, der byder sig, over for omtalte
                  forvaltere med hensyn til at få vor elskede søn Niels Absalonsen, provst ved
                  oftnævnte kirke, det apostoliske sædes nuntius, frigivet og befriet fra det
                  strenge og afspærrede fængsel, i hvilket han, som det siges, i lang tid er blevet
                  holdt fanget af samme ærkebiskop efter dennes vilkårlige forgodtbefindende, samt
                  med hensyn til at genvinde, opretholde og øge nævnte Lundekirkes rettigheder,
                  således at samme forvaltere på tilbørlig vis kan have held med sig angående den
                  dem betroede forvaltning af kirken i Lund, og at samme fange kan befries fra
                  fornævnte fængsel og med Guds nåde for fremtiden genopnå sin gamle frihed, og at
                  Du derved som løn kan opnå det evige liv af Ham, der gengælder alt godt, samt af
                  os få passende taksigelse, idet Du iøvrigt skal tilstede, at man for at befri
                  fornævnte fange går frem med interdikt og andre straffedomme. Givet i Villeneuve,
                  Avignon stift, den 19. maj i vort ottende pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
