<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600523002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600523002</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Kgl. Bibl. Rostgård 49 107 p. 73 —
                     <hi rend="italic">Aa2</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Ny kgl. saml. fol. 402 f.23v med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Literas orig. membran. in curia pastorali Snøde</hi> — <hi rend="italic">Aa2b</hi>: Ny kgl.
                  saml. fol. 409 p. 10. Afskrift af Jakob Bircherod med bemærkning om overlevering
                  som <hi rend="italic">Aa2a</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498723.webp">3. rk. V nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647064.webp">III:5 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 324. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-05-23"> 1360. 23. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bisperne broder Niels af Odense, Peder af Ribe, Peder af Viborg, Henrik af
                  Roskilde, Povl af Århus og Mogens af Børglum eftergiver alle, der besøger St.
                  Andreas kirke i Snøde eller skænker den gaver, 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Christi fidelibus ad quos præsentes &lt;litter&gt;æ peruenerint frater
                  Nicolaus Otthoniensis, Petrus Ripensis, Petrus Vibergensis Henricus Roschildensis,
                  Paulus Arusiensis et Magnus, Burglauiensis diuina miseratione ecclesiarum
                  episcopi, salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam, ut dicit, apostolus, omnes
                  stabimus &lt;a&gt;n&lt;te&gt; tribunal Christi, recepturi unusquisque, prout in
                  corpore gesserit siue bona siue mala, intendimus extremum diem misericordiæ
                  operibus præuenire ac ea seminare in terris, quæ reddente domino cum multiplici
                  fructu in cælis recolligere ualeamus. ♦ Cupientes igitur, ut ecclesia beati Andreæ
                  in Snøødhe in Langelant Otthoniensis dioecesis congruis honoribus ueneretur et a
                  Christi <pb facs="4498724"/> fidelibus iugiter frequentetur, omnibus uere
                  poenitentibus et confessis, qui dictam ecclesiam causa deuotionis, orationis seu
                  peregrinationis deuote accesserint seu cemiterium eiusdem pro animabus fidelium
                  inibi et ubique quiescentium circumeundo deum pie exorauerint aut corpus dominicum
                  seu oleum sanctum, dum infirmis portatur et reportatur, sequuti fuerint, seu qui
                  dictæ ecclesiæ luminaria, ornamenta aut quæuis alia necessaria seu
                  kar&lt;i&gt;ta(&lt;iu&gt;a subsidia in morte et in uita donauerint aut donari
                  procurauerint, necnon qui missis, uigiliis, sepulturis mortuorum aut aliis diuinis
                  officiis ibidem interfuerint pro nostro et harum terrarum imperatorum statu
                  salubri deum exorauerint, quotiescunque præmissa aut aliquod præmissorum deuote
                  adimpleuerint singuli nostrum quadraginta dierum indulgentias de iniunctis sibi
                  poenitentiis misericorditer in domino relaxamus nostri episcopi Otthoniensis
                  antedicti ad hoc accedente &lt;consensu&gt; ♦ Datum Kalingborgh nostris sub
                  sigillis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi> in uigilia pentecostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 &lt;litter&gt;æ] hæ mss. </p>
               <p> 21 Otthoniensis] Ottoniensis Aa2a, Othoniensis Aa2b. </p>
               <p> — Vibergensis] med første e rettet fra u Aa1, Viburgensis Aa2b. </p>
               <p> 24 &lt;a&gt;n&lt;te&gt;] in rettet fra ad Aa1, in Aa2a, Aa2b. </p>
               <p> 28 Snøødhe] rettet fra Snøøllie Aa1, Snøøthe Aa2a, Aa2b. </p>
               <p> 29 Langelant)] Langelandt Aa2b. </p>
               <p> — ueneretur] Aa1, fineretur Aa2a, habeatur Aa2b. </p>
               <p> 1 qui] quita Aa2a. </p>
               <p> 5 reportatur] reportetur Aa2a, Aa2b. </p>
               <p> 6 seu) Aa2b, ceu Aa1, Aa2a. </p>
               <p> 7 kar&lt;i&gt;ta(&lt;iu&gt;a] kartacea mss. </p>
               <p> — in (2.)] mgl. Aa2b. </p>
               <p> 10 quotiescunque] quotienscunque Aa2b. </p>
               <p> 10-11 præmissorum] promissorum Aa2a. </p>
               <p> 13 Otthoniensis] Ottoniensis Aa2a, Aa2b. </p>
               <p> — &lt;consensu&gt;] mgl. Aa1, Aa2a, sufragio Aa2b. </p>
               <p> 14. Kalingborgh] Kalinborgh Aa2b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels af Odense, Peder af Ribe, Peder af Viborg, Henrik af Roskilde, Povl
                  af Århus og Mogens af Børglum, med Guds miskundhed kirkernes bisper, til alle
                  troende kristne, til hvem dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi alle — som apostelen siger<ref target="drb1"/> — skal stå for Kristi
                  domstol, for at enhver kan få igen, alt efter som han har handlet her i livet,
                  godt eller ondt, så lægger vi vægt på at forekomme den yderste dag med
                  barmhjertighedens gerninger og her på jorden så, hvad vi med Guds hjælp kan høste
                  med mangefold frugt i himlene. Da vi altså ønsker, at St. Andreas' kirke i Snøde i
                  Langeland i Odense stift skal æres med passende hædersbevisninger og til stadighed
                  søges af troende kristne, eftergiver vi — hver og en af os — barmhjertigt med Gud
                  og med vor fornævnte biskop af Odenses bifald alle, der føler sand anger og
                  bekender deres synder, og som for fromheds, bøns eller valfarts skyld gudhengivent
                  kommer til nævnte kirke, som deltager i processioner på samme kirkes kirkegård og
                  fromt beder til Gud for de troendes sjæle, som hviler der og hvorsomhelst, som
                  følger efter, når Herrens legeme eller den hellige olie bringes til de syge eller
                  føres derfra, eller som på dødslejet eller i livet skænker eller sørger for, at
                  der til nævnte kirke skænkes lys, prydelser eller hvilke som helst andre
                  fornødenheder eller også gavebreve, som overværer messerne, vigilierne,
                  begravelser af døde eller de øvrige gudstjenester sammesteds, eller som beder til
                  Gud for vor og disse landes herskeres frelse, 40 dage af den dem pålagte kirkebod,
                  så ofte som de fromt opfylder dette foranstående eller noget deraf. Givet i
                  Kalundborg under vort segl i det Herrens år 1360 dagen før pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14,10; 2. Kor. 5,10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
