<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13601123001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13601123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">390</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLI 4. Perg. 24 × 12,5 (plica 2,1). Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Scotacio bonorum facta per Albertum Frighe sacerdotem ad altare sancti
                     Laurencii</hi>, derefter med senere hd. <hi rend="italic">in Slaulosia</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Abest sigillum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2616 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498807.webp">3. rk. V nr. 390</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647124.webp">III:5 nr. 390</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 390. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-11-23"> 1360. 23. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Slagelse byting om, at hr. Albert Frie, præst ved St. Laurentii
                  alter i Roskilde domkirke, har skænket tre boder i Slagelse til nævnte alter mod,
                  at hans efterfølgere lader holde årtider for ham og hans forældre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. consules et ceteri ciues in Slaulosia
                  salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi sub anno domini m.ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  sexagesimo. die beati Clementis. dominum Albertum Friæ sacerdotem et perpetuum
                  uicarium ecclesie Roskildensis in propria persona fuisse constitutum. in placito
                  nostre uille. qui tres tabernas. uidelicet. duas iuxta forum ad partem
                  occidentalem in quarum una residet quidam Hermannus Dondæman. altera uero quidam
                  Suether nomine. et unam in cimiterio in qua Reynerus Institor quondam residebat
                  cum uno molendino penes uillam sito. ad altare sancti Laurencii ecclesie
                  Roskildensis quod protunc idem dominus <pb facs="4498808"/> Albertus tenebat dedit
                  et scotauit ita tamen quod dominus Albertus pretactus easdem tabernas una cum
                  molendino ad dies suos pro suo usu si ipsum altare tenuerit uel non tenuerit
                  libere ordinabit. ipso autem mortuo altari adiaceant cum suis pertinenciis
                  singulis memorato\ hoc prouiso quod successor suus et altare hoc post ipsum
                  tenens/ patris sui ac matris sue anniuersaria in festo sancti Bothulphi. cum
                  elargicione duorum solidorum grossorum celebrari faciat ac sustentari omni anno. ♦
                  Post obitum autem dicti domini Alberti. anniuersarium eiusdem. eciam cum
                  erogacione duorum solidorum celebriter quouis anno sustentabit ♦ Quod uidimus et
                  audiuimus per presentes protestamur. ♦ Datum sub sigillo nostre uille anno et die
                  supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 et] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmænd og øvrige borgere i Slagelse til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1360 på St. Clemens' dag var herr Albert
                  Frie, præst og evig vikar ved Roskilde kirke, i egen person på vort byting og gav
                  og skødede tre boder, nemlig to ved torvet mod vest, af hvilke en vis Herman
                  Dondeman bebor den ene og en ved navn Sveder den anden, og een på kirkegården, i
                  hvilken fordum Regner Kræmmer boede, samt en mølle nær byen, til alteret i St.
                  Laurentius' kirke i Roskilde, hvilket samme herr Albert da sad inde med, dog
                  således at fornævnte herr Albert, så længe han lever, frit skal råde over samme
                  boder tillige med møllen til eget brug, uanset om han sidder inde med dette alter
                  eller ej; men efter hans død skal de tilhøre nævnte alter tillige med alle deres
                  særlige tilliggender. Den betingelse var knyttet hertil, at hans efterfølger, som
                  efter ham sidder inde med alteret, hvert år skal lade afholde og bekoste hans
                  faders og moders årtider på St. Botulphus' dag med udbetaling af 2 skilling grot.
                  Men efter nævnte herr Alberts død skal han hvert år afholde og bekoste dennes
                  årtid ligeledes med <pb facs="4647125"/> udbetaling af 2 skilling grot. Hvad vi
                  har set og hørt, bevidner vi med dette brev. Givet under vor bys segl ovennævnte
                  år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
