<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600203001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">288</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Herman Reimershusen. Perg. 29,5 × 9 (plica 1,2). 1: Perg.rem. Georg
                  Rønnebæks segl, nu tabt, men omtalt i Rep. som udslettet. 2: Erik Bydelsbaks segl
                  af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 513. 3: Anders Jensens segl af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 375. 4: Perg.rem. 5: Perg.rem. 6:
                  Josefs segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 514 (S' IOSEP
                  NI[C]H[O]LAI). 7: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Karleby</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1392
                  8. maj — <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium (under 3. juli) med bemærkningen <hi rend="italic">7
                     adfuere sigilla, et iam adsunt, sed omnia quadamtenus læsa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Matzen, Den danske Panterets Hist. 477 nr. 32 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep.
                  nr. 2585 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498688.webp">3. rk. V nr. 288</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647036.webp">III:5 nr. 288</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 288. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-02-03"> 1360. 3. februar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Georg Rønnebæk sælger sit gods i Karleby til Herman Reymerhusen for 30 mark sølv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Georgius Rignebæk salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me uiro
                  discreto exhibitori presencium Hermanno Reymerhusen armigero omnia bona mea in
                  Karlæby sita in Walburghheret. uidelicet. duo bool terre in censu cum omnibus suis
                  adiacenciis. agris. pratis. siluis. pascuis. piscaturis. humidis et siccis.
                  mobilibus et inmobilibus nullis exceptis pro triginta tribus marchis puri argenti
                  uendidisse. alienasse et scotasse iure perpetuo possidenda. tali tamen adiecta
                  condicione quod predictus Hermannus eadem bona a nobili uiro Hennechino Moltike de
                  Thorbærnæfeld pro decem marchis argenti redimere debeat ♦ Insuper obligo me et
                  meos heredes. eundem Hermannum Reymershusen cum suis heredibus predicta bona
                  appropriare disbrigare et liberare ab impeticionibus quorum <pb facs="4498689"/>
                  cumque ♦ Preterea si dicta bona eidem Hermanno. uel heredibus suis racione
                  appropriacionis mee siue heredum meorum secundum leges terre euicta fuerint. quod
                  deus auertat\ extunc obligo me et meos heredes firmiter in hiis scriptis. ipsum
                  Hermannum cum suis heredibus indempnem penitus conseruare. hoc tamen adiecto quod
                  recognosco me per presentes plenum et sufficiens precium a dicto Hermanno pro
                  dictis bonis habuisse et subleuasse ut in presentibus litteris reddo me contentum.
                  ♦ Pro qua quidem pecunia eundem Hermannum cum suis heredibus per me et meos
                  heredes quittum dimitto penitus et excusatum ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  meum una cum sigillis uirorum nobilium. uidelicet. domini Erici Bydælsbach
                  militis. domini Andree Iohannis rectoris ecclesie Bældringe. domini Andree
                  Marswiin rectoris ecclesie Alwærsløf. Boecii Falk. Ioseph de Bældringæ et Nicolai
                  Iønsun de Lundby presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo crastino purificacionis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 Rignebæk] A, Rygnebek Aa. </p>
               <p> 20 Reymerhusen] rettet fra Reymerhususen i A, Reymershusen Aa. </p>
               <p> 21 Walburgh-] A, Wolburgs- Aa. </p>
               <p> 26-27 Hennechino Moltike de Thorbærnæfeld] A, Hænekino Molteke de Thorbernefællæ
                  Aa. </p>
               <p> 28 Reymerhusen] A, Reymershusen Aa.</p>
               <p> 9 exscusatum] A, excusatum Aa. </p>
               <p> 10 Bydælsbach] A, Bydelsbaagh Aa. </p>
               <p> 11 Bældringe] A, Beldringæ Aa. </p>
               <p> 12 Marswiin] A, Marswyn Aa. </p>
               <p> — Alwærsløf] A, Alwersløf Aa. </p>
               <p> 13 Iønsun)] A, Iønsøn Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Georg Rønnebæk til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender at have solgt, <pb facs="4647037"/> afhændet og skødet alt mit gods i Karleby i Volborg herred,
                  nemlig to bol skyldjord, med alle dets tilliggender, agre, enge, skove, græsgange,
                  fiskevande, vådt og tørt, løst og fast, intet undtaget, til den gode mand,
                  nærværende brevviser Herman Reymerhusen, væbner, for 30 mark lødigt sølv, at
                  besidde med rette evindelig, dog på den betingelse, at fornævnte Herman skal
                  indløse samme gods hos den velbyrdige mand Henneke Moltke af Torbenfeld for ti
                  mark sølv. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle, fri og
                  frigøre samme Herman Reymerhusen samt hans arvinger fornævnte gods for krav fra
                  hvem som helst. Hvis fremdeles nævnte gods som følge af mangler ved min eller mine
                  arvingers hjemling fravindes samme Herman eller hans arvinger efter landets love —
                  hvad Gud forbyde — da forpligter jeg mig og mine arvinger fast til med dette brev
                  at holde samme Herman og hans arvinger aldeles skadesløse, dog med den tilføjelse,
                  at jeg med dette brev erkender at have fået og oppebåret fuld og fyldestgørende
                  betaling for nævnte gods af nævnte Herman, hvorfor jeg med dette brev erklærer mig
                  tilfreds. For denne sum erklærer jeg samme Herman med hans arvinger ganske kvit og
                  undskyldt at være fra min og mine arvingers side. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd, herr Erik
                  Bydelsbak, ridder, herr Anders Jensen, sognepræst ved kirken i Beldringe, herr
                  Anders Marsvin, sognepræst ved kirken i Allerslev, Bo Falk, Josef af Beldringe og
                  Niels Jensen af Lundby. Givet i det Herrens år 1360 dagen efter kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
