<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13601016001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13601016001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Peder Grubbe. Perg. 23,5 x 10,5 (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2—3:
                  Seglsnit. 4: Perg.rem med spor af grønt voks. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500
                     <hi rend="italic">Ett panthebreff paa sex øre kornn y Tersløsze ectetera. mccclx</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Duo tantum sigilla, 1.
                     et ultimum adsunt. NB bona</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2607 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498786.webp">3. rk. V nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647108.webp">III:5 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 373. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-10-16"> 1360. 16. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Grubbe pantsætter seks øre skyldjord i Tersløse til hr. Peder Grubbe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus\ Ionas Grubbe. salutem in domino. ♦
                  Noueritis me nobili uiro domino Petro Grubbe militi in decemetocto marchis argenti
                  et duabus lestis cum dimidia lesta annone ueraciter obligari. pro quibus sibi bona
                  mea sex orarum terrarum in censu in Thersløse sita que habui de Folmaro Folmerssun
                  in recompensam pro bonis eciam sex orarum terre in censu in Falstria situatis/
                  prout in litteris apertis <pb facs="4498787"/> eiusdem Folmari plenius continetur/
                  una cum quatuor solidis cum dimidio solido terrarum in censu in eodem oppido
                  uidelicet Thersløse sitis impignero per presentes. die beati Martini episcopi
                  proximo sequenti per me uel per meos heredes in sterlingis/ Lybicensibus. et
                  annona/ absque aliquo alio ualore seu precio/ redimenda. que si tunc redempta non
                  fuerint/ extunc dictus dominus Petrus Grubbe leuabit redditus de ipsis bonis
                  singulis annis/ quousque redimantur/ in sortem principalis debiti minime
                  computandos. prouiso eciam quod anno quo redempta fuerint/ idem dominus Petrus
                  redditus leuet/ qui nec in principale debitum computentur. ♦ In cuius rei
                  euidenciam pleniorem sigillum meum una cum sigillis nobilium uirorum uidelicet
                  dominorum Olaui Iønssun. de Thyufstofte. Iohannis Niclessun de Kragethorp militum.
                  et Iohannis Mattessun iusticiarii in placito generali Syellendie presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  sexagesimo. feria. sexta proxima ante diem beati Luce ewangeliste\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jon Grubbe til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg i sandhed skylder den velbyrdige mand, herr Peder Grubbe,
                  ridder, atten mark sølv og to og en halv læst korn, for hvilket jeg med dette brev
                  pantsætter ham mit gods på seks øre skyldjord i Tersløse, som jeg har erhvervet af
                  Folmer Folmersen til vederlag for gods, også seks øre skyldjord, på Falster,
                  således som det udførligt indeholdes i samme Folmers åbne brev<ref target="drb1"/>, tillige med fire og en halv ørtug skyldjord i samme by, nemlig Tersløse, som
                  skal indløses førstkommende St. Mortens dag af mig eller mine arvinger i lybsk
                  eller sterling og korn og ikke i nogen anden værdi eller betalingssum; hvis det
                  ikke indløses til den tid, skal nævnte herr Peder Grubbe oppebære afgifterne af
                  samme gods hvert år, indtil det indløses, uden at de skal afdrages i gældens
                  hovedstol med den yderligere bestemmelse, at samme herr Peder skal oppebære
                  afgifterne for det år, i hvilket det indløses, hvilke heller ikke skal afregnes i
                  gældens hovedstol. Til fuldt bevis herfor er mit segl <pb facs="4647109"/> hængt
                  under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig herrerne
                  Oluf Jensen af Tystofte, Jens Nielsen af Kragerup, riddere, og Jens Madsen,
                  landsdommer på Sjællands landsting. Givet i det Herrens år 1360 fredagen før
                  evangelisten St. Lukas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1338/dd_13380414001'&gt;78&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
