<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600425001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600425001</idno>
            <idno type="dd_serialno">304</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Perg. Varia 149, ikke forefundet efter krigen. 1:
                  Henning Køtelbergs segl. 2: Heine Flemings segl. 3: Perg.rem. 4: Perg. rem.
                  (Lambert v. Buchwalds segl løst, vedlagt brevet). 5: Ivan Krummediges segl. 6:
                  Henrik v. Buchwalds segl. 7: Markvard v. Buchwalds segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb.UB. III 371 nr.356 — Reg. Dan. nr.*2360; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. IV 551 nr. 858.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498704.webp">3. rk. V nr. 304</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647049.webp">III:5 nr. 304</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 304. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog og arkivalske oplysninger efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-04-25"> 1360. 25. april 
               <note>
                  <p> Samme dag lovede Johan v. d. Wisch ligeledes at tjene Lübeck med 30 mand i 8 uger
                  mod alle og enhver, <hi rend="italic">dominis meis Hinrico, Nicolao et Adolfo nobilibus comitibus
                     Holtzacie et Stormarie fratribus, duntaxat exceptis</hi>, Lüb.UB. III 372
                  nr.357, cf. Reg.Dan. nr. *2360 note. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Køtelberg, Heine Fleming og Heine Wulf lover som bod, fordi de under
                  indlager og lejde i Lübeck har taget Johan v. d. Wisch til fange, at ville tjene
                  denne stad med 30 mand i 8 uger mod enhver, dog med undtagelse af kongen af
                  Danmark, deres herre, samt sværger Lübeck orfejde for deres fængsling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498705"/> Sciant omnes, ad quos peruenerit presens scriptum, quod nos
                  Hennighus Kothelenbergh, Heyno Vlamigh et Heyno Wlf in emendam excessus nostri
                  perpetrati contra honorabiles uiros dominos .. consules et ciuitatem Lubicensem,
                  in eo quod exiuimus et reintrauimus ciuitatem eorum duranteque nostro conductu
                  captiuauimus famosum uirum Iohannem dictum de Wisch, promisimus ac presencialiter
                  promittimus predictis dominis .. consulibus et communitati ciuium Lubicensium, et
                  ad manus eorum Thiderico Dvnker, aduocato, et Eghardo Schiphorst, marscalco eorum,
                  quod, quandocunque, ubicunque et contra quoscunque requisiti fuerimus, excepto
                  illustre domino nostro, rege Dacie, seruire uolumus et debemus ipsis dominis ..
                  consulibus et uniuersitati ciuitatis Lubicensis cum triginta uiris armatis per
                  spacium octo septimanarum sub nostris periculo et labore, sed sub expensis et
                  lucro ciuitatis memorate. ♦ Quod promisimus ac per presentes promittimus una cum
                  compromissoribus nostris infrascriptis. ♦ Et nos Hinricus de B{ve}cwolde, miles,
                  Ywanus de Krummendyke dictus Witte Ywen, Lambertus de Widdøle et Marquardus,
                  frater domini Hinrici supradicti, dicti de Bucwolde, famuli, publice profitemur in
                  hiis scriptis nos una cum prenominatis Hennigho, Heynone et Heynone insolidum et
                  data fide promisisse omnia, que premittuntur, firmiter obseruari. ♦ ..... ♦ Datum
                  Lubeke anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi> in die beati Marci
                  ewangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4647050"/>Alle, til hvem dette brev når, skal vide, at vi Henning
                  Køtelberg, Heine Fleming og Heine Wulf som bod for den brøde, vi har begået over
                  for de hæderværdige mænd, de herrer rådmænd og staden Lübeck, derved, at vi drog
                  bort fra og atter tog ind i deres stad og under vort lejde tog den berømmelige
                  mand Johan, kaldet v. d. Wisch, til fange<ref target="drb1"/>, har lovet og hermed
                  lover de herrer rådmænd og borgerskabet i Lübeck og på deres vegne Didrik Dunker,
                  foged, og Eggert Schiphorst, deres marsk, at vi vil og skal tjene disse herrer
                  rådmænd og borgerskabet i staden Lübeck med 30 bevæbnede mænd for et tidsrum af 8
                  uger på vor egen risiko og besvær, men på omtalte stads bekostning og til vinding
                  for den, når som helst, hvor som helst og mod hvem vi opfordres dertil, dog med
                  undtagelse af vor berømmelige herre, Danmarks konge. Det har vi lovet, og lover vi
                  med dette brev sammen med vore nedenforanførte garanter. Og vi Henrik v. Buchwald,
                  ridder, Ivan Krummedige, kaldet Witte Ivan, Lambert af Häven og Markvard, broder
                  til ovennævnte Henrik, kaldet v. Buchwald, væbnere, erklærer offentligt med dette
                  brev, at vi sammen med fornævnte Henning, Heine og Heine in solidum og med
                  håndslag har lovet bestemt at overholde alt, hvad der ovenfor anføres ..... Givet
                  i Lübeck i det Herrens år 1360 på evangelisten St. Markus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> samme dag lovede Johan v. d. Wisch ligeledes at tjene Lübeck med 30 mand
                  i 8 uger mod alle og enhver, \"dog mine herrer, de velbyrdige grever Henrik, Klaus
                  og Adolf af Holsten og Stormarn, brødre, undtaget\". Hvori Johan v. d. Wisch'
                  brøde har bestået, fremgår ikke af dokumentet, Lüb. UB. III 372 nr. 357. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
