<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600810003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600810003</idno>
            <idno type="dd_serialno">354</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet. Perg. 53 × 33 (plica 2,5). Sigilllanternes navne er
                  anført på perg.remmene med samtidig hånd, 1: Hertug Eriks segl i perg.rem. 2:
                  Perg.rem. 3-4: Seglsnit. 5: Perg.rem. 6-11: Seglsnit. 12: Eggert Schackes segl i
                  perg.rem. 13: Hartman Skarpenbergs segl i perg.rem. 14: Detlev Wackerbarts segl i
                  perg.rem. 15: Perg.rem. 16: Otto Wackerbarts segl i perg.rem. 17: Schorlekes segl
                  i perg.rem. 18: Henrik v. Zechers segl i perg.rem. 19: Otto v. Stoves segl i
                  perg.rem. 20: Henneke v. Krumesses segl i perg.rem. 21: Henrik v. Krumesses segl,
                  beskadiget, i perg.rem. 22: Wasmod Schakes segl i perg.rem. 23: Henrik Schackes
                  segl i perg.rem. 24-27: Perg.remme. 28: Hartvig v. Bülows segl i perg.rem. 29:
                  Gereke Godows segl i perg.rem. 30: Lydeke Schorlekes segl i perg.rem. 31: Henning
                  Meinerstorps segl i perg. rem, 32: Make Bernevurs segl i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl.UB. XIV 626 nr. 8776 A — Gantzer, Gesch. d. Familie v. Dewitz I
                  105 nr. 270 A. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498769.webp">3. rk. V nr. 354</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647094.webp">III:5 nr. 354</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 354. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-08-10"> 1360. 10. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Foran Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 2. af Sachsen slutter overenskomst med hertug Albrecht 2. af
                  Mecklenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498770"/> Wy Erick van godes gnaden. herthoghe to Sassen. Enghern.
                  Westfalen. vnd ouerste marschalck des Romeschen rykes. bekennen. vnd betůghen.
                  openbare an dessem breue. dat tuschen deme durchluchtighen vorsten. hertoghen
                  Alberte van Mekelenborch. vsem leuen ome. vnd sinen eruen. vppe ene syden. vnd vs
                  vnd vsen eruen. vppe de andern siden. ghedeghedinghet is. dat wy herthoghe Erick
                  van Sassen. vse dochter lutten gheuen willen vnd scholen. herthoghen Magnus van
                  Mekelenborch. hertoghen Albertes sone. de schal he nemen to enem echten wyue. vnd
                  wanne wy dat van eme hebben willen. dat he se nemen schal. dat schole wy eme to
                  voren. veer weken to seggen. vnd wanne her[t]oghe Albert dat van vs hebben wil.
                  dat wy vse dochter sinem sone gheuen scholen. dat schal he vs ok. veer weken to
                  voren to seggen. ♦ Des schal herthoghe Albert van Mekelenborch. der vorbenomeden
                  iuncvrowen Iutten. maken to enem lifghedinghe. Greuesmolen. stad. land. vnd wat
                  dar to licht. vnd dar to horet. ♦ Dit lifghedinghe schal hertoghe Albert. van
                  Mekelenborch vser dochter Iutten lenen. wanne de hochtyd ghewesen is. vnd wanne se
                  bi sinem sone. hertoghen Magnus des ersten morghens vpsteyt vnd wat an deme
                  vorbenomeden lifghedinghe vor set is. dat schal hertoghe Albert van Mekelenborch
                  binnen deme ersten iare dar na. wanne he it er ghelenet heft. vryen. also. als it
                  ye vryest dar to leghen heft. ♦ Ok scholen man. vnd borghere der suluen iuncvrowen
                  lutten vser dochter huldighen to enem lifghedinghe. binnen verteyn daghen dar na.
                  also se by eme to bedde wesen heft. ♦ Ok schal hertoghe Albert van Mekelenborch
                  vorbenomt. vnd sine sone. hertoghe Hinrick. Alble]rt. vnd Magnus vnd ere eruen. vs
                  hertoghen Erike van Sassen. hertoghen Erike vsem sone. vnd vsen eruen. behulpen
                  wesen to allem vsem erue. vnd to al vser nod. truweliken myt al erer macht also
                  truwe brodere. en deme andern don schal. vnd dat scholen se vs hertoghen Erike van
                  Sassen. vsem sone. hertoghen Erike. vnd vsen eruen. don. wanne wy des begherne.
                     <pb facs="4498771"/> vnd eschene van en sint. sunder vortoch vnd arghelist. vnd
                  wy hertoghe Erick van Sassen. vse sone hertoghe Erick. vnd vse eruen. scholen
                  hertoghen Alberte van Mekelenborch. vnd sinen sonen. hertoghen. Hinricke. Alberte.
                  vnd. Magnus. vnd eren eruen. behulpen wesen. to al erem erue. vnd to al erer nod.
                  truweliken myt al vser macht. also truwe brodere. en deme andern don schal. vnd
                  dat schole wy hertoghe Erick van Sassen. vse sone. vnd vse eruen. hertoghen
                  Alberte vorbenomt. sinen sonen. vnd sinen eruen. don wanne se des van vs begherne
                  vnd eschene sin. sunder vortoch. vnd arghelist. ♦ Vnd were edder worde tuschen
                  vsem veddern herthoghen Rodolphe van Sassen vppe ene syden. vnd vs hertoghen Erike
                  van Sassen vppe de andern siden. ienegherleye schelinghe edder vpstod. de schal
                  herthoghe Albert van Mekelenborch vormynnen. edder myt rechte entscheden binnen
                  sos weken dar na. dat he van vsem vorbenomeden vedderen. hertoghen Rodolphe edder
                  van vs dar to eschet wert oft vse veddere em des macht gheuen wil. vnd oft he em
                  des macht ghift. so schole wy binnen den suluen sos weken. en deme andern.
                  nenerleye schaden don. ienegherleye wys. ♦ Behaluen wat dat Romische ryke
                  an[r]oret dat soke wy vor deme keyser oft wy willen. ♦ Were ok dat schelinghe
                  worde. tuschen hertoghen Alberte van Mekelenborch. vnd vsem veddern hertoghen
                  Alberte van Sassen de schole wy hertoghe Erick van Sassen entscheden myt mynne oft
                  wy konen. kone wy nycht. so schole wy des rechtes mechtich wesen\ ♦ Ok late wy
                  hertoghe Erick van Sassen vorbenomt vnd vse sone hertoghe Erick vor vs. vnd vor
                  alle [vse erJuen vnd vor alle vse nakomelinghe yn dessem breue. van aller
                  ansprake. van aller rechticheit. vnd van aller vorderinghe. oft wy ienegherleye
                  ghehat hebben. edder noch hebben. edder oft vns ienegherleye [ansp]rake.
                  rechticheit. edder vorderinghe to boren mochte. edder vsen eruen. vorbenomt. vppe
                  de herschop to Mekelenborch. vnd vppe de greueschop to Zwerin. edder vppe ienich
                  slot. gh{ov}d. edder leen der vorbenomeden herschop. vnd greueschop. also dat wy
                  herthoghe Erick van Sassen. vnse sone herthoghe Erick. al vnse eruen. vnd al vnse
                  nakomelinghe. dar nummermer vp saken scholen. vnd alle desse ansprake rechticheit
                  vnd vorderinghe. de hir vor screuen stan. schole wy herthoghe Erick van Sassen.
                  vse sone herthoghe Erick. vnd vse eruen. deme vorbenomden herthoghen. Alberte van
                  Mekelenborch. herthoghen Hinrike Alberte vnd Magnus sinen sonen. vnd <pb facs="4498772"/> eren eruen. wanne se [de]s [v]an vs eschene. vnd begherne
                  sint. vp laten. vor vsem heren deme keysere. vnd wor en des nod is. sunder
                  vortoch. vnd scholen se yn dessen saken. vorderen vnd en ghunstich vnd behulpen
                  wesen. truweliken sunder arghelist vnd scholen en de vppelatinghe al vt to erem
                  besten keren ♦ Vnd were edder worde tuschen deme markgreuen van Brandenborch.
                  edder den Holsten heren. edder den Wendischen heren. vppe ene siden vnd vs
                  herthoghen Erike van Sassen vorbenomt. vppe de andern siden. ienegherleye
                  twydracht. edder schelinghe. de schal herthoghe Albert van Mekelenborch vormynnen
                  binnen den ersten ses weken. dar na dat he van en edder van vs dar t[o] eschet
                  wert. oft he kan. kan he nicht. he schal des rechtes binnen den suluen sos weken
                  mechtich wesen. oft se em des horen willen. vnd so schal binnen den suluen sos
                  weken. vser en. deme andern nenen schaden don. ♦ Were ok edder worde tuschen deme
                  durchluchtighen vorsten konyng Woldemar van Denemarken. vnd sinen eruen vppe ene
                  siden vnd vs herthoghen Erike van Sassen vnd vsen eruen. vppe de andern siden.
                  ienegherleye schelinghe. edder twydracht. des god nicht en wille. so schal vs
                  herthoghe Albert van Mekelenborch vormynnen oft he kan. kan he nicht he schal des
                  rechtes mechtich wesen. ♦ Worde ok. tuschen konyng Woldemar vorbenomt vnd sinen
                  eruen vppe ene siden. vnd herthoghen Alberte van Mekelenborch vnd sinen eruen.
                  vppe de andern siden ienegherleye schelinghe. de schole wy herthoghe Erick van
                  Sassen. vormynnen oft wy konen. kone wy nicht. wy scholen des rechtes mechtich
                  wesen. ♦ Hir mede schal alle twydracht. krych. vnd schelinghe. vnd wat tuschen
                  deme vorbenomden herthoghen Alberte van Mekelenborch. vnd vs herthoghen Erike van
                  Sassen. vnd den vsen. van vser weghene. an beyden siden. gheschen is bet yn dessen
                  dach. dot wesen. vnd ghentzliken berichted sin. vnd vser en schal den andern. dar
                  nummer mer vmme schuldighen. ♦ Worde auer na desser tyd. dat god vorbede. tuschen
                  herthoghen Alberte vorbenomt. vnd vs herthoghen Erike. edder vsen eruen an beyden
                  siden. ienegherleye schelinghe de scholde men vorscheden yn desser wys. also hir
                  na sereuen steyt. dat twe vte herthoghen Albertes rade van Mekelenborch. also
                  Hinrick van Bulowe vnd Hartwich Kůle. vnd twe vt vsem rade. herthoghen Erikes van
                  Sassen. also Vicke van Hidzacker. vnd Har[t]wich van Ritzerowe. de vere scholen
                  komen to deme Schonenberghe welke tyd it gheeschet <pb facs="4498773"/> wert. van
                  vser enem. edder van vs beyden. so scholen se binnen den ersten verteyn daghen dar
                  na komen to deme Schonenberghe vnd scholen de schelinghe entscheden. also als se
                  ere recht dar to don willen. dat se it nicht rechter. vnd beter en weten. ♦ Konden
                  auer de vere der schelinghe nicht entscheden. so scholen se de suluen schelinghe
                  deme durchluchtighen vorsten konyng Woldemar van Denemarken. bescreuen senden
                  binnen verteyn daghen dar na. dat se van deme Schonenberghe scheden. de schal de
                  sulue konyng Woldemar vorscheden binnen enem mande dar na dat it to eme kumpt. myt
                  mynnen oft he kan. kan he nicht. dat de vorbenomde konyng Woldemar. denne sprickt
                  vor en recht dar schole wy vs an beyden siden ane noghen laten. ♦ Were ok dat van
                  den ver entschedes luden welck vorstorue edder dar nicht komen mochte de vt vsem
                  herthoghen Erikes rade were, so schal herthoghe Albert van Mekelenborch edder sine
                  eruen. andere yn de stede kesen vt vsem herthoghen Erikes rade. ♦ Were ok dat der
                  twyer vt herthoghen Albertes rade. welck vorstorue. edder dar nicht komen mochte.
                  so schole wy herthoghe Erick van Sassen edder vse eruen. andere yn de stede kesen
                  vt herthoghen Albertes rade van Mekelenborch vnd dit schal iewelick here myt den
                  sinen vormoghen. dat se dat don. de dar to koren sint edder werden. ♦ Were ok dat
                  de sulue konyng Woldemar yn vsen daghen af ghinghe des god nicht en wille. so
                  scholen herthoghe Albert vorbenomt. vnd wy herthoghe Erick. edder vse eruen. enen
                  andern yn de stede kesen. dar wy vnd vse eruen an beyden siden ane vorwaret sin ♦
                  Vnd dat wy herthoghe Erick van Sassen. vnd vse sone herthoghe Erick vorbenomt.
                  allent dat de veer entschedes lude entscheden. de hir vorscreuen stan. edder de
                  ouer man entschedet de hir vorscreuen steyt. vnd alle desse dyngk de hir
                  vorscreuen sint in dessem breue. stede. vast. ghantz vnd vntobroken holden willen
                  vnd scholen. sunder ienegherleye helperede edder arghelist. de dar to schaden
                  moghen. dat loue wy herthoghe Erick van Sassen. vnd vse sone herthog[he] Erick myt
                  vs. bi truwen. vnd bi eren. vnd hebben dat herthoghen Alberte van Mekelenborch.
                  vnd sinen sonen herthoghen Hinrike Alberte vnd Magnus. ghesworen yn den hilghen. ♦
                  Vnd dat vse vorbenomden heren. herthoghe Erick van Sassen. vnd sin sone herthoghe
                  Erick. alle desse vorscreuen stucke. stede vast. ghantz. vnd vntobroken holden
                  scholen. dat <pb facs="4498774"/> loue wy. Dethlef van Parkentin. van Belendorpe
                  vnd Hartwich van Crummesse riddere Vicke van Hid[z]acker de olde. Hartwich Tzabel.
                  Hartwich van Ritzerowe. Cord van Ritzerowe. Schele Dethlef van Tzůle. Volrad van
                  Tzůle. van W{ov}teritze Dethlef Gronowe. Eghard Schacke van Ghultzowe Hartman
                  Scharpenberch Dethlef Wackerbart Cord Wackerbart Otte Wackerbard. Schorleke van
                  Zedorpe. Hinrick van Tzechere Otte van Stoue Henneke van Crummesse. Hinrick van
                  Crummesse Wasmod Schacke Hinrick Schacke Kone van Tzůle Heyneke Lasbeke. Ludeke
                  Lasbeke. Beteman Tzabel. Hartwich van Bulowe. Ghereke G{ov}dowe. Ludeke Schorleke.
                  Hennyng Meynerstorp. vnd Make Berneuůr knapen myt vsen vorbenomden heren vnd vor
                  see. deme vorbenomden hertoghen Alberte van Mekelenborch. vnd sinen sonen.
                  herthoghen Hinrike Alberte vnd Magnuse. vnd to erer hant. Hinrike van
                  Stralendorpe. Otten van Dewese Vicken Moltiken van deme Stritvelde Iohanne
                  Moltiken van Totendorpe. Kerstene Bozele. Otten van Helpede. Clawese van de Lů.
                  Godschalke Prene. Didericke Zukowe. Drosten van Stoue. Godschalke Storme riddern.
                  Vicken van Bulowen. Reymer van Plesse to Barnekowe. Hinrike van Bulowe. Dancquarde
                  van Bulowe. Vicken Lutzowe. Hennyng Knope. Thoniese Schoneuelde. Mathiese Rauene.
                  Dethleue Lutzowe. Hartwighe Kůlen. Hinrike Moltiken olden Hardenacken. Hermen
                  Storme Godschalck Prene van Ghvreetze. Dethlef Neghendanke hern Dethleues sone.
                  Eghard van Bockwolde. Clawese Smeker Egharde van deme Lo. vnd Corde van der Lů.
                  van Buschemolen knapen bi truwen vnd bi eren yn dessem breue ♦ Vnd were. dat vse
                  vorbenomden heren. herthoghe Erick van Sassen. vnd sin sone. herthoghe Erick.
                  edder erer ienich. yn dessen stucken. ychtes breken. edder nicht en helden dat god
                  vorbede. so schole wy vorbenomden borghen. de vor de suluen herthoghen Erike. vnd
                  Ericke sinem sone. louet hebben. yn ryden to Rasceborch binnen deme ersten mande
                  dar na. dat wy ghemanet werden. vnd dar nummer vt. it en si ghentzliken gheholden
                  also. als desse bref sprickt. ♦ Were ok dat vser vorbenomden medelouere welck.
                  binnen deme ersten mande. na des dat wy manet werden. also vorscreuen is. nicht yn
                  en queme den scholen vnd moghen de iene de yn dessem breue dat lof vntfanghen
                  hebben. vnd en yslick van en. vmme sine truwe manen liker wys. also oft he ene
                  rechte <pb facs="4498775"/> venghenitze vppe deme velde ghevanghen truwelos worden
                  si. also langhe went de yn kumpt vnd holt sin louede also vorscreuen is. ♦ Were ok
                  dat wy herthoghe Erick van Sassen. vnd vse eruen. wolden liggen laten vse
                  medelouere to Rasceborch. allike wol so mochte vs herthoghe Albert van
                  Mekelenborch vnd sine sone. manen. bi deme ede den wy eme sworen hebbet. vnd bi
                  deme louede. dat wy eme louet hebben. vnd al like wol scholen de vse de hir
                  vorscreuen stan. ere ynlegher holden. also langhe. went wy vnd vse sone
                  ghentzliken holden. also vor screuen is. ♦ Vnd to merer bekantnisse. vnd to tůghe.
                  alle desser vorscreuenen dyngk. hebbe wy herthoghe Erick van Sassen. vnd herthoghe
                  Erick vse sone. vse vnd alle vser vorbescreuenen medelouere ingheseghele. henghen
                  laten an dessen bref. de screuen vnd gheuen is. vor deme hus to Helzingborch. na
                  godes bort. drutteynhundert iar. yn deme sostighesten iare. in sunte Laurencius
                  daghe. des hilghen merteleres\ </p>
            <div type="app">
               <p> 21 enen] sidste bogstav forskrevet A. </p>
               <p> 12 vnd(2)] utydeligt A. </p>
               <p> 31 queme] rettet fra quemen i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4647095"/>Vi Erik, af Guds nåde hertug af Sachsen, Engern, Westfalen og
                  det romerske riges øverste marskalk, erkender og bevidner åbent med dette brev, at
                  det efter forhandlinger mellem den høje fyrste hertug Albrecht af Mecklenburg, vor
                  kære onkel, og hans arvinger på den ene side og os og vore arvinger på den anden,
                  er blevet aftalt, at vi hertug Erik af Sachsen vil og skal give vor datter Jutta
                  til hertug Magnus af Mecklenburg, hertug Albrechts søn, og han skal tage hende til
                  ægtehustru; og vi skal tilsige ham fire uger i forvejen, når vi forlanger af ham,
                  at ægteskabet skal indgås; og hertug Albrecht skal også tilsige os fire uger i
                  forvejen, når han forlanger af os, at vi skal give vor datter til hans søn. I
                  medfør heraf skal hertug Albrecht af Mecklenburg give staden og landet
                  Grevesmühlen og hvad der ligger og hører dertil som livgeding til fornævnte jomfru
                  Jutta. Hertug Albrecht af Mecklenburg skal forlene vor datter Jutta med dette
                  livgeding, når bryllupsfesten er holdt, og når hun den første morgen står op med
                  hans søn, hertug Magnus; og det der af dette livgeding er pantsat, skal hertug
                  Albrecht af Mecklenburg i løbet af det første år, efter at han har forlenet hende
                  med det, indløse så frit som det på noget tidspunkt har ligget dertil. Desuden
                  skal (herre)mænd og borgere inden fjorten dage, efter at hun har været i seng med
                  ham, hylde samme jomfru Jutta, vor datter, som indehaverske af livgedinget.
                  Desuden skal fornævnte hertug Albrecht af Mecklenburg og hans sønner, hertug
                  Henrik, Albrecht og Magnus, og deres arvinger trofast og af al deres magt bistå
                  os, hertug Erik af Sachsen, hertug Erik, vor søn, og vore arvinger, til at opnå al
                  vor arv og hjælpe os i alle vore nødssituationer, således som tro brødre skal
                  forholde sig overfor hinanden; og de skal uden forhaling og svig opfylde det
                  overfor os, hertug Erik af Sachsen, overfor vor søn hertug Erik og vore arvinger,
                  når vi ønsker og forlanger det af dem; og vi, hertug Erik af Sachsen, vor søn
                  hertug Erik og vore arvinger skal trofast og af al vor magt bistå hertug Albrecht
                  af Mecklenburg og hans sønner, hertug Henrik, Albrecht og Magnus og deres
                  arvinger, til at opnå al deres arv og hjælpe dem i alle deres nødssituationer,
                  således som tro brødre skal forholde sig overfor hinanden; og det skal vi, hertug
                  Erik af Sachsen, vore sønner og vore arvinger uden forhaling og svig opfylde
                  overfor fornævnte hertug Albrecht, hans sønner og hans arvinger, når de ønsker og
                  forlanger det af os. Og hvis der foregår eller opstår nogen strid eller tvist
                  mellem vor fætter hertug Rudolf af Sachsen på den ene side og os, hertug Erik af
                  Sachsen, på den anden, skal hertug Albrecht af Mecklenburg — hvis vor fætter vil
                  give ham myndighed dertil — bilægge den i mindelighed eller afsige kendelse <pb facs="4647096"/> i den sag inden seks uger, efter at han bliver anmodet derom
                  af vor fornævnte fætter hertug Rudolf eller af os; og hvis han giver ham myndighed
                  dertil, så skal vi inden for de samme seks uger ikke tilføje hinanden nogen skade
                  på nogen måde. Undtaget herfra er det, som vedrører det romerske rige; det
                  indklager vi for kejseren, om vi vil. Hvis der opstår strid mellem hertug Albrecht
                  af Mecklenburg og vor fætter hertug Albrecht af Sachsen, skal vi, hertug Erik af
                  Sachsen, afgøre den i mindelighed, om vi kan; og kan vi ikke det, så skal vi have
                  myndighed til at afsige kendelse herom. Desuden giver vi, fornævnte hertug Erik af
                  Sachsen og vor søn Erik, med dette brev for vort og for alle vore arvingers og
                  efterkommeres vedkommende afkald på ethvert krav, enhver rettighed og enhver
                  fordring, hvis vi har haft eller endnu har nogen, eller hvis noget krav, nogen
                  rettighed eller fordring måtte tilkomme os eller vore fornævnte arvinger til
                  herskabet Mecklenburg og til grevskabet Schwerin eller til nogen borg, noget gods
                  eller len, som hører til fornævnte herskab eller grevskab, således at vi, hertug
                  Erik af Sachsen, vor søn hertug Erik, alle vore arvinger og alle vore efterkommere
                  aldrig mere skal rejse krav derom; og vi, hertug Erik af Sachsen, vor søn hertug
                  Erik og vore arvinger skal over for vor herre kejseren uden forhaling oplade alle
                  disse krav, rettigheder og fordringer, der står skrevet her foran, til fornævnte
                  hertug Albrecht af Mecklenburg, hertug Henrik, Albrecht og Magnus, hans sønner, og
                  deres arvinger, når de kræver og ønsker det af os, og det er nødvendigt for dem;
                  og vi skal i troskab og uden svig understøtte dem i disse sager og vise dem gunst
                  og yde dem hjælp og skal lade opladelsen fuldt ud blive til det bedste for dem. Og
                  er der eller opstår der nogen tvedragt eller strid mellem markgreven af
                  Brandenburg eller de holstenske herrer eller de vendiske herrer på den ene side og
                  os, fornævnte hertug Erik af Sachsen, på den anden, skal hertug Albrecht af
                  Mecklenburg bilægge den i mindelighed inden for de første seks uger, efter at han
                  bliver anmodet derom af dem eller af os, om han kan; og kan han ikke det, skal han
                  have myndighed til at afsige kendelse inden for de samme seks uger, hvis de<ref target="drb1"/> vil følge ham deri, og så skal den ene af os ikke tilføje den
                  anden nogen skade inden for de samme seks uger. Er der, eller opstår der nogen
                  strid eller tvedragt mellem den høje fyrste kong Valdemar af Danmark og hans
                  arvinger på den ene side og os, hertug Erik af Sachsen og vore arvinger på den
                  anden, hvad Gud forbyde, så skal hertug Albrecht af Mecklenburg forlige os i
                  mindelighed, om han kan; og kan han ikke det, skal han have myndighed til at
                  afsige kendelse. Og hvis der opstår nogen strid mellem fornævnte kong Valdemar og
                  hans arvinger <pb facs="4647097"/> på den ene side og hertug Albrecht af
                  Mecklenburg og hans arvinger på den anden, skal vi, hertug Erik af Sachsen,
                  bilægge den i mindelighed, om vi kan; og kan vi ikke det, skal vi have myndighed
                  til at afsige kendelse. Hermed skal al tvedragt, tvist og strid, og hvad der
                  indtil denne dag på begge sider er sket mellem fornævnte hertug Albrecht af
                  Mecklenburg og os, hertug Erik af Sachsen, og vore folk på vore vegne være dødet
                  og ganske udjævnet, og den ene af os skal aldrig rette beskyldninger mod den anden
                  desangående. Men opstår der efter denne tid, hvad Gud forbyde, nogen strid mellem
                  fornævnte hertug Albrecht og os, hertug Erik, eller vore arvinger på begge sider,
                  skal man bilægge den på denne måde, som herefter skrevet står: fire råder — nemlig
                  Henrik v. Bülow og Hartvig Kule fra hertug Albrecht af Mecklenburgs råd og Fikke
                  v. Hitzacker og Hartvig v. Ritzerow fra vort, hertug Erik af Sachsens råd — skal
                  til enhver tid komme til Schönberg, når een af os eller vi begge kræver det; så
                  skal de i løbet af de påfølgende fjorten dage komme til Schönberg og bilægge
                  striden, således som de vil aflægge deres ed på, at de ikke ved det rettere og
                  bedre. Men kan de fire ikke bilægge striden, så skal de inden fjorten dage, efter
                  at de er draget fra Schönberg skriftligt oversende stridspunkterne til den høje
                  fyrste kong Valdemar af Danmark; samme kong Valdemar skal inden en måned, efter at
                  de er kommet ham i hænde, bilægge dem i mindelighed, om han kan; og kan han ikke
                  det, skal vi på begge sider stille os tilfreds med det, som fornævnte kong
                  Valdemar da afsiger som kendelse. Og hvis een af de fire voldgiftsmænd, som er
                  taget ud af vort, hertug Eriks råd, dør eller ikke kan komme derhen, da skal
                  hertug Albrecht af Mecklenburg eller hans arvinger vælge en anden i stedet ud af
                  vort, hertug Eriks råd. Og hvis een af hertug Albrechts to råder dør eller ikke
                  kan komme derhen, da skal vi hertug Erik af Sachsen eller vore arvinger vælge en
                  anden i stedet ud af hertug Albrecht af Mecklenburgs råd; og enhver herre skal
                  udvirke hos sine råder, at de, der er eller bliver udvalgt dertil, også påtager
                  sig hvervet. Og hvis samme kong Valdemar dør i vor levetid, hvad Gud forbyde, da
                  skal fornævnte hertug Albrecht og vi, hertug Erik eller vore arvinger vælge en
                  anden i stedet, som vi og vore arvinger på begge sider er tjente med. Og at vi,
                  fornævnte hertug Erik af Sachsen og vor søn hertug Erik, stadigt, fast, udelt og
                  ubrudt og uden udflugter eller svig, der kan være til skade herfor, vil og skal
                  overholde alt det, de fire voldgiftsmænd, der står nævnt foran, eller den opmand,
                  der står nævnt foran, afgør, og alt, hvad der er skrevet foran i dette brev, det
                  lover vi, hertug Erik af Sachsen, og vor søn hertug Erik med os, på vor tro og
                  ære, og vi har over for hertug Albrecht <pb facs="4647098"/> af Mecklenburg og
                  hans sønner hertug Henrik, Albrecht og Magnus aflagt ed herom på relikvierne. Og
                  at vore fornævnte herrer, hertug Erik af Sachsen og hans søn hertug Erik, stadigt,
                  fast, udelt og ubrudt skal overholde alle disse fornævnte punkter, det lover vi
                  Detlev v. Parkentin af Belendorf og Hartvig v. Krummesse, riddere, Fikke v.
                  Hitzacker den ældre, Hartvig Zabel, Hartvig v. Ritzerow, Konrad v. Ritzerow,
                  Detlev Züle den skeløjede, Volrad v. Züle af Wotersen, Detlev Grönau, Eggert
                  Schacke af Gülzow, Hartman Skarpenberg, Detlev Wackerbart, Konrad Wackerbart, Otta
                  Wackerbart, Schorleke af Seedorf, Henrik v. Zecher, Otto v. Stove, Henneke v.
                  Krummesse, Henrik v. Krummesse, Wasmuth Schacke, Henrik Schacke, Konrad v. Züle,
                  Heineke Lasbeke, Lydeke Lasbeke, Beteman Zabel, Hartvig v. Bülow, Gerike Godow,
                  Lydeke Schörleke, Henning Meinerstorp og Make Berenvur, væbnere, på vor tro og ære
                  i dette brev sammen med vore fornævnte herrer og for dem over for den fornævnte
                  hertug Albrecht af Mecklenburg og hans sønner, hertug Henrik, Albrecht og Magnus,
                  og til deres hånd til Henrik v. Stralendorf, Otto v. Dewitz, Fikke Moltke af
                  Strietfeld, Johan Moltke af Teutenwinkel, Kristian Bosel, Otto v. Helpte, Nicolaus
                  v. d. Lühe, Godskalk Preen, Didrik Sukow, Droste van Stove, Godskalk Storm,
                  riddere, Fikke v. Bülow, Reimar v. Plessen af Barnekow, Henrik v. Bülow, Dankward
                  v. Bülow, Fikke v. Lützow, Henning Knop, Tønnes Schönfeld, Mathias Raven, Detlev
                  Lützow, Hartvig Kule, Henrik Moltke, den ældre Hardenacke, Herman Storm, Godskalk
                  Preen af Greese, Detlev Negendanke, herr Detlevs søn, Eggert v. Buchwald, Nicolaus
                  Smeger, Eggert v. d. Lohe, Konrad v. d. Lühe af Buschmühlen, væbnere. Og hvis vore
                  fornævnte herrer, hertug Erik af Sachsen og hans søn hertug Erik eller nogen af
                  dem, bryder nogle af disse artikler eller ikke overholder dem — hvad Gud forbyde —
                  så skal vi fornævnte garanter, der har aflagt løfte for samme hertug Erik og Erik,
                  hans søn, i løbet af den første måned, efter at vi bliver opfordret dertil, ride i
                  indlager i Ratzeburg og ikke tage derfra, førend alt er opfyldt, som dette brev
                  udsiger. Og hvis nogen af vore fornævnte medgaranter i løbet af den første måned,
                  efter at vi bliver opfordret dertil, således som er skrevet foran, ikke begiver
                  sig i indlager, skal og kan de, der har modtaget løftet i dette brev — og enhver
                  af dem — mane ham på hans ære, som om han var æreløs eller ret tilfangetagelse i
                     felten<ref target="drb2"/>, indtil han begiver sig i indlager og holder sit
                  løfte, således som skrevet foran. Og hvis vi, hertug Erik af Sachsen og vore
                  arvinger, vil lade vore medgaranter ligge i indlager i Ratzeburg, så kan hertug
                  Albrecht af Mecklenburg og hans sønner alligevel mane os ved den ed, som vi har
                     <pb facs="4647099"/> svoret ham, og ved det løfte, som vi har lovet ham, og
                  alligevel skal vore folk, der er nævnt foran, holde deres indlager, indtil vi og
                  vor søn helt overholder det, som er skrevet foran. Og til større vitterlighed og
                  vidnesbyrd om alt dette fornævnte har vi hertug Erik af Sachsen og hertug Erik,
                  vor søn, ladet hænge vore og alle vore fornævnte medgaranters segl under dette
                  brev, som er skrevet og givet foran huset i Helsingborg i året 1360 efter Guds
                  fødsel på den hellige martyr St. Laurentius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. hvis modparten godtager kendelsen. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. ikke har opfyldt løsladelsesbetingelserne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
