<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13601031001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13601031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">378</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sorøbogen f.40r — <hi rend="italic">Ab</hi>: Bartholin, Collectanea
                  tome H, afd. <hi rend="italic">Litteræ originales apud Ianum Rosenkransium</hi>, p. 533 med
                  overskriften <hi rend="italic">Literæ Henrici episcopi Roskildensis quibus ecclesiam de Alstæthæ
                     mensæ religiosorum de Sora concedit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2608 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498789.webp">3. rk. V nr. 378</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647111.webp">III:5 nr. 378</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 378. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-10-31"> 1360. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Roskilde henlægger sognekirken ti Alsted til Sorø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint Henricus miseracione diuina
                  episcopus Roskildensis salutem in domino Ihesu Christo ♦ Curis <pb facs="4498790"/> sollicitamur et assidua meditacione urgemur ut iuxta credite nobis
                  dispensacionis officium uirorum precipue religiosorum et piorum locorum deo
                  dicatorum commodis in quorum prosperitate utique prosperamur iugi nobis quantum ab
                  alto conceditur sollicitudinis studio intendamus ♦ Hinc est quod nos erga
                  religiosos uiros dominos Henricum abbatem et conuentum suum in Sora nostre
                  diocesis sincere deuotionis affectum gerentes et eorum humili peticioni benigne
                  annuentes ut in dicto loco in Sora eo amplius diuinus cultus augeatur ecclesiam in
                  Alstæthe eiusdem nostre diocesis cum agris pratis pascuis siluis et suis
                  pertinentiis uniuersis in qua nobis ac dictis abbati et conuentui precipuum ius
                  competit patronatus prius uacantem per mortem domini Grumonis mense eorundem
                  dominorum abbatis et conuentus de consensu dilecti capituli nostri Roskildensis
                  donamus et in perpetuum annectimus in hiis scriptis libere per eosdem ordinandam
                  ita tamen quod ydoneum uicarium regularem uel secularem residentem habeant in
                  eadem qui ab episcopo Roskildensi curam recipiat animarum et ad omnes solutiones
                  prout ab aliis ecclesiis dominis episcopo et archidiacono exoluentur perpetuis
                  temporibus teneatur ♦ Actum et datum Roskildis anno domini millesimo trecentesimo
                  sexagesimo in uigilia omnium sanctorum sub sigillis nostro et capituli nostri
                  Roskildensis supradicti. </p>
            <div type="app">
               <p> 33 Uniuersis] Ab, niuersis med manglende begyndelsesbogstav Aa.</p>
               <p> 5 erga] Ab, ergo Aa. </p>
               <p> 6 affectum] herefter underprikket gerimus Aa. </p>
               <p> 7 peticioni] Ab, petioni Aa. </p>
               <p> 18 trecentesimo] trescentesimo Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, til hvem dette brev når,
                  hilsen med den herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Omhu driver os og stadig overvejelse nøder os til, at vi med bestandig og
                  omhyggelig iver — i det omfang himlen tilstår os det — og i overensstemmelse med
                  den os betroede myndighed til at uddele begunstigelser først og fremmest giver agt
                  på gudsfrygtige mænds og fromme gudviede stiftelsers tarv, ved hvis fremgang vi
                  selv uomtvisteligt har fremgang. Da vi derfor nærer oprigtig hengivenhed over for
                  de fromme mænd, de herrer abbed Henrik og hans konvent i Sorø i vort stift,
                  bevilger vi velvilligt deres ydmyge ansøgning, hvorfor vi med vort elskede
                  Roskildekapitels samtykke, og for at gudsdyrkelsen i nævnte stiftelse i Sorø kan
                  øges des mere, med dette brev til samme herrer abbeds og konvents bord skænker og
                  til deres fri rådighed for bestandigt henlægger kirken i Alsted i samme vort stift
                  med agre, enge, græsgange, skove og alle dens tilliggender, til hvilken kirke
                  patronatsretten i første række tilkommer os og nævnte abbed og menige konvent, og
                  som hidtil — efter herr Grummes død — har stået ledig, dog således at de skal
                  holde en velegnet vikar, regelbunden eller verdslig, med residens ved den, som
                  skal modtage sjælesorgen af bispen i Roskilde, og som til evig tid skal være
                  forpligtet til (at udrede) alle de afgifter, som betales af de øvrige kirker til
                  bispen og ærkedegnen. Forhandlet og givet i Roskilde i det Herrens år 1360 dagen
                  før allehelgensdag under vort og vort ovennævnte kapitels segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
