<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600925001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">370</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Peder Due. Perg. 19,5 × 12 (plica 2). 1—2: Perg.remme. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Vm Winæheret at thet pantsatz</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Norv. VI 291 nr.248 — Reg.Dan. nr. *2383; Styffe, Bidrag I p.
                  XXX; Sverges Traktater II 289 note *; Rep. nr.2606.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498784.webp">3. rk. V nr. 370</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647107.webp">III:5 nr. 370</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 370. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-09-25"> 1360. 25. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige pantsætter Nygård og Väne herred til Peder Due for 600
                  mark sølv til dækning af dennes tab i krigen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498785"/> Magnus dei gracia rex Swecie Norwegie et Scanie omnibus
                  presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium
                  recognoscimus euidenter nos et heredes nostros uiro nobili Petro Duwæ et suis
                  heredibus in sexcentis marchis puri argenti racione dampnorum que pro nobis in
                  guerra pronunc passus fuerat teneri et esse ueraciter obligatos pro qua quidem
                  argenti summa eidem Petro et heredibus suis prouinciam nostram dictam Viniaheret
                  ac curiam Nyagardhæ in provincia predicta sitam cum omnibus redditibus nostris
                  annuis emendis pecuniariis ac aliis iuribus nostris regiis quibuscumque
                  impigneramus ac presentibus deputamus. sub condicionibus infrascriptis uidelicet
                  quod eidem Petro uel suis heredibus quadringentarum marcharum denariorum Sweuorum
                  redditus infra prouinciam et curiam predictas annis singulis percipiendas
                  procurabimus de summa principali premissa minime defalcandas ♦ Si autem redditus
                  curie et prouincie predictarum ad quadringentas marchas denariorum. ut prefertur
                  non suffecerint extunc huiusmodi defectum sibi procurabimus et infra prouinciam
                  uicinam et contiguam suppleri faciemus. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum una cum sigillo fili nostri carissimi Haquini qui una nobiscum
                  compromittit presentibus est appensum ♦ Datum Vardhbergh. anno domini millesimo
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">mo</hi> feria vi<hi rend="sup">ta</hi>
                  ante Michaelis archangeli. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 percipiendas] læs percipiendos. </p>
               <p> 21 defalcandas] læs defalcandos. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender åbent med dette brev, at vi og vore arvinger i sandhed står i skyld
                  og gæld til den fornemme mand Peder Due og hans arvinger for seks hundrede mark
                  lødigt sølv formedelst tab, han nu har lidt i krigen for vor skyld. For denne sum
                  sølv pantsætter og anviser vi med dette brev samme Peder og hans arvinger vort
                  herred, kaldet Väne herred, og gården Nygård i fornævnte herred med alle vore
                  årlige indtægter, pengebøder og vore andre kongelige rettigheder overhovedet på
                  nedennævnte betingelser, nemlig at vi skal forskaffe samme Peder eller hans
                  arvinger afgifter fra fornævnte herred og gård til et beløb af firehundrede mark
                  svensk, som ikke må fradrages i hovedsummen. Men hvis afgifterne fra fornævnte
                  gård og herred ikke når op på de fornævnte firehundrede mark penge, skal vi
                  udligne denne mangel for ham og lade den blive udfyldt fra det tilstødende
                  naboherred. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende vor såre kære søn Håkon, som er medlover sammen med os. Givet i
                  Varberg i det Herrens år 1360 fredagen før mikkelsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
