<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13601223001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13601223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1378. 14. okt. — <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Danske
                  Kancelli. Privilegier inds. 1648 f.10r — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Malmø stadsarkiv. Malmö stads
                  privilegiebok upplagd 1664 f.5v — <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Sv.RA. Kommerskoll. arkiv.
                  Stådernas privil. f.3v (c. 1695) — <hi rend="italic">Ab</hi>: Malmø stadsarkiv. Registrum uille
                  Malmøyghe f.25r; fasc. udgave Malmø 1937. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kolderup-Rosenvinge V 70 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Weibull, Dipl. civ.
                  Malmog. 6 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Herlitz, Privil. f. Sveriges städer I 289 (<hi rend="italic">efter
                     Aa</hi>); Danmarks Gl. Købstadlovgivning IV 32 nr. 2 (<hi rend="italic">efter Aa med varianter
                     efter Ab</hi>)— Reg.Dan. nr. 2460; Rep. nr. 2619.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498811.webp">3. rk. V nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647127.webp">III:5 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 395. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Danmarks Gl. Købstadlovgivning: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-12-23"> 1360. 23. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager indbyggerne i Malmø under sin beskyttelse og
                  stadfæster og udvider deres privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus, dei gracia Danorum Sclaworumque rex, omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis, quod nos dilectos nobis
                  proconsules, consules et uillanos in Malmøghæ sub nostra pace et proteccione
                  suscipimus specialiter defendendos, omnia priuilegia, iura, conswetudines,
                  libertates et gracias, que et quas a progenitoribus nostris dominis regibus Dacie
                  liberius habuisse dinoscuntur, tenore presencium confirmamus admittentes eisdem
                  hanc graciam specialem, &lt;1&gt; quod omnes et singuli, cuiuscumque condicionis
                  aut status extiterint, curias, bona, mercimonia, naues seu edificia in uilla
                  Malmøghæ habentes, insuper omnes sutores, pellifices, carnifices, pistores et
                  omnes alii officia aliqua ibidem excercentes, quod ad tributa, inposiciones et
                  subsidia iuxta requisicionem et contribucionem consulum et conciuium eorum
                  equaliter contribuant, prout quisque in dictis bonis, nauibus et aliis dinoscitur
                  possidere, prout dictis bonis, nauibus, mercimoniis et excerciciis et aliis uti
                  uoluerint et gau<pb facs="4498812"/>dere, mansionibus nobilium tam clericorum quam
                  laycorum propriis, in quibus residenciam faciunt, duntaxat exceptis. &lt;2&gt;
                  Item quod cum aliquis consulum Malmøgis, qui nunc est, uel qui pro tempore fuerit,
                  discesserit, extunc residui consules plenam habeant facultatem alium loci sui
                  substituendi in eorum consorcium consulatus. &lt;3&gt; Item quod iidem consules
                  omnia officia mecanica scilicet sutorum, pistorum, pellipariorum, sartorum ac
                  omnium reliquorum infra ciuitatem predictam libere debeant ordinare. &lt;4&gt;
                  Item quod nullus, cuiuscumque condicionis aut status existat, aliquem de ciuibus
                  Malmøghensibus pro causa quacumque citare ualeat extra placitum ciuitatis, nisi ad
                  placitum nostrum iusticiarium, cum necesse fuerit, sed in et contra eum agere in
                  placito ciuili Malmøghæ antedicto, nec aliquis contra aliquem ciuitatensium
                  eorundem in &lt;causa&gt; agens seu habens agere ius aut allocucionem suam alicui
                  a se quomodolibet dare aut recipere potest sub pena quadraginta marcharum
                  denariorum, neque eciam aliquis ciuium contra ciuem suum pari modo agens alicui a
                  se extra uillam prosecucionem sui iuris poterit erogare sub pena prius annotata.
                  &lt;5&gt; Item quod quando debitum dictum mitsomerzgæld exsoluetur, hoc ad tres
                  septimanas ante huiusmodi solucionis diem debet promwlgari, ut omnes et singuli
                  sufficienter incantati tam de solucione pecunie eiusdem sibi prouideant quam de
                  sterquiliniorum deportacione, poncium minus legalium emendacione ac insuper
                  quarumlibet aliarum domorum illicitarum amocione sollicitudinem habeant
                  congruentem ac aduertenciam diligentem, pro cuius debiti leuanda solucione duos de
                  consulibus et totidem de ciuibus discretos una cum aduocato Malmøgis nominentur,
                  qui in testes sumantur omnium premissorum. ♦ Illi siquidem quatuor in primo et
                  proximo placito ciuili postea celebrando utique debeant comparere ibidem in
                  publico promulgando, qui cum solucione debiti supradicti restant aut premissas
                  causas committentes, quorum fidedigno testimonio stabitur inconcusse, quod ullus
                  alius legis sermo non obstabit. ♦ Cum igitur aliquis incausatur de ciuibus, quod
                  non soluit debitum supradictum ante loculi clausionem, sex oras denariorum pene
                  nomine <pb facs="4498813"/> emendabit, quas in primo et proximo placito ciuili una
                  cum principali debito tenebitur erogare, ad quod faciendum, si difficilem se
                  reddiderit, pro primo anno tres marchas denariorum, pro secundo tantum, pro tercio
                  similiter emendabit, in quarto uero anno bona huiusmodi regi cedant. &lt;6&gt;
                  Item si et quando aliquis cuiuscunque status aut condicionis supra ciuitatem
                  predictam litteras regias receperit, extunc ipsa ciuitas regi pro uno iure regio
                  et non ultra satisfacere sit astricta. &lt;7&gt; Item cum et si aliquis aduocatus
                  seu alius quiuis potens contra aliquem ciuium attemptauerit affirmans eum aliquam
                  promissionem seu obligacionem sibi in placito alicuius prouincie prestitisse,
                  promissionem huiusmodi seu allocucionem omnino euacuamus, nisi eam in placito
                  ciuili factam constat. &lt;8&gt; Item quod nullus hospes Malmøghæ gracia
                  negociacionis ueniens cutes, lardum, butirum, pelles sine integris decadibus emere
                  possit quouis modo, nisi tantum quantum ad proprias expensas cum prestito
                  iuramento uoluerit detinere et nisi ipsorum consulum ad hoc habita licencia
                  speciali. &lt;9&gt; Item quod nullus hospes ad rura uagari debet pro aliquibus
                  mercimoniis excercendis sub ammissione rei empte, nec eo minus xl marchas
                  denariorum et uille totidem in contrarium tenebitur emendare. ♦ Quicumque insuper
                  hospitum Malmøghæ mercandi gracia remanserint hiemando, ipsi omnes soluciones,
                  quas ciuitati interim inponi contingat, cum ciuibus pari modo exponant et soluant.
                  &lt;10&gt; Item quod nullus, cuiuscumque condicionis aut status existat, terram
                  ipsius uille uendere aut alienare aut aliquod edificium in ipsa presumat facere
                  nisi cum consensu consulum predictorum. ♦ Nullus eciam aliquod conuiuium seu
                  sodalicium contra requisicionem et consensum consulum in ipsa ciuitate faciet
                  aliquo modo, nisi consuetum fuerat ab antiquo. &lt;11&gt; Item quod nullus tam de
                  aduenis quam de indigenis apud riuum dictum Korrabek ad occidentem bodas seu
                  mansiones faciet et construet tempore nundinarum seu in loco predicto aliquas
                  nundinas excercere &lt;presumat&gt;. &lt;12&gt; Item si et quando aliquis pro
                  homicidio, wlnere seu quacumque alia lesione uel delicto incausatus fuerit infra
                  ciuitatem deprehensus, talis pro se racionem fideiussoriam tenetur ponere, prout
                  potest, si non, talis insuper primo per <pb facs="4498814"/> unam plateam
                  publicam, secundo per aliam est ducendus, qui si tunc non suffecerit pro se
                  sufficientem ponere caucionem, ipse libere ex licencia regia in ciuitatis custodia
                  sit ponendus reseruari, donec pro facto huiusmodi legaliter defendetur uel
                  dampnabitur pro delicto. ♦ Si quis autem aliquem per uim et uiolenciam ceperit
                  inconuictum, huiusmodi capiens regi xl marchas denariorum et uille totidem et leso
                  totidem exsoluat et exponat. &lt;13&gt; Item cum aliquis ex commisso graui
                  quocumque dampnatus fuerit in ipsorum placito ciuitatis, extunc ipsi ciues talem
                  pace priuare poterint et punire in collo et manu secundum delicti qualitatem.
                  &lt;14&gt; Item cum aliquem ciuium aut de ipsorum familiis aliquem interficere
                  contigerit seu aliud adeo graue delictum committere, quod pace sua priuari
                  teneatur, talis in placito suo ciuili Malmøgis pacem suam amissam et nusquam alibi
                  tenebitur rehabere. &lt;15&gt; Item quicumque fame uel nomini alicuius spectabilis
                  persone maliciosis uerbis detraxerit, per mandata ex licencia regia detractor
                  huiusmodi, prout masculus fuerit, ad discum tenebitur flagellari, si uero mulier,
                  in signum offense ad portacionem lapidum ad hoc specialiter deputatorum oneretur.
                  &lt;16&gt; Item quod omnes ciues predicti ab omni theolonei grauamine iuri regio
                  debiti, ubicumque infra regna et dominia Dacie uenerint, esse debent totaliter
                  supportandi. &lt;17&gt; Item quicumque accusatus fuerit pro aliqua causa, que
                  wlgariter wænzæsaagh dicitur, talis sex uirorum iuramento et non plurium se
                  purgabit pro eadem aut regi tres marchas denariorum emendabit. &lt;18&gt; Item
                  quod quicumque ad consistorium uocatus fuerit racione cuiusdam emendacionis, dicte
                  byærkerøræ, de pane, ceruisia et de aliis consimilibus, emendabit prima uice tres
                  oras denariorum regi et ciuitati, secundo et tercio similiter pro qualibet uice,
                  pro quarta uero uice tres marchas denariorum, si autem quinta uice inuentus fuerit
                  temere sic presumens, extunc ipsum in amissione et priuacione officii sui talem
                  uoluimus esse ineuitabiliter puniendum et ad officium suum nullatenus sumendum,
                  nisi hoc ex regia et consulum ciuitatis gracia optinuerit speciali, emende
                  pecuniarie seu solucionis interuento nichilominus precedente. &lt;19&gt; Item quod
                  precium uini et cereuisie, quod ad mensuram in ciuitate predicta uendi debet, ad
                  arbitrium proconsulum et consulum ibidem statuatur, nec ad hoc statuendum <pb facs="4498815"/> quispiam cuiuscumque condicionis aut status contra eorum
                  beneuolenciam intromittetur quouis modo, excepto aduocato nostro tunc temporis
                  deputato. ♦ Si quis autem uinum aut ceruisiam ad mensuram uendere presumpserit in
                  uilla predicta, antequam precium eorundem per consules et proconsules sit statutum
                  seu per aduocatum, ipse penam xl marcharum denariorum, quarum medietas fisco regio
                  et reliqua medietas ipsis consulibus cedere debeat, totaliter emendabit.
                  &lt;20&gt; Item quod nullus cuiuscumque condicionis aut status preter uillanos in
                  ciuitate predicta currus pro uectura mercium uel quarumcumque rerum aliarum
                  excepta duntaxat recencium alecum uectura infra nundinas uel extra habere
                  presumat, prout amissionem currus, equorum et penam nouem marcharum denariorum
                  emende nomine, que omnia ipsis uillanis cedant, duxerit euitandam. ♦ Insuper
                  predicti proconsules et consules plenam habeant potestatem currus et equos aliquas
                  merces preter aleca recencia ducentes arestandi pro dicteque emende solucione
                  alienandi et uendendi. &lt;21&gt; Item quod si quis ruralis uel extraneus,
                  cuiuscumque condicionis aut status extiterit, alicui uillano iniuriam fecerit siue
                  dampnum infra limites ciuitatis predicte, extunc ipsi uillani plenam habeant
                  facultatem impediendi ipsum et iuxta leges ciuitatis sepedicte castigare.
                  &lt;22&gt; Item quod dum in exigendis quorumcumque censuum nostrorum restanciis
                  predicti proconsules et consules contra aliquem uel aliquos processerint, emenda
                  aliqua ex huiusmodi processu regi minime debeatur, nisi series consuetarum legum
                  terre estimacionem uel domorum de hiis, qui cum predictis censibus contumaciter
                  resident, indixerit faciendum. &lt;23&gt; Item quod quicumque accusatus fuerit pro
                  aliqua causa, ita quod se purgabit tribus tywlter, tunc sex uiri de conuiuio
                  sancti Kanuti satisfaciant pro eisdem. &lt;24&gt; Item quod nullus presumat stare
                  in tabernis mercatorum pannorum, sutorum neque aliqua officia consimilia alia in
                  ciuitate Malmøghæ preter uillanos excercere ibidem, excepto duntaxat debito
                  tempore nundinarum, uidelicet a festo assumpcionis beate uirginis usque ad festum
                  beati Michaelis. ♦ Quicumque insuper tam de indigenis quam aliis preter uillanos
                  Malmøghæ post diem beati Michaelis absque consensu et licencia proconsulum et
                  consulum ibidem in tabernis mercatorum pannorum, sutorum ac aliqua officia
                  consimilia in ciuitate predicta excercere presumpserit, ipse regi xl <pb facs="4498816"/> marchas denariorum et uille totidem irremissibiliter
                  emendabit. &lt;25&gt; Item quod si quis miles, militaris armiger seu quiuis alter,
                  cuiuscumque condicionis aut status extiterit, in uilla prefata bona habens ipse
                  omnes et singulas soluciones regias, antiquas et nouas, certas et incertas cum
                  ipsis uillanis de bonis suis proportionaliter contribuat et exsoluat excepta
                  propria curia, in qua personalem ibidem mansionem fecerit cum eisdem. ♦ Quicumque
                  uero in huiusmodi solucione se reddiderit noluntarium et rebellem, extunc memorati
                  uillani ex auctoritate regia plenam habeant potestatem una cum aduocato nostro
                  regio tam pro causa principali quam pro pena contumacie de bonis ipsius in uilla
                  prefata iacentibus congruam et debitam estimandi porcionem et ad usus dicte uille
                  libere ordinandi. &lt;26&gt; Item quod omnia bona seu curie, que uel quas predicti
                  uillani im uilla Øfræmalmøghæ pronunc habent uel postmodum habere poterint, ibidem
                  ab omni expedicionis grauamine, innæ, stwdh et lethingh ceterisque aliis
                  solucionibus, imposicionibus et tributis omnimode sint excepta. &lt;27&gt; Item
                  quia minus sufficientes predicte ciuitatis incole in furum occupacione exigente
                  eorum insufficiencia causam suam prosequi multociens retrah&lt;un&gt;tur, ideo
                  huiusmodi difficultatibus taliter duximus consulendum, quod de quolibet
                  contubernio, dicto maatskaap, unum denarium Scanensem in festo pasche et unum
                  denarium in festo natalis domini singulis annis pro furum detencione usque ad
                  primum placitum ciuile a die, quo deprehensus fuerit, ad usus nostros regios
                  debeant exhibere; si uero fur captus et placito presentatus ab ipso placito
                  reuenerit non dampnatus, extunc tota ciuitas nobis nouem marchas denariorum
                  Scaniensium et non plus emendabit. ♦ Unde sub optentu gracie nostre firmiter
                  prohibemus, ne quis aduocatorum nostrorum, eorundem officialium seu aliquis alter,
                  cuiuscumque condicionis aut status exsistat, predictos ciues nostros Malmøghenses
                  aut aliquem de ipsorum familiis contra tenorem presencium et huius libertatis
                  graciam aliquatenus molestare audeat uel turbare, sicuti graciam nostram diligere
                  uoluerint inoffensam et regiam uitare ulcionem. ♦ Datum Lundis nostro sub sigillo
                  anno domini millesimo trescentesimo sexagesimo feria quarta ante natale domini
                  testibus domino Nicholao Iacobsøn, preposito Lundensi, Achone <pb facs="4498817"/>
                  Inguarsøn milite, capitaneo nostro, et Nicholao Iensøn de Keldebek, iusticiario
                  nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Sclaworumque] Slauorumque Ab. </p>
               <p> 21 Malmøghæ] Malmøge Ab; sål. også i det flg. </p>
               <p> 23-24 progenitoribus] pregenitoribus Ab. </p>
               <p> 31-32 nauibus indtil nauibus] mgl. Ab. </p>
               <p> 32 exerciciis] Ab, excerciis Aa. </p>
               <p> 1 laycorum] lawcorum Aa. </p>
               <p> 5 iidem) hiidem Ab </p>
               <p> 6 scilicet) Ab, scillicet Aa. </p>
               <p> 12 &lt;causa&gt;] tam Aa og Ab. Denne rettelse (Liedgren) er at foretrække frem
                  for den i 3. rk. IV nr. 67 foreslåede. </p>
               <p> 15 prosecucionem) prosequcionem Ab. </p>
               <p> 18-19 sufficienter] mgl. Ab. </p>
               <p> 20 ac] aut Ab. </p>
               <p> 21 amocione] ammonicione Ab. </p>
               <p> 22-23 leuanda solucione] solucione leuanda Ab. </p>
               <p> 27 debiti supradicti] supradicti debeti Ab. </p>
               <p> 28 stabitur] stabit Ab. </p>
               <p> 29 incausatur de ciuibus] de ciuibus incausatur Ab. </p>
               <p> 1 debito] debeto Ab </p>
               <p> 2 quod] Ab, quas Aa. </p>
               <p> 17 minus] regi tilf. Ab </p>
               <p> — marchas] marche Aa; marcas Ab. </p>
               <p> 20 inponi] imponi Ab. </p>
               <p> 25 faciet] faciat Ab. </p>
               <p> 26 de (1.)] mgl. Aa </p>
               <p> — Korrabek] Korrebek Ab. </p>
               <p> 28 &lt;presumat&gt;] mgl. Aa og Ab. </p>
               <p> 8 extunc] tilf. under I. Aa. </p>
               <p> 20 wænzæsaagh] wænselsagh Ab. </p>
               <p> 23 byærkerøræ] bierkerøre Ab. </p>
               <p> 24 denariorum] mgl. Ab. </p>
               <p> 25 pro (1)] mgl. Ab. 26 autem] uero Ab. </p>
               <p> 27 uoluimus] uolumus Ab. </p>
               <p> 29 ciuitatis gracia] gracia ciuitatis Ab. </p>
               <p> 4-5 consules et proconsules] proconsules et consules Ab. </p>
               <p> — 28 excercere ibidem] ibidem exercere Ab </p>
               <p> — debito] mgl. Ab. </p>
               <p> 29 ad] mgl. Aa. </p>
               <p> 30 quam] de tilf. Ab. </p>
               <p> 32 ibidem) mgl. Ab. </p>
               <p> 6 personalem ibidem] ibidem personalem Ab. </p>
               <p> 10 bonis] bona Ab </p>
               <p> — congruam et] congruentem Ab. </p>
               <p> 12 Øfræmalmøghæ] Offremalmoge Ab. </p>
               <p> 17 retrah&lt;un&gt;tur] retrahatur Aa og Ab. </p>
               <p> 19 maatskaap] madschap Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi tager vore elskede borgmestre, rådmænd og bymænd i Malmø under
                  vor fred og beskyttelse for særlig at værne dem, og at vi med dette brev
                  stadfæster alle privilegier, rettigheder, sædvaner, friheder og nådesbevisninger,
                  som de vides frit at have haft af vore forgængere, de herrer konger af Danmark,
                  idet vi tilstår dem denne særlige nådesbevisning, (nemlig) [1], at alle og enhver,
                  hvilken stand eller stilling de end indtager, som besidder gårde, gods,
                  købmandsvarer, skibe eller bygninger i byen Malmø, samt alle skomagere, skindere,
                  slagtere, bagere og alle andre, som udøver et håndværk sammesteds ligeligt, efter
                  hvad enhver vides at besidde af omtalt gods, i skibe og i andet, skal bidrage til
                  ekstraskatter, udskrivninger og pålæg i overensstemmelse med rådmændenes og deres
                  medborgeres forlan<pb facs="4647128"/>gende og bidrag, såfremt de vil bruge og
                  nyde deres gods, købmandsskab og håndværk samt andet<ref target="drb1"/>; undtaget
                  er dog de velbyrdiges, såvel gejstliges som verdsliges, egne huse, i hvilke de har
                  bopæl. [2] Fremdeles at når nogen rådmand (<hi rend="italic">o.s.v. = 1353 20. december, DRB III
                     4 nr. <ref target="/books/dipdan/1353/dd_13531220001" type="link">67</ref> § 1</hi>). [3]
                  Fremdeles skal samme rådmænd (<hi rend="italic">o.s.v. = § 2</hi>). [4] Fremdeles at ingen, af
                  hvad stand eller stilling han er, må stævne nogen Malmøborger til tinge uden for
                  byen i nogen sag — undtaget til vort retterting, når det er nødvendigt — men han
                  skal indbringe (<hi rend="italic">o.s.v. = § 4</hi>). [5] Når desuden den gæld (o.s.v. = § 6)
                  møddingers bortkørsel, på udbedring af ulovlige broer og derudover på fjernelse af
                  alle andre ulovlige huse; til oppebørsel (<hi rend="italic">o.s.v. = § 6</hi>). [6] Fremdeles hvis
                  og når nogen (<hi rend="italic">o.s.v. = § 8</hi>). [7] Fremdeles når og hvis (<hi rend="italic">o.s.v. = §
                  9</hi>). [8] Fremdeles at ingen gæst, som kommer til Malmø i handelsøjemed, på
                  nogen måde må opkøbe huder, flæsk, smør eller skind, som ikke er bundtet
                  tistykkevis; alene undtaget er det kvantum som han under ed vil beholde til eget
                  forbrug og til hvilket han har disse rådmænds særlige tilladelse<ref target="drb2"/>. [9] Fremdeles at ingen gæst må strejfe om på landet (<hi rend="italic">o.s.v. = § 11 og
                     12</hi>). [10] Fremdeles at ingen, af hvad stilling eller stand han end er, skal
                  fordriste sig til at sælge eller afhænde byens jord eller opføre nogen bygning på
                  den uden med ovennævnte rådmands tilladelse. Ej heller må nogen på nogen måde
                  oprette et gilde eller et broderskab i denne stad uden på opfordring af eller med
                  rådmændenes samtykke, medmindre det fandtes fra arilds tid. [11] Fremdeles at
                  ingen, hverken tilrejsende eller indfødte, i markedstiden må opføre eller bygge
                  boder og huse vest for bækken Korrabek, eller driste sig til at udøve nogen
                  markedshandel på fornævnte sted. [12] Fremdeles hvis og når nogen (<hi rend="italic">o.s.v. = §
                     13</hi>). [13] Fremdeles når nogen som følge af (<hi rend="italic">o.s.v. = § 14</hi>). [14]
                  Fremdeles hvis det hænder (<hi rend="italic">o.s.v. = § 15</hi>). [15] Fremdeles hvis nogen med
                  ondsindet tale (<hi rend="italic">o.s.v. = § 16</hi>). [16] Fremdeles skal alle fornævnte borgere
                  overalt (<hi rend="italic">o.s.v. = § 17</hi>). [17] Fremdeles enhver, som bliver anklaget i nogen
                  sag, som på folkesproget kaldes 'venssag', han skal rense sig med 6-mandsed og
                  ikke med flere<ref target="drb3"/> eller bøde 3 mark penge til kongen. [18]
                  Fremdeles at enhver, som bliver kaldt på rådhuset (<hi rend="italic">o.s.v. = § 18, dog udelades:
                     "og yuerstrykning"</hi>). [19] Fremdeles at prisen på vin og øl, som skal sælges
                  efter mål i fornævnte stad, skal fastsættes efter borgmestrenes og rådmændenes
                  vurdering sammesteds; og ingen af hvad stand eller stilling han end er med
                  undtagelse af vor på det tidspunkt beskikkede foged skal på nogen måde blande sig
                  i denne ansættelse imod deres vilje. Men hvis nogen drister sig til at sælge vin
                  eller øl efter mål i for<pb facs="4647129"/>nævnte stad førend prisen herfor er
                  fastsat af rådmænd og borgmestre eller af fogeden, skal han fuldt ud bøde
                  40-marksboden, hvoraf halvdelen skal tilfalde kongens kasse og den anden halvdel
                  rådmændene. [20] Fremdeles skal ingen ikke-borger af hvad stand eller stilling,
                  driste sig til at have vogne til kørsel af handelsgods eller andre ting — dog
                  kørsel af ferske sild i eller udenfor markedstiden undtaget — såfremt han vil
                  undgå tab af vogn og heste og en bøde på 9 mark som straf, hvilket altsammen skal
                  tilfalde borgerne. Ydermere skal borgmestre og rådmænd have fuldmagt til at
                  beslaglægge vogne og heste, som transporterer handelsvarer — ferske sild undtaget
                  — og afhænde og sælge dem til betaling af nævnte bøde. [21] Fremdeles at hvis
                  nogen fra landet eller en udlænding, af hvad stilling eller stand han end er,
                  tilføjer nogen bymand en uret eller skade inden for fornævnte stads område, da
                  skal disse bymænd have fuldmagt til at gribe ham og straffe ham efter fornævnte
                  stads love. [22] Fremdeles at når fornævnte borgmestre og rådmænd under
                  inddrivelse af vore skatterestancer skrider til retsforfølgning mod nogen eller
                  nogle, skal de bøder, som falder i medfør af denne retsforfølgning, ingenlunde
                  tilfalde kongen, medmindre indholdet af de gængse love påbyder, at der skal
                  foretages tilvurdering af jord eller huse for deres vedkommende, som genstridigt
                  sidder overhørige med fornævnte skatter. [23] Fremdeles at enhver, der bliver
                  anklaget i nogen sag, således at han skal rense sig med tre tylvter<ref target="drb4"/>, herefter må rense sig med seks mænd af St. Knudsgilde i stedet
                  for. [24] Fremdeles at ingen må driste sig til at stå i kram-, klæde-,
                  skomagerboder eller udøve et andet lignende erhverv i staden Malmø uden at være
                  bymand der; undtaget er dog den rette markedstid, nemlig fra Vor Frues himmelfart
                  til St. Mikkels dag<ref target="drb5"/>. Enhver, såvel indfødte som andre, der
                  ikke er bymænd i Malmø, som udover St. Mikkels dag drister sig til at stå i kram-,
                  klæde-, skomagerboder samt udøver lignende erhverv i fornævnte stad uden samtykke
                  og tilladelse af borgmestre og rådmænd sammesteds, han skal ueftergiveligt bøde 40
                  mark penge til kongen og det samme til byen. [25] Fremdeles at hvis nogen ridder,
                  riddermæssig mand, væbner<ref target="drb2"/> eller nogen anden, af hvad stilling
                  eller stand han end er, har besiddelser i fornævnte by, skal han bidrage til og
                  svare alle de kongelige ydelser, gamle og nye, visse og uvisse, sammen med
                  byboerne og i forhold til sine besiddelser; undtaget er dog hans egen gård, i
                  hvilken han personligt bor hos dem. Men enhver, som viser sig uvillig til denne
                  betaling og er opsætsig, skal omtalte bymænd herefter med kongelig bemyndigelse
                  have fuldmagt til sammen med vor kongelige foged at fravurdere en passende og
                  tilsvarende del af hans i byen liggende <pb facs="4647130"/> ejendom, og det såvel
                  for hovedsagen som for bøden for opsætsighed, og de må frit råde over denne del
                  til nævnte bys nytte. [26] Fremdeles at alle besiddelser eller gårde, som
                  fornævnte bymænd på dette tidspunkt har i byen Øvre Malmø, eller som de senere
                  måtte få der, skal i alle henseender være fritaget for al ledingstynge, inne, stud
                  og leding og øvrige andre ydelser, pålæg og skatter. [27] Fremdeles fordi de
                  mindre bemidlede (<hi rend="italic">o.s.v. = § 7, dog tilføjes til slut efter ni mark penge: og
                     ikke mere</hi>). Vi forbyder derfor bestemt ved tabet af vor nåde, at nogen af
                  vore fogeder, deres officialer eller en hvilken som helst anden, af hvad stilling
                  eller stand han end er, vover på nogen måde at fortrædige eller forstyrre vore
                  fornævnte Malmøborgere eller nogen af deres undergivne imod dette brevs ordlyd og
                  imod disse nådigt tilståede friheder, såfremt han ønsker at bevare vor nåde
                  uantastet og undgå den kongelige straf. Givet i Lund under vort segl i det Herrens
                  år 1360 onsdag før jul med de herrer herr Niels Jakobsen, provst i Lund, Åge
                  Ingvarsen, ridder og vor høvedsmand, og Niels Jensen af Keldebæk, vor justitiar,
                  som vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1353 20. december, DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1353/dd_13531220001'&gt;67&lt;/a&gt; § 19. </p>
                  <p n="drb2"> jf. ssts. § 10. </p>
                  <p n="drb3"> ifølge birkeretten § 25 skal strid om, hvorvidt et køb er sket uden
                  tilstedeværelse af en ven, afgøres ved tylvtered, Danmarks Gl. Købstadlovg. IV s.
                  49. </p>
                  <p n="drb4"> jf. birkeretten §§ 8, 9, 13, 18, 20, 50, 51 og 56, anf. værk s. 46-54. </p>
                  <p n="drb5">15\\. august — 29. september. </p>
                  <p n="drb6"> oversættelse af _miles_, _militaris_, _armiger_; en
                  gammel oversættelse fra begyndelsen af 15. årh. har: riddere, ridderenode (d.v.s.
                  af ridderbyrd) og friborne mænd, anf. værk s. 42. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
