<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600921001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: afskrift i Odensebogen p. 43 med overskrift <hi rend="italic">.....
                     de cera alba per ..... in pressula pergaminea impendente cum hac scriptura
                     circumferentiali: S. fratris Nicolai dei gracia episcopi Ottoniensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2604 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498782.webp">3. rk. V nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647104.webp">III:5 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 367. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-09-21"> 1360. 21. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels of Odense stadfæster den myndighed, prioren i St. Knuds kloster i
                  Odense har over de kirker, der er underlagt klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Nicholaus diuina miseraci one
                  episcopus Othoniensis salutem in domino sempiternam ♦ Quia lator presencium
                  dominus frater Andreas prior Othoniensis nobis humiliter supplicauit ut
                  auctoritatem quam ipse et monasterium habuerant ab antiquo in computationibus
                  ecclesiarum uidelicet Pathorpp Asum Stenløsæ et Vbberuthæ eidem monasterio
                  subiectarum audiendis/ nostris litteris confirmare ac roborare dignaremur/ ne
                  aliquod preiudicium per quamcumque personam eos in hoc impedire uolentem
                  inposterum generetur/ nos igitur piis peticionibus inclinati predictam
                  auctoritatem presentibus litteris confirmantes. sibi hanc graciam superaddimus
                  specialem ut uidelicet in predictis parrochiis debita ecclesiarum earundem per
                  quemcumque restancia exigere ac necligencias et excessus tutorum et parrochianorum
                  quorumcumque in eisdem parrochiis commorancium/ familia monasterii Dalum dumtaxat
                  excepta/ tam circa reparacionem ecclesiarum et cimiteriorum quam circa alia <pb facs="4498783"/> ad utilitatem et commodum ipsarum ecclesiarum spectancia
                  corrigere et emendare ualeat/ et si necesse fuerit contra rebelles et inobedientes
                  in hoc casu/ ac eciam contra eos qui puerperia in noctibus uisitant indiscrete/
                  cum propriis litteris suis secundum legittimum iuris ordinem per sentencias
                  ecclesiasticas procedere/ ac ius et emendam ex hiis prouenientem percipere ualeat
                  et leuare/ ♦ Unde in uirtute sancte obediencie omnibus et singulis officialibus et
                  prepositis nostris districte prohibemus ne predictum dominum priorem uel
                  successores suos in premissis contra hanc libertatis graciam sibi a nobis indultam
                  impediant aliqualiter uel molestent ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini mccc sexagesimo/ feria secunda
                  proxima post festum exaltacionis sancte crucis. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 generetur] rettet fra grauetur Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4647105"/>Broder Niels, af Guds nåde biskop af Odense, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom nærværende brevviser herr broder Anders, prior i Odense, ydmygt har
                  ansøgt os om, at vi med vort brev vilde værdiges at stadfæste og bestyrke den
                  myndighed, som han selv og klostret har haft fra arilds tid til at påhøre
                  regnskabsaflæggelse for de kirker, der er underlagt klostret, nemlig Pårup, Åsum,
                  Stenløse og Ubberud, for at der ikke i fremtiden skal ske noget afbræk heri ved
                  nogen som helst person, der ønsker at forulempe dem på dette punkt, stadfæster vi
                  med dette brev fornævnte myndighed, idet vi bøjer os for deres fromme bønner; og
                  vi tilføjer den særlige nåde, at han i fornævnte sogne må lade samme kirkers
                  resterende tilgodehavender inddrive gennem hvem som helst, at han må tilrettevise
                  og rette på forsømmeligheder og forseelser, begået af en hvilken som helst af de
                  kirkeværger og sognebørn, som er bosat i de samme sogne, dog Dalum klosters
                  undergivne undtagne, såvel angående kirkernes og kirkegårdenes reparation som i
                  andre anliggender, der vedrører samme kirkers tarv og nytte; og hvis det er
                  nødvendigt at skride ind mod opsætsige og genstridige i den sag — og også mod dem,
                  der usømmeligt går til barselstue om natten — må han forfølge sagen, med egne
                  breve og domme i overensstemmelse med rettens lovlige fremgangsmåde, og han må
                  modtage og oppebære den ret og de bøder, der falder heraf. Vi forbyder derfor
                  strengt under påberåbelse af den hellige lydighedspligt vore officialer og
                  provster, alle og hver enkelt, at de på nogen måde hindrer eller forulemper
                  fornævnte herr prior eller hans efterfølgere i det foran anførte imod dette
                  privilegiums nådesbevisning, som vi har tilstået ham. Til vidnesbyrd herom er vort
                  segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1360 mandagen efter det
                  hellige kors' opløftelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
