<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13600112001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13600112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 391. Perg. 22,5 × 10 (plica 1,4).
                  1: Bo Falks segl af brunt voks i perg.rem., DAS. 521. 2: Præsten Jakobs segl af
                  brunt voks i perg.rem. S' IACOBI [SACE]RDOT.. om kors, hvis fod hviler på en
                  seksoddet stjerne. 3: Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498684.webp">3. rk. V nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4647033.webp">III:5 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 283. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1360-01-12"> 1360. 12. januar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bo Falk, ridder, erklærer overfor rådet i Stralsund, at de anklager, som Helmeke
                  Snichewind, borger i Stralsund, har rejst mod hans svend Henneke Skytte, allerede
                  er bragt ud af verden ved forlig på hans gård Vallø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498685"/> Uiris prouidis ac honestis dominis preconsulibus et
               consulibus Sundensibus Boecius dictus Falk miles. salutem in omnium saluatore ♦
               Tenore presencium coram discrecione uestra necnon coram aliis quibuscumque quorum
                  interest uel interesse poterit protestor Hennichinum Skytte famulum meum non reum
                  set penitus innocentem esse pro causa uel causis quam uel quas quidam Helmeke
                  Snichewind conciuis uester Sundensis sibi in uestra presencia iam dudum imputauit.
                  maxime quia in presencia mei et multorum discretorum in curia mea Wallef predicti
                  Hennichinus et Helmeke fuerunt optime concordati tempore quo idem Helmeke in Køghe
                  aput nos ut hospes moram traxhit finita. omnino dimissa et semota omni discordia
                  seu inimicicia si que inter illos usque in illum diem fuisset exorta et uno quoque
                  illorum alteri securitatem et amiciciam promittente ♦ In signum autem huiusmodi
                  protestacionis sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum domini Iacobi
                  sacerdotis rectoris ecclesie Wallef et Olaui Lunge Pætersun armigeri presencium in
                  concordia inter prenotatos duos facta et omnia suprascripta mecum protestancium
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lx<hi rend="sup">o</hi>. dominica infra octauam epyphanie.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 traxhit = traxit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bo kaldet Falk, ridder, til de forstandige mænd og agtværdige herrer borgmestre
                  og rådmænd i Stralsund hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Jeg erklærer med dette brevs ordlyd over for Eder, gode mænd, samt over for alle
                  andre, hvem det vedkommer eller vil kunne vedkomme, at Henneke <pb facs="4647034"/> Skytte, min svend, ikke er skyldig, men aldeles uskyldig i den sag eller de
                  sager, hvilken eller hvilke en vis Helmeke Snichewind, Eders medborger i
                  Stralsund, nu fornylig har rejst mod ham i Eders nærværelse, særligt fordi
                  fornævnte Henneke og Helmeke på bedste måde blev forligt i min og mange gode mænds
                  nærværelse på min gård Vallø på den tid, da samme Helmeke havde ophold hos os i
                  Køge som gæst, idet enhver uenighed eller ethvert fjendskab aldeles blev bragt ud
                  af verden, ryddet af vejen og udjævnet, såfremt et sådant var opstået mellem dem
                  indtil den dag; og hver af dem lovede ligeledes gensidigt den anden sikkerhed og
                  venskab. Og til tegn på denne erklæring er mit segl sammen med segl tilhørende de
                  gode mænd herr Jakob, præst og sognepræst ved kirken i Vallø, og Oluf Pedersen
                  Lunge, væbner, der var til stede ved det forlig, der blev sluttet mellem de to
                  fornævnte, og som sammen med mig afgiver erklæring om alt det ovenanførte, hængt
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1360 søndagen inden ottendedagen efter
                  helligtrekongersdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
