<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960315001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">204</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 942. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 658 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485625.webp">2. rk. IV nr. 204</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511446.webp">II:4 nr. 204</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 204. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-03-15"> 1296. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik6. Menved erklærer, at Agnes og Jutta, døtre af Erik 4. Plovpenning,
                  dengang de indtraadte i Agnete kloster i Roskilde, skænkede klosteret alt deres
                  gods, men at de senere, da de udtraadte af klosteret, unddrog klosteret dette
                  gods, at hans fader derefter inddrog godset under kronen, men at han selv nu igen
                  har frasagt sig det til bedste for klosteret paa Sjællands landsting. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex,
                  dux Estonie. salutem in omnium saluatore. ♦ Tenore presentium omnibus declaramus
                  et notum facimus, quod sicut de plurimorum nobilium et honorabilium regni nostri
                  tam clericorum quam laicorum qui se presentes affuisse dixerunt firma assertione
                  cognouimus et communis ac publica fama sonat, nobiles domicelle dilecte
                  consanguinee nostre Agnes et Iutta filie clare memorie domini Erici quondam regis
                  Dacie, habitum religionis sororum <pb facs="4485626"/> monasterii sancte Agnetis
                  Roskildis Roskildensis dyocesis assumpserunt, quarum prior Agnes uidelicet
                  monasterii eiusdem prima fundatrix ipsum monasterium omnibus et singulis bonis
                  suis que ei iure hereditario debebantur legaliter et canonice dotauit. ♦ Altera
                  uero, Iutta scilicet post aliquantum tempus ad statum eundem eam sequens omnia et
                  singula bona, que eam iure hereditario contingebant eidem monasterio per manum
                  inclite memorie domini Erici tunc regis Dacie patris nostri legaliter scotauit et
                  contulit iure perpetuo possidenda. ♦ Utraque autem earum expleto probationis
                  temporeregularem fecit professionem et sollempnem et ibidem postmodum una post
                  alteram facte fuerunt priorisse ac monasterium ipsum quamdiu domicelle eedem in
                  statu quem assumpserant perstiterunt bona omnia predicta utriusque sororis Agnetis
                  uidelicet, usque ad septimum annum ab ingressu ordinis, Iutte autem usque ad
                  quartum annum in possessione libera tenuit et possedit. ♦ Postmodum uero cum
                  instigante bonorum omnium inimico, abiecto regularis obseruantie federe, ad eum
                  cui prius renunciauerant secularis uite cursum redissent prefata bona omnia et
                  singula monasterio predicto auferentes per secularis potentie uiolentiam
                  detinuerunt et quamdiu uixerunt commutando, uendendo donando et concedendo
                  ordinauerunt pro sue arbitrio uoluntatis, in preiudicium et iniuriam monasterii
                  supradicti. ♦ Deinde autem cum ex hac uita migrassent, prefatus dominus rex Dacie
                  pater noster bona omnia predicta domicellarum predictarum, quorundam
                  suggestionibus informatus quasi ad ius regium pertinerent usque ad mortem suam
                  occupari fecit et teneri cum fructibus inde perceptis. ♦ Sed cum eidem patri
                  nostro successissemus in regno et innitentes conscientie sue bona supradicta
                  occupassemus et tenuissemus sicut ipse, tandem transcursis puerilibus annis per
                  multorum maiorum et honorabilium regni nostri tam clericorum quam laicorum
                  directionem plenius et clarius intelleximus quod nec pater noster ante nos, nec
                  nos post ipsum tute tenuimus et occupauimus bona illa; ♦ Propter quod secundum
                  ipsorum directionem, consilium et admonitionem securitati anime nostre et patris
                  nostri prouidere curantes, ac monasterium supradictum, quod a nostris institutum
                  fuit progenitoribus, et constructum fauorabiliter prosequi cupientes ne
                  dissipationis omnimode dispendium, quod propter defectum rerum temporalium
                  sororibus ibidem relictis iam de necessitate uidebatur incumbere, eueniret, bona
                  prefata omnia et singula a patre nostro et a nobis occupata et detenta in generali
                  placito terre Sialandie pluribus nobilibus <pb facs="4485627"/> et popularibus
                  presentibus plene et integre dimisimus et resignauimus facta prius compositione
                  amicabili inter nos et uenerabilem patrem priorem prouincialem fratrum
                  predicatorum ex parte ipsius monasterii de fructibus inde perceptis. ♦ In cuius
                  rei euidentiam sigillum nostrum presentibus duximus apponendum ♦ Actum et datum
                  Roskildis. anno domini m. cc. xc. vi. idibus martii. presentibus uenerabilibus
                  dominis Iohanne episcopo Roskildensi et magistro Yserno domini pape capellano ac
                  nuncio et nobilibus uiris dominis Achone Iohannis quondam dapifero nostro, Petro
                  prefecto Scanie Nicolao Magni et aliis pluribus de consilio nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  ser dette Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Vi erklærer med dette Brev og gør vitterligt for alle, at de velbyrdige Frøkener,
                  vore elskede Frænder, Agnes og Jutta, Døtre af Herr Erik, salig Ihukommelse,
                  Danmarks forhenværende Konge — saaledes som vi har erfaret af mange velbyrdige og
                  højbaarne Mænd i vort Rige, saavel gejstlige som verdslige, der med Bestemthed har
                  hævdet, at de var tilstede, og saaledes som det forlyder efter almindelig og gængs
                  Tale — har antaget <pb facs="4511447"/> Ordensdragten i St. Agnete
                     Nonnekloster<ref target="drb1"/> i Roskilde, i Roskilde Stift. Af disse har den
                  første, nemlig Agnes, samme Klosters første Grundlæggerske, lovligt og kanonisk
                  skænket Klostret alt sit Gods, som tilkom hende ifølge Arveret. Den anden, nemlig
                  Jutta, fulgte efter nogen Tid hendes Forbillede, indtraadte i samme Stand og
                  skødede og overdrog efter Loven til det samme Kloster gennem Herr Erik, salig
                  Ihukommelse, der dengang var Konge af Danmark, vor Fader, alt sit Gods, som tilkom
                  hende ifølge Arveret, at besidde med Rette til evig Tid. Og efter at de begge
                  havde haft en Prøvetid, aflagde de det højtidelige Ordensløfte, og senere blev den
                  ene efter den anden gjort til Priorinde sammesteds; og Klostret besad og havde i
                  fri Besiddelse alt det fornævnte Gods tilhørende begge Søstre, saalænge som disse
                  Frøkener forblev i den Stand, som de havde antaget, Agnes' nemlig indtil det
                  syvende Aar efter hendes Indtræden i Ordenen og Juttas indtil det fjerde. Men
                  senere, da de efter Anstiftelse af alle gode Menneskers Fjende havde brudt deres
                  Ordensløfte og var vendt tilbage til det verdslige Liv, som de tidligere havde
                  forsaget, fratog de fornævnte Kloster alt det fornævnte Gods voldeligt med den
                  verdslige Magts Hjælp, beholdt det, og raadede — saalænge de levede — efter eget
                  Forgodtbefindende over dette Gods med Hensyn til Mageskifte, Salg, Gave og
                  Foræring til Skade og Uret for ovennævnte Kloster. Men da de derefter var vandret
                  bort fra dette Liv, lod fornævnte Herre, Danmarks Konge, vor Fader, alt det Gods,
                  som tilhørte fornævnte Frøkener — efter ved visse Menneskers Raad at have faaet
                  den Forestilling, at det skulde falde ind under den kongelige Ret — beslaglægge og
                  holde tilbage indtil sin død sammen med de deraf oppebaarne Frugter. Men da vi
                  havde efterfulgt samme vor Fader i Kongedømmet og i Tillid til hans Samvittighed
                  ligesom han havde beslaglagt og tilbageholdt ovennævnte Gods, indsaa vi omsider
                  efter at have passeret Barneaarene, vejledte af mange velbyrdige og ærværdige Mænd
                  i vort Rige, saavel gejstlige som verdslige, fuldt og klart, at hverken vor Fader
                  før os eller vi selv efter ham har tilbageholdt og beslaglagt dette Gods med
                  sikker Hjemmel. Ifølge disses Vejledning, Raad og Formaning søger vi at drage
                  Omsorg for vor og vor Faders Sjælefrelse og ønsker med Velvilje at støtte
                  ovennævnte Kloster, som er blevet indstiftet og opført af vore Forgængere, for at
                  det ikke paa nogen Maade skal rammes af Adsplittelsens Ulykke der, som Følge af
                  Mangelen paa timelige Ting allerede nødvendigvis syntes at forestaa de
                  tilbageblevne Søstre. Derfor har vi paa Sjællands Landsting i Nærværelse af mange
                  af <pb facs="4511448"/> Adelen og af Folket fuldt og helt givet Afkald paa og
                  frasagt os alt det fornævnte Gods, som vor Fader og vi har beslaglagt og
                  tilbageholdt, efter først at have afsluttet en venskabelig Overenskomst mellem os
                  og den ærværdige Fader, Dominikanerbrødrenes Provincialprior paa Klostrets Vegne
                  angaaende de oppebaarne Frugter. Til Bevis for dette har vi ladet vort Segl hænge
                  under dette Brev. Forhandlet og givet i Roskilde i det Herrens Aar 1296 den 15.
                  Marts i Nærværelse af de ærværdige Herrer, Jens, Biskop af Roskilde og Magister
                  Isarn, Herr Pavens Kapellan og Udsending og de velbyrdige Mænd, Herrerne Aage
                  Jonsen, vor forhenværende Drost, Peder, Skaanes Gælker, Niels Mogensen og flere
                  andre af vort Raad. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960322001'&gt;205&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960328001'&gt;206&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960421001'&gt;213&lt;/a&gt;. Til Sagens Forhistorie se DRB
                  II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630315001'&gt;367&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630630001'&gt;385&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640210001'&gt;418&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12641231106'&gt;454&lt;/a&gt;. II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1272/dd_12720312001'&gt;174&lt;/a&gt;. II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12821204001'&gt;51&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231105'&gt;229&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
