<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960513001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960513001</idno>
            <idno type="dd_serialno">218</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stettin Staatsarchiv, Ducalia 363a, vidisse af hertug
                  Bugislav 1494 1. Aug. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dähnert, Samml. Pomm. Urk. II 571—73; Fabricius III 100 nr.256; Pomm.
                  UB. III 275 nr.1768 — Reg. Dan. nr. *718.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485642.webp">2. rk. IV nr. 218</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511460.webp">II:4 nr. 218</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 218. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-05-13"> 1296. 13. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Wizlaus 2. af Rügen og hans sønner Wizlaus og Sambor giver de gejstlige paa Rügen
                  ret til frit at raade over deres efterladenskaber samt billiger, at de — hvis de
                  kan faa Roskildebispens samtykke hertil — faar ret til et 'naadsensaar'. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti; Wyzlaus et Wyzlaus necnon Zamborus
                  dei gracia principes Ruyanorum uniuersis Christi fidelibus tam posteris <pb facs="4485643"/> quam presentibus in domino salutem/ ♦ Quamuis ad rei publice
                  possidenda gubernacula in partem sollicitudinis diuinitus euocati omnibus in
                  districtu nostro positis ad conseruacionem iusticie/ que unicuique quod suum est/
                  tribuit ex zelo rectitudinis teneamur/ maxime tamen ecclesias et personas
                  ecclesiasticas sine quibus fidei sacre religio stare non preualet pie defensionis
                  presidio uolumus in suis emunitatibus ac libertatibus confouere/ ♦ Cum igitur
                  pretextu cuiusdam praue consuetudinis quam uetustas erroris et hominum effrenata
                  cupiditas in quibusdam partibus contra statuta canonum in libertatis ecclesiastice
                  preiudicium dampnabiliter introduxit clericorum bona mobilia et immobilia per
                  mortem eorundem plerumque relicta in ecclesiis uel beneficiis in quibus dum
                  uiuerent residebant passim a dominis temporalibus iuspatronatus in huiusmodi
                  beneficiis habentibus per laicalem potentiam rapiantur et pro uoluntatis eorum
                  libito distracta in usus illicitos conuertantur/ exquo hec inconuenientia
                  frequenter accidunt quod eisdem clericis decedentibus testandi de bonis suis
                  facultas abnuitur et si quandoque testamentum condiderint hii quos adhoc in ultima
                  uoluntate sua elegerint illud exsequi prohibentur ac per hoc nonnullos eorum sepe
                  contingit decedere intestatos nec eciam in dote uel domibus eorum tantum de
                  patrimonio crucifixi relinquitur. unde eorum debita que pro sua et ecclesie
                  legitima necessitate contraxerint persoluantur aut persone quas in huiusmodi
                  beneficiis postmodum deseruire contigerit congrue ualeant sustentari/ ♦ Nos qui
                  similiter huiusmodi prauam ac detestabilem consuetudinem a nostris progenitoribus
                  obseruatam inuenimus et aliquociens eciam permisimus ac mandauimus obseruari
                  saniori nunc usi consilio et ad cor penitencie miserante domino sub fiducia gracie
                  redeundo quo facilius nostris progenitoribus nobisque ac nostris infuturum
                  heredibus peccatorum ueniam ac eterne beatitudinis premium a misericordiarum
                  domino impetremus eidem consuetudini/ ymmouerius corruptele in hiis nostris
                  litteris de plano renunctiamus expresse ac pr&lt;e&gt;scriptioni longeui temporis
                  exceptioni doli mali et in factum omnique iuris et legum auxilio canonici et
                  ciuilis aut cuilibet actioni que &lt;nobis&gt; ac nostris heredibus in futurum
                  posset competere &lt;aut&gt; contra hoc instrumentum ac eius tenorem obici uel
                  opponi ac ipsam consuetudinem tamquam sacrilegam et anima<pb facs="4485644"/>rum
                  saluti contrariam omnimodo reprobantes per omnem districtum nostrum penitus
                  abrogamus dantes et concedentes uniuersis ecclesiarum rectoribus capellanis et
                  uicariis aliisque clericis in nostro districtu uidelicet in archidiaconatu terre
                  Rugie ecclesiastica beneficia cum cura uel sine cura obtinentibus siue sanis mente
                  et corpore existentibus aut in egritudinis lecto positis seu laborantibus in
                  extremis plenam ac liberam potestatem disponendi ordinandi ac testandi de bonis
                  suis mobilibus et immobilibus tam racione ecclesie quam de patrimonio uel emptione
                  seu alia quauis arte uel industria adquisitis et in usus ecclesiarum ac fidelium
                  pauperum conuertendi ac largiendi suis amicis indigentibus pro sue uoluntatis
                  arbitrio suorumque consilio confessorum obseruata tamen in omnibus ea forma quam
                  circa huiusmodi sacrorum statuta canonum approbant et permittunt/ ♦ Et ut ea se
                  liberius posse gaudeant uniuersis aduocatis officialibus seu nunctiis nostris sub
                  obtentu nostri fauoris et gracie districtius inhibemus ac perpetuam inhibicionem
                  facimus ne de bonis supradictis nostro nomine uel auctoritate propria seu alia
                  quauis occasione quomodolibet intromittere se presumant quominus clerici predicti
                  prenotata gaudere ualeant libertate/ ♦ Ceterum cum secundum laudabilem ac piam
                  terre consuetudinem nonnulli ex dictis clericis quorum domus adeo sunt communes ut
                  hospitalitatis gracia ceterisque pietatis operibus que in ipsis plurimum in domino
                  commendantur tanto plerumque debitorum onere pregrauentur quod ipsis nec uiuis nec
                  defunctis ad solucionem debitorum huiusmodi proprie suppetunt facultates ne de
                  bonis operibus suis uideantur incommodum reportare quin potius ad caritatis opera
                  per longiora beneficia affectuosius accendantur de consensu uenerabilis in Christo
                  patris et domini Iohannis Roskildensis episcopi cuius ad hoc auctoritas est
                  potissimum requirenda sepedictis clericis ad solucionem huiusmodi debitorum annum
                  gratie integrum a die mortis eorum in beneficiis que habuerant liberaliter
                  indulgemus distinctionem autem ac interpretacionem huiusmodi anni gracie predicto
                  domino episcopo per suas patentes litteras prout sibi secundum deum expedire
                  uidebitur reseruamus et committimus exprimendas/ ♦ In libertatis uero et gracie
                  predictarum recompensam sepedictos clericos humiliter petimus et in domino
                  exhortamur ut ad locum eisdem a nobis deputatum bis in singulis annis deuote
                  conueniant memoriam omnium progenitorum ac heredum nostrorum post nos nostramque
                  et uxoris nostre ibidem cum missarum <pb facs="4485645"/> solemniis uigiliis et
                  oracionibus necnon elemosinarum largitionibus ad honorem omnipotentis dei et
                  animarum nostrarum remedium deuocius peracturi. ♦ Sane cum honorabilium dilectorum
                  ac fidelium nostrorum militum et armigerorum nostrorum iurapatronatus a nobis
                  tenentium communicato consilio et assensu omnia predicta et singula fecerimus
                  ipsis firmiter precipimus ac mandamus ut libertatis huiusmodi graciam circa
                  clericos sibi subditos modis premissis inuiolabiliter studeant obseruare mercedem
                  a domino et a suis clericis ut predictum est in diuinis officiis orationum et
                  bonorum operum suffragia perpetuo recepturi. ♦ Si uero huiusmodi gratiam
                  libertatis aliqui ausu temerario contra iusticiam mutare presumpserint uenerabilis
                  in Christo dominus episcopus Roskildensis contra tales nobis irrequisitis suo iure
                  procedat usque dum ad satisfactionem compellantur.♦ Ut ergo hec nostra tam
                  salubris ordinacio futuris temporibus permaneat inconuulsa presentes litteras inde
                  confectas nostrorum ac aliorum infrascriptorum sigillorum appensionibus
                  communiuimus dominorum militum uidelicet Pridbori Nicolai et Thezyza nec non
                  domicellorum Andree filii Andree de Borneholm dicti et Agonis filii Nicolai Hak ♦
                  Testes uero huius rei sunt Reyfridus de Penitz Iohannes Morderus Hinricus et
                  Bertoldus fratres de Ost dicti marschalci nostri fideles Lodewicus Kabolt Nicolaus
                  de Kalandt Matheus Molteke Conradus Dotenberch domini milites consiliarii nostri
                  Pridborus de Lanca Thomas et Hinricus van Plata Ieroslaus Vde et quamplures alii
                  nichilominus fidedigni. ♦ Datum Stralessundis incarnati uerbi anno millesimo
                  ducentesimo nonagesimo sexto in die pentecostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 pr&lt;e&gt;scriptioni] proscriptioni <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 29 &lt;nobis&gt;] nostris <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 30 &lt;aut&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: c. 7—9. 12 X de testamentis et ultimis voluntatibus III 26; c. 1 X de
                  successionibus ab intestato III 27. </p>
               <p> 11: c. 10—11 X de testamentis III 26. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn. Vizlav og Vizlav og Sambor, af Guds
                  Naade Rygboernes Fyrster, til alle troende kristne, saavel nulevende som
                  tilkommende, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Skønt vi kaldet af Gud til paa omsorgsfuld Vis at styre Statens Ror, af Iver
                  efter Billighed skylder alle Undersaatter i vort Omraade at bevare Retfærdigheden,
                  som yder enhver, hvad hans er, saa er det dog især vor Vilje fromt at værne og
                  støtte Kirker og gejstlige Personer, uden hvilke den hellige Tros Lære ikke kan
                  opretholdes, i deres Privilegier og Friheder. Under Paaskud af en vis daarlig
                  Sædvane, som en gammel Vildfarelse og Menneskenes tøjlesløse Begærlighed i nogle
                  Egne paa fordærvelig Vis har indført mod den kanoniske Ret<ref target="drb1"/> og
                  til Skade for Kirkens Frihed, sker det, at Størstedelen af de gejstliges rørlige
                  og urørlige Gods, som de efterlader i de Kirker og Embeder, i hvilke de
                  residerede, medens de levede, overalt røves ved Hjælp af den verdslige Magt af de
                  timelige Herrer, som har Patronatsret til disse Embeder, og at det anvendes efter
                  deres Forgodtbefindende til uretmæssige Formaal; dette har hyppigt den <pb facs="4511461"/> Ulempe, at der formenes døende gejstlige Adgang til at gøre
                  Testamente om deres Gods, og, hvis de i nogle Tilfælde faar gjort Testamente,
                  forbydes det dem, som de i deres sidste Vilje har indsat dertil, at fuldbyrde det,
                  og derfor hænder det ofte, at adskillige af dem afgaar ved Døden uden Testamente;
                  ejheller efterlades der i Kirkens Jordegods eller i deres Huse saameget af den
                  korsfæstedes Arvegods, at den Gæld, som de for deres og Kirkens lovlige Tarv har
                  paadraget sig, deraf kan betales, eller at de Personer, som senere kommer til at
                  beklæde disse Embeder kan faa deres passende Underhold deraf. Derfor er nu vi, som
                  har fundet, at vore Forgængere har fulgt denne slette og afskyelige Sædvane paa
                  lignende Maade, og som ofte selv har tilladt og paalagt, at den følges, naaet til
                  en visere Beslutning; idet vi ved Herrens Miskundhed under Naadens Tro angrer,
                  hvad vi har gjort, for at vore Forgængere og vi samt vore Arvinger i Fremtiden
                  lettere skal kunne opnaa Syndernes Forladelse og den evige Saligheds Løn af
                  Barmhjertighedens Herre, giver vi med dette vort Brev fuldstændigt og udtrykkeligt
                  Afkald paa denne Sædvane eller rettere Fordærvelighed og paa
                  Forældelsesindsigelsen, paa Indsigelse om svigagtigt Forhold og in factum, paa
                  ethvert Retsmiddel hentet fra kanonisk og borgerlig Lov og Ret eller paa enhver
                  Klageret, der kunde tilkomme os og vore Arvinger i Fremtiden (eller) staa i Vejen
                  for eller fremsættes imod dette Dokument og dets Indhold; idet vi helt igennem
                  misbilliger den omtalte Sædvane, da vi anser den for Helligbrøde og skadelig for
                  Sjælenes Frelse, afskaffer vi den fuldstændigt i hele vort Omraade. Vi giver og
                  tilstaar alle Sognepræster, Kapellaner, Vikarer og andre gejstlige, som indenfor
                  vort Omraade, nemlig i Ærkedegnedømmet Rügen, besidder et gejstligt Embede med
                  Sjælesorg eller uden, hvadenten de er sunde paa Sjæl og Legeme eller ligger paa
                  Sygeleje eller paa det Yderste, Fuldmagt og Frihed til at raade over, ordne og
                  testamentere deres Gods, løst og fast, saavel naar det er erhvervet gennem Kirken
                  som gennem Arv, eller ved Køb eller anden Kunst og Flid, til at anvende deres Gods
                  til Kirkernes og fattige troendes Tarv og til at betænke deres trængende Venner
                  efter eget Skøn og Skriftefædrenes Raad, dog at de ialt overholder den Form, som
                  de hellige kanoniske Forordninger kræver og tillader med Hensyn til den Slags<ref target="drb2"/>. Og for at de desto friere skal kunne nyde dette, forbyder vi
                  strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse alle vore Fogder, Embedsmænd eller
                  Udsendinge og gør det til et evigt Forbud, at de ikke maa driste sig til at blande
                  sig i ovennævnte Gods i vort eller deres <pb facs="4511462"/> eget Navn eller i
                  nogensomhelst anden Anledning, saa at de fornævnte gejstlige ikke bliver istand
                  til at nyde omtalte Frihed. Da endvidere i Henhold til en rosværdig og from Skik
                  her i Landet adskillige af de nævnte gejstlige, hvis Hjem i den Grad er fælles,
                  saa at de paa Grund af Gæstevenlighed og andre Barmhjertighedsgerninger, som hos
                  dem prises højt i Herren, ofte tynges af en saadan Gældsbyrde, at de hverken i
                  Live eller efter Døden har tilstrækkelige Midler til Betaling af deres Gæld,
                  tilstaar vi beredvilligt de oftnævnte gejstlige, for at de ikke skal synes, at
                  gode Gerninger har ubehagelige Følger, men tværtimod med mere Glæde skal opildnes
                  til deres Kærlighedsgerninger ved store Embedsindtægter, med Samtykke af den
                  ærværdige Fader og Herre Jens, Biskop af Roskilde, hvis Billigelse i allerhøjeste
                  Grad udkræves hertil, et helt Naadsensaar i de Embeder, de har haft, regnet fra
                  deres Dødsdag, til Betaling af den Slags Gæld; Afgrænsningen og Fortolkningen af
                  dette Naadsensaar overlader og overdrager vi fornævnte Herr Biskop at give i sine
                  aabne Breve, saaledes som det synes ham at være i Samklang med Gud. Til Gengæld
                  for nævnte Frihed og Naade beder vi ydmygt og retter vor Formaning i Herren til de
                  oftnævnte gejstlige om, at de to Gange aarligt fromt giver Møde paa et af os
                  udpeget Sted for der til Minde for alle vore Forgængere og Arvinger, for os og vor
                  Hustru fromt at lade afholde Højmesser, Vigilier og Bønner samt Almisseuddelinger
                  til Ære for den almægtige Gud og vore Sjæles Frelse. Men eftersom vi har ordnet
                  alt dette efter at have indhentet Raad og Samtykke hos vore ærlige, elskede og tro
                  Riddere og Væbnere, som har Patronatsret i Forlening af os, foreskriver og
                  paalægger vi dem bestemt, at de ubrydelig og med Flid overholder denne Friheds
                  Naade i Forholdet overfor deres undergivne gejstlige i Overensstemmelse med det
                  foregaaende; Lønnen herfor vil de modtage af Herren og af hans gejstlige, idet de
                  ved Gudstjenesten, saaledes som før er sagt, vil modtage deres Bønner og ligesaa
                  de gode Gerningers Støtte. Men hvis nogen drister sig til i dumdristig Forvovenhed
                  at ændre denne Friheds Naade mod Retfærdighed, skal den ærværdige Herre i Kristus,
                  Bispen af Roskilde, skride ind mod saadanne efter Loven uden at have spurgt os,
                  indtil de tvinges til at give Bod. For at denne saa kloge Forordning kan forblive
                  urokket i Fremtiden, har vi ladet dette herom affattede Brev besegle med vort og
                  de andre nedenfor nævnte ridderlige Herrers Segl, nemlig Pridbor, Nicolaus og Teze
                  samt Junkerne Anders Andersen fra Bornholm og Ove, Søn af Niels Hak. Vidner herom
                  er Reinfried af Penz, <pb facs="4511463"/> Johan Morder, Brødrene Henrik og
                  Bertold af Osten, vore tro Marsker, Ludvig Kabold, Nicolaus af Kalant, Mathæus
                  Moltke, Konrad Dotenberg, vore Riddere og Raader, Pridbor af Lanken, Thomas og
                  Henrik af Platen, Jaroslav, Udo og mange andre ligeledes troværdige Mænd. Givet i
                  Stralsund paa Pinsedag i Aaret 1296 efter at Ordet blev Kød. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 7—9. 12 X de testamentis et ultimis voluntatibus III 26; c. 1 X de
                  successionibus ab intestato III 27. </p>
                  <p n="drb2"> c. 10. 11 X de testamentis III 26. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
