<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12961119001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12961119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">231</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F2. Perg. Har ikke kunnet benyttes paa grund af evakuering. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse II 371 nr. 891.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485652.webp">2. rk. IV nr. 231</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511469.webp">II:4 nr. 231</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 231. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4485653"/> Tekst efter Hasse: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-11-19"> 1296. 19. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Artlenburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Otto af Braunschweig-Lüneburg sælger til Grev Gerhard 2. af Holsten alt
                  sit arvegods i Varde(syssel?) </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dei gratia, nos Otto, dux de Brunswick et Lunenburch, omnibus presentia uisuris,
                  constare uolumus et notum esse, awnculo nostro dilecto, domino Gerhardo, comiti
                  Holtzatie et de Scowenburch, de consensu heredum nostrorum et de mera libera
                  uoluntate, uendidisse bona nostra hereditaria. Wardher sita, omnia et singula cum
                  omni iure et fructu, utilitate, et commoditate, cum agris. cultis, et incultis,
                  cum siluis, nemoribus, pascuis, pratis, aquis, et aquarum decursibus, cum uiis et
                  inuiis, omnique iudicio, maiori et minori, exactione uiolenta, siue precaria, et
                  cum hiis, que wlgariter nominantur, kerclen, valkenfluch, vørstranth, sandeman.
                  cum excessu qui dicitur vitaemarkebroke, libere et perpetuo possidenda,
                  recognoscentes nichilominus litteras per presentes ipsum predictis bonis
                  instituisse, et eadem scotasse eidem, eo iure, quo nos et nostri progenitores
                  fuerunt hactenus instituti, siue scotati, iure hereditario,retinenda. ♦ Uenditioni
                  et emptioni huiusmodi testes sunt, awnculus noster comes, Adolfus de Scowenburch.
                  Thidericus Geuehardus et Henricus de Berge, Henricus de Zwerin, Conradus de
                  Estorp, Wosmod et Peridam de Knesbeke, Hunerus de Odem, Alf de Holte, Henricus de
                  Aluerstorp, et alii quam plures fidedigni. ♦ Ut autem hec robur optineant, nec a
                  quoquam in posterum ualeant infringi, sigillum nostrum, presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Actum et datum Hertenbuch in die beate Elizabeth, anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo sexto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto, af Guds Naade Hertug i Brunsvig og Lüneburg, vil gøre klart og
                  vitterligt for alle, som faar dette Brev at se, at vi har solgt til vor elskede
                  Onkel, Herr Gerhard, Greve af Holsten og af Schauenburg, med vore Arvingers
                  Samtykke og af egen fri Vilje vort Arvegods i Vardesyssel<ref target="drb1"/>, det
                  hele og enhver Del deraf med al Ret og Frugtnydelse, Nytte og Brug, med Agre,
                  dyrkede og udyrkede, med Skove, Lunde, Græsgange, Enge, Vande og Vandløb, Veje og
                  Stier og med Retten til den højere og lavere Retshaandhævelse<ref target="drb2"/>,
                  med Ret til Tvangsskatter eller til Beder, og med det, som paa Folkesproget kaldes
                     Kirkelen<ref target="drb3"/>, Falkeflugt<ref target="drb4"/>, Forstrand,
                     Sandemand<ref target="drb5"/>, med Ret til den Bøde, som kaldes 40 Marksbøde,
                  at besidde frit evindeligt, idet vi desuden erkender ved dette Brev at have
                  indført ham i fornævnte Gods, og at have tilskødet ham samme med den Ret, med
                  hvilken vi hidtil har været indført i det, eller med hvilken det har været os
                  tilskødet, at besidde med arvelig Ret. Vidner om dette Salg eller Køb er vor
                  Onkel, Grev Adolf af Schauenburg, Didrik, Gebhard og Henrik af Berge, Henrik af
                  Schwerin, Konrad af Estorp, Wasmod og Peridam af Knesbeke, Huner af Odem, Alf af
                  Holte, Henrik af Albersdorf og adskillige andre troværdige Mænd. Men for at dette
                  kan opnaa Varighed, og for at det ikke skal brydes af nogen i Fremtiden, har vi
                  ladet vort Segl hænge under dette Brev. Forhandlet og givet i Artlenburg paa den
                  hellige Elisabets Dag i det Herrens Aar 1296. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Brevet staar blot Varde, men Erik 6. Menveds Stadfæstelse af 11.
                  November 1300 har Vardesyssel. </p>
                  <p n="drb2"> disse Udtryk svarer ikke til samtidige danske Retsbegreber, men er
                  paavirkede af tysk Sprogbrug. </p>
                  <p n="drb3"> formentlig Patronatsret. </p>
                  <p n="drb4"> Ret til Falkefangst. Ordet svarer til dansk Falkeleje, Sted hvor Falke
                  holder til og er Genstand for Fangst. </p>
                  <p n="drb5"> Ret til at beskikke Sandemænd. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
