<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960505003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960505003</idno>
            <idno type="dd_serialno">217</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i et samlingsbind af aktstykker vedrørende
                  processen mellem kong Erik 6. og ærkebisperne Jens Grand og Esger Jul, tabt. —
                  Vort kendskab til dette samlingsbind beror i hovedsagen paa to haandskrifter af
                  Vedel, hvilke dog som nedenfor omtalt kun gengiver den første og sidste tredjedel
                  af det oprindelige haandskrift, medens det mellemliggende afsnit mangler, da et
                  tredje haandskrift af Vedel er gaaet tabt: Kgl.Bibl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2442 og 2515. Heraf omfatter det første haandskrift
                  indlæggene fra processen ved kurien, samt dele af aktstykkerne fra processen mod
                  Esger Jul og desuden afskrifter af dokumenter vedrørende Brudersdorfforligst af
                  1317, mens det andet omfatter en række forskellige aktstykker, væsentligt
                  vedrørende Isarns forhandlinger i Danmark. Af disse 2 haandskrifter, der som sagt
                  ikke omfatter en fuldstændig afskrift af det tabte samlingsbind, blev der i det
                  18. aarh. taget en afskrift, som Suhm senere 1786 benyttede som forlæg for sin
                  udgave af procesakterne i Scriptores Rerum Danicarum V I 273 flg. Suhm siger
                  ganske vist i fortalen til udgaven, at hans trykforlæg havde tilhørt Gram og var
                  taget efter Bartholins eksemplar af procesakterne, som fandtes i dennes
                  Collectanea A, men som gik tabt ved Univ.Bibl. brand 1728, men dette er ikke
                  rigtigt. Man har hidtil ment, at Suhms trykforlæg var gaaet tabt, cf. Erslev i
                  Kirkeh. Saml. 4. rk. III 290; Acta Proc. Lit. X; imidlertid er hovedparten af det
                  dog bevaret og findes i Langeheks Diplomatarium, indsat dels under 1296, dels
                  under 1299. Den første del begynder med <hi rend="italic">Constitutiones Roskildis edite pro
                     rege,</hi> og svarer til SRD. VI 294—326 og til sidste halvdel af Gl. kgl. Saml.
                     4<hi rend="sup">o</hi> 2442; den anden del svarer til SRD. VI 326—357,
                  sluttende med <hi rend="italic">Datum ut prius,</hi> denne del svarer til Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. En sammenligning mellem Suhms trykforlæg og Vedels
                  haandskrifter viser, at den af Erslev udtalte formodning, at Suhms forlæg ikke,
                  som Suhm mente, gaar tilbage til Bartholin A men til de Vedelske haandskrifter, er
                  rigtig, cf. Kirkeh. Saml. 4. rk. III 292; (i Acta Proc. Lit. X tages derimod
                  afstand fra Erslevs formodning.) Det fremgaar bl. a. tydeligt af, at det er
                  skriveren af Suhms trykforlæg, der i marginen af Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2442 har skrevet noten om Vedels deling af procesakterne i tre bøger,
                  trykt Acta Proc. Lit. IX. Trykforlægget viser tillige, at Suhm har rettet teksten
                  paa mangfoldige steder udover de tilfælde, hvor han udtrykkeligt gør opmærksom paa
                  det i noteapparatet i sin udgave, sml. for eks. nærværende binds nr.<ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980531001" type="link">315</ref>. Som hjælp
                  hertil, siger Suhm i sin fortale, havde han dels et haandskrift tilhørende
                  Luxdorph og skrevet af Islændingen Jon Mortensen († 1771), dels fragmenter af et
                     <pb facs="4485639"/> »temmeligt gammelt haandskrift«. Mens Luxdorphs
                  haandskrift øjensynligt ikke har haft tekst udover Vedels haandskrifter, og derfor
                  sikkert ogsaa gaar tilbage til disse, har fragmenterne sat Suhm i stand til at
                  give en række vigtige rettelser og tilføjelser til den Vedelske tekst, cf. bl. a.
                  SRD. VI 308, hvor han indføjer en hel paragraf fra fragmentet; af hans trykforlæg
                  Langebeks Diplomatarium kan man se, at denne tilføjelse er skrevet med Thorkelins
                  haand; altsaa har Suhm rimeligvis sit kendskab til fragmentet fra denne.
                  Fragmentet satte desuden Suhm i stand til delvis at udfylde det hul i
                  overleveringen, som fremkommer ved, at en del af Vedels afskrift af samlingsbindet
                  (den anden bog af de tre bøger, i hvilke han havde delt sin afskrift af
                  proceshaandskriftet, cf. Vedels bogfortegnelse, Gl. kgl. Saml. fol. 824), som
                  allerede bemærket er gaaet tabt. Denne del af fragmentet er trykt SRD. VI 357—72 i
                  en forvirret orden, som ganske sikkert skyldes Suhms forlæg. — Til bestemmelse af
                  omfanget og ordningen af procesakterne i det oprindelige haandskrift har vi dels
                  Stephanius' Designatio af det ved branden 1728 tilintetgjorte haandskrift A 21,
                  der indeholdt disse, trykt af William Christensen i Danske Mag. 6. rk. I 57 flg.,
                  dels Bartholins annaloptegnelser til Danmarks kirkehistorie, som for dette tidsrum
                  væsentlig bygger paa hans afskrift af procesakterne i Collectanea A p.676 flg.,
                  der var foretaget efter et pergamentshaandskrift i Capsa Cypriani Ordo I nr.11 = D
                  21, cf. Birket Smith, Univ.Bibl. før 1728, p. 144. Baade dette haandskrift og
                  Bartholins afskrift gik ligeledes tabt ved branden 1728. De Bartholinske
                  annalnoter er allerede blevet benyttet af Suhm i hans Danmarks Historie XI 315
                  flg.; de findes trykt af Erslev i Kirkeh. Saml. 4. rk, III 279 flg. og er benyttet
                  i Acta Proc. Lit., cf. f. eks. p.254. De er temmeligt fyldige i sammenligning med
                  Stephanius' Designatio, cf. Danske Mag. 6. rk. I 2 note 2, men Stephanius'
                  Designatio giver det bedste overblik over omfanget af det oprindelige haandskrift.
                  Den viser, at A 21 p.1—124 svarer til Vedels haandskrift Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2442, at A 21 p.260—329 svarer til 2515, og at A 21 p.124—260
                  svarer til den tabte anden del. Til rekonstruktion af denne har vi først og
                  fremmest det af Suhm benyttede fragment, trykt SRD, VI 357—72, desuden enkelte
                  afskrifter af breve, som berører Ribe, foretaget af Terpager, Ny kgl. Saml. 8<hi rend="sup">o</hi> 190, fremdraget af William Christensen og trykt af Erslev i
                  hans omtalte afhandling i Kirkeh. Saml. 4, rk, III 275 flg., og endelig Bartholins
                  annalnoter, Stephanius' Designatio og Mogens Madsens meget frie benyttelse af
                  procesakterne i hans Regum Daniæ Series, Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2446, og i Episcoporum Ecclesie Lundensis Series, som igen ordret benyttes af
                  Hvitfeld, skønt denne dog selv ejede et haandskrift af procesakterne, cf. Hvitfeld
                  III 53, fol. 319, og Birket Smith, Univ.Bibl. før 1728, p.132. Endvidere siger
                  Suhm i sin fortale, at Langebek efterlod sig en fortegnelse over visse breve fra
                  procesakterne fra aaret 1299 16. og 17. januar; 18. maj, 16. juni, 16. og 27.
                  september, som ellers ikke kendes i deres fuldstændighed men genfindes i
                  Bartholins annaloptegnelser. — Med hensyn til forholdet mellem de forskellige
                  afskrifter, fragmentet og ekscerpterne er det øjensynligt, at baade Vedels
                  afskrifter og fragmentet gaar tilbage til et fælles forlæg, som har været
                  forskelligt fra det af Bartholin benyttede haandskrift Capsa Cypriani Ordo I, men
                  nærbeslægtet med haandskriftet A 21. At fragmentet ikke er rester af det
                  haandskrift, som har været forlæg <pb facs="4485640"/> for Vedel, fremgaar af, at
                  det ifølge en udtrykkelig bemærkning af Suhm, SRD. VI 356 note a, i et pavebrev
                  udelader ordet <hi rend="italic">excommunicationis,</hi> hvilket findes i Vedels haandskrift og
                  som ifølge afskriften i de pavelige kopibøger ogsaa har staaet i originalen, cf.
                  Acta Proc. Lit. 330 linie 13. At fragmentet paa den anden side heller ikke kan
                  være afskrevet efter Vedel, fremgaar bl. a. af det ovennævnte tilfælde, hvor
                  fragmentet har haft en hel paragraf, der mangler hos Vedel. At Vedels haandskrift
                  og A 21 staar hinanden nær, fremgaar af, at de begge bringer en række pavebreve
                  efter den oprindelige slutning, der, som det fremgaar af Bartholin, bestod i en
                  afskrift af Pavens endelige dom 1302, og som endnu røber sig i Vedels afskrift
                  ved, at der efter dette staar <hi rend="italic">Finis</hi>, cf. SRD. VI 353, Kirkeh. Saml. 4, rk.
                  III 296 og Danske Mag. 6. rk. I 2. Desuden har Vedel nøjagtig de samme breve fra
                  Esger Juls proces som A 21, cf. Danske Mag. 6. rk. I 60, mens man af Bartholins
                  Annales kan se, at der i Capsa Cypriani Ordo I har været adskillige flere breve om
                  denne proces. Og endelig kan man af en række bemærkninger af en afskriver, som
                  baade findes i Vedels haandskrifter og i fragmentet, slutte, at denne gruppe af
                  overleveringen gaar tilbage til et haandskrift, der allerede i det 16. aarh. var
                  meget korrumperet og i fragmentarisk tilstand og som delte procesakterne i to
                  bind, cf. SRD. VI 328 og 367; Acta Proc. Lit. 313, 281 og 293; Kirkeh. Saml. 4.
                  rk. III 293. — Iøvrigt kan man af boglisterne over ældre historikeres manuskripter
                  se, at der i det 16. og 17. aarh. fandtes et ikke ringe antal af haandskrifter af
                  procesakterne (cf. Birket Smith, Univ.Bibl. før 1728, p.115, 117, 123, 132 og
                  Rørdam, Lyskanders Levned p.148 og 152). Om forholdet mellem dem og den ovenfor
                  omtalte overlevering er det vanskeligt at udtale sig. Dog er det sikkert forkert,
                  naar Erslev identificerer Vedels haandskrifter med fortegnelsen i
                  afleveringslisten efter Niels Krag 1602 til Venusin: Actiones Erici Menvedt et
                  Iohannis Grand, Convolutter 31, cf. Kirkeh. Saml. 4. rk. III 290. De Vedelske
                  haandskrifter findes i afleveringslisten efter Vedel 1618: Actiones variæ m. s.
                  Lat. in 4to, Birket Smith p.123, cf. Gl. kgl. Saml. fol. 824 (fortegnelse over
                  Vedels samlinger) »<hi rend="italic">In Quarto Actio Erici Mendved. In archiepiscopum Lundensem
                     ... Tre bøger descripta ex vetusto quodam libro in membrano</hi>«. Det er ogsaa
                  vanskeligt at udtale sig om, hvorvidt Capsa Cypriani Ordo I nr.11 = D 21, der var
                  et pergamentshaandskrift i folio, var selve originalhaandskriftet, eller om der
                  ved siden af D 21 og A 21 — Capsa Tertulliani Ordo III nr.4 har været en tredje
                  overleveringsgruppe, hvorfra den noget forskellige udformning af processen ved
                  kurien i Jens Grands fængselskrønike, cf. Hist. Tidsskr. 6. rk. III 663—64,
                  stammer. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 275 (efter en afskrift af Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2442 og med varianter fra et nu tabt Luxdorphsk hdskr.); Acta Proc.
                  Lit. 153 (efter SRD. l. l. og Gl. kgl. Saml. l. l.). Bartholins og Stephanius
                  registraturer er trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 279, Acta Proc. Lit. 153 note og
                  Danske Mag. 6. rk. I 57 — Reg. Dan. nr. 1488.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485638.webp">2. rk. IV nr. 217</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511458.webp">II:4 nr. 217</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 217. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-05-05"> 1296. 5. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> … Kong Erik 6. Menved giver kansleren magister Morten og provst Guido i Ribe
                  fuldmagt til at føre processen ved kurien mod ærkebiskop Jens Grand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes literas inspecturis Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex,
                  dux Estonie, salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, quod nos uiros
                  discretos magistrum Martinum cancellarium nostrum et prepositum Guidonem canonicum
                  Ripensem nuncios nostros ad sedem apo<pb facs="4485641"/>stolicam et quemlibet
                  eorum in solidum constituimus, ordinamus et facimus nomine nostro et regni nostri
                  procuratores nostros in omnibus causis nostris et regni nostri motis et mouendis
                  contra quascumque personas tam ecclesiasticas quam eciam seculares cuiuscunque
                  status et condicionis existant, uel per alios contra nos et regnum nostrum, dantes
                  eisdem procuratoribus nostris potestatem ac mandatum speciale agendi pro nobis et
                  regno nostro, nosque ac regnum nostrum defendendi coram sacrosancte Romane
                  ecclesie summo pontifice et aliis quibuscunque iudicibus ordinariis, delegatis,
                  subdelegatis, auditoribus, conseruatoribus, executoribus, arbitris, arbitratoribus
                  seu quibuscunque aliis deputatis uel deputandis conueniendi, reconueniendi,
                  sentencias definitiuas et interlocutorias audiendi, necnon iurandi de calumnia seu
                  de ueritate dicenda, et in animam nostram prestandi cuiuslibet generis iuramentum,
                  quod postulat ordo iuris, prouocandi tam in iudicio quam extra, ac eosdem seu
                  eorum alterum prosequendi, innouandi, insinuandi, aliumque uel alios loco sui
                  substituendi qui in premissis similem habeat uel habeant potestatem, et
                  substitutos reuocandi presenti procuratorio nichilominus duraturo, et omnia alia
                  et singula faciendi que nos faceremus uel facere possemus, si coram aliquo ipsorum
                  personaliter interessemus. ♦ In causa eciam specialiter et negocio, que inter nos
                  et fratrem nostrum Cristophorum ex una parte communiter uel diuisiue, et dominum
                  Iohannem archiepiscopum Lundensem uel prepositum Iacobum uertuntur ex altera,
                  super quibuscunque articulis disposicioni et ordinacioni sanctissimi patris
                  Bonifacii pape VIII, sacrosancte Romane ecclesie summi pontificis, nos submittendi
                  plenarie cum eodem archiepiscopo uel preposito componendi, compromittendi et
                  paciscendi, dummodo super excessibus suis in nos qualitercunque commissis ad limam
                  correxionis eiusdem sanctissimi patris sancte Romane ecclesie summi pontificis
                  ponere simpliciter se uoluerint, et eiusdem disposicioni et uoluntati se subiicere
                  archiepiscopus et prepositus antedicti, sicut et nos id ipsum facere uolumus, et
                  dictis procuratoribus fieri mandamus uice uersa, si contra dict&lt;os&gt;
                  archiepiscopum aut prepositum in aliquo notari poterimus seu possemus excessisse,
                  hoc adiecto, quod a predicto archiepiscopo super <pb facs="4485642"/> persone
                  nostre, fratris nostri et regni nostri securitate et salute, ita ut in posterum
                  contra nos nichil machinetur, et pacem regni nostri quomodolibet perturbare non
                  faci&lt;a&gt;t seu procuret, sufficiens caucio nobis fiat, prout paterna
                  prouidencia ipsius sanctissimi summi pontificis super hoc decreuerit ordinandum. ♦
                  Mandata quoque apostolica disposicionem beneplacitum et ordinacionem ipsius
                  sanctissimi patris nostri super omnibus controuersiarum, querelarum, clamorum et
                  questionum articulis, que inter nos et sepedictum archiepiscopum seu prepositum
                  moueri dinoscuntur et moueri possent, ac super ceteris que ad reformacionem status
                  regni nostri salubriter ualitura prouiderit, audiendi et nomine nostro prorsus
                  acceptandi, et omnia procurandi, que in premissis aut aliquo premissorum fuerint
                  opportuna, et dicti procuratores nouerint expedire, dantes predictis et eorum
                  cuilibet in premissis plenariam potestatem ratum et gratum habituri quicquid per
                  dictum dominum summum pontificem ordinatum et dispositum fuerit in predictis, et
                  quicquid circa predicta uel eorum aliquod per ipsos procuratores seu substitutum
                  uel substitutos ab eisdem, uel ipsorum altero pro nobis fratre et regno nostris
                  fuerit actum et receptum seu eciam procuratum, promittentes pro ipsis uel
                  substituto seu substitutis ab eisdem, sub hipotheca rerum nostrarum iudicatum
                  solui. ♦ In cuius rei testimonium ipsis procuratoribus presentes litteras sigillo
                  nostro, quo utimur et uti intendimus, tradidimus sigillatas quod omnibus, quorum
                  interest, tenore presencium intimamus. ♦ Dat&lt;um&gt; Ripis anno domini m cc xc
                  vi iii nonas maii </p>
            <div type="app">
               <p> 1 solidum)] <hi rend="italic">Suhm efter det Luxdorphske hdskr.</hi>, solidis <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml.
                     4. 2442</hi>. </p>
               <p> 4 seculares] secula <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4. 2442</hi>
               </p>
               <p> condicionis] dignitatis <hi rend="italic">Suhm</hi>. </p>
               <p> 6 nosque ac] nosque uel <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4. 2442</hi>. </p>
               <p> 22 pape] <hi rend="italic">mgl. Suhm</hi>. </p>
               <p> 28 fieri) <hi rend="italic">rettet fra</hi> firmiter <hi rend="italic">i Gl. kgl. Saml. 4. 2442</hi>. </p>
               <p> 29 dict&lt;os&gt;] dictum <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4. 2442</hi>. </p>
               <p> 3 faci&lt;a&gt;t] faciet <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml, 4. 2442</hi>. </p>
               <p> 9 salubriter) salubrem <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4. 2442</hi>. </p>
               <p> 16 nostris] nostro <hi rend="italic">Suhm</hi>. </p>
               <p> 21 Dat&lt;um&gt;] Data <hi rend="italic">Suhm</hi>, Datæ <hi rend="italic">Gl. kgl. Saml. 4. 2442 og Mogens
                     Madsen</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, som
                  faar dette Brev at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi udnævner, forordner og gør de gode Mænd, Magister Morten,
                  vor Kansler, og Provst Guido, Kannik i Ribe, vore Udsendinge ved det apostoliske
                  Sæde, til vore Prokuratorer — saaledes at de kan handle een for begge — i vort og
                  vort Kongeriges Navn i alle vore og vort Riges Sager, som er rejst og kan blive
                  rejst mod hvilkesomhelst Personer, saavel kirkelige som ogsaa verdslige, hvilken
                  Stand og Stilling de end maatte indtage, eller som af andre er rejst eller kan
                  blive rejst mod os og vort Rige; vi giver disse vore Prokuratorer Fuldmagt og
                  særlig Bemyndigelse til at rejse Klage paa vore og vort Riges Vegne og til at
                  forsvare os og vort Rige for den hellige romerske Kirkes Pave og for
                  hvilkesomhelst andre ordinære, delegerede eller subdelegerede Dommere<ref target="drb1"/>, Auditører<ref target="drb2"/>, Konservatorer<ref target="drb3"/>, Exekutorer<ref target="drb4"/>, Voldgiftsdommere, Voldgiftsmænd<ref target="drb5"/> eller hvilkesomhelst andre, som er eller maatte blive
                  beskikkede, til at indgive Klager og Modklager, til at paahøre endelige og
                  foreløbige Domme og til at aflægge Chikaneed<ref target="drb6"/> og Ed paa at
                  ville tale Sandhed, og til i vort Sted at aflægge en hvilkensomhelst Slags Ed, som
                  Retsordenen kræver, til at erklære Appel saavel i Retten som udenfor, og vi giver
                  dem begge eller den ene af dem Fuldmagt til at forfølge en Sag, ændre den og
                  afgive Erklæringer i den, og til at udnævne en <pb facs="4511459"/> eller flere
                  andre i deres Sted, som skal have samme Myndighed i ovennævnte Anliggender, og til
                  at ophæve de saaledes udnævntes Fuldmagt, idet dog nærværende Fuldmagt
                  ikkedestomindre vedblivende skal være gyldig, og til at foretage alt, hvad vi
                  vilde eller kunde gøre, dersom vi personligt var tilstede ved Domsforhandlingerne. </p>
            <p> Men i den Sag og Retstrætte, som er rejst mellem os og vor Broder Kristoffer i
                  Fællig eller hver for sig paa den ene Side, og Herr Jens, Lunds Ærkebiskop, og
                  Provst Jakob paa den anden i Anledning af visse Stridspunkter, giver vi dem
                  Fuldmagt til fuldt og helt at underkaste os den hellige Fader, den hellige
                  romerske Kirkes øverste Biskop Pave Bonifacius 8.s Afgørelse og Bestemmelse, til
                  at afslutte Forlig, Aftale om Voldgift og Fred med samme Ærkebiskop eller Provst,
                  naar blot fornævnte Ærkebiskop og Provst er villige til uden Forbehold med Hensyn
                  til en hvilkensomhelst Brøde, begaaet mod os, at undergive sig den samme hellige
                  Fader, den hellige romerske Kirkes øverste Biskops tugtende Ris, og til at
                  underkaste sig hans Afgørelse og Vilje, saaledes som ogsaa vi vil gøre det overfor
                  ham, og som vi paalægger de nævnte Prokuratorer at gøre i omvendt Tilfælde, dersom
                  vi vil kunne eller kan dadles for i nogen Henseende at have forbrudt os overfor
                  nævnte Ærkebiskop eller Provst. Vi føjer hertil, at der af fornævnte Ærkebiskop
                  skal gives os — alt efter hvad den hellige Paves faderlige Visdom lader bestemme
                  herom — en tilfredsstillende Sikkerhed for vor, vor Broders og vort Riges
                  Sikkerhed og Frelse, saaledes at han ikke i Fremtiden vil drive Rænkespil imod os,
                  og han ikke paa nogen Maade lader vort Riges Fred forstyrre eller bevirker, at det
                  sker. </p>
            <p> Apostoliske Befalinger, vor hellige Faders Afgørelser, Bevillinger og Anordninger
                  vedrørende alle Strids-, Klage-, Anke- og Tvistepunkter, som befindes at være
                  mellem os og oftnævnte Ærkebiskop eller Provst, og som kunde komme, og vedrørende
                  det øvrige, som han klogt maatte forordne til Forbedring af vort Kongeriges
                  Tilstand, giver vi dem begge eller hver enkelt af dem Fuldmagt til at paahøre og i
                  alle Henseender at godkende i vort Navn, ligesom vi bemyndiger dem til at arbejde
                  for alt, som i det ovenstaaende eller en Del deraf maatte være heldbringende, og
                  som synes de nævnte Prokuratorer at være gavnligt; vi vil godkende alt, hvad der
                  af den nævnte Herre Pave bliver forordnet og afgjort med Hensyn til fornævnte, og
                  alt, hvad der af disse Prokuratorer eller af den eller de af dem udpegede
                  Stedfortrædere eller af en enkelt af dem bliver foretaget, anerkendt eller ogsaa
                  udført som Fuldmægtig med Hensyn til det fornævnte <pb facs="4511460"/> eller til
                  noget af det, idet vi lover for dem og den eller de af dem tilforordnede
                  Stedfortrædere, at det idømte Beløb vil blive betalt med vore Ejendele som Pant.
                  Til Vidnesbyrd herom har vi overgivet disse Prokuratorer dette beseglede Brev
                  under vort Segl, som vi bruger og agter at bruge, hvilket vi herved meddeler alle,
                  som det vedkommer. Givet i Ribe i det Herrens Aar 1296 den 5. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om delegerede Dommere se DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12511211001'&gt;54&lt;/a&gt;. En subdelegeret Dommer er en Dommer, til hvem en
                  delegeret Dommer har overdraget sin Myndighed videre. </p>
                  <p n="drb2"> beskikkedes bl. a. til at optage Bevis i en Sag. </p>
                  <p n="drb3"> beskikkedes af Paven til Værn for kirkelige Institutioner bl. a. for at
                  være deres Forsvar i Retssager. </p>
                  <p n="drb4"> beskikkedes for at overvaage Gennemførelsen af pavelige Forordninger
                  eller Befalinger. </p>
                  <p n="drb5"> Voldgiftsdommere og Voldgiftsmænd gengiver de latinske 'arbitri' og
                  'arbitratores', der begge valgtes af Parterne i en Sag til at afgøre denne, men
                  med den Forskel, at de første skulde dømme efter Lov og Ret, de sidste efter
                  Billighed. </p>
                  <p n="drb6"> var en Ed aflagt af Sagsøgeren paa, at Sagen ikke var rejst af Chikane,
                  men i god Tro. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
