<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960203001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">198</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Dansk oversættelse fra 1648: RA. Danske Kanc., Kopi
                  1648, Rudkøbing med overskrift <hi rend="italic">Hertug Erichs breff</hi>. Herefter flere
                  sekundære afskrifter: Resens Atlas V 371; Kopi af Rudkøbings privilegier 1704
                  (Oslo Univ.Bibl.); Rudkøbings kopibog 1695-1728 (Rudkøbing byarkiv); Kgl. Bibl.
                  Kall fol.57; RA. Topogr. Saml. paa papir, Rudkøbing. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4485622"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hofman, Fundat. VI 210; Rasmussen, Oplysninger betræffende Rudkjøbing
                  52 — Reg. Dan. nr. 1487*; Rep. nr. 657.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485621.webp">2. rk. IV nr. 198</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511443.webp">II:4 nr. 198</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 198. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-02-03"> 1296. 3.-5. februar <note>
                  <p> Hofman l. l. retter den korrumperede dagsangivelse til festo sancti Ansgarii,
                  mens Rep. l.l. foreslaar at rette Agarsie til Agathe. Da Agathes dag 1296 faldt
                  paa en søndag (5. februar) vilde denne dag næppe være bleven betegnet som festo
                  sancte Agathe, Ansgars dag var den 3. eller 4. febr. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Eriksen, herre til Langeland, stadfæster Rudkøbings privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Erich aff guds naade, hertug paa Langelandt, helser alle som dette breff
                  forekommer, euindelig med gud, ♦ Mand shall med leffuendis røst, eller skrifftlig
                  vindisbiurd, wdødelig giører huad som i tider scheer, at det iche med tiden igien
                  vdsletis, ♦ Derfore shall alle neruerendis och effterkomendis witterligt vide, at
                  vj med dete wort breff, haffuer vnt och stadfest, voris elshelig indbygere i
                  Rutkiøbing, alle deris friheder, och lofflige vidtechter, som de vdj vore
                  forfedris tid, voris elshelig fader, fordum hertug vdj Jutland, och voris elshelig
                  farbroder, som domicellj Abels tidt, befindis at haffue hafft, strengelig
                  forbiudendis alle fremede, som aff andre steder hender did at komme, for<hi rend="sup">ne</hi> voris indbygere med nogen kiøb eller sal i nogen maader at
                  vforrette, heller och deris friheder och vidtegt, thill deris schade at forandre,
                  saafremt de ville vndfly vor heffn och vrede, ♦ Thill huis ydermere stadfestning
                  vi formoder dette vort breff, med woris signett, at bekrefftes, ♦ Datum anno
                  domini 1296 festo sancti Agarsie dagh (!) </p>
            <div type="app">
               <p> 7 hertug paa Langelandt, <hi rend="italic">originalen har sikkert haft</hi> dominus Langlandie. </p>
               <p> 15 som) <hi rend="italic">misvisende. sikkert en oversættelsesfejl; der bør læses</hi>: saavel i
                  vor elskelig faders...som i vor elskelig farbroders... </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug paa Langeland, til alle, som faar dette Brev at se,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Man skal med levende Røst eller skriftligt Vidnesbyrd udødeliggøre, hvad der i
                  Tiden sker, for at det ikke med Tiden igen skal udslettes. Derfor skal det være
                  vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at vi med dette vort Brev har
                  forundt og stadfæstet vore elskede Indbyggere i Rudkøbing alle deres Friheder og
                  lovlige Vedtægter, som de i vore Forfædres Tid, vor elskede Faders, forhenværende
                  Hertug i Jyllands<ref target="drb2"/> og vor elskede Farbroder Junker Abels<ref target="drb3"/> Tid, befindes at have haft, idet vi strengt forbyder alle
                  fremmede, som fra andre Steder maatte komme derhen, paa nogen Maade at forurette
                  vore fornævnte Indbyggere med noget Køb eller Salg eller ogsaa til deres Skade at
                  forandre deres Friheder og Vedtægter, saafremt de vil undfly vor Hævn og Vrede.
                  Til yderligere Stadfæstelse af dette lader vi dette Brev bekræfte med vort Segl.
                  Givet i det Herrens Aar 1296 paa den hellige Agathes Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den hellige Agathes Dag (5. Februar) faldt i 1296 paa en Søndag; denne
                  Dag vilde derfor næppe været blevet betegnet som den hellige Agathes Dag; der
                  foreligger muligvis en Fejlskrivning (Agarsie) for Ansgarii; Ansgars Dag var den
                  3. eller 4. Februar. </p>
                  <p n="drb2"> Erik 1., næstældste Søn af Abel; dette Privilegium er tabt. </p>
                  <p n="drb3"> Abels yngste Søn, Herre til Langeland. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
