<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960130001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> i <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Perg. 30,5 × 15 (plica 1,8). Oprindelig tre segl i
                  perg.remme. 2. Franciskanerne i København, DGS. 450. 3. København bys. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Littera concordie inter episcopum Iohannem Crac et uillanos de Hafn
                     super perpetua obseruacione legum episcopalium. necnon scotacione census
                     quarundam terrularum</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift i Roskilde bisps jordebog
                  f.120v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 317. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, VII 99; Suhm XI 874; Kbh.Dipl. I 62 nr.38 — Reg. Dan. nr.1486* i
                  Rep. nr. 656.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485620.webp">2. rk. IV nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511441.webp">II:4 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 197. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-01-30"> 1296. 30. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Københavns borgerskab erklærer efter at have været i aabent oprør imod
                  Roskildebispen, at det for fremtiden vil bevare troskaben mod bispen, tilskøder
                  ham gildernes ejendomme og gaar ind paa at betale grundskyld af alle ejendomme i
                  byen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. consules/ et communitas uille Hafnensis. in
                  omnium saluatore salutem. ♦ Sicut praui/ peruersi/ et satellites dyaboli nituntur
                  lites/ et discordias seminare/ sic fideles Christi niti debent eas seminatas
                  penitus extirpare. ♦ Hinc est quod tenore presencium constare uolumus presentibus/
                  et posteros non latere/ quosdam de ciuibus nostris immo multos astucia dyaboli
                  seductos/ uenerabilem patrem nostrum spiritualem/ dominum Iohannem dei gracia/
                  Roskildensem episcopum/ dominumque nostrum temporalem/ factis quibusdam et uerbis/
                  quod dolenter referimus grauiter offendisse/ in hiis que sequuntur in hunc modum/
                  ♦ Uidelicet quod pulsatis campanis/ que pulsari solebant ad occurrendum hostibus/
                  ante ipsius domini episcopi castrum cum iam nox instaret/ quidam inermes/ quidam
                  uero armati uenerunt/ et quidam ex ipsis sagittas acutas in dictum castrum per
                  balistas miserunt tanquam contra hostes publicos. episcopo cum sua familia in
                  predicto castro tantummodo existente/ ♦ Et cum ibidem ad effectum perducere non
                  possent/ que proponere uidebantur/ tandem in cimiterium beati Nicolai diuerterunt.
                  pro magna parte noctis colloquium conspiracionis ut uidebatur habentes contra
                  dominum memoratum/ ♦ Die uero sequenti non pretoriali in preiudicium non modicum
                  dicti domini episcopi pretorium statuerunt. ♦ Item quidam ex ipsis ciuibus quosdam
                  articulos contra prefatum dominum episcopum composuerunt/ et domino regi Dacie/
                  cuius graciam tunc temporis idem dominus episcopus non habebat/ ipsos
                  presentarunt. ♦ Item conuiuia/ et sodalicia per ip<pb facs="4485621"/>sum dominum
                  episcopum inhibita/ sollempniter celebrarunt/♦ Ex quibus omnibus in ipsius domini
                  episcopi iniuriam attemptatis/ idem grauiter est turbatus. ♦ Quapropter nos
                  diligenter considerantes animarum pericula. et personarum/ et rerum dampna/ que
                  occasione premissorum possent contingere/ ea sopire pocius/ quam nutrire/ non vi/
                  dolo/ aut aliquibus circumuencionibus inducti/ sed consensu unanimi tocius uille
                  curauimus sub hac forma. ♦ In primis siquidem tactis sacrosanctis ewangeliis
                  uniuersi/ et singuli iurauimus in publico nos firmiter obseruaturos inperpetuum/
                  leges/ statuta/ seu edicta/ quas uel que prefatus dominus episcopus iam
                  promulgarat/ uel promulgauerit de consensu sui capituli in futurum/ prout in
                  litteris nostris patentibus super hoc confectis plenius continetur. ♦ Preterea
                  fundos/ domus/ campanas/ redditus/ et breuiter omnia que pertinebant ad prefata
                  conuiuia/ seu sodalicia/ eidem domino episcopo dedimus et scotauimus iure perpetuo
                  possidenda. ♦ Et ut status noster esset pacificus/ et tranquillus omnes fundos in
                  uilla nostra de quibus prius census non soluebatur/ necnon et quasdam terrulas
                  extra fossata sitas iuxta uillam/ scotauimus ecclesie Roskildensi/ita tamen quod
                  inhabitantes ipsos fundos/ eos inhabitent/ et heredes eorum post ipsos/ et soluent
                  sex denarios de quolibet fundo annuatim/ et quilibet de terrula sua/ quam habet
                  extra fossata/ soluet solidum pro censu annuatim/ quos denarios tam de fundis/
                  quam de terrulis memoratus dominus episcopus propria liberalitate donari/ et
                  assignari, fecit inperpetuum ad sustentacionem infirmorum/ qui pro tempore fuerint
                  in domo hospitali quam idem dominus episcopus in dicta uilla nostra iam inceperat
                  edificare. ♦ In cuius rei euidenciam/ et certitudinem pleniorem/ sigilla/ capituli
                  Hafnensis/ et fratrum minorum ibidem. una cum sigillo ciuitatis nostre presentibus
                  litteris duximus apponenda. ♦ Datum Hafnis/ anno domini/ millesimo/ ducentesimo.
                     xc<hi rend="sup">o</hi>. sexto. kalendas februarii. iii<hi rend="sup">o</hi>.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Raadmændene og Borgerskabet i Byen København til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  med alles Frelser. </p>
            <p> Medens slette og fordærvede Mennesker og Djævlens Haandlangere søger at saa Strid
                  og Splid, bør de troende kristne søge fuldstændigt at tilintetgøre Tvedragtens
                  onde Sæd. Derfor ønsker vi ved dette Brev, at det skal staa fast for de nulevende
                  og ikke være skjult for Efterverdenen, at visse af vore Borgere, ja endda mange,
                  forførte ved Djævlens List, i Gerninger og Ord, hvad vi med Smerte maa berette,
                  paa det groveste har krænket vor ærværdige Fader i aandelige Sager, Herr Jens,
                  Biskop af Roskilde, der tillige er vor verdslige Herre, og dette paa følgende
                  Maade: Efter at de nemlig havde ringet med Klokkerne, som plejer at kime, naar man
                  skal ile Fjenden imøde, drog de, nogle ubevæbnede, andre bevæbnede, skønt Natten
                  allerede stundede til, til Bispens Borg, og nogle af Skaren sendte med Armbrøst
                  skarpe Pile mod nævnte Borg, som om det drejede sig om aabenlyse Fjender, endskønt
                  kun Bispen og hans Folk opholdt sig paa Borgen. Men da de ikke kunde gennemføre
                  der, hvad de syntes at have til Hensigt, <pb facs="4511442"/> begav de sig endelig
                  til St. Nikolai Kirkegaard, hvor de, som det syntes, en stor Del af Natten lagde
                  Raad op imod fornævnte Herre. Men den følgende Dag, som ikke var Tingdag, holdt de
                  Ting, til ikke ringe Skade for Bispen. Fremdeles var der nogle af disse Borgere,
                  som sammensatte nogle Artikler mod fornævnte Herr Biskop og tilstillede dem den
                  Herre, Kongen af Danmark, hvis Naade Herr Bispen ikke besad paa det daværende
                  Tidspunkt. Fremdeles fejrede Gilder og Broderskaber, som var forbudte af
                     Bispen<ref target="drb1"/>, højtidelige Fester. Alt dette, som var anlagt paa
                  at krænke Bispen, satte ham i alvorlig Uro. Af denne Grund og i Betragtning af den
                  Sjælefare og Skade paa Personer og Ting, som kunde følge af fornævnte
                  Begivenheder, har vi uden at være tvunget dertil ved Vold, List eller forledt af
                  andre Omstændigheder, men med hele Stadens enstemmige Samtykke paa følgende Maade
                  draget Omsorg for at fjerne Faren hellere end at øge den. </p>
            <p> For det første har vi alle som een offentligt svoret med Haanden paa de hellige
                  Evangelier, at vi for Fremtiden fast vil overholde de Love, Bestemmelser eller
                  Forordninger, som fornævnte Herr Biskop allerede har udstedt<ref target="drb2"/>
                  eller i Fremtiden maatte udstede med sit Kapitels Samtykke, saaledes som det
                  tydeligere er formuleret i vort aabne Brev om denne Sag<ref target="drb3"/>.
                  Fremdeles har vi givet og skødet til samme Herr Biskop de Tofter, Huse, Klokker,
                  Indtægter, kort sagt alt, som hørte til fornævnte Gilder eller Broderskaber at
                  besidde med Rette til evig Tid. Og for at faa Fred og Ro har vi skødet til Kirken
                  i Roskilde alle Tofter i vor By, af hvilke der ikke tidligere ydedes Skyld,
                  tilligemed nogle Jorder uden for Voldgravene, dog saaledes, at de, der bor paa
                  Tofterne, skal blive boende og deres Arvinger efter dem, og de skal yde 6
                  Penninger aarligt af hver Toft og hver især skal af hvert Stykke Jord uden for
                  Voldgravene yde 1 Ørtug i aarlig Skyld, hvilke Penninger saavel af Tofterne som af
                  Jorderne nævnte Herr Biskop af egen fri Vilje har ladet overdrage og overføre til
                  Underhold for de syge til evig Tid i det Hospital, som samme Herr Biskop har
                  begyndt at bygge i vor nævnte By. Til Vidnesbyrd herom og til større Sikkerhed har
                  vi ladet Københavns Kapitels Segl, Franciskanernes, samt vort Stadssegl hænge
                  under dette Brev. Givet København i det Herrens Aar 1296 den 30. Januar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1294/dd_12940129001'&gt;121&lt;/a&gt; §
                  1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1294/dd_12940129001'&gt;121&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950917001'&gt;183&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
