<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12961221001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12961221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">234</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 921 med overskrift <hi rend="italic">Bonifacii VIII
                     bulla</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 780 nr. 893; Rep. nr. 670 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485655.webp">2. rk. IV nr. 234</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511471.webp">II:4 nr. 234</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 234. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-12-21"> 1296. 21. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. bekræfter Agnes og Juttas gaver til Agnete klostret i
                  Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei dilectis in Christo filiabus ..
                  priorisse et conuentui monasterii sancte Agnetis Roskildensis, ordinis sancti
                  Augustini salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Cum a nobis petitur quod iustum
                  est et honestum tam uigor equitatis quam ordo exigit rationis ut id per
                  sollicitudinem officii nostri ad debitum perducatur effectum. ♦ Presentata
                  siquidem nobis uestra petitio continebat, quod quondam Agnes et Jut&lt;t&gt;a nate
                  clare memorie E. regis Dacie cupientes terrena pro celestibus et caduca pro
                  eternis felici commercio commutare monasterium uestrum, in honorem beate Agnetis
                  de bonis propriis construxerunt, ex indulto sedis apostolice speciali, et demum
                  castra, uillas et possessiones ac nonnulla alia bona ad eas communiter spectantia
                  uobis et eidem monasterio perpetuo concesserunt intuituretributionis eterne, prout
                  in litteris inde confectis, autenticis sigillis munitis plenius dicitur contineri;
                  ♦ Nos itaque uestris supplicationibus inclinati, concessionem huiusmodi sicut
                  prouide facta est ratam et gratam habentes, ipsam auctoritate apostolica
                  confirmamus, et presentis scripti patrocinio communimus; ♦ Nulli ergo omnino
                  hominum liceat, hanc paginam nostre confirmationis infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli eius se nouerit incursurum. ♦ Datum
                  Rome apud sanctum Petrum, xii kalendas ianuarii, pontificatus nostri anno secundo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Jut&lt;t&gt;a] Junta Aa. </p>
               <p> 17 E.=Erici. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Døtre i Kristus ...
                  Priorinde og det menige Konvent i St. Agnetes Kloster i Roskilde af den hellige
                  Augustinus' Orden med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Naar man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver baade Billighed og
                  Fornuft, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg for, at det
                  virkeliggøres paa behørig Maade. I Eders Andragende, som er blevet os forebragt,
                  staar, at nu afdøde Agnes og Jutta, Døtre af Erik, Danmarks Konge, salig
                  Ihukommelse, da de ønskede ved et lykkeligt Bytte at ombytte jordiske Goder med
                  himmelske og forgængelige med evige, af deres eget Gods opførte Eders Kloster
                  efter særlig Bevilling fra det apostoliske Sæde til den hellige Agnetes Ære, og
                  siden i Betragtning af den evige Løn til evig Eje skænkede Eder og samme Kloster
                  Borge, Byer, Besiddelser og adskilligt andet Gods, som de i Fællesskab ejede,
                  saaledes som det siges at staa udførligt i med Originalsegl bekræftede Breve
                     desangaaende<ref target="drb1"/>. Idet vi bøjer os for Eders Bønner, stadfæster
                  vi med apostolisk Myndighed denne Gave, som den viselig er foretaget, idet vi <pb facs="4511472"/> anser den for rimelig og rigtig, og vi bekræfter den med dette
                  Brevs Værn. Intet Menneske maa bryde dette vort Stadfæstelsesbrev eller i
                  ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge derpaa,
                  skal han vide, at han derved vil paadrage sig Gud den Almægtiges og hans hellige
                  Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Rom i S. Pietro den 21. December i vort
                  Pontifikats 2. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640210001'&gt;418&lt;/a&gt;,
                  der dog er udstedt af Agnes alene og kun nævner hendes Gods. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
