<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960403001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960403001</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 23,5 × 12,5 (plica 1,4). To seglsnit. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Super dimidia marcha annone de capella beati Laurencii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 318. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 661 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485631.webp">2. rk. IV nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511452.webp">II:4 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 207. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-04-03"> 1296. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Kristian af Ribe bekendtgør, at Tue, sognepræst i Jernved, har skødet sin
                  gaard til det af bispen oprettede Laurentiuskapel i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Cristiernus dei gracia Ripensis episcopus.
                  et capitulum sancte Marie ibidem salutem in uero salutari. ♦ Notum facimus
                  uniuersis/ quod in presencia nostra constitutus dominus Tuuo rector ecclesie
                  Jarnwi[th] in remedium anime sue. deputauit et scotauit curiam suam cum fundo in
                  qua residet iuxta scolas ad usum capelle sancti Laurentii quam nos episcopus in
                  ecclesia nostra construi fecimus/ post dies suos in perpetuum adiacendam/ tali
                  adiecta condicione/ quod ipse dominus Tu[u]o liberam/ tam ordinacionem quam
                  inhabitacionem ad dies suos in dicta curia necnon in quo fundo scolarum/ quem
                  eidem curie ad[ne]ctimus/ ad quemcumque statum ipsum deuenire contigerit. libere
                  habeat absque omnibus condicionibus/ constitucionibus/ ordinacionibus/
                  molestacionibus malignantium/ seu constitucionibus cuiuscumque/ legis uel iuris.
                  tam canonici quam ciuilis/ tam nostrorum/ quam nostrorum predecessorum uel
                  successorum. ♦ Nos uero racione dicte curie scotacionis/ necnon et dicti fundi
                  annexionis ordinamus/ et statuimus quod pauperes scolares dimidiam marcham annone
                  de elemosina scilicet/ annona dicte capelle ad usum pauperum generaliter deputata/
                  prout in instrumento nostro super hoc confecto continetur ex[presse] habere
                  debeant annuatim. ♦ Actumet datum Ripis/in presencia capituli. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. sexto
                  feria tertia post dominicam quasi modo geniti. ♦ In cuius rei testimonium sigilla
                  nostra. presentibus sunt appensa. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 suam] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian, af Guds Naade Biskop i Ribe, og vor Frues Kapitel sammesteds, til alle,
                  som ser dette Brev, Hilsen med den sande Frelser.</p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at Herr Tue, Sognepræst i Jernved, i vor Nærværelse
                  til St. Laurentius' Kapel, hvilket Kapel vi, Bispen, har ladet bygge i vor Kirke,
                  har henlagt og skødet den ham tilhørende Gaard med Toft ved Skolen, som han bebor,
                  til Bod for sin Sjæl, saaledes at denne Gave efter hans Død for evigt skal være
                  knyttet til Kapellet; han har til sin Gave føjet den Betingelse, at samme Herr Tue
                  frit skal have saavel den fulde Bestemmelsesret over som Retten til for sin
                  Levetid at bo paa nævnte Gaard og paa den Toft ved Skolen, som vi henlægger til
                  nævnte Gaard, hvilken Stilling han end maatte komme til at indtage og uden Hensyn
                  til Betingelser, Forordninger, Bestemmelser eller Misunderes Nid, eller
                  hvilkensomhelst verdslig eller kanonisk Forordning af os eller af vore Forgængere
                  eller Efterfølgere. Men vi bestemmer og forordner paa Grund af nævnte Skødning og
                  nævnte Tofts Henlæggelse, at de fattige Peblinge aarligt skal have en halv Mark
                  Korn af Almissen, nemlig af nævnte Kapels Korn, som i Almindelighed er henlagt til
                  de fattige, saaledes som dette tydeligere er udtrykt i vort Brev desangaaende.
                  Forhandlet og givet i Ribe i Kapitlets Nærværelse i det Herrens Aar 1296 Tirsdagen
                  efter Søndagen Quasi modo geniti. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt under
                  dette Brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
