<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960328001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960328001</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 926. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.660 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485629.webp">2. rk. IV nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511450.webp">II:4 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 206. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-03-28"> 1296. 28. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Otto, ærkedegn i Aarhus, erklærer, at frøken Agnes, datter af Erik 4.
                  Plovpenning, grundlagde Agnete kloster i Roskilde, i hvilket hun selv tog sløret,
                  idet hun skænkede klosteret alt sit gods, at Jutta, Agnes' søster, ligeledes gav
                  klosteret alt sit gods, samtidig med at hun af egen fri vilje indtraadte i det,
                  men at de begge senere forlod klosteret og unddrog klosteret de nævnte gaver. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis, Ottho Arusiensis ecclesie
                  archidyaconus, salutem in domino sempiternam. ♦ Uolentes ut dignum est testimonium
                  perhibere ueritati, tenore presentium declaramus et notum facimus, nobis de certo
                  constare ac notum esse, quod nobilis domicella Agnes filia quondam clare memorie
                  domini Erici Dacie regis illustris, sancto concepto proposito sub religionis
                  habitu domino seruiendi ad honorem domini nostri Iesu Christi ac gloriose matris
                  eius ac beate Agnetis uirginis et martiris monasterium sororum sub regula beati
                  Augustini et cura fratrum ordinis predicatorum domino famulantium in ciuitate
                  Roskildensi, dyocesis Roskildensis assumpsit construere et <pb facs="4485630"/>
                  construxit et sororum eiusdem ordinis habitum cum aliis pluribus eiusdem propositi
                  et deuotionis assumpsit, dotans ipsum monasterium quod sancte Agnetis dici et esse
                  uoluit, de bonis suis omnibus que ei iure hereditario debebantur prout euidenter
                  ostenditur per instrumentum super hoc confectum, sigillis capituli Roskildensis,
                  et communitatis eiusdem ciuitatis ac sub proprio communitum, ♦ Postmodum soror sua
                  germana domicella Iutta consimili concepto proposito, in eodem monasterio sororum,
                  assumpto religionis habitu in nostra presentia et aliorum plurium tam religiosorum
                  quam secularium se reddidit et omnia bona sua ipsam iure hereditario contingentia
                  predicto monasterio iure possidenda perpetuo per manum inclite memorie domini
                  Erici tunc regis Dacie illustris fauentis et consentientis, secundum leges terre
                  contulit et scotauit. ♦ Interrogata uero an inducta blanditiis uel minis uel
                  aliquo modo artata habitum religionis assumpserit et ea que supradicta sunt
                  fecerit spontanea uel coacta, respondit euidenter et aperte coram omnibus uoce
                  libera se non per coactionem, nec per inductionem, sed per spiritus sancti
                  instigationem et amore Iesu Christi hec fecisse. ♦ In cuius signum capillis
                  capitis sui precisis cum magna deuocione se et sua diuino seruitio obtulit, sorore
                  eius germana uidelicet domicella Agnete tunc ibidem priorissa existente. ♦
                  Transacto uero probationis tempore, professione facta sollempni, sorore eius
                  germana Agnete uidelicet ab officio absoluta ipsa soror Iutta tunc professa in
                  priorissam est canonice electa et per priorem prouincialem fratrum predicatorum
                  confirmata, et sic successiue una post alteram in eodem monasterio ambe fuerunt
                  priorisse, ac monasterium ipsum quamdiu domicelle eedem in statu quem assumpserant
                  perstiterunt, bona omnia predicta utriusque sororis pluribus annis in possessione
                  libera tenuit et possedit. ♦ Postmodum uero cum instigante bonorum omnium inimico,
                  abiecto regularis obseruantie federe, cum ad eum cui prius renunciauerant
                  secularis uite cursum redissent bona prefata omnia et singula quibus predictum
                  monasterium institutum fuerat et dotatum eidem monasterio auferentes per secularis
                  potentie uiolentiam detinuerunt et quamdiu uixerunt, commutando, uendendo, dando,
                  et concedendo ordinauerunt pro sue arbitrio uoluntatis in preiudicium et iniuriam
                  monasterii supradicti, priore prouinciali et fratribus ordinis predicatorum ex
                  parte sepedicti monasterii singulis annis querulantibus et conquerendis de
                  premissis. ♦ In cuius rei testimonium <pb facs="4485631"/> et euidentiam, sigillum
                  nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Arusie, anno domini m. cc. nonagesimo
                  sexto, quinto kalendas aprilis </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Otto, Ærkedegn ved Kirken i Aarhus, til alle, som faar dette Brev at se, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Idet vi, som det sømmer sig, ønsker at fremlægge et Bevis for Sandheden, erklærer
                  vi og gør vitterligt med dette Brev, at det staar for os som sikkert og aabenbart,
                  at den velbyrdige Frøken Agnes, Datter af Herr Erik, Danmarks berømmelige Konge,
                  salig Ihukommelse, efter at have fattet det fromme Forsæt i Ordensdragt at tjene
                  Gud til Ære for vor Herre Jesus Kristus og hans glorrige Moder og den hellige
                  Jomfru og Martyr Agnes, paatog sig at bygge og byggede et Kloster for Nonner, der
                  i Staden Roskilde i Roskilde Stift kunde tjene Gud efter den hellige Augustins <pb facs="4511451"/> Regel og under Tilsyn af Dominikanerbrødrene; og hun antog
                  samme Søstres Ordensdragt sammen med flere andre, der havde samme fromme Forsæt,
                  idet hun skænkede Klostret, som hun ønskede skulde kaldes og være St. Agnetes, alt
                  sit Gods, som tilkom hende ifølge Arveret, saaledes som det tydeligt fremgaar af
                  et herom opsat Aktstykke, sikret med Roskildekapitels, Roskilde Stads og hendes
                  eget Segl<ref target="drb1"/>. Senere gav hendes kødelige Søster, Frøken Jutta,
                  efter at have fattet det samme Forsæt, sig ind i samme Nonnekloster, efter i vor
                  og mange andres Nærværelse, saavel gejstlige som verdslige, at have taget
                  Ordensdragten; og hun overdrog og tilskødede fornævnte Kloster efter Landets Lov
                  alt sit Gods, som tilhørte hende ifølge Arveret, at besidde med Rette til evig
                  Tid, gennem Herr Erik, salig Ihukommelse, dengang Danmarks berømmelige Konge, som
                  begunstigede dette og samtykkede heri. Men da hun blev adspurgt, om hun forledt
                  ved Overtalelse eller Trusler eller paa anden Maade presset dertil havde taget
                  Ordensdragten, og om det, som er ovenanført, er gjort frivilligt eller tvungent,
                  svarede hun tydeligt og aabent i alles Nærværelse med fri Røst, at hun gjorde
                  dette ikke paa Grund af Tvang eller Overtalelse, men efter Indskydelse af den
                  Helligaand og af Kærlighed til Jesus Kristus. Til Tegn herpaa viede hun sig og sit
                  Gods med mange fromme Løfter, efter at hendes Hovedhaar var klippet af, til den
                  hellige Tjeneste, medens hendes kødelige Søster, nemlig Agnes, var Priorinde
                  sammesteds. Efter Udløbet af Prøvetiden og efter højtidelig at have aflagt Løftet,
                  og efter at hendes kødelige Søster, nemlig Agnes, var blevet løst fra sit Embede,
                  valgtes Søsteren Jutta, som da havde aflagt sit Løfte, paa kanonisk Vis til
                  Priorinde og blev anerkendt af Dominikanerbrødrenes Provincialprior, og saaledes
                  blev de i Rækkefølge, den ene efter den anden, begge Priorinder i det samme
                  Kloster; og Klostret havde i mange Aar i fri Besiddelse og besad alt det fornævnte
                  Gods tilhørende begge Søstre, saalænge disse Frøkener forblev i den Stand, som de
                  havde antaget. Men senere, da de paa Anstiftelse af alle gode Menneskers Fjende
                  havde brudt deres Ordensløfte og var vendt tilbage til det verdslige Liv, som de
                  tidligere havde forsaget, tilbageholdt de voldeligt med den verdslige Magts Hjælp
                  alt det omtalte Gods, hvormed fornævnte Kloster var bleven grundlagt og doteret,
                  idet de fratog Klostret det, og, saalænge de levede, efter eget Forgodtbefindende
                  frit raadede herover med Hensyn til Mageskifte, Salg, Gave og Foræring til Skade
                  og Uret for ovennævnte Kloster, mens Provincialprioren og Dominikanerbrødrene
                  hvert Aar paa oftnævnte Klo<pb facs="4511452"/> sters Vegne klagede og besværede
                  sig i Anledning af ovenstaaende. Til Vidnesbyrd og Bevis herfor er vort Segl hængt
                  under dette Brev. Givet i Aarhus 1296 den 28. Marts. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640210001'&gt;418&lt;/a&gt;. Se
                  iøvrigt til Sagens Forhistorie Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960315001'&gt;204&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960322001'&gt;205&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960421001'&gt;213&lt;/a&gt; samt de i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960315001'&gt;204&lt;/a&gt; Note 1 nævnte Breve. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
