<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960322001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960322001</idno>
            <idno type="dd_serialno">205</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 933 med tilføjelsen <hi rend="italic">Sigillum appendet,
                     ab utraque parte signatum in cuius dorso plenis litteris extat, GISICO</hi> —
                  Registreret Roskilde Agnete kl. reg. (1575) med aaret 1256, trykt ÆA IV 285, cf. V
                  66. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 659 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485627.webp">2. rk. IV nr. 205</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511448.webp">II:4 nr. 205</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 205. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-03-22"> 1296. 22. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Gisike af Odense erklærer, at han var nærværende, da Agnes, datter af Erik
                  4. Plovpenning, af fri vilje indtraadte i Agnete kloster i Roskilde, at Jutta,
                  Agnes' søster, senere ligeledes af fri vilje indtraadte i samme kloster, at de
                  begge senere forlod klostret og med vold unddrog klostret alt det gods, de havde
                  givet det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis G. dei gratia Otthoniensis ecclesie
                  episcopus salutem in domino sempiternam. ♦ Uolentes ut dignum est testimonium
                  perhibere ueritati tenore presentium declaramus et notum facimus nos uidisse et
                  presentes affuisse, quando nobilis domicella Agnes filia clare memorie domini
                  Erici regis Dacie sancto concepto proposito sub habitu religionis domino seruiendi
                  in ciuitate Roskildensi ad honorem domini et gloriose matris eius ac beate Agnetis
                  uirginis et martiris monasterium sororum sub regula beati Augustini et cura
                  fratrum ordinis predicatorum domino famulantium in presentia plurimorum tam
                  secularium quam religiosorum assumpsit construere et sororum eiusdem ordinis
                  habitum cum pluribus aliis eiusdem propositi et deuotionis assumpsit dotans ipsum
                  monasterium de bonis suis omnibus que ei iure hereditario debebantur; ♦ Et cum
                  inclitus princeps dominus dux de Bruns wich tunc presens hortaretur eam a tali
                  resilire proposito, exhibens de principi<pb facs="4485628"/>bus maritum sibi, suis
                  dignum natalibus procurare, ipsa uoce libera respondit coram omnibus se sponso
                  immortali uelle nubere, et iam amore sui regnum mundi et omnem ornatum seculi
                  contempsisse. ♦ In cuius signum capillos capitis sui precisos a uenerabili fratre
                  Hermanno domini pape penitentiario ac nuncio qui ipsam recepit ad religionis
                  habitum cum magna deuotione super altare optulit, scotans super idem bona sua
                  omnia secundum leges terre eidem monasterio iure perpetuo possidenda, ♦ Processu
                  uero temporis instante professionis tempore ipsa soror Agnes in presentia
                  dominorum canonicorum Roskildensium et aliorum clericorum, nec non et religiosorum
                  et quorundam burgensium eiusdem ciuitatis requisita a domino preposito
                  Roskildensis ecclesie Petro Unæsen, an inducta blanditiis uel minis uel aliquo
                  modo artata habitum religionis assumpserit, et ea que supradicta sunt fecerit
                  spontanea uel coacta, respondit coram omnibus se nec per coactionem nec per
                  inductionem sed per spiritus sancti instigationem et amore Iesu Christi hec
                  fecisse. ♦ Iterum interrogata ab eodem preposito an uellet a proposito resilire et
                  ad seculum redire, cum hoc sibi adhuc liberum esset, respondit se nunquam uelle ad
                  seculum redire sed perpetuo in eodem monasterio remanere. ♦ Ad easdem insuper
                  questiones sibi factas a domino Thukone tunc episcopo Arusiensi cum locum
                  monasterii et cimiterium benediceret et altare consecraret in presentia domine
                  Margarete regine Dacie felicis memorie et aliorum plurimorum tam religiosorum quam
                  secularium eodem modo respondit et asseruit euidenter. ♦ Premissis omnibus
                  presentes affuimus et audiuimus et uidimus hos processus, ♦ Ad hec presentes in
                  Romana curia fuimus quando felicis recordationis dominus papa Urbanus quartus
                  institutionem sepedicti monasterii per dotationem et assignationem bonorum
                  memoratorum auctoritate apostolica confirmauit ipsam simul cum loco et sororibus
                  ac bonis omnibus sub protectione sedis apostolice suscipiens speciali.♦ Postmodum
                  uero receptioni domicelle Iutte sororis ipsius Agnetis germane interfuimus et
                  uidimus quando ab ipsa sorore Agnete tunc priorissa ibidem existente recepta fuit
                  ad ordinem ac eidem monasterio omnia bona sua que eam iure hereditario
                  contingebant per manum inclite memorie domini Erici tunc regis Dacie in presentia
                  plurimorum legaliter et legittime secundum leges patrie scotauit et contulit iure
                  perpetuo possidenda. ♦ Transacto uero probationis tempore sollempnem fecit
                  professionem in manu fratris Achonis tunc prioris prouincialis Dacie in presentia
                  nostra et aliorum plurimorum. ♦ Deinde <pb facs="4485629"/> uero post modicum
                  temporis sorore eius Agnete ab officio absoluta ipsa soror Iutta eius germana est
                  canonice in priorissam electa et per priorem prouincialem confirmata, et sic
                  successiue una post alteram in eodem monasterio ambe fuerunt priorisse, ac
                  monasterium ipsum, quamdiu domicelle eedem in statu quem assumpserant
                  perstiterunt, bona omnia predicta utriusque sororis Agnetis uidelicet usque ad
                  septimum annum ab ingressu ordinis. Iutte autem usque ad quartum annum in
                  possessione libera tenuit et possedit. ♦ Postmodum uero cum instigante bonorum
                  omnium inimico abiecto regularis obseruantie federe cum ad eum cui prius
                  renunciauerant secularis uite cursum redissent, bona prefata omnia et singula
                  monasterio predicto auferentes per secularis potentie uiolentiam detinuerunt et
                  quamdiu uixerunt, commutando, uendendo donando et concedendo ordinauerunt pro sue
                  arbitrio uoluntatis in preiudicium et iniuriam monasterii supradicti. ♦ In cuius
                  rei testimonium et euidentiam sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum
                  Othonie anno domini m. cc. nonagesimo sexto, in cena domini </p>
            <div type="app">
               <p> 19 G.=Gisico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gisike, af Guds Naade Biskop i Odense, til alle, som faar dette Brev at se,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Idet vi, som det sømmer sig, ønsker at fremlægge et Bevis for Sandheden, erklærer
                  vi og gør vitterligt med dette Brev, at vi har set og personlig overværet, at den
                  velbyrdige Frøken Agnes, Datter af Herr Erik, Danmarks Konge, salig Ihukommelse,
                  efter at have fattet det fromme Forsæt om i Ordensdragt at tjene Gud i Staden
                  Roskilde til Ære for Herren og hans glorrige Moder og den hellige Jomfru og Martyr
                  Agnes, i manges Nærværelse, saavel verdslige som gejstlige, paatog sig at bygge et
                  Kloster for Nonner, der efter den hellige Augustins Regel og under
                  Dominikanerbrødrenes Tilsyn kunde tjene Gud; og hun antog samme Søstres
                  Ordensdragt sammen med flere andre, der havde samme fromme Forsæt, idet hun
                  skænkede Klosteret alt sit Gods, som tilkom hende ifølge Arveret<ref target="drb1"/>. Og da den berømmelige Fyrste, den Herre Hertugen af Brunsvig, som da var
                  tilstede, opfordrede hende til at drage sig tilbage fra et saadant Forehavende,
                  idet han tilbød at skaffe hende en ved sin Byrd værdig Ægtefælle blandt Fyrsterne,
                  svarede hun med fri Røst i Nærværelse <pb facs="4511449"/> af alle, at hun havde
                  lovet at ville ægte den udødelige, og at hun af Kærlighed til hans Rige alt havde
                  fattet Foragt for Verdens Rige og al Verdens Pragt. Til Tegn herpaa ofrede hun med
                  megen Fromhed sine af den ærværdige Broder Herman, Herr Pavens Pønitentiar og
                  Udsending, der optog hende i Ordenen, afklippede Fletninger paa Alteret, idet hun
                  over Alteret tilskødede samme Kloster alt sit Gods at besidde til evig Tid efter
                  Landskabslovene. Men i Tidens Løb, da Tiden for Løftets Aflæggelse forestod, og
                  Søster Agnes i Nærværelse af de Herrer Kanniker i Roskilde og andre gejstlige samt
                  Munke og nogle Borgere fra samme Stad af den Herre Provst ved Kirken i Roskilde
                  Peder Unesen blev adspurgt, om hun forledt ved Overtalelse eller Trusler eller paa
                  anden Maade presset dertil havde taget Ordensdragten, og om det, som er
                  ovenanført, er gjort frivilligt eller tvungent, svarede hun i alles Nærværelse, at
                  hun gjorde dette ikke paa Grund af Tvang eller Overtalelse, men efter Indskydelse
                  af den Helligaand og af Kærlighed til Jesus Kristus. Atter adspurgt af den samme
                  Provst, om hun vilde drage sig tilbage fra sit Forehavende og vende tilbage til
                  det verdslige Liv, da dette endnu stod hende aabent, svarede hun, at hun aldrig
                  vilde vende tilbage til det verdslige Liv, men altid forblive i samme Kloster.
                  Yderligere svarede hun paa samme Maade og bekræftede aabenlyst de samme
                  Spørgsmaal, som blev gjort hende af Herr Tyge, dengang Biskop af Aarhus, da han
                  velsignede Klostertomten og Kirkegaarden og indviede Alteret i Nærværelse af Fru
                  Margrete, Danmarks Dronning, salig Ihukommelse, og adskillige andre, saavel
                  gejstlige som verdslige. Ved alt det foregaaende var vi tilstede, og vi hørte og
                  saa disse Begivenheder. Dertil var vi personlig tilstede ved den romerske Kurie,
                  da Pave Urban 4., salig Ihukommelse, med apostolisk Myndighed stadfæstede
                  Oprettelsen af oftnævnte Kloster gennem Doteringen og Overdragelsen af omtalte
                  Gods, idet han tog dette sammen med Stedet og Søstrene og alt deres Gods under det
                  apostoliske Sædes Beskyttelse. Men senere var vi tilstede ved Optagelsen af Frøken
                  Jutta, samme Agnes' kødelige Søster, og vi saa dengang da hun blev optaget i
                  Ordenen af sin Søster Agnes, som da var Priorinde der, og hun gennem Herr Erik,
                  dengang Danmarks Konge, salig Ihukommelse, i manges Nærværelse lovligt og efter
                  Retten ifølge Landskabslovene tilskødede og overdrog samme Kloster alt sit Gods,
                  som tilkom hende ifølge Arveret, at besidde med Rette til evig Tid. Men efter
                  Prøvetiden aflagde hun i vor og mange andres Nærværelse det højtidelige Løfte til
                  Broder Aage, dengang Pro<pb facs="4511450"/> vincialprior for Danmark. Men kort
                  Tid efter, da hendes Søster Agnes var blevet løst fra sit Embede, blev hendes
                  kødelige Søster Jutta paa kanonisk Vis valgt til Priorinde og anerkendt af
                  Provincialprioren, og saaledes blev de i Rækkefølge, den ene efter den anden,
                  begge Priorinder i det samme Kloster; og Klosteret havde i fri Besiddelse og besad
                  alt det fornævnte Gods tilhørende begge Søstre, saalænge disse Frøkener forblev i
                  den Stand, som de havde antaget, det vil sige Agnes' Gods indtil det syvende Aar
                  efter hendes Indtræden i Ordenen og Juttas indtil det fjerde. Men senere, da de
                  paa Anstiftelse af alle gode Menneskers Fjende havde brudt deres Ordensløfte og
                  var vendt tilbage til det verdslige Liv, som de tidligere havde forsaget,
                  tilbageholdt de voldeligt med den verdslige Magts Hjælp alt det omtalte Gods, idet
                  de fratog Klosteret det, og, saalænge de levede, efter eget Forgodtbefindende
                  raadede over det med Hensyn til Mageskifte, Salg, Gave og Foræring til Skade og
                  Uret for nævnte Kloster. Til Vidnesbyrd og Bevis herfor er vort Segl hængt under
                  dette Brev. Givet i Odense i det Herrens Aar 1296 paa Skærtorsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960315001'&gt;204&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960328001'&gt;206&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960421001'&gt;213&lt;/a&gt;. Til Sagens Forhistorie se DRB
                  II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630315001'&gt;367&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630521001'&gt;385&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640210001'&gt;418&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12641231106'&gt;454&lt;/a&gt;. II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1272/dd_12720312001'&gt;174&lt;/a&gt;. II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12821204001'&gt;51&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231105'&gt;229&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
