<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12960621001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12960621001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Kloster Neuencamp orig. 72. Perg. 21,5 × 13,5
                  (plica 2,7). To gule-grønne-røde silkesnore. Paa bagsiden med samtidig haand
                     <hi rend="italic">Priuilegium domini Roschildensis episcopi et sui capituli super
                     constructione monasterii in Hyddense</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1318 17. april.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 321. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius III 102 nr. 257; Pomm. UB. III 278 nr. 1770 — Reg. Dan. nr.
                  *719.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-04/4485646.webp">2. rk. IV nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-04/4511463.webp">II:4 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IV nr. 221. København <date when="1942-01-01">1942</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1296-06-21"> 1296. 21. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde giver med sit kapitels samtykke klostret Neuencamp
                  tilladelse til at grundlægge et Cistercienserkloster paa øen Hiddensee. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes miseracione diuina episcopus
                  Roskildensis. salutem in omnium saluatore. ♦ Aures nostras tanto decet nos
                  benignius inclinare/ quanto id quod suadetur/ et petitur peramplius conuenit
                  exaudiri/ ♦ Inde est quod dilecti filii/ fratres ordinis Cisterciensis de Nouo
                  Campo Zwerinensis dyocesis ad nos accedentes humiliter postularunt quod cum illo
                  inspirante cuius spiritus ubi uult spirat soli deo seruire desiderantes in
                  consorcio seruorum Christi secundum uitam/ et regulam predicti ordinis primitus
                  institutam/ in honorem dei et matris eius uirginis gloriose/ necnon ad profectum
                  quamplurimum animarum in insula que dicitur Hithinsø nostre dyocesis intendant
                  fundare cenobium ordinis supradicti/ nostrum ad hoc consensum et licenciam
                  admittere misericorditer deberemus. ♦ Quapropter nos conuocato capitulo nostro et
                  ipsius communicato consilio peticionem huiusmodi licitam et honestam precipue cum
                  ad diuinum specialiter cultum spectaret augendum de unamini consensu et uoluntate
                  prefati capituli nostri dignanter duximus annuendam/ dantes eisdem fratribus
                  plenam et liberam tenore presencium facultatem quandocumque ipsis placuerit dictum
                  cenobium diuina cooperante gracia fundandi in insula memorata/ ♦ Ita tamen quod
                  ius episcopi <pb facs="4485647"/> Roskildensis et ecclesie parochialis ubi dictum
                  cenobium construetur sit per omnia/ et in omnibus semper saluum. ♦ Ne igitur super
                  hoc aliqua possit. dubitacio inposterum suboriri presentes litteras eisdem
                  fratribus dedimus/ sigillorum/ nostri/ et capituli nostri. predicti munimine
                  roboratas in testimonium/ et cautelam. ♦ Datum Roskildis/ anno domini/ me/ cc<hi rend="sup">o</hi>/ xc9/ sexto. xi<hi rend="sup">o</hi>. kalendas iulii\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Barmhjertighed Biskop i Roskilde, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Det sømmer sig, at vi desto velvilligere laaner Øre til det, som der raades <pb facs="4511464"/> til og bedes om, jo mere det fortjener at høres. Det er
                  derfor, at vore elskede Sønner, Brødrene fra Neuencamp af Cistercienserordenen i
                  Schwerin Stift er kommet til os og ydmygt har bedt os om, at vi — da de efter
                  Indskydelse af ham, hvis Aand aander overalt hvor han vil, besjælede af Ønsket om
                  alene at tjene Gud i Kristi Tjeneres Fællesskab efter fornævnte Ordens oprindelig
                  fastsatte Leveregler til Ære for Gud og hans Moder, den glorrige Jomfru, samt til
                  Sjælenes størst mulige Gavn, agter at grundlægge et Kloster af ovennævnte Orden
                  paa den Ø i vort Stift, som kaldes Hiddensee — naadigst skulde give vort Samtykke
                  og Bifald hertil. Som Følge deraf har vi sammenkaldt vort Kapitel og efter at have
                  hørt dets Raad, velvilligt med vort fornævnte Kapitels enstemmige Samtykke og
                  Beslutning ment at burde bifalde denne rimelige og hæderlige Ansøgning, især da
                  den fortrinsvis vilde føre til Gudstjenestens Forøgelse, idet vi i Kraft af dette
                  Brev giver samme Brødre den frie og fulde Ret til, saasnart det behager dem, med
                  Guds Bistand at stifte nævnte Kloster paa omtalte Ø, dog saaledes, at
                  Roskildebispens og Sognekirkens Ret, der hvor Klostret bygges, altid forbliver
                  uantastet af alt og i alt. For at der ikke i Fremtiden skal opstaa nogen Tvivl
                  herom, har vi givet dette Brev til samme Brødre, og til Vidnesbyrd og Forvaring
                  bekræftet det med vort og vort fornævnte Kapitels Segl. Givet i Roskilde i det
                  Herrens Aar 1296 den 21. Juni. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
