<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11941231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11941231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen f. 5r. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231102" type="link">95</ref>. Alexander 3. til Æbelholt [1180-81]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 70; SRD. VI 142; Migne CCVI 1238. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 337; Suhm VIII 289; Reg. Dan. nr. 409; Jaffé 17622
                  (10688); Rep. I 393.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336417.webp">1. rk. III nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508525.webp">I:3 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 203. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a, diplomaet har Nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231102" type="link">95</ref> som
                     forlæg</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1194-12-31">
                   [1194?] <note>
                  <p> At Æbelholt kloster skal have haft et privilegium af pave Cølestin 3., omtales
                  ikke i Honorius 3.s og Gregor 9.s privilegier af 1218 og 1241, cf. bemærkningerne
                  til nr. <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231102" type="link">95</ref>. I
                  Dipl. Dan. 1. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1218/dd_12180516001" type="link">138</ref> er fremsat den tanke, at Cølestinbullen har eksisteret i
                  original, men at munkene i Æbelholt har forfalsket den ved på utilbørlig måde at
                  ændre noualium til grangiorum og derfor ikke har turdet forelægge den for kurien
                  ved stadfæstelsen i 1218. Muligvis har selve privilegiet været udfærdiget - eller
                  udarbejdet - i forbindelse med abbed Vilhelms ophold ved kurien i 1194. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Cølestin 3. tager augustinerklostret St. Thomas af Paraclitus (Æbel holt)
                  under sin beskyttelse, stadfæster dets besiddelser og formulerer dets rettigheder.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Celestinus episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis Willelmo abbati ecclesie
                  sancti Thome de Paraclito eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem
                  uitam professis in perpetuum/ </p>
            <p> Ad hoc uniuersalis ecclesie cura nobis a prouisore omnium bonorum deo comissa est
                  ut religiosas diligamus personas et bene placente&lt;m&gt; deo religionem
                  studeamus modis omnibus propagare\ Nec enim deo gratus aliquando famulatus
                  inpenditur nisi de caritatis radice procedens a puritate religionis fuerit
                  conseruatus. Oportet igitur omnes christiane fidei amatores religionem diligere et
                  loc&lt;a&gt; uenerabilia cum ipsis personis diuino seruicio mancipatis attencius
                  confouere ut nullis prauorum hominum inquietentur molestiis uel inportunis
                  angariis fatigentur\ Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulacionibus clementer annuimus et prefatam ecclesiam in qua diuino estis
                  obsequio mancipati sub beati Petri et nostra proteccione suscipimus et presentis
                  scripti priuilegio communimus. In primis siquidem statuentes ut ordo canonicus qui
                  secundum deum et beati Agustini regulam et institucionem fratrum sancti <pb facs="4336418"/> Victoris Parisiensis in ecclesia uestra institutus esse
                  dinoscitur perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur\ Preterea
                  quascumque possessiones quecumque bona eadem ecclesia inpresenciarum iuste et
                  canonice possidet aut in futurum concessione pontificum/ largicione regum/ uel
                  principum\ oblacione fidelium seu aliis iustis modis prestante domino poterit
                  adipisci\ firma uobis uestrisque successoribus et illibata permaneant\ In quibus
                  hec propriis d&lt;u&gt;ximus exprimenda uocabulis\ Locum ipsum in quo prefata
                  ecclesia constructa est cum omnibus pertinenciis suis\ ecclesiam de Therby cum
                  decimis/ terciam partem decimarum in ecclesia de Alsentorp. terciam partem
                  decimarum ecclesie Annessæ. terciam partem decimarum de Hælsinghe. terciam partem
                  decimarum ecclesie Crækøm/ Eskilso\ mansionem in Synderby cum silua agris et
                  pratis\ terram de Særsløue mansionem in Iulighe cum &lt;ecclesia&gt; eiusdem uille
                  et pratis et agris et molendino sito iuxta Wæræbro\ mansionem in Hatheløsæ cum
                  siluis pratis et agris\ totam uillam Nætueth cum siluis pratis et agris et
                  piscacionibus\ uillam de Tiæræby cum ecclesia siluis pratis et agris. terram in
                  Holt cum particula silue terram in Tolletorp/ cum silua terram in Frithtoph\
                  mansionem in Hælsingæ cum silua et agris et pratis. Sane grangiorum uestrorum que
                  propriis manibus aut sumptibus colitis siue de nutrimentis uestrorum animalium
                  nullus omnino a uobis decimas exigere uel extorquere presumat. Liceat uobis quoque
                  clericos uel laicos liberos et absolutos e seculo fugientes ad conuersionem
                  recipere et in uestra ecclesia absque contradiccione aliqua retinere\ Prohibemus
                  insuper ut nulli fratrum uestrorum post factam in loco uestro professionem/ fas
                  sit de eodem loco absque licencia abbatis sui nisi obtentu a&lt;rc&gt;ioris
                  religionis discedere\ Discedentem uero sine communium litterarum uestrarum
                  caucione nullus audeat retinere\ In parochialibus autem ecclesiis quas tenetis
                  liceat uobis clericos eligere et diocesano episcopo presentare quibus si ydonei
                  fuerint episcopus curam animarum committat. ut ei de spiritualibus\ uobis uero de
                  temporalibus debeant respondere\ Sepulturam quoque ipsius loci liberam esse
                  concedimus ut eorum deuocioni et extreme uoluntati qui illic sepeliri
                  deliberauerint nisi forte excommunicati uel interdicti sint nullus obsistat\ salua
                  tamen iusticia illarum ecclesiarum a quibus mortuorum corpora assumuntur\ Cum
                  autem generale interdictum terre fuerit liceat uobis clausis ianuis\ non pulsatis
                  tintinnabulis. exclusis excommunicatis et interdictis suppressa uoce diuina
                  officia celebrare\ Obeunte uero te nunc eiusdem loci abbate uel tuorum quolibet
                  successorum nullus ibi qualibet subrepcionis astucia seu uiolencia preponatur.
                  nisi quem fratres communi concensu uel fratrum pars consilii sanioris. secundum
                  dei timorem et beati Agustini regulam prouideri&lt;n&gt;t eligendum\ Decer-<pb facs="4336419"/>nimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatam ecclesiam
                  temere perturbare aut eius possessiones auferre uel ablatas retinere minuere seu
                  quibuslibet uexacionibus fatigare sed omnia integra et illibata seruentur eorum
                  pro quorum gubernacione ac sustentacione concessa sunt usibus omnimodis profutura\
                  salua sedis apostolice auctoritate et diocesani episcopi canonica iusticia\ Si qua
                  igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis
                  paginam sciens contra eam temere uenire temptauerit secundo tercioue commonita
                  nisi reatum suum Congrua satisfaccione correxerit/ potestatis honorisque sui
                  careat dignitate reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate
                  cognoscat et a sacratissimo corpore ac sanguine redemptoris domini nostri Ihesu
                  Christi aliena fiat atque in extremo examine districte ulcioni subiaceat\ Cunctis
                  autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi quatenus
                  et hic fructum bone accionis percipiant et apud districtum iudicem premia eterne
                  pacis inueniant Amen\ </p>
            <div type="app">
               <p> 23 beneplacente&lt;m&gt;] beneplacentes a. 26 loc&lt;a&gt;] loco a. 31 og (s.
                  318) 32 Agustini = Augustini.</p>
               <p> 6 d&lt;u&gt;ximus] diximus a. 10 &lt;ecclesia&gt;] mgl. a, men cf. nr. 95. 20
                  af&lt;rc&gt;ioris] acrioris a. 32 prouideri&lt;n&gt;t] prouiderit a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Cølestin, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Vilhelm, abbed i
                  St. Thomas' kirke af Paraclitus, og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige,
                  der har aflagt løfte om et regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> Hertil har Gud i sin forsorg for alt det gode betroet os omsorgen for hele
                  kirken: at vi skal elske de regelbundne personer og stræbe efter på alle måder at
                  udbrede den Gud velbehagelige tro. Thi der ydes nu engang ikke Gud kærkommen
                  tjeneste, medmindre den udspringer af kærlighedens rod og bliver bevaret ved
                  troens renhed. Det sømmer sig derfor, at alle, der elsker den kristne tro, elsker
                  fromhed og omsorgsfuldt begunstiger de ærværdige stiftelser tillige med de
                  personer, der sammesteds hengiver sig til tjeneste for Gud, så de ikke i nogen
                  henseende skal blive fortrædiget ved slette menneskers overgreb eller blive
                  svækket af besværlige tynger. Af den grund, elskede sønner i Herren, bifalder vi
                  nådigt Eders retfærdige forlangender og tager fornævnte kirke, hvor I tjener Gud,
                  under St. Peters og vor beskyttelse og styrker den med dette skriftlige
                  privilegium. Vi fastsætter da for det første, at den kannikeorden, der er
                  indrettet i Eders kirke med Guds vilje og efter den hellige Augustins regel og de
                  parisiske viktorinerbrødres bestemmelser, til evige tider ubrydeligt skal
                  efterleves sammesteds. Endvidere skal alle besiddelser og alt det gods, som samme
                  kirke for øjeblikket sidder inde med på retmæssig og kanonisk vis, eller som de
                  med Herrens bistand i fremtiden <pb facs="4508526"/> måtte erhverve ved pavelig
                  tilståelse, ved kongers eller fyrsters gave, ved skænk fra de troende eller på
                  andre retmæssige måder, forblive urokket og uantastet i Eders og Eders
                  efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre med navns nævnelse: Det sted,
                  hvor fornævnte kirke er bygget, med alle dets tilliggender, kirken i Tjæreby med
                  tiender, trediedelen af tienderne i Alsønderup kirke, trediedelen af tienderne i
                  Annisse kirke, trediedelen af tienderne i Helsinge kirke, trediedelen af tienderne
                  i Kregme kirke, Eskilsø, hovgården i Sønderby med skov, agre og enge, en jord i
                  Sigerslev(vester), hovgården i Jyllinge tillige med kirken i samme landsby og enge
                  og agre og møllen, der ligger ved Værebro, hovgården i Harløse med skove, enge og
                  agre, hele landsbyen Nejede med skove, enge og agre og fiskerier, landsbyen
                  Tjæreby med kirken, skove, enge og agre, en jord i Holt med et lille stykke skov,
                  en jord i Tollerup med skov, en jord i Fredtofte, hovgården i Helsinge med skov og
                  agre og enge. Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge Eder tiender af
                  Eders ladegårde, som I dyrker med egne hænder eller for egne midler, eller af
                  afkommet af Eders dyr. Det skal også være Eder tilladt at optage frie og ubundne
                  mænd, gejstlige eller læge, der flygter fra denne verden, som munke og beholde dem
                  i Eders kirke uden hensyn til indsigelser af nogen art. Fremdeles forbyder vi, at
                  nogen af Eders brødre efter at have aflagt løfte i Eders stiftelse må have lov til
                  at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed, medmindre formålet er at
                  gå ind til et strengere klosterliv. Den, der forlader denne stiftelse, må ingen
                  vove at optage hos sig uden at have fået tilladelse dertil ved et af Eders samfund
                  udstedt brev. Og til de sognekirker, som er Eders, skal det være Eder tilladt at
                  udvælge gejstlige og præsentere dem for stiftets biskop, og dem skal bispen,
                  såfremt de er skikkede hertil, overdrage sjælesorgen, således at de skal svare ham
                  i åndelige, Eder i timelige anliggender. Ligeledes tilstår vi, at samme stiftelse
                  uden at blive hindret af nogen frit må foretage begravelser - dog med forbehold af
                  den ret, der tilkommer de kirker, som afgiver de afsjælede legemer - nemlig af
                  dem, der i fromhed og som deres sidste vilje har ønsket at blive begravet der, dog
                  undtagen hvis det drejer sig om personer, der er banlyste eller ramt af interdikt.
                  Men under almindeligt interdikt over landet skal det være Eder tilladt at holde
                  gudstjeneste for lukkede døre - med udelukkelse af personer, der er banlyste og
                  ramt af interdikt - uden klokkeringning og med sagte stemme. Når du, som nu er
                  abbed i samme stiftelse, eller nogen af dine efterfølgere afgår ved døden, skal
                  ingen sættes i spidsen der ved nogen som helst form for tilsnigelse, kneb eller
                  magtanvendelse, men ene og alene den, som <pb facs="4508527"/> brødrene efter
                  alles samtykke eller den forstandigste del af brødrene omsigtsfuldt vælger i
                  gudfrygtighed eller efter den hellige Augustins regel. Vi bestemmer altså, at
                  aldeles ingen forvovent må driste sig til at forstyrre fornævnte kirke eller
                  mindske eller tilegne sig dens ejendomme eller beholde det tilegnede eller plage
                  den med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret og
                  uantastet til nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det
                  er givet, dog med forbehold af det apostoliske sædes myndighed og den kanoniske
                  ret, der tilkommer stiftets biskop. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person
                  i fremtiden formaster sig til at prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i
                  dette vort brev, skal han - medmindre han efter anden og tredie gang at være
                  påmindet ved en passende bod har gjort sin forseelse god igen - være berøvet sin
                  magt og ære og vide, at han for Guds domstol skal stå til svar for den uret, han
                  har øvet, og være udelukket fra vor genløsers den herre Jesu Kristi allerhelligste
                  legeme og blod og på den yderste dommens dag være hjemfalden til Guds strenge
                  straf. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer rettighederne for
                  samme stiftelse, så de både her må nyde frugten af deres gode gerninger og hos den
                  strenge dommer modtage den evige fred som løn. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. bemærkningen i Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
