<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11941231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11941231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">204</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: tabt, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1188/dd_11881231109" type="link">159</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. lat. Gud. 309 f. 53r. Afskrift
                  fra omkr. 1250. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 146v. Afskrift fra 14. årh.s beg. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 64 med overskrift <hi rend="italic">
                     Deprecatoria pro regina de Dalmacia</hi>. Afskrift fra slutn. af 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molinet 379 nr. 262, herefter SRD. VI 81 nr. 3, hvorefter Ny Saml. af
                  det kgl. danske vid. Selsk. Skrifter V (1799) 53 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>), og Migne
                  CCXI 523 nr. 262, hvorefter Fl. Deuchler, Der Ingeborgpsalter 100 note 107 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Baluze, Miscellanea I 420, herefter Bouquet XIX 295 og L.
                  Engelstoft, Udvalgte Skrifter I 249 (udtog i oversættelse); Desilve 263 nr. 213. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 308.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336419.webp">1. rk. III nr. 204</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508527.webp">I:3 nr. 204</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 204. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a2: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1194-12-31"> [1194] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336420"/>Da brevet, der findes i Stefan af Tournais brevsamling, på den
                  ene side viser, at der er gået en vis tid siden skilsmissedommen 1193 5. november,
                  på den anden side røber ukendskab til, at man fra dansk side i 1195 intervenerede
                  til hendes fordel, kan det dateres til 1194. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Stefan af Tournai appellerer til ærkebiskop Willelmus af Reims om at yde
                  dronning Ingeborg hjælp, da hun efter skilsmissen lever i landsforvisning under
                  fattige kår. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Domino Remensi pro regina Francorum apud Cysonium exulanti.</p>
            <p> Assumpta paulisper audacia loquar ad dominum meum nec temeritate presumens. nec
                  pusillanimitate dissidens aut diffidens. Non abiciet me plastes lutum suum.
                  uasculum suum figulus. artifex opus manuum suarum. Non abiciet inquam. uel*
                  querentem. uel* merentem. quem extulit et pretulit. nec* querentem. nec* merentem.
                  Ormesta est non parabola quam propono. cui et compassionem debeat beniuolus
                  animus. et consolationem benefica manus. Est apud nos preciosa margarita que
                  conculcatur ab hominibus honoratur ab angelis digna thesauro regio. digna palatio.
                  digna celo. reginam dico que apud Cysonium quasi ergastulo clauditur. paupertate
                  premitur. exilio relegatur. Plangimus fortunam persone. deo relinquimus causam
                  fortune. et exitum cause. Quis enim sit tam ferrei cordis. lapidei pectoris.
                  iecoris adamantini. quem non moueat in tanta aduersitate. puella illustris regum
                  natalibus. insignis moribus. sermonibus uerecunda operibus uere mundas cum
                  Ambrosiana uirgine. pulchra facie. sed pulchrior fide. annis iuuencula. sed animo
                  cana. pene dixerim. Sara maturior Rebeca sapientior. Rachele gracior. Anna
                  deuocior. Susanna castior. Ab. his qui de formis mulierum disputare solent. nec
                  deformior Helena. nec abiectior Polixena iudicatur. Cotidianum studium eius.
                  orare. aut legere. aut operi manuum operam dare. Aleam nescit. tesseras ignorat.
                  octonarium psalmiste preponit octonario tabule quadrate. ipsas orationes a mane
                  usque ad VI<hi rend="sup">tam</hi>
               <pb facs="4336421"/> protensas cum lacrimis et gemitibus effundit. non tam pro se
                  quam pro domino rege. In oratorio nunquam sedet. aut corpore semper erecta aut
                  flexis genibus acclinis et prona. Credimus quia si talem cognosceret Assuerus
                  noster gratam haberet ut Hester suam. et extensa uirga beniuolencie sue. uirga
                  dilectionis. uirga regni sui. reuocaret eam in amplexus regios. commutans
                  diuortium consortio. rancorem mansuetudine mitigans. exterminans odium caritate.
                  Credimus quia aut uerbo aut uoluntate diceret ei. Specie tua et pulcritudine tua
                  intende prospere procede et regna. et illud amatorium Salomonis. Reuertere.
                  reuertere Sunamitis. reuertere reuertere ut intueamur te. reuertere propter
                  nobilitatem tuam. reuertere\ propter pulchritudinem tuam. reuertere\ propter
                  pudicitiam tuam reuertere ut intueamur te propter honestam morum elegantiam. Talis
                  ac tanta regum martirumque beata progenies. germen nobile. semen sanctum. reculas
                  suas uestes scilicet modicas et uasa paucula. cogitur pre inopia uictus exponere.
                  distrahere. subastare. Alimoniam petit. elemosinam postulat. manum porrigit ut
                  accipiat/ et supplicat porrigenti. Flentem sepe uidi. et ego flens cum ipsa et pro
                  ipsa contremuit cor meum et expauit. Commonui quantum potui. ut iactaret cogitatum
                  suum in domino. quod et ipsa facere non destitit nec desistit. Respondebat per
                  singula. Amici mei et proximi mei quasi alieni recesserunt a me. unicum refugium
                  meum dominus meus Remensis archiepiscopus qui me ab initio aduersitatis mee
                  liberaliter fouit. aluit. et nutriuit. Moueant uos pater tam nobilis et precipue
                  puelle auis et atauis regibus edite lacrimosa suspiria. flebiles gemitus. et qui
                  tot et tantis pauperibus erogatis elemosinam. mendicanti post tantam gloriam
                  regine. pietatis uestre uiscera non claudatis. Excessit epistola modum sed
                  increpabat breuitatem materia. et pietas accendebat stilum. Ualete. </p>
            <div type="app">
               <p> 10-11 uel* querentem indtil nec* merentem] uel a queror querentem. uel a mereo
                  merentem. quem extulit et pretulit. nec a quero querentem. nec a mereor merentem
                  a2, a3, b; de udeladte ord må opfattes som grammatikalske forklaringer. 10-11 quem
                  indtil merentem] tilf. i marginen med senere hånd a3. 11 nec] b, uel a2-3... -
                  Ormesta = Hormesta, cf. Ducange: Pauli Orosii presbyteri Liber de Ormesta seu
                  misera mundi. 12-13 et consolationem benefica indtil preciosa] tilf. i marginen
                  med senere hånd a3. 14 digna thesauro regio. digna palatio] tilf. i marginen med
                  senere hånd a3. 22 gracior] graciosior b. 23-24 Polixena] Polycena bd. 25
                  tesseras] a3, tessaras a2, b. 25-26 octonarium psalmiste indtil quadrate] mgl. b. </p>
               <p> 1 effundit] facit 6. 3 quia] mgl. b. 7 uerbo aut uoluntate] uerbo aut opere aut
                  uoluntate db. 8 tua intende indtil regna] tua etcetera a2. 9 Salomonis]
                  Salomonicum b. 9-10 Sunamitis reuertere indtil intueamur te] Sunamitis etcetera
                  a2. 10 nobilitatem] pulchritudinem b. 11 pulchritudinem] nobilitatem b. 16
                  supplicat] a3, b, suplicat a2. 20 dominus] dominus deus b. 23 pauperibus] mgl. a2.
                  24 pietatis] pietati a2. 26 Ualete] mgl. b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6-7: Psal. 44, 5: Specie tua et pulcritudine tua, intende prospere procede et
                  regna. - 9-10: Cant. 6,12: Reuertere, reuertere, Sulamitis, reuertere, reuertere
                  ut intueamur te. 19-20: Cf. Iob 19,13: et noti mei quasi alieni recesserunt a me.
                  22: Cf. Horatius, Oder I, I, 1: Maecenas atavis edite regibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til herren af Reims angående de Franskes dronning, der lever i landsforvisning
                  ved Cysoing. </p>
            <p> Idet jeg for en kort stund tager mig den dristighed, vil jeg tale til min herre
                  uden hverken at fordriste mig i ubesindighed eller i forsagthed at vige tilbage
                  eller betænke mig. Teglslageren vil ikke forsmå mig sit affald, pottemageren ikke
                  sit lille kar, håndværkeren ikke sine hænders arbejde. Han vil ikke forsmå, siger
                  jeg, hverken ham, der jamrer eller sørger - ham, hvem han har ophøjet og givet en
                     fortrinsstilling<ref target="drb2"/> - ej heller hende, der søger og vinder sig
                  fortjeneste. En sørgelig historie, ikke en fabel, er det jeg fremfører; over for
                  den bør både det velvillige sind vise medfølelse og den veldædige hånd yde trøst.
                  Der findes hos os en kostelig perle, som trædes under <pb facs="4508528"/> fode af
                  mennesker, men æres af englene, en værdig kongelig skat, værdig til kongeslottet,
                  værdig til himmelen, nemlig dronningen, som i klostret ved Cysoing<ref target="drb3"/> holdes i et slags fængsel, bliver trykket af armod og er sendt
                  i landsforvisning. Vi begræder hendes skæbne, til Gud overlader vi hendes skæbne
                  og sagens udfald. Thi hvem har et sådant hjerte af jern, et bryst af sten, et
                  indre af stål, at han ikke bliver bevæget over så stor en modgang, bliver rørt af
                  en berømmelig ung kvinde af kongelig byrd, udrustet med udmærkede sæder, beskeden
                  under samtaler, i sandhed fin i sine gerninger; i lighed med den ambrosianske<ref target="drb4"/> jomfru har hun et skønt ansigt, men er skønnere i troen, ung af
                  år, men gammel af forstand, jeg havde nær sagt modnere end Sara, visere end
                  Rebekka, yndigere end Rachel, frommere end Anna, mere kysk end Susanna<ref target="drb5"/>. Af dem, som plejer at diskutere kvinders skikkelser, regnes
                  hun hverken for at have mindre skønne former end Helena eller stå under
                     Polyxena<ref target="drb6"/>. Hendes daglige syssel er at bede eller læse eller
                  beskæftige sig med håndarbejde. Terningspil kender hun ikke, brætspil går hun
                  udenom, hun sætter psalmistens ottefodsvers over skakbrættets otte felter; hun
                  opsender langvarige bønner under tårer og suk fra om morgenen indtil den sjette
                     time<ref target="drb7"/>, ikke så meget for sig selv som for den herre konge.
                  Hun sidder aldrig ned i bedekapellet, står enten altid oprejst eller falder på
                  knæ, læner sig fremover og bøjer hovedet. Vi tror, at hvis vor Ahasverus<ref target="drb8"/> lærte en sådan en at kende, vilde han have hende kær som sin
                  Esther og med sin velviljes udstrakte tryllestav, sin kærligheds tryllestav, sit
                  riges tryllestav kalde hende tilbage til de kongelige arme, idet han ændrer
                  skilsmisse til ægteskab, blidgør gammelt had ved mildhed og forjager had med
                  kærlighed. Vi tror, at han enten i ord eller efter meningen vilde sige til hende:
                  Giv agt på din værdighed og skønhed, gå frem og styr med held<ref target="drb9"/>,
                  samt de kærlighedsfulde ord af Salomon<ref target="drb10"/>: "Vend Dig, vend Dig,
                  Sulamit, vend Dig, vend Dig, for at vi kan se Dig, vend Dig på grund af Din høje
                  byrd, vend Dig på grund af Din skønhed, vend Dig på grund af Din kyskhed, for at
                  vi kan se Dig på grund af Dine ærbare og fine sæder". En sådan kvinde og en så
                  højt velsignet ætling af konger og martyrer<ref target="drb11"/>, et så ædelt
                  skud, en så hellig spire tvinges af mangel på føde til at falbyde, afhænde og
                  sælge sine få ejendele for højeste bud, nemlig sine beskedne klæder og nogle få
                  kar. Hun beder om underhold, hun anmoder om almisse, hun rækker hånden frem for at
                  modtage, og hun tigger hos den, der giver. Jeg har ofte set hende græde, og jeg
                  har grædt sammen med hende og for hendes skyld, og mit hjerte skælvede, og jeg var
                  forfærdet. Jeg har så vidt muligt formanet hende til, at hun skulde <pb facs="4508529"/> kaste sin tanke på Herren, hvilket hun hverken har ophørt med
                  eller ophører med at gøre. Hun svarede med nogle få ord: "Mine venner og mine
                  nærmeste har, som om de var fremmede, trukket sig tilbage fra mig<ref target="drb12"/>, min eneste tilflugt er min herre ærkebispen af Reims, som fra
                  begyndelsen af min modgang gavmildt har begunstiget, næret og underholdt mig". Lad
                  dog, herre fader, de tårevædede suk, de grådfyldte klager fra en så ædel og
                  fremstående ung mø, der nedstammer fra kongelige forfædre i flere led, røre Eder,
                  og må I, som udreder så megen almisse til så mange fattige, ikke lukke Eders
                  inderste, fromme fader, for hende, der tigger efter at have nydt en dronnings
                  store ære. Brevet har overskredet grænsen, men emnet klagede over den korte form,
                  og fromheden æggede pennen. Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da brevet, der findes i Stefan af Tournais brevsamlinger, på den ene
                  side viser, at der er gået en vis tid siden skilsmissedommen 1193 5. november, på
                  den anden side røber ukendskab til, at man fra dansk side i 1195 intervenerede til
                  hendes fordel, kan det dateres til 1194. </p>
                  <p n="drb2"> Stefan var 1192 blevet biskop i Tournai i ærkestiftet Reims.</p>
                  <p n="drb3"> Cysoing var et augustinermunkekloster i Tournai stift. Det havde et
                  priorat i Beaurepaire, der lå i grevskabet Hainaut, hvilket formelt hørte til det
                  romerske rige, og hvor Ingeborg blev anbragt; teoretisk var Ingeborg derfor
                  landsforvist, jf. Cartellieri III 68.</p>
                  <p n="drb4"> Stefan tænker på St. Ambrosius' traktat De virginibus, jf. Desilve s.
                  204 note 1.</p>
                  <p n="drb5"> bibelske kvindepersoner. </p>
                  <p n="drb6"> datter af kong Priamos.</p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. middagstid.</p>
                  <p n="drb8"> jf. Esters bog. </p>
                  <p n="drb9"> Ps. 45, 5.</p>
                  <p n="drb10"> Højs. 7, 12. </p>
                  <p n="drb11"> Stefan går ud fra den forkerte franske opfattelse, at Ingeborg også
                  nedstammede fra Knud 4. den Hellige, jf. nr. &lt;a href='dd_11941231106'&gt;207&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb12"> jf. Job 19, 13; udtrykket viser tillige, at den danske intervention
                  1195 endnu er ukendt, jf. note I. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
