<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11941231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11941231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">205</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Wolfenbüttel. Herzog August Bibl. Cod. Lat. Gud. 309 f. 53v. Afskrift
                  fra omkr. 1250.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 2923 f. 147r. Afskrift fra 14.årh.s
                  beg.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a4</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 157. Afskrift fra 13. årh. Cf.
                  Cod. Regin. Lat. I 376. Ikke benyttet.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Paris. Bibl. Nationale. Lat. 8566 A ep. nr. 65 med overskrift <hi rend="italic"> Item
                     de eadem in persona ipsius regine</hi>. Afskrift fra slutn. af. 13. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molinet 385 nr. 263, herefter SRD. VI 80 nr. 2, Bouquet XIX 296 og
                  Migne CCXI 525 nr. 263; Desilve 265 nr. 214. 15 <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 308.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336422.webp">1. rk. III nr. 205</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508529.webp">I:3 nr. 205</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 205. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a2: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1194-12-31">
                  [1194] <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1194/dd_11941231103" type="link">204</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Ingeborg af Frankrig takker ærkebiskop Willelmus af Reims for den trøst
                  og støtte, han har ydet hende, og sender ham nogle smågaver. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Domino Remensi in persona regine Francorum apud Cysonium exulantis.</p>
            <p> In ratione et excessu calculi beneficiorum uestrorum pater anima mea quantum ad
                  condignas gratiarum actiones. et non sufficit affectu. et deficit intellectu. Uere
                  respexit dominus humilitatem ancille sue. qui per graciam suam uobis inspirauit.
                  ut iuuetis pusillanimem. refoueatis flebilem. consulatis exuli. solus sitis
                  solatio. ne tante calamitatis impetus in me famula uestra calamum cassatum
                  conterat. et linum fumigans perextinguat. 25 Beneficia uestra superhabundant. et
                  merita supplicis excedunt et uota. cum alium qui uobis retribuat non expectetis
                  nisi dominum. et alii qui uobis dissuadeat. facilem non prebeatis auditum. Non
                  permittat obsecro dominus <pb facs="4336423"/> meus in hoc misericordie sue cursu.
                  inter alienas manus me deuenire. ne si forte quod absit accideret. foret michi
                  ruina non casus. precipicium non descensus. Interim mitto uobis de paruo thesauro
                  parua munuscula. non quasi meritoria gracie uestre. sed quasi commonitoria fortune
                  mee. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 exulantis] a3, b, exulanti a2. 25 cassatum] a3, quassatum a2, b. 26 supplicis]
                  suplicis a2. </p>
               <p> 1-2 ne si] b, uel si a2-3.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: Cf. Luc. 1, 48: quia rexpexit humilitatem ancillae suae. 25: Cf. Isai. 42,3:
                  Calamum quassatum non conteret, et linum fumigans non extinguet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den herre af Reims i de Franskes dronnings navn, hun, der lever i
                  landsforvisning ved Cysoing<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Mit sind formår hverken tilstrækkeligt kærlighedsfuldt eller forstandigt at
                  udtrykke den taknemlighed, jeg føler, fader, når jeg tager Eders mange
                  velgerninger i betragtning. I sandhed har Herren set i nåde til sin ydmyge
                     tjenerinde<ref target="drb3"/>, han, som ved sin nåde har indgivet Eder, at I
                  hjælper den sagtmodige, at I begunstiger den, der græder, at I drager omsorg for
                  den landsforviste, at I er en enestående trøst, så den store ulykke, der har ramt
                  mig, Eders tjenerinde, ikke sønderbryder det knækkede rør og slukker den rygende
                     <pb facs="4508530"/> tande<ref target="drb4"/>. Eders velgerninger er
                  overstrømmende og overgår den bønfaldendes fortjenester og ønsker, da I ikke
                  forventer, at nogen anden end Herren vil belønne Eder, og I ikke beredvilligt
                  låner øre til en anden, som råder Eder fra<ref target="drb5"/>. Jeg beder
                  inderligt: Lad min herre ikke tilstede, at jeg under denne fase af hans nådige
                  overbærenhed kommer i fremmedes hænder, for at det ikke, hvis det måske skulde ske
                  - det Gud forbyde - skulde blive ikke blot til et fald, men til min fuldstændige
                  ruin, til mit styrt i afgrunden, ikke blot til en dalen nedad<ref target="drb6"/>.
                  I mellemtiden sender jeg Eder nogle smågaver fra mit ringe gemme, ikke som løn for
                  Eders nåde, men som en påmindelse om min skæbne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11941231103'&gt;204&lt;/a&gt;. Brevet
                  findes i Stefan af Tournais brevsamling og er sikkert skrevet af denne.</p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='dd_11941231103'&gt;204&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 1, 48. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Es. 42, 3.</p>
                  <p n="drb5"> kan næppe sigte til nogen anden end ærkebispens søstersøn, kong Filip. </p>
                  <p n="drb6"> de dunkle ord, Stefan lægger Ingeborg i munden, skal rimeligvis ses i
                  lyset af den samtidige historiker Rigords omtale af Ingeborgs skæbne efter
                  skilsmissen: Hun afslår at vende tilbage til Danmark og tog ophold i et kloster
                     _\"malens continentiam coniugalem cum orationibus toto tempore vite sue servare, quam alteri juncta, prima matrimonii federa maculare\"_, Delaborde
                  s. 125. Som Fabricius s. 41 gør opmærksom på, kan det næppe forstås på anden måde
                  end, at kong Filip på det tidspunkt har omgåedes med planer om at lade hende ægte
                  en anden. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
