<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11941231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11941231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">202</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet. Auswärtige Verträge mit Dänemark nr. 1. Perg., hullet,
                  20 × 9,5 (plica 1,1). Kong Knuds dobbeltsegl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.
                  rem, DKS. nr. 5a og b. Skriveren er den samme, som har skrevet to af kong Valdemar
                  2. Sejrs diplomer [1202- 1214], Dipl. Dan. 1. rk IV nrr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref> og <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231109" type="link">54</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 998. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4336416"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasselbach u. Kosegarten I 178 nr. 74; Barthold, Gesch. II 310 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Fabricius, Urk. II 3 nr. 4; Pomm. UB. I 95 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), 2.
                  Aufl. 166 nr. 125.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. nr. *100; Pyl, Eldena 568.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336415.webp">1. rk. III nr. 202</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508524.webp">I:3 nr. 202</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 202. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1194-12-31"> [1194 ?] <note>
                  <p> Hertuginde Anastasia var enke efter hertug Bugislav, der døde 1187 18. marts.
                  Peder (Sunesen) blev biskop af Roskilde i 1192. Hvornår kong Knud er begyndt at
                  anvende titlen Danorum Sclauorumque rev kan ikke afgøres med sikkerhed; det
                  tidligst kendte eks. er 1193 22. januar, nr. 189. Anastasias befuldmægtigede
                  Slaumer og Rokel nævnes tidligst i 1194, cf. Cod. Pomeraniae dipl. I 174 nr. 72.
                  Da Jaromar allerede i 1193 ved indstiftelsen af nonneklostret Bergen delvis
                  disponerede over det omstridte gods, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1193/dd_11931231101" type="link">196</ref>, skal kong
                  Knuds brev muligvis dateres til 1194, cf. Cod. Pomeraniae dipl. I 179 og Pomm. UB.
                  I 95 samt 2. Aufl. s. 166. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. træffer afgørelse i en strid mellem hr. Jaromar, Rygboernes fyrste,
                  og hertuginde (Anastasia) af Pommern om, hvilke lande der hører til Wolgast og til
                  Tribsees, og erklærer, at Bukow, Lassan og Ziethen hører til borgen Wolgast,
                  Meseritz og Loitz til borgen Gützkow, men at Tribsees og Wusterhusen har Jaromar i
                  len af kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Kanutus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus iustis hominibus ad quos hec
                  scripta peruenerint salutem in domino. </p>
            <p> Inter dominum Iarimarum et dominam ducissam et Sclauos orientales discordia
                  uersabatur que terre Walgust. et que Tribuses. attinerent. Cumque isti
                  Worthingburg supradicti ad presentiam nostram uenissent. et ipsorum discordiam ad
                  concordiam duxissemus ibi definitum hoc non fuit. sed domino Iarim&lt;aro&gt;. et
                  Slaumer. et Rokel ex parte domine Nuburg uenientibus presente episcopo Petro
                  Roskildensi. uolentes nostros magis amiciciam exercere quam ob aliquid minus
                  prouide discordare. causam hanc hoc modo terminauimus. ut nec unius partis
                  assertioni nec alterius inniteremur sed ab utraque parte collegimus quod
                  consentaneum uidimus rationi. Decreuimus [ita]que quatinus castro Waleguste.
                  Bukoug. Lisani. Siten. castro Cotscof Mizeres Locisse attinerent. Tribuses autem
                  et Wostroe neutro supradictorum castrorum attinet. sed a nobis habet in feodum
                  dominus Iarimarus. Quoniam itaque nolumus ut aliquis possit huic nostre
                  ordinationi aliquatinus obuiare. quasi a nobis hoc modo non fuerit ordinatum.
                  illud litterarum et sigilli nostri testimonio decreuimus muniendum. mandantes et
                  regia auctoritate precipientes quatinus nullus hec presumat ausu temerario
                  infirmare. si indignationem nostram noluerit sustinere. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Iarim&lt;aro&gt;] Iarim A. 25 Wostroe] efter e bortraderet et s A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knud, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle retfærdige mænd, til
                  hvem dette brev når, hilsen med Gud. </p>
            <p> Mellem herr Jaromar på den ene og fru hertuginden og østvenderne på den anden
                  side verserede der en strid om, hvilke lande der hørte til Wolgast og hvilke til
                  Tribsees. Og da de ovennævnte var stævnet til os personlig i Vordingborg, og vi
                  skulde have bragt deres uenighed ud af verden, blev dette ikke fuldført der, men
                  da herr Jaromar og Slaumer og Rokel på fruens vegne kom til Nyborg, hvor biskop
                  Peder af Roskilde var til stede, vilde de hellere have, at vore undergivne skulde
                  pleje venskab med hinanden end mindre klogt at være uenige om noget, har vi bragt
                  denne sag til ende på den måde, at vi hverken vilde holde os til den ene eller den
                  anden parts påstand, men udlede det af begge parters påstande, som vi syntes var i
                  overensstemmelse med fornuft. Vi har så bestemt, at Bukow, Lassan og Ziethen
                  skulde <pb facs="4508525"/> høre til borgen Wolgast, Meseritz og Loitz til borgen
                  Gützkow. Men Tribsees og Wusterhusen hører ikke til nogen af de ovennævnte borge,
                  men herr Jaromar har dem i len af os. Eftersom det derfor er vor vilje, at ingen
                  på nogen måde skal kunne gå imod denne vor bestemmelse, som om der ikke var
                  truffet nogen afgørelse på denne måde, har vi bestemt at bestyrke det ved brev og
                  med vort segl til vidnesbyrd, idet vi befaler og med kongelig myndighed påbyder,
                  at ingen i dumdristig forvovenhed må formaste sig til at afsvække dette, hvis ikke
                  han vil bære på vor vrede. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
