<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11941231105</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11941231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Amiens. Archives départementales de la Somme. Cartulaire du chapitre de
                  la cathédrale I f. 89v. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Ibid. Cartulaire II f. 120v med overskrift <hi rend="italic"> Scriptum Ingerburgis
                     regine ad nos missum</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: Ibid. Cartulaire II f. 154r med overskrift som i b. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">d</hi>: Ibid. Cartulaire III f. 90v nr. 94 med overskrift som i b. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Ibid. Cartulaire IV f. 55r nr. 95 med overskrift som i b. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Adrien de la Morliere, Antiquitez. . . . . de la ville d'Amiens liber
                  II 223 cap. 41; Gallia Christiana (»vetus«) II 99; SRD. VI 94 nr. 13; Gallia
                  Christiana (»nova«) X instr. sp. 333, herefter Bouquet XIX 322; Mém. de la Soc.
                  des Antiquaires de Picardie XIV (1905) 137 nr. 103, herefter Bibl. de l'École des
                  Chartes 99 (1938), 287 nr. 1, cf. s. 277.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336423.webp">1. rk. III nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508530.webp">I:3 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 206. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Mém. de la Soc. des Antiquaires l.l.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1194-12-31"> [o. 1194] <note>
                  <p> Davidsohn s. 207 flg. daterer nr. <ref target="/books/dipdan/1194/dd_11941231105" type="link">206</ref>-<ref target="/books/dipdan/1194/dd_11941231106" type="link">07</ref> til 1204-05, fordi han antager, at brevene må være udstedt
                  i den tid, da bispestolen stod vakant. G. Durand i Bibl. de l'École des Chartes
                  Il. Il. afviser ræsonnementet, fordi modtager af gaven ikke er bispestolen men
                  domkapitlet. Han mener derfor, at brevene ikke kan dateres nærmere end til
                  1193-1205 (Richards udnævnelse til biskop). </p>
                  <p> Der findes dog et par dateringselementer, som de to forskere har overset. For det
                  første må det anses for udelukket, at Ingeborg kan have anvendt vendingen:
                     <hi rend="italic">Incognitum uobis non credimus</hi> o.s.v. efter år 1200, da hendes sag havde
                  ført til, at Frankrig var blevet lagt under interdikt. For det andet går kapitlets
                  takkebrev ud fra, at Ingeborg havde helgener som forfædre. Med andre ord det går
                  ud fra den oprindelige, men for-<pb facs="4336424"/>kerte franske hovedtese, at
                  Ingeborg nedstammede fra Knud d. Hellige. Denne fejl blev fra dansk side påvist og
                  fremhævet 1195, cf. Epistolæ abbatis Willelmi Lib. II 22, og også senere taget ad
                  notam fra fransk side, cf. Davidsohn s. 300. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Ingeborg af Frankrig meddeler dekan og kapitel i Amiens, at hun sender
                  domkirken, hvor hun blev kronet, en messehagel, og beder om, at de optager hende i
                  deres bønner og delagtiggør hende i de gode gerninger, der sker i kirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis in Christo amicis decano et capitulo Ambianensi Ingerburgis dei gratia
                  Francorum humilis regina in domino salutem. </p>
            <p> Incognitum uobis esse non credimus, quod pene toti notum est orbi, quanta
                  perpesse sumus incommoda, postquam regie dignitatis inunctionem adepte sumus
                  pariter et coronam. Propter que tanto temporis interstitio sumus prepedite, ut
                  ecclesiam uestram, cui ex eo speciali debito et deuotione sumus obnixie, quod in
                  ea, licet flebili auspicio, plenitudinem tamen honoris nostri et dignitatis
                  sucepimus, prout uoluimus, nondum ualuimus alicuius muneris obsequio honorare.
                  Nunc autem ei planetam unam transmittimus supplicantes, ut in orationibus uestris
                  nos colligatis et intuitu deuotionis et dilectionis, quam ad uos et uestram
                  ecclesiam gerimus et specialiter gerere uolumus, officiorum et beneficiorum, que
                  in ea fiunt, nos participes faciatis, scituri pro certo, quod, si dominus gratiam
                  suam nobis adauxerit et pacem nostram nobis reddiderit, nos dilectionem nostram
                  erga uos et uestram ecclesiam manifestabimus certioribus signis et indiciis. Licet
                  uere casula, quam uobis mittimus, non sit quantum ad estimationem seu apparentiam
                  multum preciosa, obtinere tamen apud uos cupimus, ut in beate uirginis
                  solempnitatibus solempnia missarum in ea celebrari faciatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 obnixie = obnoxie. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingeborg, af Guds nåde de Franskes ydmyge dronning, til sine elskede venner i
                  Kristus, dekanen og kapitlet i Amiens, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi tror, at det, som er vitterligt for næsten hele verden, ikke vil være ukendt
                  for Eder, nemlig de store ubehageligheder, som vi har udstået, efter at vi blev
                  salvet til kongelig værdighed og også blev kronet. På grund af disse
                  ubehageligheder har vi i så lang en tid været forhindret, så vi endnu ikke,
                  således som det var vor vilje, har været i stand til med en gunstbevisning i form
                  af en gave at hædre Eders kirke, til hvilken en særlig gæld og hengivenhed binder
                  os, fordi vi dog i den - omend under et begrædeligt varsel<ref target="drb2"/> -
                  har modtaget det fulde tegn på vor hæder og værdighed. Men nu oversender vi Eder
                  en messehagel, idet vi bønfalder om, at I vil optage os i <pb facs="4508531"/>
                  Eders bønner og i betragtning af den hengivenhed og kærlighed, som vi nærer og
                  især vil nære til Eder og Eders kirke, gøre os deltagtige i de officier og
                  velgerninger, som sker i den, idet I skal vide for vist, at hvis Herren øger sin
                  nåde mod os og giver os vor fred tilbage, vil vi give Eder og Eders kirke klarere
                  og mere tydelige tegn og beviser på vor kærlighed. Omend den messehagel, som vi
                  sender Eder, i sandhed ikke er særlig kostelig, hvad angår værdi eller udseende,
                  ønsker vi dog at opnå det hos Eder, at I på festdagene for den hellige jomfru
                  bruger den under højmessen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> ifølge samtidige kilder demonstrerede kong Filip allerede under
                  kroningen sin uvilje mod Ingeborg, jf. Davidsohn s. 33, Cartellieri III s. 64.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
