<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13291009001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13291009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">159</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 37 med overskrift <hi rend="italic">Donaciones
                     homicidalium ad capitulum per archiepiscopum Karolum</hi> — Registreret efter
                     <hi rend="italic">A</hi> i Lunde kapitels reg. (1425), trykt ÆA. V 135. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: M. Mathiæ, Episc. Lund. 123 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) = Hvitfeld Bispekrønike
                  f. Siij, fol. 70; Dipl. Svec. IV 131 nr. 2748 — Reg. Dan. nr. *1518; Rep. nr. 1570.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493404.webp">2. rk. X nr. 159</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513821.webp">II:10 nr. 159</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 159. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-10-09"> 1329. 9. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Karl af Lund overdrager sine indtægter af absolutionen for manddrab i
                  sit stift med undtagelse af Bornholm og af ærkebispens undergivne til de kanniker,
                  som residerer i Lund og som ved gudstjenesten indfinder sig i kirkens kor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Christi fidelibus. presentes litteras inspecturis uel audituris. Karolus
                  diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Suecie primas. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Cum decorem domus dei et laudes dominicas diligimus ampliari.
                  animaduertentes quod diuina clemencia. tanto magis hu- <pb facs="4493405"/> manis
                  iniquitatibus propiciabitur. et eius defectibus et miseriis miserebitur. quo
                  deuotius et frequentius ecclesia frequentetur. et ibidem. ecclesie institutor et
                  rector attencius adoratur et quia inopia rei familiaris. nonnullos ab ecclesia et
                  diuinis laudibus ad secularium rerum curas. propter corporis et uite necessitates
                  extrahit et abducit nos. ut clerus Lundensis ecclesie. ad chorum frequentandum
                  facilius inducatur. quo. sibi maiora commoda inde nouerit seu sperauerit
                  prouenires quare uenerabilibus dominis canonicis nostris dilectis Lundis
                  residentibus. omnia iura nostra. in tota diocesi nostra que ad nos spectant
                  racione absolucionis excommunicatorum pro homicidiis. terra nostra Borændæholm.
                  familia nostra ubicumque sita. ac famulis in bonis capelle nostre per nos Lundis
                  constructe resident&lt;ibus&gt; dumtaxat excepta. loco distribucionum concedimus.
                  damus et applicamus. seu danda concedenda et applicanda statuimus. et
                  irrefrag&lt;ab&gt;iliter ordinamus. addentes. ut quicumque hoc nostrum statutum
                  seruauerit sine fraude. omnium bonorum que in nostra Lundensi ecclesia fiunt. sit
                  particeps ♦ Qui uero maliciose infregerit. malicie sue penam. cum Datan et Abyron
                  se senciat percepturum ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum presentibus
                  est appensum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. xx nono.
                  in die beatorum Dyonisii et sociorum eius </p>
            <div type="app">
               <p> 11 resident(ibus)] residente Aa. </p>
               <p> 13 irrefrag(ab)iliter] irrefragiliter Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, ved guddommelig Miskundhed Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, til alle
                  troende i Kristus, der ser eller hører dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da vi elsker at forøge Skønheden i Guds Hus og de guddommelige Lovsange, og da vi
                  har bemærket, at den guddommelige Mildhed bliver des mere forsonlig stemt overfor
                  menneskelig Slethed og forbarmer sig over dets Skrøbelighed og Elendighed, jo
                  andægtigere og hyppigere Kirken besøges, og jo opmærksommere Kirkens Stifter og
                  Styrer bliver tilbedt i den, og efterdi Mangel paa Formue paa Grund af Legemets og
                  Livets Fornødenheder trækker og drager nogle bort fra Kirken og den guddommelige
                  Lovprisning til verdslige Bekymringer, indrømmer, giver og tillægger vi eller
                  lader vi indrømme, give og tillægge de ærværdige Herrer vore kære Kanniker, der
                  residerer i Lund, i Stedet for Uddelingerne alle vore Rettigheder i hele vor
                  Kirkeprovins, der tilkommer os med Hensyn til Absolutionen af dem, der er banlyst
                  for Manddrab, for at Lundekirkens Gejstlighed des lettere kan foranlediges til
                  Kortjeneste, jo større Fordele den mener eller haaber at vinde derved, og
                  forordner det ubryde<pb facs="4513822"/>ligt; vi undtager dog vort Land Bornholm,
                  vore undergivne, hvor de end maa være, og vore Tjenere paa det Gods, der tilhører
                  vort af os oprettede Kapel i Lund, idet vi tilføjer, at enhver, der uden Svig
                  overholder vor Bestemmelse, skal være delagtig i alle gode Gerninger, som sker i
                  vor Kirke i Lund. Men den, som ondsindet krænker den, skal mærke at han faar Straf
                  for sin Misgerning sammen med Datan og Abyron. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl
                  hængt under dette Brev i det Herrens Aar 1329, paa St. Dionysius og hans hellige
                  Fællers Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
