<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290618001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sjæl. Landsark. Pergamentbreve, Køge by. Vidisse 1434
                  30. juni af Sjællands landsting. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.1558 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493368.webp">2. rk. X nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513790.webp">II:10 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 120. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-06-18"> 1329. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Køge </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. tager borgerne i Køge under sin beskyttelse og giver dem samme
                  toldfrihed og samme byrettigheder, som borgerne i Roskilde nyder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex omnibus presens cernentibus salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod nos exhibitoribus presencium
                  dilectis uillanis nostris in Køøke quos una cum bonis suis omnibus et familiis
                  ipsis attinentibus sub nostra pace et protectione suscepimus specialiter
                  defendendos dimittimus tam in thelonei exemptione quam in singulis ipsorum iuribus
                  legibus graciis priuilegiis et statutis consimiles cum ciuibus nostris
                  Roskildensibus et conced&lt;entes eisdem&gt; omnes et singulas libertates gracias
                  et emunitates quas a predecessoribus nostris regibus Dacie liberius habuerant
                  ratas et stabiles habere uolendo ipsas tenore presencium confirmamus. ♦ Unde per
                  graciam nostram d&lt;i&gt;strictius inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum uel
                  eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscunque condicionis aut sta- <pb facs="4493369"/> tus existat dictos uillanos nostros in Køghe contra premissas
                  libertates ipsis a nobis graciose indultas presumat aliquatenus infestare seu in
                  aliquo perturbare prout indignacionem nostram et regiam uoluerit euitare ulcionem.
                  ♦ In cuius rei testimonium et euidenciam firmiorem sigillum nostrum presentibus
                  literis duximus apponendum. ♦ Datum Køøke anno domini m ccc. uicesimo nono.
                  dominica sancte trinitatis. teste domino Gherardo duce Iucie comite Holzsacie et
                  Stormarie auunculo et tutore nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 conced(entes eisdem)] concedimus libertatis Aa. </p>
               <p> 28 d(i)strictius] destrictius Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. Dipl. Dan. 2. rk. III nr.307; IV nr.103 og 104; V nr.34 og 196; VIII,
                  1321 28. maj. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle<ref target="drb1"/>, at vi har taget Indehaverne af
                  dette Brev, vore kære Bymænd i Køge, med samt alt deres Gods og deres undergivne
                  under vor Fred og Beskyttelse til særligt Værn og lader dem staa paa lige Fod med
                  vore Borgere i Roskilde saavel med Hensyn til Toldfrihed som med Hensyn til deres
                  enkelte Rettigheder, Love, Naader, Privilegier og Forordninger, og, idet vi
                  tilstaar dem alle de Friheder, Naader og Immuniteter, hver og en, som de frit har
                  opnaaet hos vore Forgængere, Danmarks Konger, vil vi, at disse skal være gyldige
                  og uantastede og stadfæster dem med dette Brevs Ordlyd. Derfor forbyder vi strengt
                  ved vor Naade, at nogen af vore Fogeder eller deres Befuldmægtigede eller nogen
                  anden uanset hans Stilling eller Stand paa nogen Maade fordrister sig til at
                  angribe eller paa noget Punkt forstyrre vore nævnte Borgere i Køge imod nævnte
                  Friheder, som vi naadigt har givet dem, saafremt han vil undgaa vor Harme og <pb facs="4513791"/> kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd herom og yderligere Sikkerhed
                  har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Køge i det Herrens Aar 1329
                  Trinitatissøndag med Hertug Gerhard af Jylland, Greve af Holsten og Stormarn, vor
                  Onkel og Værge som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880704001'&gt;307&lt;/a&gt;; 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1293/dd_12930417001'&gt;103&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1293/dd_12930417002'&gt;104&lt;/a&gt;; 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990430001'&gt;34&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020501001'&gt;196&lt;/a&gt; og 1321. 21. Maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
