<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290429001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290429001</idno>
            <idno type="dd_serialno">112</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 20 × 16 (plica 2,1). Seglet og en del af pergamentet
                  udrevet. Paa bagsiden <hi rend="italic">De curia quam fratres habuerunt de domino Karolo
                     archiepiscopo Lundensi cuius anniuersarium celebremus eodem die quo
                     canonici</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 805. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 101 nr. 2712 — Reg. Dan. nr. *1501; Rep. nr. 1553.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493359.webp">2. rk. X nr. 112</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513782.webp">II:10 nr. 112</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 112. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-04-29"> 1329. 29. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Karl af Lund skøder en gaard i Lund, som han 1329 30. marts har
                  erhvervet af kapitlet, til dominikanerne sammesteds mod at disse til gengæld lader
                  hans aartid afholde i deres kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Karolus miseracione diuina Lundensis
                  archiepiscopus. Swecie primas. salutem in domino sempiternam. ♦ Exigentibus
                  suffragiorum meritis/ et aliarum deuocionum indiciis fratrum predicatorum/ que
                  ipsorum dileccio nobis efficaciter exhibuerat ab antiquo/ dignum duximus beneficia
                  nobis exhibita et imposterum exhibenda/ donis . recompensare fertilibus. et
                  beneficia beneficiis coequare/ ♦ Constare igitur uolumus uniuersis/ quod nos uiris
                  religiosis/ dilectis nobis in Christo priori . . totique conuentui fratrum
                  predicatorum Lundis. pro ipsorum area dilatanda. curiam nostram prebendalem/ in
                  qua defunctus dominus Petrus Thrughætsun canonicus Lundensis residebat quam quidem
                  curiam a predilecto capitulo nostro Lundensi/ facta sufficienti recompensacione
                  acquisiuimus/ prout <pb facs="4493360"/> per eorum patentes litteras plene liquet.
                  in remedium anime nostre et parentum nostrorum. legamus/ scotamus/ et libere
                  assignamus perpetuo possidendam. prouiso quod nobis ducente uitam in humanis
                  quolibet mense singulis annis ipsi fratres unam missam de beata uirgine in altari
                  eiusdem ad austrum in ecclesia eorum sito/ cantare pro status nostri conseruacione
                  teneantur/ ♦ Cum autem uolente domino ab hac luce discesserimus/ anniuersarium
                  nostrum sollempniter in perpetuum faciant/ eo anni tempore quo a canonicis in
                  maiori ecclesia occurrerit celebrandum. hoc eciam adiuncto quod post dies nostros
                  nomen nostrum scribi faciant in canone missalis ad idem altare beate uirginis
                  deputati/ ut quicumque ibi celebrauerit/ nos specialiter et progenitores nostros
                  generaliter. semper deo habeat recommendatos. et pro nobis sua flagitet deuocio
                  specialis. ♦ In quorum omnium testimonium/ sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Actum et datum Lundis. anno domini, m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xx<hi rend="sup">o</hi>. nono. sab[bato] infra sanctam
                  septimanam pasche\ </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Super dicto negotio cf. nr. 109 og 110. </p>
               <p> 26 .. = Nicolao. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. nr. 107. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, af Guds Miskundhed Ærkebisp i Lund og Sveriges Primas, til alle, der ser
                  dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Som Tak for Dominikanernes Forbøn og deres andre Beviser for Hengivenhed, som
                  deres Kærlighed til os har ladet dem lægge for Dagen fra gammel Tid, har vi anset
                  det for passende at gengælde deres Velgerninger mod os, baade de tidligere og de
                  fremtidige, med vægtige Gaver og at <pb facs="4513783"/> veje Velgerning op med
                  Velgerning. Derfor vil vi, at det skal være klart for alle, at vi til Frelse for
                  vor og vore Forældres Sjæle som evigt Eje testamenterer, tilskøder og frit
                  overdrager de fromme Mænd, vore med Kristus kære Prioren og hele
                  Dominikanerkonventet i Lund til Udvidelse af deres Jordomraade vor Prebendegaard,
                  i hvilken afdøde Hr. Peder Truedsen, Kannik i Lund, boede; denne Gaard har vi mod
                  passende Vederlag erhvervet fra vort elskede Kapitel i Lund, saaledes som det
                  tydeligt er fremstillet i deres aabne Brev.<ref target="drb1"/> Vi betinger os, at
                  Brødrene i vor Levetid aarligt hver Maaned skal synge en Messe for den hellige
                  Jomfru ved hendes Alter i deres Kirkes Østskib for vor Stillings Bevarelse. Men
                  naar vi efter Guds Vilje vandrer bort fra denne Verden, skal de til evig Tid
                  højtideligholde vor Aartid paa den Tid af Aaret, da det vil paahvile Kannikerne at
                  holde den i den store Kirke<ref target="drb2"/>, og desuden skal de efter vor Død
                  lade vort Navn indskrive i samme Mariaalters Messebogs Kanon, saa at den, der
                  holder Messe der, altid kan anbefale os for os selv og vore Forfædre under eet til
                  Gud og for at han særligt inderligt kan bede for os. Til Vidnesbyrd om alt dette
                  har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev, Handlet og givet i Lund i det
                  Herrens Aar 1329 Lørdag før den hellige Paaskeuge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290330001'&gt;107&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Domkirken i Lund. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
