<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13291113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13291113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 115 f. 364r. ep. 1903. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 204 nr. 132 — Reg. Dan. nr. *1520; Acta Pont. I 84
                  nr. 183; Hasse III 402 nr. 706.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493426.webp">2. rk. X nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513839.webp">II:10 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 173. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-11-13"> 1329. 13. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. opfordrer grev Gerhard 3. af Holsten til at adlyde den i sagen
                  om de fra Slesvig domkirke røvede penge trufne afgørelse og meddeler ham, at det i
                  saa fald er paalagt ærkebiskop Karl i Lund, pønitentiaren Jens Nyborg og kanniken
                  Petrus Geruasii fra Le Puy at løse ham af bandet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gehorardo comiti Holsassie. ♦ Infesta dudum insinuatione percepimus/ quod tu
                  nescimus quo ductus seu pocius seductus spiritu/ deum et sacrosanctam Romanam
                  ecclesiam matrem tuam grauiter offendere/ teque uariis inuoluere periculis non
                  formidans de ecclesia Sleuicensi nonnulla pecunias et bona/ ad eandem Romanam
                  ecclesiam pertinencia que in eadem Slewicensi ecclesia reposita nomine prefate
                  Romane ecclesie fuerant conseruanda/ non sine temeraria effractione prelibate
                  Slewicensis ecclesie/ lesioneque libertatis ecclesiastice manibus extraxisti
                  sacrilegis/ et nequiter in tue salutis <pb facs="4493427"/> anime dispendium/ ac
                  eiusdem Romane ecclesie contemptum et preiudicium asportasti. ♦ Et licet occasione
                  huiusmodi esset contra te iusticia exigente rigide procedendum. nos tamen de tua
                  salute more paterno soliciti/ an de predictis competenter satisfacere curaueris/
                  uolentes per uiam mansuetudinis experiri/ uenerabili fratri nostro Carolo
                  archiepiscopo Lundensi et dilectis filiis Iohanni Nyborgh de ordine predicatorum
                  penitenciario nostro/ ac Petro Geruasii canonico sancti Euodii Aniciensis
                  apostolice sedis nunciis/ te postquam pecunias et bona predicta eisdem nomine
                  nostro et memorate ecclesie Romane restitueris ac predicte Slewicensi ecclesie de
                  uiolenciis et iniuriis predictis satisfeceris iuxta ipsorum arbitrium competenter
                  absoluendi a sentenciis excommunicationis quas propter premissa incurrisse
                  dinosceris concedimus per alias nostras litteras facultatem. ♦ Quocirca
                  nobilitatem tuam requirimus attencius et hortamur/ quatinus tue in hac parte
                  saluti consulens/ sic prompte de premissis integram satisfactionem impendere non
                  omittas quod contra te procedere occasione huiusmodi non sit opus/ sed tu pocius
                  ad sinum reductus eiusdem ecclesie/ ac in nostra et ipsius deuotione persistens
                  confoueri a nobis et sede predicta oportunis graciis et fauoribus tanquam
                  benedictionis et gracie filius merearis. ♦ Datum idus nouembris anno quartodecimo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Gehorardo = Gerardo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Grev Gerhard af Holsten. </p>
            <p> Vi har modtaget den ubehagelige Meddelelse, at Du — ledet eller rettere forledt
                  af en eller anden Aand, vi skal ikke kunne sige hvilken — ikke gyser tilbage for
                  alvorligt at krænke Gud og den hellige romerske Kirke, Din Moder samt at indvikle
                  Dig i forskellige Farer, idet Du med kirkerøverisk Haand har borttaget Pengesummer
                  og Gods fra Slesvig Kirke, som tilhører samme Romerkirke, og som i nævnte
                  Romerkirkes Navn var anbragt i Depot i samme Slesvig Kirke, og det ikke uden
                  ubesindigt Indbrud i førnævnte Slesvig Kirke med Krænkelse af den kirkelige
                  Frihed; og til Fordærv for Din Sjæls Frelse og i Ringeagt for samme Romerkirke og
                  til dens Skade har Du skændigt taget Pengene med Dig. Skønt nu Retfærdigheden
                  kræver en streng Fremfærd imod Dig i den Anledning, vil vi dog paa faderlig Vis
                  bekymrede for Din Frelse forsøgsvis be<pb facs="4513840"/>træde Mildhedens Vej, om
                  Du vil sørge for at raade Bod paa ovenstaaende paa passende Maade, hvorfor vi i et
                  andet Brev har givet vor ærværdige Broder, Ærkebiskop Karl af Lund og vore kære
                  Sønner Dominikaneren Jens Nyborg, vor Pønitentiar, og Petrus Gervasii, Kannik ved
                  St. Euodius i Le Puy, det apostoliske Sædes Nuntier, Fuldmagt til at løse Dig fra
                  den Bandlysningsdom, som Du har paadraget Dig for førnævnte Forhold, naar Du
                  forinden har givet nævnte Penge og Gods tilbage til dem i vort og Romerkirkens
                  Navn og efter deres Skøn givet førnævnte Slesvig Kirke passende Oprejsning for
                  omtalte Vold og Uret. Derfor kræver vi indtrængende af Eders Velbaarenhed og
                  opfordrer til, at Du i Omsorg for Din Frelse ikke undlader at yde den fulde
                  Oprejsning i omtalte Forhold saa beredvilligt, at der ikke bliver Brug for at
                  skride ind imod Dig i den Sag, men at Du snarere ved at vende tilbage til samme
                  Kirkes Favn og forblive i Hengivenhed mod os og den som en Velsignelsens og
                  Naadens Søn kan gøre Dig fortjent til at omfattes med Naade og Gunst fra vor og
                  førnævnte Sædes Side. Givet 13. November i vort 14. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
