<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290805002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290805002</idno>
            <idno type="dd_serialno">140</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 115 f. 89r. ep. 506. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. Acta Pont. Svec. Cam, I 1, 257 nr. 248 — Acta Pont. I 78
                  nr. 170. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493389.webp">2. rk. X nr. 140</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513808.webp">II:10 nr. 140</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 140. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-08-05"> 1329. 5. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger gejstligheden i kirkeprovinsen Lund af aflevere, hvad
                  de har indsamlet af seksaarstienden, til ærkebiskop Karl af Lund, pønitentiaren
                  Jens Nyborg og kanniken Petrus Gervasii. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493390"/> Uenerabilibus fratribus/ episcopis/ et dilectis filiis
                  electis/ abbatibus/ prioribus/ decanis/ prepositis/ archidiaconis/
                  archipresbiteris/ et aliis ecclesiarum prelatis/ et rectoribus/ capitulis quoque
                  collegiis et conuentibus/ Cisterciensis/ Cluniacensis/ sanctorum Benedicti et
                  Augustini/ et aliorum ordinum/ ceterisque personis ecclesiasticis/ tam
                  secularibus/ quam regularibus/ excemptis et non exemptis/ necnon sancti Iohannis
                  Ierosolimitani/ sancte Marie Theotonicorum/ Calatrauensis et Humuliatorum
                  magistris/ prioribus/ et preceptoribus per Lundensem prouinciam constitutis. ♦
                  Dudum felicis recordationis Clemens papa V predecessor noster ad terram sanctam
                  pium gerens compassionis affectum decimam omnium prouentuum ecclesiasticorum
                  ubicunque consistencium in subsidium dicte terre ac christicolarum transmarinarum
                  parcium/ necnon et alias contra rebelles et inimicos fidei catholice in consilio
                  Viennensi/ per sex annos/ eodem approbante consilio imposuit conuertendam. ♦ Sane
                  cum decima huiusmodi pro maiori parte in prouincia Lundensi sicut accepimus
                  collecta fuerit/ et in diuersis locis reposita conseruanda. nos uolentes ipsam ut
                  in predictos usus dispensari liberius et commodius ualeat in tuto loco et ydoneo
                  donec aliter de ipsa ordinauerimus custodiri/ uenerabili fratri nostro/ Karolo
                  archiepiscopo Lundensi/ et dilectis filiis Iohanni Nyborgh de ordine fratrum
                  predicatorum penitenciario nostro/ ac Petro Geruasii canonico ecclesie sancti
                  Euodii Aniciensis/ apostolice sedis nunciis/ damus per alias nostras litteras in
                  mandatis ut a uobis et locis apud que decima predicta fuerit seu peruenerit/ super
                  quibus summarie simpliciter et de plano/ ac sine strepitu et figura iudicii se
                  ualeant informare/ predictam decimam iam collectam/ necnon et a uobis locisque
                  uestris ipsius decime residua si qua fuerint colligenda/ petere exigere/ ac
                  recipere nostro et ecclesie Romane nomine cum integritate ipsamque in aliquo tuto
                  loco/ donec eis quid de illa debeant facere mandauerimus studeant fideliter
                  conseruare. ♦ Uolentes nichilominus quod residua eiusdem decime per se ac
                  subcollectores ab eis in singulis ciuitatibus et diocesibus/ dicte prouincie
                  deputandos/ prout oportunum cognouerint colligere ualeant et leuare. ♦ Quocirca
                  uniuersitatem uestram monemus rogamus et hortamur/ uobisque nichilominus per
                  apostolica scripta mandamus/ quatinus decimam predictam iam collectam que penes
                  uos aut ecclesias seu loca uestra fuerit eisdem archi-<pb facs="4493391"/>
                  episcopo et nunciis supradictis no&lt;stro&gt; et ecclesie predicte nomine
                  recipientibus assignare integraliter/ ac residua predicta/ tam ipsis quam
                  predictis subcollectoribus soluere studeatis/ non obstante si uobis aut uestrum
                  aliquibus/ seu quibusuis aliis communiter uel diuisim a sede apostolica sit
                  indultum/ quod ad solutionem alicuius decime minime teneamini/ et ad id compelli
                  non possitis/ seu quod interdici uel excommunicari non possitis per litteras dicte
                  sedis/ non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto
                  huiusmodi mentionem/ et qualibet indulgencia dicte sedis cuiuscunque tenoris
                  existat/ etiam si de illa esset in presentibus de uerbo ad uerbum specialis et
                  expressa mentio facienda. ♦ Uolumus autem sicut in litteris nostris dictis
                  archiepiscopo et nunciis directis super hiis continetur super assignatione dicte
                  decime facienda/ duo fieri consimilia publica instrumenta/ quorum uno penes
                  assignantes dimisso/ reliq&lt;u&gt;um ad nostram cameram transmittatur. ♦ Datum ut
                  supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 no(stro)] nobis Aa. </p>
               <p> 13 reliq(uyum)] reliqum Aa. </p>
               <p> 14 Datum ut supra cf. nr. 139. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige Brødre Bisperne og vore elskede Sønner de ud valgte Biskopper,
                  Abbeder, Priorer, Dekaner, Provster, Ærkedegne, Ærkepræster og Kirkernes andre
                  Prælater og Sognepræster, samt Kapitler, Kollegier og Konventer, af
                  Cistercienser-, Cluniacenser-, St. Benedikts og St. Augustins og andre Ordener, og
                  til de andre Gejstlige, saavel verdensgejstlige som regelbundne, saavel eksimerede
                  som ikke eksimerede, og tillige til Johanniternes, Marieriddernes,
                  Caletravaordenens og Humilistordenens Magistre, Priorer og Præceptorer i Lunds
                  Kirkeprovins. </p>
            <p> I sin Tid har vor Forgænger, salig Ihukommelse Pave Clemens 5. i from Medfølelse
                  med det hellige Land paa Koncilet i Vienne med samme Koncils Billigelse paalagt en
                  Tiende i seks Aar af alle gejstlige Indkomster, hvor de end findes, at anvende til
                  Hjælp for dette Land og de Kristne hinsides Havet og desuden imod den katolske
                  Tros Modstandere og Fjender. Da nu denne Tiende, som vi har erfaret, for
                  Størstedelen er indsamlet i Lunds Kirkeprovins og anbragt til Opbevaring
                  forskellige Steder, og da vi ønsker, at den frit og bekvemt skal kunne anvendes
                  til fornævnte Formaal <pb facs="4513809"/> og derfor skal holdes under Bevogtning
                  paa et sikkert og velegnet Sted, indtil vi træffer anden Bestemmelse om den,
                  paalægger vi ved et andet Brev<ref target="drb1"/> vor ærværdige Broder Ærkebiskop
                  Karl af Lund og vore kære Sønner Jens Nyborg af Dominikanerordenen, vor
                  Pønitentiar, og Kanniken Petrus Gervasii ved St. Euodius' Kirke i Le Puy, det
                  apostoliske Sædes Nuntier, at de i vort og Romerkirkens Navn trofast skal sørge
                  for at anmode om, opkræve og fuldt ud modtage den fornævnte allerede indsamlede
                  Tiende fra Eder og de Steder, hvor Tienden befinder sig eller maatte komme, og
                  tillige de Restancer, der endnu maatte være at indsamle hos Eder og Eders
                  Institutioner, — og herom skal de kunne skaffe sig Underretning summarisk, enkelt
                  og ligefremt, uden Offentlighed og formelig Rettergang, — opbevare den paa et
                  sikkert Sted, indtil vi giver dem Besked om, hvad de skal gøre med den. Det er
                  tillige vor Vilje, at de personlig eller ved Underkollektorer, som de maatte
                  beskikke til hver enkelt Stad eller Stift i nævnte Kirkeprovins, efter hvad de
                  finder hensigtsmæssigt, skal kunne indsamle Restancerne af denne Tiende. Derfor
                  paaminder, beder og formaner vi Eder alle, og vi paalægger Eder ved apostolisk
                  Brev, at I skal sørge for fuldt ud at udbetale den førnævnte Tiende, som allerede
                  er indsamlet og beror hos Eder eller ved Eders Kirker og Institutioner, til samme
                  Ærkebiskop og ovennævnte Nuntier, som modtager den i vort og den førnævnte Kirkes
                  Navn, og at betale førnævnte Restancer til dem eller til nævnte Underkollektorer,
                  uanset om I eller nogle af Eder eller hvemsomhelst ellers under eet eller hver for
                  sig har faaet bevilget af det apostoliske Sæde, at I ikke er forpligtet til
                  Betaling af nogen Tiende eller kan tvinges dertil, og uanset at I ikke skal kunne
                  belægges med Interdikt, suspenderes eller bandlyses ved Brev fra dette Sæde, som
                  ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og Ord for Ord omtaler denne Bevilling; tillige
                  uanset en hvilkensomhelst Begunstigelse af dette Sæde, hvilken Ordlyd den saa har,
                  selv om der i dette Brev burde være sket fuldstændig og udtrykkelig Omtale Ord for
                  Ord deraf. Som det er sagt i vort Brev til førnævnte Ærkebiskop og Nuntier, er det
                  vor Vilje, at der med Hensyn til Udbetalingen af denne Tiende skal udfærdiges to
                  ligelydende offentlige Dokumenter, hvoraf det ene overlades til dem, der
                  indbetaler Tienden, mens det andet skal sendes ned til vort Kammer. Givet som
                     ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290805001'&gt;139&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290805001'&gt;139&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
