<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290303001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290303001</idno>
            <idno type="dd_serialno">105</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kapitels reg. (1425), trykt ÆA. V 148 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 102 med overskrift <hi rend="italic">Super una curia in parochia
                     beati Botulphi. pro anniuersario Strangonis Jenssun. monetarii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 95 nr. 2701 — Reg. Dan. nr. *1498; Rep. nr. 1549.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493353.webp">2. rk. X nr. 105</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513778.webp">II:10 nr. 105</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 105. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-03-03"> 1329. 3. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Strange Jensen, møntmester i Lund, skøder en gaard i Budolfi sogn i Lund til
                  kapitlet i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493354"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis Strango Jønessun
                  monetarius Lundensis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me in
                  remedium animarum mee et Cecilie uxoris mee dilecte. curiam meam Lundis in
                  parrochia beati Botulphi Lundis sitam quam habui de Ingwaro ciue Lundensi iusto
                  empcionis titulo. honorabilibus uiris dominis capitulo Lundensi. legasse. scotasse
                  ac in manus tradidisse perpetuo possidendam tali tamen condicione quod dictum
                  capitulum et canonici qui pro tempore inibi fuerint. post dies utrorumque nostrum.
                  meos scilicet et uxoris mee predicte. anniuersaria nostra cum quatuor marchis
                  denariorum nouorum Scaniensium de dicta curia. qualitercumque de ipsa ordinandum
                  duxerint in choro Lundensi annuatim teneant et perpetuo obseruent. ita uidelicet
                  quod due marche denariorum inter canonicos qui uigiliis et misse in die
                  anniuersarii mei interfuerint. distribuantur et equaliter diuidantur. relique uero
                  due marche in die anniuersarii uxoris mee predicte distribuende similiter.
                  erogentur ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum una cum sigillo et sub
                  testimonio ciuitatis Lundensis. presentibus litteris est appensum. ♦ Datum Lundis
                  anno domini m ccc xx nono in octaua beati Mathie apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 parrochia = parochia. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Strange Jensen, Møntmester i Lund, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg til Frelse for min og min kære Hustru Cecilies Sjæl til
                  evigt Eje har testamenteret, skødet og overgivet de agtværdige Mænd, Herrerne i
                  Lunds Kapitel, min Gaard i Lund i Budolfi Sogn, som jeg har faaet ved Køb af
                  Ingvar, Borger i Lund, dog paa den Betingelse, at nævnte Kapitel og Kannikerne,
                  som til enhver Tid maatte være der, naar vi begge, nemlig jeg og min nævnte Hustru
                  er døde, aarligt skal fejre og til evig Tid holde vore Aartider i Koret i Lund for
                  fire Mark Penge i ny skaansk Mønt af nævnte Gaard, hvordan de end maatte disponere
                  over den, saaledes at to Mark Penge skal fordeles og ligeligt deles mellem de
                  Kanniker, som overværer Vigilierne<ref target="drb1"/> og Messen paa Dagen for min
                  Aartid, de øvrige to Mark skal udbetales til en lignende Fordeling paa Dagen for
                  min fornævnte Hustrus Aartid. Til Vidnesbyrd herom er mit Segl sammen med Staden
                  Lunds Segl som Vidnesbyrd hængt under dette Brev. Givet i Lund i det Herrens Aar
                  1329 Ottendedagen efter Apostelen St. Mathias Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520814001'&gt;75&lt;/a&gt; Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
