<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290621001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290621001</idno>
            <idno type="dd_serialno">121</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 36 × 6,5 (plica 3,5). Seglfragment af rødt voks
                  i hampesnor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 810. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (Ribe Bys Historie I 171 (oversættelse)) — Reg. Dan. nr. *1505; Rep.
                  nr. 1559.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493369.webp">2. rk. X nr. 121</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513791.webp">II:10 nr. 121</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 121. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-06-21"> 1329. 21. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige pønitentiar Jens Nyborg meddeler biskop Jakob af Ribe, at magister
                  Henneke Henzesen fra Ribe er bleven absolveret for sine mange synder og at det
                  overlades til bispen at give ham dispensation for den irregularitet, som han har
                  paadraget sig, efter at have paalagt ham bod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri . . dei gracia episcopo Ripensi uel eius uicario in
                  spiritualibus. frater Iohannes Niborgh domini pape penitentiarius salutem in
                  domino. ♦ Hennikinnum Henceri de Rippis magistrum in artibus presbiterem uestre
                  diocesis latorem presencium/ qui olim prout lacius uobis exponet/ pro uiolenta
                  iniectione manuum in clericos seculares presbiteros et alias religiosas personas
                  usque et citra sanguinis effusionem citra tamen excessum alias dificilem uel
                  enormem/ necnon arma portando/ ad taxillos et alios illicitos ludos ludendo/
                  tabernas/ prata/ blada/ uineas/ ortos et alia loca uetita intrando/ cum
                  excommunicatis non tamen in crimine participando/ adulteria eciam comitendo/
                  collectas/ decimas/ et alias imposiciones/ ac debita quibus tenebatur statutis
                  terminis non soluendo/ constitutiones insuper statuta et mandata generalia tam
                  prouincialia quam synodalia legatorum/ delegatorum/ subdelegatorum executorum
                  sedis apostolice ac/ aliorum iudicum officialium rectorum scolarium et superiorum
                  suorum transgrediendo excommunicacionis suspensionis aut interdicti incurrit
                  sentencias in tales generaliter promulgatas/ periuriaque comisit/ horas eciam
                  canonicas dicere <pb facs="4493370"/> pretermisit/ et sic ligatus non tamen in
                  contemptum clauium set per simplicitatem et iuris ignoranciam in suis ministrauit
                  ordinibus et alias inmiscuit se diuinis. a dictis expressatis sentenciis
                  periuriorum reatibus horarumque canonicarum omissione ac peccatis suis aliis que
                  nobis in foro confessionis aparuit ad uos auctoritate domini pape remitimus iuxta
                  formam ecclesie absolutum. mandantes ei inter alia sub debito prestiti iuramenti
                  ut passis iniuriam si non satisfecit/ et aliis si quibus per predicta periuria uel
                  alias per premissa ad satisfactionem tenetur/ satisfaciat competenter/ et si
                  licita sint iuramenta ad eorum et horarum canonicarum obseruanciam redeat ut
                  tenetur/ ♦ Circumspectioni uestre predicta auctoritate comitimus quatinus iniuncta
                  inde sibi pro modo culpe penitencia salutari/ eoque ad tempus prout expedire
                  uideritis a suorum ordinum execucione suspenso/ tandem suffragantibus sibi meritis
                  alioque canonico non obstante. super irregularitate modo premisso contracta
                  dispensetis auctoritate predicta misericorditer cum eodem. ♦ Ipsum si satisfacere
                  forte contempserit in eandem excommunicacionis sentenciam recidisse nuncietis. ♦
                  Datum Auinione. xi. kalendas iulii. pontificatus domini Iohannis. pape. xxii. anno
                  terciodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 .. = Iacobo. </p>
               <p> 18 Rippis = Ripis. </p>
               <p> 22 dificilem = difficilem. </p>
               <p> 5 aparuit = apparuit. </p>
               <p> — remitimus = remittimus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens Nyborg, den Herre Pavens Pønitentiar, til den med Kristus ærværdige
                  Fader Jakob, af Guds Naade Biskop af Ribe, eller til hans Vikar i det aandelige,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Magister Henneke Henzesen fra Ribe, Præst i Eders Stift og Indehaver af dette
                  Brev har i sin Tid, som han udførligere vil fremstille det for Eder, paadraget sig
                  de Bandlysnings-, Suspensions- og Interdiktsdomme, som er rettet mod saadanne
                  Personer i Almindelighed, idet han voldeligt har lagt Haand paa Verdensgejstlige,
                  Præster og andre Kirkens Mænd næsten lige indtil Blodsudgydelse, men dog saaledes
                  at Forseelsen ikke iøvrigt var over al Maade og vanskelig at sone, og idet han har
                  baaret Vaaben, spillet Brætspil og andre ulovlige Spil, besøgt Kroer, Vaar- og
                  Høstfester, Vingaarde, Lystgaarde og andre forbudte Steder, har omgaaedes med
                  banlyste, uden dog at tage Del i deres Brøde, og ogsaa har bedrevet Hor, har
                  undladt at betale sine skyldige Kollekter, Tiender og andre Paalæg til fastsat Tid
                  og desuden har overtraadt almindelige Bestemmelser, Vedtægter og Paalæg stammende
                  fra saavel Provins- som Stiftssynoder<ref target="drb1"/> eller fra det
                  apostoliske Sædes Legater, Delegerede, Subdelegerede og Eksekutorer samt andre
                  Dommere, Officialer, Skoleforstandere og hans Overordnede; dertil har han gjort
                  sig skyldig i Mened og han har forsømt at sige sine Tidebønner, og saaledes
                  belastet med alt dette har han forvaltet sit Embede og forrettet andre kirkelige
                  Handlinger, dog ikke i Foragt for Nøglemagten, men af Enfoldighed og Uvidenhed om
                  Retten. Med den Herre Pavens Bemyndigelse sender vi ham tilbage til Eder efter
                  ifølge Kirkens Regler at have <pb facs="4513792"/> meddelt ham Absolution for de
                  nævnte Domme, for Anklage for Mened og for Undladelsen af Tidebønnerne og de andre
                  Forseelser, som han har bekendt for os under Skrifte, idet vi bl. a. under Ed har
                  paalagt ham at yde passende Erstatning til dem, der har lidt Uret, hvis han ikke
                  allerede har givet Erstatning, og til andre, som han ved nævnte Meneder og andet
                  er skyldig at give Oprejsning, samt at vende tilbage til at overholde sine Eder,
                  hvis de er gyldige, og sine Tidebønner, som det er hans Pligt. Med samme
                  Bemyndigelse overdrager vi til Eders Omsigt, at I, naar I har paalagt ham en
                  helsebringende Bod i Forhold til hans Brøde og suspenderet ham fra at forvalte
                  hans Embede for saa lang Tid, som I finder tjenligt, med nævnte Bemyndigelse
                  omsider barmhjertigt dispenserer ham fra den Irregularitet, som han paa omtalte
                  Maade har paadraget sig, idet hans Fortjenester anbefaler ham dertil og intet
                  kanonisk er til Hinder derfor. Men skulde han undlade at give Erstatning, skal I
                  meddele ham, at hans Bandlysningsdom er traadt i Kraft paany. Givet i Avignon den
                  21. Juni i den Herre Pave Johannes 22.s 13. Paveaar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1281/dd_12810930001'&gt;11&lt;/a&gt; Note 4 og II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020113001'&gt;165&lt;/a&gt; Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
