<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13291014001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13291014001</idno>
            <idno type="dd_serialno">159A</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1487 4. Maj af kongens retterting (RA.
                  Trudsholm). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1697 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Saml. t. jydsk Hist. IX 6 (efter en
                  gammel dansk oversættelse).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493405.webp">2. rk. X nr. 159A</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513822.webp">II:10 nr. 159A</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 159A. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-10-14"> [1329]. 14. oktober 
               <note>
                  <p> Vidissen har aarstallet 1334, hvad der utvivlsomt er forkert, eftersom Valdemar
                  da ikke længere var konge. Antagelig er originalens m ccc xxviiii fejlagtigt
                  bleven læst som mm ccc xxxiiii, eller ogsaa er brevet en forfalskning. I
                  rettertingsdommen 1487 betegnes originalen som »et laasebrev, udgivet i Valdemars
                  tid, i skrift og indsegl færdigt, saa at det uel kendes«, men det fremgaar ogsaa,
                  at det ikke har været uantastet i datiden, idet Jørgen Krumpen forespurgte
                  rettertinget »om det [ham tilhørende] laasebrev burde at blive ved magt, og
                  kærede, at ham var stort hinder og vold gjort heri« (Rep. 2. rk. nr.6069).
                  Rettertinget stadfæstede brevet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Aarhus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. giver fru Kristine, enke efter Peder Hasenberg, laasebrev paa
                  møllen i Kastbjerg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493406"/> Waldemarus dei gratia Danorum Slauorumque rex omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Ex quo Petrus Hasenbyergh
                  puerum cum domina Cristina prius uxore sua non habens nec bona equebona molendinum
                  in Kasbiergh situm ipsam dominam Cristinam post morthem fratris sui iure
                  hereditario contingens illegaliter alienauit nos eidem domine Cristine nunc
                  relicte dicti Petri predictum molendinum prout sibi per quatuor literas nostras
                  legaliter adiudicatum est in cuius eciam corporalem possessionem per &lt;uiros&gt;
                  discretos legaliter introducta est adiudicamus iure perpetuo possidendum
                  scotationem cuicunque de eodem postmodum illegaliter factam cassantes per
                  presentes et huic cause perpetuum silencium imponentes. ♦ Datum Arus nostro sub
                  sigillo anno domini m ccc xxx quarto die beati Calixti pape in presencia domini
                  comitis Gherardi dilecti auunculi nostri. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 morthem = mortem. </p>
               <p> 8 (uiros)] mgl. Aa. </p>
               <p> 11 m ccc xxx quarto = m ccc xxviiii (?). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom Peder Hasenberg uden hverken at have nogen Søn med sin Hustru Fru
                  Kristine eller jævngodt Gods ulovligt har afhændet Møllen i Kastbjerg, der efter
                  Arveretten tilkom Fru Kristine efter hendes: Broders Død, tildømmer vi samme Fru
                  Kristine, nu Enke efter nævnte Peder, omtalte Mølle til evigt Eje, eftersom den i
                  Overensstemmelse med Loven er tildømt hende ved vore fire Breve, og hun ved gode
                  Mænd er indført i haandgribelig Besiddelse af den, idet vi med dette Brev kasserer
                  senere mod Loven foretaget Skødning til hvemsomhelst og paalægger evig Tavshed om
                  denne Sag. Givet i Aarhus under vort Segl i det Herrens Aar 13&lt;29&gt;<ref target="drb1"/> paa Paven St. Calixtus' Dag i Nærværelse af vor kære Onkel Hr.
                  Greve Gerhard. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Vidissen har 1334 (mcccxxxiiii), hvad der formodentligt er fejllæst for
                  1329 (mcccxxviiii), dersom Brevet ikke er en Forfalskning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
