<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290805001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290805001</idno>
            <idno type="dd_serialno">139</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 115 f. 89r. ep. 505. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 77 nr. 109; Dipl. Svec. Acta Pont. Svec. Cam. I 1, 256
                  nr. 247.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493388.webp">2. rk. X nr. 139</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513807.webp">II:10 nr. 139</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 139. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-08-05"> 1329. 5. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl af Lund, pønitentiaren Jens Nyborg og
                  Petrus Gervasii, kannik i Saint-Vosy i Le Puy, indtil videre at opbevare den i
                  Vienne udskrevne seksaarstiende af kirkeprovinsen Lund paa et sikkert sted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Karolo archiepiscopo Lundensi/ et Iohanni Nyborgh/ de ordine fratrum predicatorum
                  penitentiario nostro/ ac Petro Geruasii canonico ecclesie sancti Euodii/
                  Aniciensis/ apostolice sedis nunciis. ♦ Dudum felicis recordationis Clemens papa V
                  predecessor noster ad terram sanctam pium gerens compassionis affectum/ decimam
                  omnium prouentuum ecclesiasticorum ubicunque consistencium in subsidium dicte
                  terre ac christicolarum transmarinarum partium/ necnon et alias contra rebelles et
                  inimicos fidei catholice in consilio Viennensi per sex annos eodem approbante
                  consilio imposuit conuertendam. ♦ Sane cum decima huiusmodi pro maiori parte
                  collecta in tua frater archiepiscope prouincia sicut accepimus fuerit/ et in
                  diuersis locis reposita conseruanda. nos uolentes ipsam ut in predictos usus
                  dispensari liberius et comodius ualeat/ in tuto loco et ydoneo donec aliter de
                  ipsa ordinauerimus tutius custodiri/ discretioni uestre per apostolica scripta
                  committimus et mandamus quatinus tam a uenerabilibus fratribus nostris
                  suffraganeis tuis predicte archiepiscope/ quam aliis personis et locis/ ubi/ et
                  apud <pb facs="4493389"/> que dicta decima fuerit seu peruenerit/ super quibus/
                  uos summarie simpliciter et de plano/ ac sine strepitu et figura iudicii sicut
                  expedire uideritis informetis predictam decimam iam collectam/ necnon tam ab ipsis
                  quam ab aliis personis et locis eiusdem prouincie/ ipsius decime residua si qua
                  fuerint colligenda/ petere exigere/ ac recipere nostro et ecclesie Romane nomine
                  cum integritate/ ipsamque in aliquo tuto loco donec uobis quid de illa debeatis
                  facere mandauerimus conseruare/ fideliter studeatis. contradictores et rebelles
                  quoslibet super hiis exemptos et non exemptos religiosos et seculare&lt;s&gt;
                  cuiuscunque gradus status uel conditionis existant/ etiam si pontificali dignitate
                  premineant/ auctoritate nostra appellacione postposita compescendo/ non
                  obstantibus exemptionibus et quibusuis aliis priuilegiis et indulgenciis
                  apostolice sedis cuiuscunque tenoris existant etiam si de illis esset in
                  presentibus de uerbo ad uerbum specialis et expressa mentio facienda/ seu si eis
                  uel eorum aliquibus communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum/ quod ad
                  solutionem alicuius decime minime teneantur et ad id compelli seu quod interdici
                  suspendi uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem. ♦
                  Uolumus autem quod assignantes decimam et residua supradicta possitis absoluere
                  plenius et quitare de hiis que inde receperitis ab eisdem faciendo super
                  assignationibus singulis duo confici consimilia publica instrumenta/ quorum altero
                  penes assignantes dimisso/ reliq&lt;u&gt;um ad nostram mittere cameram procuretis/
                  quodque dicta residua per uos et subcollectores a uobis in singulis ciuitatibus et
                  diocesibus dicte prouincie deputandos prout oportunum cognoueritis colligere
                  ualeatis. ♦ Datum Auinione nonas augusti anno xiii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 seculare(s)] seculare Aa. </p>
               <p> 22 reliq(u)um] reliqum Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Karl, Ærkebiskop af Lund, og Jens Nyborg af Dominikanerordenen, vor
                  Pønitentiar, og Petrus Gervasii, Kannik i St. Euodius Kirke i Le Puy, det
                  apostoliske Sædes Nuntier. </p>
            <p> I sin Tid har vor Forgænger, salig Ihukommelse Pave Clemens 5.<ref target="drb2"/> i from Medfølelse med det hellige Land paa Koncilet i Vienne<ref target="drb3"/> med samme Koncils Billigelse paalagt en Tiende i seks Aar af alle gejstlige
                  Indkomster, hvor de end findes, at anvende til Hjælp for det hellige Land og de
                  Kristne hinsides Havet og desuden mod den katholske Tros Modstandere og Fjender.
                  Da nu denne Tiende, som vi har erfaret, for Størstedelen er indsamlet i Din
                  Provins, Broder Ærkebiskop, og anbragt til Opbevaring forskellige Steder, og da vi
                  ønsker, at den frit og bekvemt skal kunne anvendes til førnævnte Formaal og derfor
                  skal holdes under tryggere Bevogtning paa et sikkert og velegnet Sted, indtil vi
                  træffer anden Bestemmelse om den, overdrager og paalægger vi ved apostolisk Brev
                  Eder, kloge Mænd, at I saavel fra vore ærværdige Brødre, Dine Lydbisper, Broder
                  Ærkebiskop, som fra andre Personer og Institutioner, hvor nævnte Tiende forefindes
                  eller maatte komme — og herom skal I summarisk, enkelt og ligefrem og uden
                  Offentlighed og formelig Rettergang skaffe Eder Underretning, saaledes som I
                  finder det hensigtsmæssigt — trofast skal sørge for i vort og Romerkirkens Navn
                  fuldt ud at anmode om, opkræve og modtage omtalte allerede indsamlede Tiende og
                  desuden ogsaa, hvad der endnu staar tilbage at indsamle af denne Tiende hos samme
                  eller andre Personer og Institutioner i samme Provins, og opbevare den paa et
                  sikkert Sted, indtil vi giver Eder Besked om, hvad I skal gøre med den. Alle, som
                  taler eller handler herimod, eksimerede eller ikke eksimerede, regelbundne eller
                  verdensgejstlige uanset deres Grad, Stand eller Stilling, ja uanset om det drejer
                  sig om en Biskop, skal I tvinge med vor Myndighed under Udelukkelse af Appel,
                  uanset Undtagelser og alle andre Privilegier og Bevillinger fra det apostoliske
                  Sæde, hvad Ordlyd de end har, ogsaa hvis der i dette Brev burde have været en
                  særlig og udtrykkelig Omtale af disse, gengivet Ord for Ord, eller hvis de eller
                  nogle af dem <pb facs="4513808"/> under eet eller hver for sig har faaet bevilget
                  af samme Sæde, at de ingenlunde er forpligtet til at betale nogen Art af Tiende og
                  ikke kan tvinges til det, eller at de ikke kan belægges med Interdikt, suspenderes
                  eller bandlyses ved apostolisk Brev, der ikke fuldt ud og udtrykkeligt og Ord for
                  Ord omtaler denne Bevilling. Vi vil ogsaa, at I skal kunne fri og kvittere dem,
                  der betaler Eder Tienden og ovennævnte Restancer, fuldt ud for de Beløb, som I
                  modtager af dem, idet I om hver enkelt Indbetaling lader udfærdige to ligelydende
                  offentlige Dokumenter, af hvilke I lader det ene blive hos Indbetalerne, men
                  sender det andet til vort Kammer, og at I skal kunne indsamle nævnte Restancer
                  personligt eller ved Underkollektorer udpeget af Eder i nævnte Provins enkelte
                  Stæder og Stifter, saaledes som I finder det hensigtsmæssigt. Givet i Avignon 5.
                  August i vort 13. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Moltesen, De avignonske Pavers Forhold til Danmark p. 164 ff. </p>
                  <p n="drb2"> Clemens 5: 1305-14. </p>
                  <p n="drb3"> Koncilet i Vienne 1311. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
