<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290805004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290805004</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 115 f. 89v. ep. 508. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 79 nr. 172; Dipl. Svec. Acta Pont. Svec. I 1, 259 nr.
                  250.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493392.webp">2. rk. X nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513810.webp">II:10 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 142. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-08-05"> 1329. 5. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. bestemmer, at pønitentiaren Jens Nyborg og kanniken Petrus
                  Gervasii alene skal oppebære seksaarstienden i stiftet Lund og give ærkebiskop
                  Karl kvittering for de modtagne penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eisdem. penitenciario/ et Petro Geruasii apostolice sedis nunciis. ♦ Uolentes
                  decimam sexennalem olim per felicis recordationis Clementem papam V predecessorem
                  nostrum impositam in consilio Viennensi pro subsidio terre sancte/ et alias contra
                  rebelles et inimicos catholice fidei conuertendam in prouincia Lundensi collectam
                  et etiam colligendam in certo tuto loco/ ut in usus predictos possit dispensari
                  commodius conseruari/ uenerabili fratri nostro/ Karolo archiepiscopo Lundensi/ et
                  uobis petendi/ exigendi et recipiendi nostro et ecclesie Romane nomine decimam
                  ipsam iam collectam in eadem prouincia et ipsius residua colligendi/ necnon
                  quitandi et absoluendi soluentes seu assignantes decimam antedictam per alias
                  nostras concessimus litteras facultatem. ♦ Cum autem uelimus quod memoratus
                  archiepiscopus in suis propriis ciuitate et diocesi/ tam de suis prouentibus/ quam
                  aliis/ collectam ac etiam colligendam studeat similiter assignare in tuto loco una
                  cum alia reponendam/ ut eam recipere dicto nomine ualeatis ab eodem/ ipsumque de
                  assignatis et solutis quitare plenius et absoluere/ inde tamen duo consimilia <pb facs="4493393"/> publica instrumenta confici faciendo/ quorum altero penes
                  eundem archiepiscopum retento/ reliquum ad nostram destinare procuretis cameram
                  plenam uobis concedimus auctoritate presencium facultatem. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Eisdem cf. nr. 741. </p>
               <p> 17 sexennalem] sexenenalem Aa. </p>
               <p> 3 Datum ut supra cf. nr. 739. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme Pønitentiar og Petrus Gervasii, det apostoliske Sædes Nuntier<ref target="drb1"/>. I Ønsket om, at den Seksaarstiende, som vor Forgænger, salig
                  Ihukommelse Pave Clemens 5. har paalagt paa Koncilet i Vienne at <pb facs="4513811"/> anvende til Hjælp for det hellige Land og desuden imod den
                  katolske Tros Modstandere og Fjender, og som er indsamlet eller skal indsamles i
                  Lunds Kirkeprovins, skal opbevares bekvemmere paa et sikkert og trygt Sted for at
                  kunne anvendes til førnævnte Formaal, har vi ved et andet Brev<ref target="drb1"/>
                  bemyndiget vor ærværdige Broder Ærkebiskop Karl i Lund og Eder til i vort og
                  Romerkirkens Navn at anmode om, opkræve og modtage den Tiende, som allerede er
                  indsamlet i samme Provins, at indsamle Restancerne af den og tillige give dem, der
                  betaler eller anviser den tidligere nævnte Tiende, Kvittering og Frigørelse
                  derfor. Men da det er vor Vilje, at fornævnte Ærkebiskop ligeledes skal sørge for
                  at anvise, hvad der i hans egen Stad og hans eget Stift er indsamlet og skal
                  indsamles saavel af hans egne Indtægter som af andres til Opbevaring paa et
                  sikkert Sted sammen med det andet, giver vi Eder med dette Brev Fuldmagt til at
                  modtage den af ham i vort og Romerkirkens Navn og give ham fuld Kvittering og
                  Frigørelse for, hvad han har anvist og betalt, saaledes at I derom lader udfærdige
                  to ligelydende offentlige Dokumenter, hvoraf det ene skal blive hos Ærkebiskoppen,
                  mens I skal sende det andet ned til vort Kammer. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290805001'&gt;139&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
