<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290715001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Stadtarchiv. Perg. 18 × 14 (plica 1,4). 2 perg.remme med rester af
                  segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Falck, Neues Staatsbürg. Mag. VII 89; Michelsen II 174 nr. 146; Hasse
                  III 395 nr. 692 — Reg. Dan. nr. *1514.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493382.webp">2. rk. X nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513802.webp">II:10 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 132. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-07-15"> 1329. 15. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hansühn </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. og grev Johann 3. vælger seks opmænd til at afgøre deres
                  stridigheder og lover at overgive de slotte, som de har eller maatte faa i
                  Danmark, i deres hænder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Gherad vnde Iohan van der gnade godes greuen to Holsten vnde to Stormeren
                  betuget vnde bekennet in desseme openen breue. dath wi <pb facs="4493383"/> alle
                  vse dingh vnde vse scelinghe gyght dar ienich twischen vs worde des got nicht en
                  wille op vse truwen vnde leuen mannen hebben ghelaten. de hir na screuen stan. ♦
                  Wi Gherad van vser weghene op her Dosen Blocke. her Hartwich van Reuetlo vnde op
                  Henneken Hummersbutle. wi Johan van vser weghene. op her Volrad van Reuetlo.
                  Marquard Staken vnde Echard Brocdorpen. also dath desse vorbenomeden susse van
                  vser beyder weghene gansze maght scollen hebben vs vmme alle scelinghe to
                  vntscedende. vnde wath se spreken twischen vs vmme alle scelinghe dar scal vs
                  beyden ane noghen. ♦ Vortmer were dath. dath van dessen sussen vt den dren af
                  beyden siden enman storue. so scolle wi vser en deme dath to boret mit den twen
                  dar de durde van storuen is vsen vedderen to sich nemen. vnde wi twe vedderen mit
                  den anderen twen scollen vnder vs enen anderen kesen in des doden stede. ♦ Och
                  sollen desse susse alle de slote de wi nu in deme ryke to Denemarken hebben eder
                  noch winnen vnde weruen moghen mit minne eder mit vnminne to sich nemen vnde
                  scollen se holden van vser beyder weghene to vser beyder hant also langhe bet wi
                  van scult vnde van scaden sin ghenomen. ♦ Desse slotte de wi nu hebben edder
                  hebben moghen scollen desse vorbenomeden susse to sich nemen mit landde vnde mit
                  aller gulde. also se in dem ryke beleghen sin. ♦ Vortmer were dath dath desse
                  susse vnder sich nicht en kunden ouer en werden. wo de meste menighe van dessen
                  sussen ouer en wert dar scal dath recht bliuen vnde wi scollen vs dar ane laten
                  noghen. ♦ Vortmer so wanne wi van den sloten in deme ryke to Denemarken sceden
                  sin. vnde we scadelos vnde scultlos maket sin. vnde de herscop to Plone loset is
                  so scollen alle desse vorbenomeden deghedinghe maghtlos wesen. ♦ Desse bref is
                  screuen vnde geuen to der Hansune vnder vser beyder ingheseghele dusent iar.
                  drehundert iar in deme neghen vnde twintegesten iare na godes bort in der twelf
                  apostole daghe\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard og Johan, af Guds Naade Grever af Holsten og Stormarn bevidner og
                  erklærer med dette aabne Brev, at vi har overladt alle vore Sager og Stridigheder,
                  hvis der, hvad Gud forbyde, skulde opstaa nogen mellem os, til vore kære trofaste
                  Mænd, som herefter staar anført: Vi Gerhard har paa vore Vegne overladt dem til
                  Hr. Dose Bloch, Hr. Hartwig Reventlow og Henneke Hummersbüttel, vi Johan paa vore
                  Vegne til Hr. Folrad Reventlow, Markvard Stake og Eggert Brockdorf, saaledes at
                  nævnte seks skal have Fuldmagt til paa vore Vegne at afgøre alle vore
                  Stridigheder, og hvad de afgør i enhver Strid mellem os, det skal vi begge lade os
                  nøje med. Fremdeles hvis een af disse seks Mand — tre paa hver Side — dør, skal
                  den af os, som det tilkommer, sammen med de to andre, idet den <pb facs="4513803"/> ene er afgaaet ved Døden, henvende sig til sin Fætter, og vi to Fætre skal
                  sammen med de to andre vælge en anden i afdødes Sted. Og disse seks Mænd skal
                  overtage alle de Slotte, som vi nu har eller yderligere kan vinde og erhverve ved
                  Overenskomst eller med Magt i Danmark, og holde dem paa begges Vegne til vor
                  Fælleshaand, indtil vi er fri for Skyld og Skadekrav. Og omtalte seks skal
                  overtage disse Slotte, som vi nu har eller vil faa, med Tilliggende og al
                  Indkomst, saaledes som de er beliggende i Riget. Fremdeles hvis de seks ikke kan
                  komme overens med hinanden, skal det være Ret, som Flertallet af de seks enes om,
                  og vi skal lade os nøje dermed. Fremdeles naar vi har rømmet Slottene i Danmarks
                  Rige og er holdt skadesløse og gjort skyldfri, og Landet Plön er indløst, skal
                  alle førnævnte Aftaler være magtesløse. Dette Brev er skrevet og givet i Hansühn
                  under vore Segl i Aaret 1329 efter Guds Byrd paa de tolv Apostles Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
