<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13291107001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13291107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">167</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 115 pars II f.32r. ep. 1164. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 83 nr. 181.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493413.webp">2. rk. X nr. 167</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513829.webp">II:10 nr. 167</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 167. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-11-07"> 1329. 7. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl af Lund, at han paa rette sted skal
                  kundgøre, at besættelsen af bispestolen i Linköping er bleven reserveret
                  pavestolen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493414"/> Archiepiscopo Lundensi. ♦ Intendentes nuper ecclesie
                  Lincopensi si tune uacabat/ uel quamprimum eam quouis modo et ubicunque (uacare
                  contingeret de pastore ydoneo per cuius industriam eadem ecclesia preseruetur/ a
                  noxiis et dirigatur ad salutaria prouideri/ ecclesiam prefatam dispositioni nostre
                  ac sedis apostolice hac uice specialiter reseruauimus/ districtius inhibentes
                  dilectis filiis . . capitulo ipsius ecclesie ac illi uel illis ad quem uel ad
                  quos/ electio/ postulatio/ nominatio/ confirmatio/ seu queuis alia dispositio
                  pastoris ibidem preficiendi pertinet/ ne ad electionem postulationem/ nominationem
                  confirmationem seu quamuis aliam dispositionem ipsius procedere quouismodo non
                  presumant ac decernentes extunc irritum et inane si secus super hiis per
                  quoscunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari. ♦
                  Uolentes igitur reseruationem huiusmodi in eadem ecclesia esse notam ne sub
                  ignorancie pallio aliquid per quoscunque attemptari in contrarium presumatur/
                  mandamus/ quatinus ipsam dictis capitulo et aliis de quibus expedire uideris
                  publicare/ auctoritate nostra procures/ faciens de intimatione et publicatione
                  huiusmodi publica confici instrumenta que nobis destinare fideliter quamtocius non
                  omittas) ♦ Datum (.vii. idus. nouembris anno xiiii). </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Ærkebiskoppen af Lund. I den Hensigt at sørge for at Kirken i Linköping
                  forsynes med en egnet Hyrde, som ved sin Nidkærhed kan bevare samme Kirke fra
                  Skyld og lede den til Frelse, har vi for nyligt reserveret denne Kirke til vor og
                  det apostoliske Sædes særlige Beføjelse for denne Gang, hvis den ved den Lejlighed
                  var ledig, eller saasnart den paa en eller anden Maade bliver ledig, idet vi
                  strengt forbyder vore kære Sønner, Kapitlet ved samme Kirke og den eller dem,
                  under hvem Valget, Postulationen, Nomineringen, Bekræftelsen eller en
                  hvilkensomhelst anden Beføjelse over dens Hyrde hører, at fordriste sig til paa
                  nogen Maade at skride til Valg, Postulation, Nominering, Bekræftelse eller en
                  hvilkensomhelst anden Disposition i denne Sag, da vi fra nu af erklærer det for
                  ugyldigt og intetsigende, hvis nogensomhelst uanset hans Myndighed, vidende eller
                  uvidende handler anderledes herom. Idet vi derfor ønsker, at denne Reservation
                  skal være kendt i samme Kirke, for at ikke nogen <pb facs="4513830"/> under
                  Uvidenheds Paaskud skal fordriste sig til at forsøge noget herimod, paalægger vi
                  Dig, at Du med vor Myndighed lader den bekendtgøre for nævnte Kapitel og for
                  andre, som det synes Dig tjenligt, og Du skal om denne Meddelelse og
                  Bekendtgørelse lade udfærdige offentlige Dokumenter, som Du ikke maa undlade
                  redeligt at tilsende os saa snart som muligt. Givet i Avignon den 7. November i
                  vort 14. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
