<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13291110002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13291110002</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Avin. 36 f.36v. ep. 1772 med taksten xiii —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 94 ep. 586. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 84 nr. 182; Jean XXII ed. Mollat IX 82 nr. 47288.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493416.webp">2. rk. X nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513832.webp">II:10 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 169. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-11-10"> 1329. 10. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Burchard af Bremen, biskop Heinrich af
                  Lübeck og abbeden Saint Chaffre at indføre Arnold Rohde som kannik i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabilibus fratribus . . archiepiscopo Bremensi et . .
                  episcopo Lubicensi. ac dilecto filio . . abbati monasterii sancti Theofredi
                  Aniciensis diocesis salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Suffragantia
                  etcetera usque noscitur obtinere. ♦ Quocirca mandamus quatinus uos uel duo/ aut
                  unus uestrum per uos uel alium seu alios/ eundem Arnoldum uel <pb facs="4493417"/>
                  procuratorem suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in dicta ecclesia
                  Slewicensi recipi facientes (in canonicum et in fratrem/ stallo sibi in choro et
                  loco in capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine iuris canonici) assignatis
                  huiusmodi prebendam per nos ut premittitur in eadem ecclesia reseruatam. si
                  tempore huiusmodi nostre reseruationis in dicta ecclesia uacabat uel extunc
                  uacauit/ aut quamprimum inibi eam uacare contigerit. prefato Arnoldo uel
                  procuratori predicto pro eo post acceptationem huiusmodi cum omnibus iuribus (et
                  pertinentiis suis eadem auctoritate conferre et assignare curetis/ inducentes eum/
                  uel dictum procuratorem pro eo in corporalem possessionem huiusmodi prebende ac
                  iurium et pertinentiarum ipsius/ et defendentes inductum/ sibique facientes de
                  ipsorum canonicatus et prebende fructibus. redditibus. prouentibus. iuribus. et
                  obuentionibus uniuersis integre responderi. non obstantibus omnibus supradictis.
                  seu si eisdem episcopo et capitulo/ uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a
                  prefata sede indultum existat/ quod interdici/ suspendi/ uel excommunicari non
                  possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi mentionem. contradictores auctoritate nostra per
                  censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendo. ♦ Datum ut supra).
               </p>
            <div type="app">
               <p> 25 In eundem modum cf. nr. 768. </p>
               <p> — .. = Borchardo. </p>
               <p> — .. = Henrico. </p>
               <p> 27 salutem (et ..... benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> — Suffragantia etcetera usque noscitur obtinere cf. nr. 768. </p>
               <p> 2-3 facientes (in ..... canonici)] facientes etcetera usque assignatis Aa. </p>
               <p> 6 Arnoldo) tilf. i marg. </p>
               <p> 8-18 iuribus (et ..…. supra)] iuribus etcetera usque in finem Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Paa samme Maade til vore ærværdige Brødre Ærkebispen af Bremen og Bispen af
                  Lübeck og vor kære Søn Abbeden i St. Chaffre du Monastier i Le Puy Stift, Hilsen
                  og apostolisk Velsignelse. </p>
            <p> Din fortjenstfulde Retskaffenhed o. s. v. indtil ved Lübeck Kirke. Derfor
                  paalægger vi Eder, at I eller to eller een af Eder personligt eller ved een eller
                  flere andre med vor Myndighed lader samme Arnold eller hans Befuldmægtigede i hans
                  Navn med Virkning fra nu af optage som Kannik og Broder i nævnte Slesvig Kirke og
                  anviser ham Plads i Koret og Sæde i Kapitlet i samme Kirke med fuld kanonisk Ret,
                  samt sørger for at overdrage og anvise nævnte Arnold eller førnævnte
                  Befuldmægtigede for ham et saadant Præbende, der som anført var reserveret af os
                  ved samme Kirke, om der, dengang vi foretog Reservationen, var et saadant ledigt
                  ved samme Kirke, eller der siden er blevet et ledigt, eller saasnart der bliver et
                  ledigt sammesteds, efter nævnte Godkendelse med al dets Ret og Tilbehør, idet I
                  indfører ham eller den nævnte Befuldmægtigede for ham i haandgribelig Besiddelse
                  af dette Præbende og dets Rettigheder og Tilbehør og efter Indførelsen yder ham
                  Beskyttelse samt lader ham modtage fuldstændigt Regnskab for samtlige Indtægter,
                  Afgifter, Udbytter, Rettigheder og Indkomster af dette Kanonikat og Præbende,
                  uanset alt det ovennævnte og om samme Biskop og Kapitel eller nogen anden i
                  Fællesskab eller hver for sig har faaet bevilget af nævnte Sæde, at de ikke kan
                  lægges under Interdikt, suspenderes eller bandlyses ved apostolisk Brev, som ikke
                  fuldstændigt og udtrykkeligt Ord for Ord omtaler denne Bevilling, idet I med vor
                  Myndighed tugter de opsætsige med Kirkens Straf uden at give Adgang til Appel.
                  Givet som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
