<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13291015001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13291015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 115 pars II f. 127v. ep. 1741. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 81 nr. 177; Dipl. Svec. Acta Pont. Svec. Cam. I 1, 263
                  nr. 255.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493406.webp">2. rk. X nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513822.webp">II:10 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 160. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-10-15"> 1329. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver ærkebiskop Karl af Lund, pønitentiaren Jens Nyborg og
                  kanniken Petrus Gervasii fuldmagt til at opkræve Peterspenge i Danmark paa
                  pavestolens vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carolo archiepiscopo Lundensi ac dilectis filiis Iohanni Nyborgh de ordine
                  fratrum predicatorum penitenciario/ ac Petro Geruasii canonico ecclesie sancti
                  Euodii Aniciensis apostolice sedis nunciis. ♦ Cum annuus census qui denarius beati
                  Petri uocatur nobis et ecclesie Romane in regno Dacie debeatur/ nos uolentes
                  nostris et eiusdem ecclesie iuribus prospicere/ ac de uestre circumspectionis
                  industria plenius confidentes/ petendi/ colligendi exigendi et recipiendi nostro
                  et eiusdem ecclesie nomine per uos uel alium seu alios censum huiusmodi a personis
                  ecclesiasticis et secularibus dicti regni cuiuscunque conditionis status ordinis
                  uel dignitatis existant etiam si pontificali uel quauis alia premineant dignitate/
                  tam pro eo tempore quo in solutione illius cessatum est/ quam etiam imposterum
                  usque ad beneplacitum apostolice sedis informandi quoque nos super premissis
                  summarie simpliciter et de <pb facs="4493407"/> plano ac sine strepitu et figura
                  iudicii/ si et quando uideritis expedire/ necnon contradictores et rebelles ac
                  impedientes quoscunque per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendi. non obstantibus si eis uel eorum aliquibus communiter uel diuisim a
                  sede sit indultum predicta/ quod interdici suspendi uel excommunicari non possint
                  per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum
                  de indulto huiusmodi mentionem/ et quibuslibet priuilegiis indulgenciis et
                  litteris apostolicis* generalibus uel specialibus quibuscunque concessis per que
                  commisse uobis potestatis executio impediri posset quomodolibet uel differri/
                  plenam uobis et uestrum cuilibet in solidum concedimus tenore presencium
                  facultatem. ♦ Uolumus autem quod eos a quibus censum receperitis supradictum
                  absoluere possitis plenius et quitare de hiis que inde ab eis recipere uos
                  continget/ nos et cameram nostram reddituri clare partic&lt;u&gt;lariter et
                  distincte super hiis certiores. ♦ Datum idus octobris anno quartodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 apostolicis"] herefter gentaget et quibuslibet priuilegiis indulgentiis et
                  litteris apostolicis. </p>
               <p> 13 partic(u)lariter] particlariter Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Ærkebiskop Karl af Lund og vore kære Sønner Jens Nyborg af
                  Dominikanerordenen, Pønitentiar, og Petrus Gervasii, Kannik ved St. Euodius' Kirke
                  i Le Puy, det apostoliske Sædes Nuntier. Da den aarlige Skat, som kaldes
                  Peterspenge, skyldes os og Romerkirken i Kongeriget Danmark, og da det er vor
                  Vilje at sørge for vor og denne Kirkes Ret, og vi har fuld Tillid til Eders
                  omsigtsfulde Dygtighed, giver vi med dette Brev Eder og hver enkelt af Eder under
                  eet Fuldmagt til personligt eller gennem een eller flere andre at anmode om,
                  indsamle, opkræve og modtage denne Skat i vort og Romerkirkens Navn af gejstlige
                  og verdslige i nævnte Rige, hvilke Kaar, Stand, Orden og Værdighed de saa har,
                  selv om det endog drejer sig om en Biskop eller en hvilkensomhelst anden Dignitar,
                  saa vel for den Tid, da man er holdt op at betale den, som ogsaa for Fremtiden,
                  saa længe det apostoliske Sæde finder for godt, og tillige til at skaffe os
                  Underretning om det forud anførte summarisk, enkelt og ligefremt uden Offentlighed
                  og formelig Rettergang, hvis og naar I finder det passende, samt ave de
                  genstridige og opsætsige med Kirkens Straf uden Anvendelse af Appel, uanset om de
                  eller nogen af dem under eet eller hver for sig har faaet bevilget af dette Sæde,
                  at de ikke skal kunne lægges i Interdikt, suspenderes eller bandlyses ved
                  apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og Ord for Ord omtaler denne
                  Bevilling; uanset ogsaa hvilkesomhelst Privilegier, Begunstigelser, og apostoliske
                  Breve af almindeligt eller specielt Indhold, hvem de saa er tilstaaede, hvorved
                  Udførelsen af den Eder betroede Myndighed paa nogen Maade skulde kunne hindres
                  eller blot sinkes. Men det er vort Ønske, at I skal kunne give dem, af hvem I
                  modtager den ovennævnte Skat, fuld Afløsning og Kvittering for, hvad I modtager af
                  dem, saaledes at I skal underrette os og vort Kammer derom klart, detailleret og
                  tydeligt. Givet 15. Okt. i vort 14. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
