<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290428002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290428002</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: London Public Record Office, Close Rolls 3. Edward 3.
                  membr. 26 d. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rymer, Foedera ed. Clarke et Holbrooke II 2, 762; Kbh.s Dipl. I 71
                  nr. 48 — Reg. Dan. nr. 2059*; Calender of the Close Rolls, Edward III, 1327—30,
                  537.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493358.webp">2. rk. X nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513781.webp">II:10 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 110. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-04-28"> [1329.] 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Windsor </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Edward 3. af England opfordrer hertug Knud af Halland, Johan Blome, Herman
                  Wackrow, borger i København, Brian fra København og hans broder at tilbagegive
                  Robert Musgrave fra Newcastle hans skib og gods, som de har frataget ham ved
                  København. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex, nobili uiro, Kanuto duci Hallandie in Dacia, amico suo carissimo, ac Iohanni
                  Blome, et Hermanno Wackro&lt;u&gt;, burgensi de Caupmanhaven in Dacia, et Briano
                  de Caupmanhaven, et fratri suo, eiusdem ducis seruientibus, salutem et sincere
                  dilectionis affectum. ♦ Grauem querelam, etcetera ut supra usque ibi, et commodum
                  suum faciendum et nunc sic, uos nauem predictam apud le Reves, etcetera ut supra
                  usque ibi, cepistis, abduxistis, et arestatis, ea prefato mercatori nostro adhuc
                  taliter detinendo, etcetera ut supra usque ibi, amiciciam uestram requirimus et
                  rogamus, quatinus nauem predictam, una cum bonis et mercandisis predictis
                  dearestari, et ea prefato mercatori nostro restitui fieri uelitis, nostri
                  rogaminis interuentu, talem et tam celerem iusticiam prefato mercatori nostro
                  exhibentes, qualem uelletis nos mercatoribus et subditis uestris, prefate dux,
                  infra regnum nostrum in casu consimili fore facturos, ne in defectu iusticie,
                  etcetera ut supra, prouidere. ♦ Et de eo quod ad rogatum nostrum predictum
                  duxeritis facien- <pb facs="4493359"/>dum, nos per uestras litteras et presencium
                  portitorem curetis reddere cerciores. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Rex = Eduardus dei gracia rex Anglie, dominus Hybernie et dux Aquitanie. </p>
               <p> 17 Wackro(u)] Wack ron Aa, men cf. nr. 109. </p>
               <p> 19-20 etcetera ... et nunc sic cf. nr. 709. </p>
               <p> 21 etcetera ... usque ibi ef. nr. 109. </p>
               <p> 22 og 28 etcetera ut supra cf. nr. 109. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kongen til den velbyrdige Mand Hertug Knud af Halland i Danmark, sin kære Ven, og
                  Johan Blome og Herman Wackrou, Borger i København i Danmark og Brian af København
                  og hans Broder, i Tjeneste hos samme Hertug, Hilsen og oprigtig Hengivenhed. </p>
            <pb facs="4513782"/>
            <p> Vi har modtaget en alvorlig Klage etc. som ovenfor<ref target="drb1"/> indtil
                  hvor der staar: og faa Profit deraf og herefter saaledes: overfaldt, bortførte og
                  tilbageholdt I nævnte Skib ved 'Revet'<ref target="drb2"/> etc, som ovenfor
                  indtil, idet I unddrog nævnte Købmand det etc. som ovenfor indtil opfordrer og
                  beder vi Eder, kære Ven, om, at I ved vor Mellemkomst vil frigive nævnte Skib med
                  omtalte Gods og Købmandsvarer og overgive det til vor nævnte Købmand, idet I
                  omgaaende viser samme Retfærdighed overfor vor omtalte Købmand, som I, nævnte
                  Hertug, maatte ønske, at vi i lignende Tilfælde indenfor vort Rige vil vise
                  overfor Eders Købmænd og Undersaatter, for at vi ikke i Tilfælde af Retsnægtelse
                  etc. som ovenfor indtil i denne Sag. Og hvad I lader foretage foranlediget af
                  denne vor Henvendelse, bedes I meddele os ved et Brev fra Eder med dette Brevs
                  Overbringer. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290428001'&gt;109&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> = Refshaleøen? </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
