<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290501001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290501001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 26,5 × 10,5 (plica 1,9). 1. Perg.rem; 2. Prioren Niels'
                  segl af rødt voks, beskadiget, i perg.rem, DGS. 110; 3. Konventets segl af rødt
                  voks i perg.rem, DGS. 109. Paa bagsiden <hi rend="italic">De obligacione ad missam perpetuam pro
                     anima domini Karoli archiepiscopi.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 807. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 102 nr. 2713 — Reg. Dan. nr. *1502; Rep. nr. 1555.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493360.webp">2. rk. X nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513784.webp">II:10 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 114. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-05-01"> 1329. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dominikanerne i Lund forpligter sig til at afholde ærkebiskop Karls aartid i
                  deres kirke til gengæld for den gaard, som ærkebispen har skænket dem.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493361"/> Omnibus presens scriptum cernentibus uel audituris/ frater
                  Nicholaus fraQO trum ordinis predicatorum in conuentu Lundensi prior licet
                  indignus ceterique fratres conuentus eiusdem/ eternam in dei filio salutem/ ♦ Quia
                  mundi huius cursu uarie se uoluente frequencius contingit ea a memoria hominum
                  excidere per que humana anima ad portum salutis debeat peruenire nisi litterarum
                  auctencticarum testimonio firmius roborentur/ ♦ Idcirco omnibus notum esse
                  uolumus/ tam presentibus quam futuris nos firmiter obligatos teneri ad cantandum
                  unam missam de beata uirgine in altari eiusdem sito ad austrum in ecclesia nostra
                  pro uenerabili patre domino Karolo diuina miseracione archiepiscopo Lundensi.
                  Swecie primate ordinis nostri precipuo amatore quolibet mense singulis annis ipso
                  uiuente/ ♦ Cum uero supradictum dominum ab hoc seculo a deo uocari contingat et
                  uiam ingredi carnis uniuerse anniuersarium suum sollempniter inperpetuum tenebimus
                  eo anni tempore quo a canonicis in maiori ecclesia occurrerit celebrandum/ hoc
                  adiuncto eciam quod nomen eiusdem domini Lundensis post mortem ipsius scribatur in
                  canone missalis ad altare beate uirginis deputati/ ut quicumque ibi celebrauerit
                  ipsum specialiter progenitores suos generaliter semper deo habeat recommendatos
                  pro quibus sua flagitat deuocio specialis/ ♦ Pro quarum omnium obligacionum
                  recompensa tam necessaria quam utiliori recognoscimus nos curiam prebendalem in
                  qua dominus Petrus Thrwtsun canonicus Lundensis quondam residebat a memorato
                  uenerabili patre archiepiscopo Karolo. cum pleno iuro habuisse/ quam curiam a
                  canonicis Lundensibus facta sufficienti recompensacione acquisiuit et pro nostra
                  area dilatanda ipsi conuentui nostro legauit ac in placito generali cum scotacione
                  debita as- <pb facs="4493362"/> signauit/ ♦ In cuius obligacionis euidenciam et
                  firmitatem/ presentes litteras sigillo reuerendi patris nostri prioris
                  prouincialis Dacie una cum sigillo prioris et conuentus nostri fecimus communiri/
                  ♦ Datum Lundis/ anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xx<hi rend="sup">o</hi> nono/ in festo apostolorum Philippi et Iacobi. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 auctencticarum = autenticarum. </p>
               <p> 30 iuro = iure. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 30: nr. 112. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, Prior for Dominikanerne i Lund, skønt uværdig dertil, og de andre
                  Brødre i samme Konvent til alle, der ser eller hører dette Brev, Hilsen evindelig
                  med Guds Søn. </p>
            <p> Efterdi denne Verden bestandig skifter Bane, sker det oftere at just de Ting
                  glider Menneskene af Minde, som burde føre Sjælen til Frelsens Havn, med mindre de
                  fast bestyrkes ved autentiske Breves Vidnesbyrd. Derfor vil vi, at det skal være
                  vitterligt for alle, saavel nulevende som kommende, at vi har forpligtet os
                  ubrydeligt til at synge en Messe til den hellige Jomfru ved hendes Alter i vor
                  Kirkes Østskib for den ærværdige Fader Hr. Karl, af Guds Miskundhed Ærkebiskop af
                  Lund og Sveriges Primas, vor Ordens særlige Velynder, een Gang om Maaneden Aar for
                  Aar, saalænge han selv lever. Men naar det times nævnte Herre, at Gud kalder ham
                  bort fra denne Verden, og han maa gaa al Kødets Gang, vil vi til evig Tid
                  højtideligholde hans Aartid paa den Tid af Aaret, hvor det paahviler Kannikerne i
                  Domkirken at fejre den, idet vi tilføjer, at samme Hr. Ærkebiskops Navn efter hans
                  Død skal indføres i omtalte Mariaalters Messebogs Kanon, for at enhver, der holder
                  Messe der, til enhver Tid kan anbefale ham særskilt og hans Forfædre under eet til
                  Gud og særligt inderligt gaa i Forbøn for dem. Som en ligesaa nødvendig som nyttig
                  Gengæld for alle disse Forpligtelser anerkender vi at have modtaget<ref target="drb1"/> den Præbendegaard, hvor fordums Hr. Peder Truedsen, Kannik i
                  Lund, boede, med fuld Ret af omtalte ærværdige Fader Ærkebiskop Karl; denne Gaard
                  havde han mod passende Vederlag erhvervet af Kannikerne i Lund<ref target="drb2"/>
                  og skænket vort Konvent for at udvide vort Areal og overdraget os den ved lovlig
                  Skødning paa Landstinget. Til Vidnesbyrd om og Sikkerhed for denne Forpligtelse
                  har vi ladet dette Brev besegle med vor ærværdige Faders, Provincialprioren i
                  Danmarks Segl tillige med vor Priors og vor Konvents Segl. Givet i Lund i det
                  Herrens Aar 1329 paa Apostlene Filips og Jakobs Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290330001'&gt;107&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290429001'&gt;112&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
