<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290623001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290623001</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lib, UB. II 460 nr.507 — Reg. Dan. nr. *1506.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493370.webp">2. rk. X nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513792.webp">II:10 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 122. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-06-23"> 1329. 23. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hamburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Iohannes Martini redegør for forløbet af forhandlingerne mellem
                  udsendinger fra Stavern og Lübeck om det regreskrav, som staden Stavern har rejst
                  mod Lübeck i anledning af, at den har maattet betale en skadeserstatning til Knud
                  Porse for drabet af en af dennes slægtninger, som var falden i kamp mod et skib
                  fra Stavern for 40 aar siden ved Hallands kyster, da dette skib var kommet et
                  overfaldet lybsk skib til undsætning; regreskravet afvises fra lybsk side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno natiuitatis eiusdem millesimo trescentimo uicesimo
                  nono, indictione duodecima, pontificatus sanctissimi in Christo patris ac domini,
                  domini Iohannis diuina prouidencia pape uicesimi secundi, anno terciodecimo, in
                  uigilia beati Iohannis baptiste, hora prima, que dies fuit uicesima tercia mensis
                  iunii, in presencia mei notarii et testium supscriptorum ad hoc specialiter
                  uocatorum et rogatorum personaliter constituti Leue- <pb facs="4493371"/> kinus
                  Leuekini filius et Arnoldus dictus Brant, consules opidi de Stauria diocesis
                  Traiectensis, pro se, consulibus et opidanis opidi predicti publice proposuerunt
                  et dixerunt, quod olim ante quadraginta annos, constituto Iacobo Longo, ciue
                  Lubecensi, cum suo coghone et suis fructuariis, wlgariter dictis vruchtlude, sub
                  terra Hallandie in portu, que dicitur Bardenvorden, idem Iacobus cum suis a
                  quibusdam malefactoribus fuisset ibidem grauiter impugnatus et tandem eodem
                  coghone ac uniuersis bonis in eodem contentis destitutus et priuatus, propter quod
                  ipse Iacobus Longus cum suis predictis quosdam Staurienses, qui nauigio ueniebant
                  ibidem et prope presentes fuerant, inclamassent et pro adiutorio supplicassent. ♦
                  Qui Staurienses ad instanciam eiusdem Iacobi et suorum ipsos per modum conflictus
                  liberassent et ad recuperacionem cocghonis et bonorum uniuersorum in ipso tunc
                  existencium adiuuissent eosdem. ♦ In quo quidem conflictu predicti duo Staurienses
                  asserebant tredecim homines fuisse interfectos de Stauria et unum adolescentem
                  captiuatum, qui postmodum pro decem libris grossorum Turonensium ab huiusmodi
                  captiuitate fuisset liberatus; adicientes eciam, quod occasione premissi
                  conflictus unum cocghonem cum uno frusto de pannis et unum spacium oneratum cum
                  sale in eodem cocghone postmodum perdidissent; quodque postmodum dominus Kanutus
                  Pors, dux Hallandie et Sampsœ, quasi nouiter et recenter in breuibus annis per
                  quedam placita comminatoria talliasset et extorsisset ab ipsis Stauriensibus
                  quadragintaquinque libras grossorum Turonensium pro quodam suo consanguineo, quem
                  idem dominus Kanutus in eodem conflictu asseruit fuisse interfectum. ♦ Quibus sic
                  propositis et narratis prenominati duo pro se, consulibus et opidanis de Stauria
                  pro iniuriis, dampnis et aliis premissis satisfactionem emende a consulibus,
                  ciuibus et ciuitate Lubicensi petebant et exigebant instanter, et dicebant illam
                  ab eisdem Lubicensibus sibi fieri debere de iure. ♦ Ad quos honorabiles uiri
                  domini Hermannus Clenedenest, Hinricus Zobbere et Sifridus de Ponte consules
                  Lubicenses pro se, consulibus, ciuibus et ciuitate Lubicensibus taliter
                  responderunt, quod nec senioribus nec iunioribus de consilio Lubicensi nec ciuibus
                  ibidem constaret de factis prenarratis, et quod nulla umquam monicio, peticio seu
                  notificacio usque modo a Stauriensibus ipsis Lubicensibus facta fuisset de
                  premissis . . . . . ♦ Actum in cymeterio ecclesie Hamburgensis, anno, indictione,
                  pontificatu, die et hora predictis. <pb facs="4493372"/> presentibus honorabilibus
                  uiris dominis Hinrico de Clutze Bremensis, Lubicensis et Hamburgensis ecclesiarum
                  canonico, Godefrido de Ponte canonico Hamburgensis ecclesie predicto, Wernero
                  Hasenoren perpetuo uicario in ecclesia Lubicensi sacerdote, Nicolao de Luneborgh,
                  Hinrico de Hytvelde, Hinrico de Stendal, Iohanne de Edemitze, Nicolao Fransoyser,
                  Tiderico Oppenperde, Christiano de Dannenberghe, Iohanne Swinghen consulibus
                  Hamburgensibus, et aliis pluribus fidedignis, testibus ad premissa uocatis
                  specialiter et rogatis. ♦ Et ego Iohannes Martini clericus Lubicensis, apostolica
                  et imperiali auctoritate publicus notarius, premissis omnibus et singulis una cum
                  prenominatis testibus presens interfui eaque uidi et audiui ac omnia et singula,
                  sicut fiebant, diligenter conscripsi et in hanc publicam formam redegi meoque
                  solito et consueto signo signaui rogatus. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. I Aaret 1329 efter Herrens Byrd, i det 12. Indiktionsaar, i
                  den med Kristus højhellige Fader og Herre af Guds Naade Pave Johannes 22.s 13.
                  Paveaar, Dagen før Sankt Hans, nemlig den 23. Juni, i den første Time fremførte og
                  hævdede Leveke Levekesen og Arnold, kaldet Brand, Raadmænd fra Stavern i Utrecht
                  Stift i Nærværelse af mig, Notaren, og de nedenfor nævnte dertil særligt tilkaldte
                  og opfordrede Vidner offentligt for sig og for Raadmændene og Bymændene i
                  førnævnte Stad Stavern, at i sin Tid, for 40 Aar siden, da Jakob Lange, Borger i
                  Lübeck, med sin Kogge og sine Befragtere, som paa Folkemaalet hedder Fragtfolk,
                  opholdt sig ved Hallands Kyst i en Havn, <pb facs="4513793"/> som hedder
                  Båtafjorden, blev samme Jakob og hans Folk sammesteds haardt angrebet af nogle
                  Misdædere og tilsidst frataget og berøvet samme Kogge og alt Gods, som var i den,
                  hvorfor samme Jakob Lange med sine førnævnte Mænd anraabte og bønfaldt nogle
                  Borgere fra Stavern, som kom sejlende sammesteds og var i Nærheden, om Bistand.
                  Disse Borgere fra Stavern befriede dem paa samme Jakobs og hans Folks Bøn under
                  Kamp og hjalp dem til at generobre Koggen og alt det Gods, som var ombord. De to
                  førnævnte Borgere fra Stavern forsikrede, at 13 Mænd fra Stavern blev dræbt under
                  dette Sammenstød, og en Yngling blev fanget, som senere blev udløst fra
                  Fangenskabet med 10 Pund Grot fra Tours, og de tilføjede ligeledes, at paa Grund
                  af denne Kamp mistede de senere en Kogge med en Balle Tøj og et Skibsrum med Salt
                  i samme Kogge, og at senere Hr. Knud Porse, Hertug af Halland og Samsø, for ganske
                  nyligt i Løbet af faa Aar ved Forhandlinger under Trusler har afpresset og
                  aftvunget Borgerne fra Stavern 45 Pund Grot fra Tours for en af hans Frænder, som
                  samme Hr. Knud paastod blev dræbt i denne Kamp. Efter at dette var fremført og
                  berettet, rejste de to førnævnte for sig og for Raadmændene og Borgerne i Stavern
                  indtrængende Krav om en Erstatningssum fra Lubeks Stad, Raadmænd og Borgerskab for
                  Vold, Tab og andet anført og hævdede, at Lübeckerne efter Retten skyldte dem
                  saadan Erstatning. Hertil svarede de hæderværdige Mænd, de Herrer Herman
                  Kleindienst, Henrik Zobbere og Siegfried v. d. Brügge, Raadmænd i Lübeck, for sig
                  og for Raadmændene, Borgerne og Staden Lübeck, at hverken de gamle eller unge i
                  Lübecks Raad, ej heller Borgerne sammesteds, havde Kendskab til de omtalte
                  Begivenheder, og at der aldrig indtil nu var sket nogen Henvendelse, Opfordring
                  eller Underreting angaaende omtalte Forhold til Borgerne i Lübeck fra Borgerne i
                  Stavern ..... Handlet paa Kirkegaarden i Hamburg i ovennævnte Aar, Indiktion og
                  Pontifikatsaar, Dag og Time, i Nærværelse af de hæderværdige Mænd, de Herrer
                  Henrik af Klüz, Kannik i Bremen, Hamburg og Lübeck, Godfred v. d. Brügge, Kannik i
                  Hamburg, Verner Hasenohren, fast Vikar og Præst ved Kirken i Lübeck, Nikolaus af
                  Lüneburg, Henrik af Hitfelde, Henrik af Stendal, Johan af Edemitze, Nikolaus
                  Franzoser, Didrik Oppenperde, Kristian af Dannenberg, Johan Swinghe, Raadmænd i
                  Hamburg og adskillige andre troværdige Vidner, som særligt var tilkaldet og
                  opfordret hertil. Og jeg Johan Martinsen, Klerk i Lübeck og ved apostolisk og
                  kejserlig Bemyndigelse offentlig Notar var sammen med førnævnte Vidner <pb facs="4513794"/> tilstede ved, saa og hørte nævnte Forhandlinger, alle som en,
                  og har paa Opfordring omhyggeligt nedskrevet dem, alle som en, saaledes som de
                  fandt Sted, og opsat dem i en offentlig Form under min gængse og sædvanlige
                  Signatur. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
