<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290602001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 33 f. 349r. med taksten xxx — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 91 f.9r. ep. 2021. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkeh. Saml. VI 199 nr. 128 — Reg. Dan. nr.*1503; Acta Pont. I 76
                  nr. 168; Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat VIII 276 nr. 45291.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493362.webp">2. rk. X nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513785.webp">II:10 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 116. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-06-02"> 1329. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger abbeden i Cismar kloster, skatmesteren og kantoren i
                  Lübeck at drage omsorg for, at Knardrup kloster, som Barnum Eriksen og hans
                  arvinger har bemægtiget sig, genoprettes som kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493363"/> Dilectis filiis . . abbati monasterii de Cismaria Lubicensis
                  diocesis/ et . . thesaurario ac . . cantori ecclesie Lubicensis/ salutem/ ♦ Ex
                  conquestione dilectorum filiorum . . abbatis et conuentus monasterii regalis curie
                  Knarredorp uulgariter nuncupati Cisterciensis ordinis Roskildensis diocesis in
                  regno Dacie/ necnon ex relatione uenerabilis fratris nostri . . archiepiscopi
                  Lundensis percepimus quod iamdudum propter altercationem dominii dicti regni
                  quondam Barneem natus quondam Erici de Scarwesyoholm ducis Halandie cum quibusdam
                  suis sequacibus eiusdem diocesis/ predictos abbatem et conuentum de dicto
                  monasterio impie crudeliter ac uiolenter eiecit bonis eorum mobilibus et
                  immobilibus plurimis/ dictoque monasterio penitus occupatis/ eoque Barneem uiam
                  uniuerse carnis ingresso/ Ynguarus dictus Hyort miles necnon legitima nata quondam
                  Petri Tukyson de Wthbu militis relicta eiusdem Barneem uidua dicte diocesis eidem
                  Barneem succedentes in uicium possessionem dicti monasterii ac iurium et
                  pertinentiarum ipsius ingressi fuerunt illudque detinent occupatum/ et nonnulli
                  alii laici eiusdem diocesis/ uillam Syosum/ cum iuribus et pertinentiis suis/ et
                  quedam alia bona ipsius monasterii mobilia et immobilia/ in dicta diocesi
                  consistentia/ occuparunt et detinent occupata/ in diuine maiestatis offensam et
                  anime sue perniciem dictorumque abbatis et conuentus preiudicium et grauamen. ♦
                  Quare prefati abbas et conuentus/ qui aliquamdiu fuerunt et adhuc sunt taliter
                  spoliati nobis humiliter supplicarunt/ ut cum propter potentiam et tyrampnidem
                  occupantium predictorum/ et ob dispositionem instabilem dicti regni nequeant in
                  dicto regno de dictis occupatoribus habere iusticie complementum. eis super
                  premissis de oportuno prouidere remedio dignaremur. ♦ Nos igitur eidem abbati et
                  conuentui super hiis paterno compacientes affectu discrecioni uestre per
                  apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut <pb facs="4493364"/> unus
                  uestrum/ apud ciuitatem Lubicensem uocatis qui fuerint euocandi/ si uobis
                  simpliciter/ et de plano sine strepitu et figura iudicii constitit de premissis/
                  prefatis abbate et conuentu ad monasterium et bona predicta/ sicut iustum fuerit
                  primitus restitutis spoliatores et occupatores predictos ad satisfaciendum
                  prefatis abbati et conuentui/ de iniuriis dampnis expensis et interesse/ que
                  occasione spoliationis et occupationis huiusmodi incurrerunt per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compellatis/ audientes postea/ hincinde
                  proposita et appellatione remota/ quod iustum fuerit decernentes/ ac facientes
                  quod decreueritis censura simili firmiter obseruare/ inuocato ad hoc si opus
                  fuerit/ auxilio brachii secularis/ ♦ Testes autem qui fuerint nominati/ si se
                  gratia odio uel timore subtraxerint censura simili appellatione cessante/
                  compellatis ueritati testimonium perhibere\ non obstantibus felicis recordationis
                  Bonifacii pape VIII. qua cauetur ne quis extra suam ciuitatem et diocesin/ nisi in
                  certis exceptis casibus et in illis ultra unam dietam a fine sue diocesis ad
                  iudicium euocetur/ seu de duabus dietis/ in concilio generali et aliis
                  quibuscunque constitutionibus a Romanis pontificibus predecessoribus nostris/ in
                  contrarium editis/ per quas posset/ uestre iurisdictionis explicatio/ in hac parte
                  quomodolibet impediri/ seu circumfluentia maris prefatam dictorum reorum diocesin
                  ambeuntis/ dummodo ultra quatuor dietas/ prefati occupatores a fine diocesis
                  eorundem/ auctoritate presentium/ ad iudicium non trahantur/ seu si aliquibus
                  communiter/ uel diuisim/ a sede apostolica sit indultum/ quod excommunicari/
                  suspendi uel interdici non possint per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ ♦ Datum
                  Auinione. iiii. nonas. iunii anno tertiodecimo/ </p>
            <div type="app">
               <p> 8 .. = Iohanni. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> 9 .. = Henrico. </p>
               <p> 12 .. = Karoli. </p>
               <p> 20 Barneem] Aa; Berneem Aa1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: c. 11 in VIto de rescriptis I 3. </p>
               <p> 15: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore kære Sønner Abbeden i Cismar Kloster, Lübeck Stift, og Skatmesteren og
                  Kantoren i Lübeck Kirke, Hilsen. </p>
            <p> Ved Klage fra vore kære Sønner Abbeden og Konventet i Klosteret i Kongsgaarden
                  Knardrup, som det hedder paa Folkesproget, af Cistercienserordenen i Roskilde
                  Stift i Kongeriget Danmark og desuden ved Indberetning fra vor ærværdige Broder
                  Ærkebiskop Karl af Lund har vi bragt i Erfaring, at for nogen Tid siden har afdøde
                  Barnum, Søn af afdøde Erik af Skarsholm, Hertug af Halland<ref target="drb1"/> med
                  nogle Følgesvende fra samme Stift paa Grund af en Strid om Herredømmet i nævnte
                  Kongerige ugudeligt, grusomt og voldeligt forjaget førnævnte Abbed og Konvent fra
                  nævnte Kloster og fuldstændigt sat sig i Besiddelse af deres rørlige og urørlige
                  Gods og af selve Klosteret, og da denne Barnum derefter gik al Kødets Gang, <pb facs="4513786"/> har Ridderen Ingvar Hjort og afdøde Ridder Peder Tygesen af
                  Udbys ægtefødte Datter, samme Barnums efterladte Enke fra samme Stift fulgt samme
                  Barnum i hans Forseelse, trængt sig ind i nævnte Klosters Besiddelse med samt dets
                  Rettigheder og Tilliggender, som de endnu holder besat; og nogle andre Lægmænd fra
                  samme Stift har bemægtiget sig og tilbageholder Landsbyen Søsum med dens
                  Rettigheder og Tilliggender og noget andet rørligt og urørligt Gods tilhørende
                  Klosteret i nævnte Stift til Krænkelse af Guds Majestæt, til Fordærv for deres
                  Sjæl og til Skade og Besvær for nævnte Abbed og Konvent. Derfor har førnævnte
                  Abbed og Konvent, som allerede i nogen Tid har været og endnu er udplyndret paa
                  denne Maade, ydmygt anraabt os om at værdiges at sørge for et passende Middel imod
                  ovenstaaende, da de paa Grund af deres tyranniske Magt, som har bemægtiget sig
                  deres omtalte Gods, og paa Grund af de usikre politiske Forhold i nævnte Kongerige
                  ikke kan faa Rettens Oprejsning overfor Besidderne af deres Gods. I faderlig
                  Medfølelse med samme Abbed og Konvent i denne Sag paalægger vi ved apostolisk Brev
                  Eder, gode Mænd, at I eller to eller en af Eder lader de, som stævnes bør, stævne
                  til Staden Lübeck, og naar førnævnte Sag enkelt og summarisk, uden Offentlighed og
                  formelig Rettergang er aabenbar for Eder, først lader førnævnte Abbed og Konvent
                  genindsætte i Klosteret og fornævnte Gods, saaledes som det er retfærdigt, og
                  førnævnte Udplyndrere og Besiddere af deres Gods tvinge til under Trusel om
                  Kirkens Straf og med Udelukkelse af Appel at give førnævnte Abbed og Konvent
                  Oprejsning for Uret, Tab og Omkostning med Rente, som de har paadraget sig ved
                  denne Udplyndring og Bemægtigelse af deres Gods; dernæst skal I paahøre Parternes
                  Forklaringer med Udelukkelse af Appel, fastsætte, hvad der er retfærdigt, og lade
                  Eders Beslutning overholde ubrydeligt under Trusel om samme Straf, idet I, om
                  fornødent, paakalder den verdslige Arms Hjælp. Hvis de udmeldte Vidner unddrager
                  sig af Gunst, Had eller Frygt, skal I under Trusel om samme Straf og med
                  Udelukkelse af Appel tvinge dem til at aflægge Vidnesbyrd om Sandheden, uanset
                  salig Ihukommelse Pave Bonifacius 8.s Konstitution<ref target="drb2"/>, hvorved
                  det fastsættes, at ingen maa stævnes for Retten udenfor sin Stad og sit Stift
                  undtagen i visse bestemte Tilfælde og i saa Fald ikke udover en Dagsrejse fra hans
                  Stifts Grænse, og uanset det økumeniske Koncils Bestemmelse om de to
                     Dagsrejser<ref target="drb3"/> og alle andre Konstitutioner af vore Forgængere
                  de romerske Paver, som taler herimod, og hvorved I paa nogen Maade kan forhindres
                  i at udfolde Eders Retsplejebeføjelse i <pb facs="4513787"/> denne Sag, og uanset
                  at Havet omgiver nævnte Anklagedes Stift, naar blot førnævnte, der har bemægtiget
                  sig Godset, ikke ved dette Brevs Myndighed stævnes for Retten udover fire
                  Dagsrejser fra deres Stifts Grænse, og uanset om nogen af dem i Fællesskab eller
                  hver for sig har Bevilling fra det apostoliske Sæde paa, at de ikke kan bandlyses,
                  suspenderes eller lægges under Interdikt ved apostolisk Brev, der ikke
                  fuldstændigt og udtrykkeligt og Ord for Ord omtaler denne Bevilling. Givet i
                  Avignon 2. Juni i vort 13. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hertug Erik af Halland var Søn af Valdemar 2. Sejrs uægte Søn Knud og
                  kom først efter mange Aars Forhandlinger i Besiddelse af Faderens Hertugdømme Aar
                  1284. Efter hans Død forholdtes hans Søn Junker Barnum Hertugdømmet, hvorfor han
                  mente at have Krav paa noget af Kronens Gods, og derfor er det, at han efter
                  Kristoffer 2.s Fordrivelse 1326 bemægtigede sig det kort før af denne oprettede
                  Knardrup Kloster. </p>
                  <p n="drb2"> c. 11 in VIto de rescriptis I 3. </p>
                  <p n="drb3"> c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
