<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290805003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290805003</idno>
            <idno type="dd_serialno">141</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 115 f. 89v. ep. 507. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 78 nr. 171; Dipl. Svec. Acta Pont. Svec. Cam. I 1, 258
                  nr. 249.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493391.webp">2. rk. X nr. 141</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513810.webp">II:10 nr. 141</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 141. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-08-05"> 1329. 5. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. bemyndiger ærkebiskop Karl af Lund, pønitentiaren Jens Nyborg
                  og kanniken Petrus Gervasii til at absolvere alle dem, der maatte være ifaldet
                  kirkelige straffe, fordi de ikke har indbetalt seksaarstienden i rette tid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eisdem archiepiscopo et penitenciario/ et Petro Geruasii canonico sancti Euodii
                  Aniciensis/ apostolice sedis nunciis. ♦ Cum uobis/ de quorum circumspectione ac
                  fidelitate fiduciam in domino gerimus specialem/ decimam sexennalem/ olim per
                  felicis recordationis Clementem papam V predecessorem nostrum impositam in
                  consilio Viennensi in subsidium terre sancte et alias contra rebelles et inimicos
                  fidei catholice conuertendam in tua frater archiepiscope prouincia Lundensi
                  collectam/ recipiendi a prelatis ac personis et locis aliis ubi fuerit/ necnon
                  residua ipsius decime si qua fuerint colligendi demus per alias nostras litteras
                  facultatem/ ut prelatis et personis ecclesiasticis eiusdem prouincie/ qui pro eo
                  quod decimam ipsam uel eius residua <pb facs="4493392"/> statutis ad hoc terminis
                  non soluerint/ excommunicationis/ aut alias spirituales penas et sentencias
                  incurrissent/ possitis auctoritate* nostra post satisfactionem uobis inde nostro
                  et ecclesie Romane &lt;nomine&gt; plenarie prestitam/ de absolutionis et
                  relaxationis beneficio iuxta formam ecclesie prouidere ac cum eis super
                  irregularitate si quam dictis ligati sentenciis celebrando diuina uel inmiscendo
                  se illis non tamen in contemptum clauium contraxissent forsitan dispensare/
                  iniuncto inde sibi/ quod eis propter hoc uideritis iniungendum/ plenam uobis
                  concedimus auctoritate presencium facultatem. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Eisdem cf. nr. 139. </p>
               <p> 2 auctoritate*] gentaget i Aa. </p>
               <p> 3 (nomine)] mgl. Aa. </p>
               <p> 8 Datum ut supra cf. nr. 739.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme Ærkebiskop, Pønitentiar og Petrus Gervasius, Kannik ved St. Euodius'
                  Kirke i Le Puy, det apostoliske Sædes Nuntier. Da vi ved et andet Brev<ref target="drb1"/> bemyndiger Eder, til hvis Omsigt og Troskab vi nærer Tillid i
                  Herren, til at modtage den Seksaarstiende, som i sin Tid vor Forgænger, salig
                  Ihukommelse Pave Clemens 5. har paalagt paa Koncilet i Vienne, at anvende til
                  Hjælp for det hellige Land og desuden imod den katolske Tros Modstandere og
                  Fjender, og som var indsamlet, Broder Ærkebiskop, i Din Kirkeprovins Lund, fra de
                  Prælater, Personer og Institutioner, hvor den befandt sig, og tillige til at
                  indsamle, hvad der endnu maatte mangle i denne Tiende, giver vi Eder ved dette
                  Brev Fuldmagt til med vor Myndighed at sørge for de Prælater og gejstlige Personer
                  i samme Provins, som ved ikke at betale denne Tiende eller Restancerne af den til
                  de fastsatte Terminer har paadraget sig Ban eller anden aandelig Straf og Dom, med
                  Absolutionens og Eftergivelsens Naadegave i Kirkens sædvanlige Form — dog først
                  efter at de i vort og Romerkirkens Navn har givet Eder fuld Erstatning derfor — og
                  at give dem Dispensation for den Irregularitet<ref target="drb1"/>, de maaske har
                  paadraget sig ved, at de, skønt bundne af en saadan Dom, har holdt Gudstjeneste
                  eller taget Del deri, naar blot det ikke er sket af Foragt for Nøglemagten, idet I
                  paalægger dem en Bod derfor, efter hvad I finder passende. Givet som ovenfor<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1281/dd_12810930001'&gt;11&lt;/a&gt; Note 4 og II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020113001'&gt;165&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb2"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290805001'&gt;139&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
