<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290921003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290921003</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 94 ep. 514. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Jean XXII Lettres Communes ed. Mollat IX 19 nr. 46692; Acta Pont.
                  VII 21 nr. 5244.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493400.webp">2. rk. X nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513817.webp">II:10 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 154. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-09-21"> 1329. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger biskoppen og provsten af Lübeck og dekanen i
                  Angoulême at indføre Eberhard v. Altenfähr som kannik i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabili fratri . . episcopo Lubicensi et dilectis filiis . .
                  preposito Lubicensi ac . . decano Engolismensi. ♦ Apostolice liberalitatis
                  libenter etcetera usque illud prestet. ♦ Quocirca mandamus quatinus uos uel duo
                  aut unus uestrum per uos/ uel alium seu alios eundem Euerardum uel procuratorem
                  suum eius nomine exnunc in prefata Slesuicensi ecclesia recipi facientes
                  auctoritate nostra in canonicum et in fratrem/ stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine iuris canonici assignatis/ prebendam per
                  nos ut premittitur reseruatam si dicte nostre reseruationis tempore in dicta
                  Slesuicensi ecclesia uacabat uel extunc uacauit aut cum illam uacare contigerit
                  eidem Euerardo uel dicto procuratori pro eo post acceptationem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis auctoritate predicta conferre et assignare
                  curetis inducentes eum uel dictum procuratorem pro ipso in corporalem possessionem
                  prebende iurium et pertinentiarum predictorum et defendentes inductum ac facientes
                  sibi de ipsorum canonicatus et prebende fructibus redditibus prouentibus iuribus
                  et obuentionibus uniuersis integre responderi. non obstantibus omnibus supradictis
                  seu si prefatis episcopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab
                  eadem sit sede indultum quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mentionem. contra- <pb facs="4493401"/> dictores auctoritate
                  nostra per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendo. ♦ Datum ut
                  supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 In eundem modum cf. nr. 753. </p>
               <p> — .. = Henrico. </p>
               <p> 11 .. = Bertrando. </p>
               <p> 12 etcetera usque illud prestet cf. nr. 753 og 56. </p>
               <p> 2 Datum ut supra cf. nr. 753. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Paa samme Maade til vor kære Broder Bispen af Lübeck og vore kære Sønner Provsten
                  i Lübeck og Dekanen i Angoulême. </p>
            <p> Vi rækker gerne den apostoliske Gavmildheds etcetera<ref target="drb1"/>. Derfor
                  paalægger vi, at I eller to eller een af Eder personligt eller ved en eller flere
                  andre med vor Myndighed lader samme Eberhard eller hans Befuldmægtigede i hans
                  Navn fra nu af optages som Kannik og Broder i nævnte Slesvig Kirke og giver ham
                  Plads i Koret og Sæde i Kapitlet ved samme Kirke med fuld kanonisk Ret; og
                  derefter skal I med samme Myndighed over<pb facs="4513818"/>drage og tildele samme
                  Eberhard eller nævnte Befuldmægtigede for ham efter nævnte Accept et Præbende, som
                  vi, som anført, har forbeholdt os, hvis et saadant var ledigt i Slesvig Kirke, da
                  vi foretog Reservationen eller siden er blevet ledigt, eller naar det bliver
                  ledigt, med alle dets Rettigheder og Tilliggender, idet I indfører ham eller den
                  nævnte Befuldmægtigede i hans Navn i haandgribelig Besiddelse af Præbendets nævnte
                  Rettigheder og Tilliggender og forsvarer ham, efter at han er indført, og lader
                  alle Frugter, Indtægter, Indkomster, Rettigheder og Oppebørsler af Kanonikatet og
                  Præbendet fuldt ud svare til ham, uanset alt det ovenanførte eller at nævnte
                  Biskop og Kapitel eller nogen anden under eet eller hver for sig af samme Sæde har
                  faaet bevilget, at de ikke skal kunne lægges under Interdikt, suspenderes eller
                  bandlyses ved apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og Ord for
                  Ord omtaler denne Bevilling. De, der handler herimod, skal I med vor Myndighed
                  tugte med Kirkens Straf uden at give Adgang til Appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290921002'&gt;153&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
