<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290928002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290928002</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Kiel Staatsarchiv, Herzogtum Lauenburg nr. 166,
                  vidisse paa pergament, beskadiget, af biskop Gerhard af Ratzeburg 1393 19.
                  september. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sudendorf, Urkundenbuch z. Gesch. d. Herzöge von Braunschweig u.
                  Lüneburg VII 216 nr.197 — Reg. Dan. nr. *1516.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493403.webp">2. rk. X nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513820.webp">II:10 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 157. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-09-28"> 1329. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. skænker hertug Albrecht 4. af Sachsen-Lauenburg øen Taasinge
                  med alle rettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristoforus dei gracia Danorum Slauorumque rex. dux Estonie. omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam
                  presentes quam futuri. nos deliberato animo et nostrorum heredum scilicet Erici
                  regis Dacie. et domicellorum Ottonis et Waldemari mera et libera uoluntate
                  auunculo nostro karissimo Alberto domicello duci Saxonie Angarie et Westfalie. et
                  suis ueris heredibus presencium ostentatoribus donasse seu dedisse terram Doslande
                  cum omnibus suis pertinenciis. scilicet proprietatibus. libertatibus. redditibus.
                  fructibus. et prouentibus sicut iacet infra metas et terminos suos. in agris.
                  pratis. pascuis. siluis. rubetis. nemoribus. piscaturis. aquis. aquarumque
                  decursibus. molendinis. uiis et inuiis. ac omnibus aliis condicionibus quocunque
                  eciam nomine censeantur libere et pacifice perpetuis temporibus possidendam. ♦
                  Inhibemus insuper <pb facs="4493404"/> omnibus nostris capitaneis aduocatis et
                  eorum officialibus nequis predictum auunculum nostrum et suos heredes contra
                  tenorem &lt;presencium&gt; in bonis dicte terre aliquatenus audeat molestare
                  [inbri]gare uel impedire prout nostram et regiam euitare uoluerit [ulcio]nem. ♦ In
                  cuius rei testimonium presentem literam nostro maiori sigillo iussimus roborari. ♦
                  Datum Copenhauen anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> [uicesimo] nono in
                  profesto beati Michaelis archangeli gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 (presencium)] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle,
                  som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle saavel nulevende som tilkommende skal vide, at vi efter modent Overlæg og
                  med hel og udelt Tilslutning af vore Arvinger, nemlig Erik, Danmarks Konge, og
                  Junker Otto og Junker Valdemar har skænket eller givet dette Brevs Indehaver, vor
                  kære Onkel, Junker Albrecht, Hertug af Sachsen, Engern og Westfalen og hans rette
                  Arvinger til frit og ukæret at besidde til evig Tid Landet Taasinge med alle dets
                  Tilliggender, nemlig Besiddelser, Friheder, Indtægter, Frugter og Indkomster,
                  saaledes som det ligger indenfor sine Maal og Grænser, nemlig Agre, Enge,
                  Græsgange, Skove, Krat, Lunde, Fiskevande, Vandløb, Møller, Veje og Stier, og alt
                  andet, med hvilket Navn det end kan nævnes. Desuden forbyder vi alle vore
                  Slotshøvedsmænd, Fogeder og deres Befuldmægtigede, at de ikke paa nogen Maade
                  drister sig til at antaste, rejse Krav mod eller lægge Hindringer i Vejen for vor
                  førnævnte Onkel eller hans Arvinger paa Godset i nævnte Land imod dette Brevs
                  Ordlyd, saafremt de vil undgaa <pb facs="4513821"/> vor kongelige Hævn. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi befalet at bestyrke dette Brev med vort store Segl. Givet
                  i København i det Herrens Aar 1329 Dagen før Mikkelsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
