<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290128001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">95</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Terpager 131 med bemærkningen <hi rend="italic">XIII sigilla
                     adhærent</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Udtog i Ribe Oldemoder f. 20 sp. 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l. l.; O. Nielsen, Avia Ripensis 70 (<hi rend="italic">Ab</hi>) — Reg. Dan.
                  nr. 2055; Rep. nr. 1543. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493338.webp">2. rk. X nr. 95</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513764.webp">II:10 nr. 95</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 95. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-01-28"> 1329. 28. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Viborg landsting, at ridderen Lars Jonsen har skødet jordegods til
                  oprettelse af et nyt præbende og kanonikat ved domkirken i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Augho Ywersen. Iacobus Grubbe. Petrus
                  Gotysen illustris regis Danorum marscalcus. Cristyernus Bosen. Iohannes Palnysen.
                  Ebbo Galt. Nicholaus Bosen milites. Hinricus Pætersen. Laurentius Thrughittsen.
                  Tymmo Tymmesen. Nicholaus Pætersen de † Thimich †. Iohannes Duus. et Iohannes
                  Bior&lt;n&gt;sun. armigeri. salutem in do- <pb facs="4493339"/> mino sempiternam.
                  ♦ Notum facimus uniuersis. nos sub anno domini millesimo. trecentesimo. uicesimo
                  nono. sabbato proximo ante festum purificationis beate Marie uirginis in generali
                  placito Wibergensi una cum pluribus fidedignis presentes affuisse et audiuisse ac
                  uidisse. quod. uir discretus dominus Laurencius Jenssen omnia bona sua subscripta
                  mobilia et immobilia primo in Almyndsysæl Broscogherrit sita in parochia Wilstorph
                  unam curiam in Lykholm. de qua dantur annuatim una marca annone et lagena butiri.
                  item in eadem parochia unam curiam dictam Langhthorpbyergh. de qua dantur ad
                  censum dimidia marca annone. modius butiri. et duodecim ore denariorum. item in
                  Holmbomotherrit in parochia Wynnyngh unam curiam dictam Winninghscoghbølingh. de
                  qua dantur sex ore annone et due marce denariorum cum dimidia annuatim. item in
                  parochia Gawerslund. unam curiam in Byrktorph. de qua dantur dimidia marca annone.
                  unus modius butiri. et una marca denariorum. item in parochia Skyæpthorp. unam
                  curiam quam habuit de Petro Sebbesen. de qua dantur annuatim dimidia marca annone.
                  et due marce denariorum. item in Iarlefherrit in parochia Høthern. unam curiam in
                  Horstthwet. de qua dantur annuatim due ore annone et una marce denariorum. item in
                  Andstathherrit in parochia Bekky unam curiam uicinius ecclesie sitam. quam habuit
                  idem dominus Laurencius de Laughone Rothul. de qua dantur annuatim quinque solidi
                  annone et tres modii butiri. item parochia in Gæsten unam curiam dictam
                  Gæstenscogh. de qua dantur annuatim tres ore annone. duo modii butiri ac
                  molendinum ibidem, de quo datur dimidia marca farinæ. item in Ialinghsysæl in
                  parochia Brønyld unam curiam dictam Lund. de qua annuatim dantur septem solidi
                  annone et quatuor modii butiri. item in eadem parochia terras desolatas in
                  Kraaksik. de quibus dantur quatuor solidi annone et tres modii butiri. item in
                  uilla Vræ apud &lt;K&gt;raks&lt;i&gt;k. duas colonias que dant annuatim duos
                  modios butiri et unam marcam denariorum. in parochia Koldorph in Hæslewra unam
                  curiam <pb facs="4493340"/> ad partem orientalem sitam de qua dantur annuatim
                  dimidia marca annone et quatuor modii butiri. item aliam curiam ad partem
                  occidentalem sitam. de qua dantur dimidia marca annone et quatuor modii butiri.
                  cum uno ottyngh terrarum in campo Voithrith. de quo dantur una ora annone et unus
                  modius butiri. item terras desolatas in Thorpmark. de quibus dantur annuatim
                  quinque solidi annone. cum agris. pratis. pascuis. siluis. aquis seu etiam
                  piscaturis. molendinis. molendinorum locis. domibus. estimacionibus. coloniis.
                  fructibus. redditibus. obuencionibus quibuscunque de dictis bonis
                  p&lt;ro&gt;uenientibus. et cum ceteris ipsorum bonorum adiacentiis uniuersis.
                  ecclesie beate Marie uirginis Ripis et capitulo ibidem. pro institutione et
                  dotatione noue prebende et canoni&lt;catus&gt; pio animo donauit ac domino Iohanni
                  Ormsen sacerdoti. quem ad easdem. prebendam et canoni&lt;catum&gt;. de iure
                  optinendas. et ad dies suas habendas. legittime presentauit. ♦ Omnia prefata bona
                  nomine ipsius ecclesie beate uirginis ac capitulo iuxta leges patrie scotauit et
                  tradidit iure perpetuo possidenda. hiis adiectis condicionibus. quod idem dominus
                  Laurencius Jenssen. clericum ydoneum ad dictas prebendam et canoni&lt;catum&gt;.
                  quocienscunque tempore suo canonice uacauerint. merum ius habeat presentandi et
                  post ipsius mortem prouisio earundem prebende et canoni&lt;catus&gt; rite
                  uacantium. ad dominum episcopum Ripensem et capitulum ibidem spectabit. ♦ Clericus
                  enim Ripis prebenda et canoni&lt;catu&gt; prouis&lt;u&gt;s. continue in eadem
                  ecclesia habeat uicarium secundum ritum approbatum. ♦ Ceterum memoria pro
                  fidelibus dei defunctis in dicta ecclesia omni anno in octaua apostolorum Petri et
                  Pauli ipso domino Laurencio uiuente sollempniter habeatur. pro cuius sustentatione
                  una marca annone de predictis redditibus annuatim deputetur. cuius annone dimidium
                  protunc inter canonicos. qui uigiliis et missis interfuerint. et dimidium pauperes
                  scolares et alios egenos eodem tempore distribuatur. ♦ Post ipsius autem domini
                  Laurencii decessum. dies suos anniuersarios ipso die obitus sui annuatim cum
                  missis et uigiliis perpetuis temporibus recolatur. et distributiones, prout
                  p&lt;re&gt;mittitur, obseruentur. ♦ Datum sub sigillis nostris in testimonium et
                  cautelam firmiorem. anno. die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Thimich = Thinnith eller Thininch? </p>
               <p> 30 Bior&lt;nysun] Biorsun Aa. </p>
               <p> 6 Almyndsysæl] Almundsysæl Ab. </p>
               <p> — Wilstorph] Wilstorp Ab. </p>
               <p> 8 Langthorphbyergh] Ab, Langhorpbyergh Aa. </p>
               <p> 10 Holmbomotherrit] Ab, Holmbomatherrit Aa. </p>
               <p> — Wynnyngh] Winnyngh Ab. </p>
               <p> 11 Winninghscoghbølingh] Ab, Winnynghscogtbølingh Aa. </p>
               <p> 16 Iarlefherrit] Ab, Gærleffherrit Aa. </p>
               <p> 17 una] Ab, tres Aa. </p>
               <p> 18 Andstathherrit] Andstæthherrit Ab. </p>
               <p> — Bekky] Bækkye Ab. </p>
               <p> 19 uicinius] Ab, lakune i Aa. </p>
               <p> — Laughone Rotbul] Ab, Langhone Rotboe Aa. </p>
               <p> 21 Gæsten] Gestæn Ab. </p>
               <p> — Gæstenscogh] Gestænscogh Ab. </p>
               <p> 23 Ialinghsysæl)] Ab, Salingsysæl Aa. </p>
               <p> — Brønyld] Ab, Brynied Aa. </p>
               <p> 25 Kraaksik]) Ab, Braksuk Aa. </p>
               <p> 27 &lt;Kyraks(iyk] Braksuk Aa, mgl. Ab. </p>
               <p> 28 Koldorph] Koldorp Ab. </p>
               <p> — Hæslewra] Ab, Hæslewin Aa. </p>
               <p> 4 Voithrith] Aa, mgl. Ab. </p>
               <p> 5 Thorpmark] Aa, Thoorpmark Ab. </p>
               <p> 8 p(ro)uenientibus] peruenientibus Aa. </p>
               <p> 11 canoni(catus)] canonie Aa. </p>
               <p> 12 canoni(catum)] canoniam Aa. </p>
               <p> 17 canoni(catum)] canoniam Aa. </p>
               <p> 19 canoni(catus)] canonie Aa. </p>
               <p> 20 canoni(catu)] canonia Aa. </p>
               <p> — prouis(u)s] prouisis Aa. </p>
               <p> 29 p(re)mittitur] permittitur Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ove Iversen, Jakob Grubbe, Peder Gødesen, Marsk hos de Danskes berømmelige Konge,
                  Kristian Bosen, Jens Pallesen, Ebbe Galt, Niels Bosen, Riddere, Henrik Pedersen,
                  Lars Truedsen, Timme Timmesen, Niels Pedersen af *Thimich, Jens Duus og Jens
                  Bjørnsen, Væbnere, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi i det Herrens Aar 1329 Lørdagen før Kyndelmisse
                  var tilstede paa Viborg Landsting sammen med mange troværdige Mænd og hørte og
                  saa, at den gode Mand, Hr. Lars Jonsen af fromt Sind skænkede alt sit
                  nedenfornævnte rørlige og urørlige Gods, — først i Almindsyssel, Brusk Herred,
                  Vilstrup Sogn: En Gaard i Lykholm, af hvilken der aarligt gives een Mark Korn og
                  een Tønde Smør, i samme Sogn en Gaard ved Navn Langtorpbjerg, af hvilken der gives
                  i Skyld<ref target="drb1"/> ½ Mark Korn, en Skæppe Smør og 12 Øre Penge; fremdeles
                  i Holmans Herred i Vinding Sogn: En Gaard kaldet Vinding Skovbølling, af hvilken
                  der gives 6 Øre Korn og 2½ Mark Penge aarligt, og i Gaverslund Sogn en Gaard i
                  Børkop, af hvilken der gives ½ Mark Korn, en Skæppe Smør og en Mark Penge, og i
                  Skjærup Sogn en Gaard, som han har faaet af Peder Sebbesen, af hvilken der aarligt
                  gives ½ Mark Korn og to Mark Penge; fremdeles i Jerlev Herred i Højen Sogn: En
                  Gaard i Horsted, af hvilken der aarligt gives 2 Øre Korn og 1 Mark Penge;
                  fremdeles i Anst Herred i Bække Sogn: En Gaard liggende nærmest ved Kirken, som
                  samme Hr. Lars har faaet af Lave Rotbøl, af hvilken der aarligt gives 5 Ørtug Korn
                  og 3 Skæpper Smør, og i Gesten Sogn en Gaard kaldet Gestenskov, af hvilken der
                  aarligt gives 3 Øre Korn, 2 Skæpper Smør, og Møllen sammesteds, af hvilken der
                  gives ½ Mark Mel; fremdeles i Jellingsyssel i Brande Sogn: En Gaard kaldet Lund,
                  af hvilken der aarligt gives 7 Ørtug Korn og 4 Skæpper Smør, og i samme Sogn øde
                  Jorder i Kragsig, af hvilke der gives 4 Ørtug Korn og 3 Skæpper Smør, og i
                  Landsbyen Ure ved Kragsig to Landbosteder<ref target="drb2"/>, som aarligt giver
                  to Skæpper Smør og een Mark Penge, i Kollerup Sogn i *Heslevra en Gaard, liggende
                  mod Øst, af hvilken der aarligt gives ½ Mark Korn og 4 Skæpper Smør, og en anden
                  Gaard mod Vest, af hvilken der gives ½ Mark Korn og 4 Skæpper Smør, samt en Otting
                  Jord paa *Voithrith Mark, af hvilken der gives en Øre Korn og en Skæppe Smør, og
                  øde Jorder paa *Thorp Mark, af hvilke der aarligt gives 5 Ørtug Korn, med Agre,
                  Enge, Græsgange, Skove, Vande og Fiskevande, Møller, Møllesteder, Huse, Virninger,
                  Landbosteder, med alle Frugter, Indtægter og Afkastel<pb facs="4513766"/>ser, som
                  kommer af nævnte Gods, og med alle andre Tilliggender til dette Gods — til Frue
                  Kirke i Ribe og til Kapitlet sammesteds til Oprettelse og Udstyrelse af et nyt
                  Præbende og Kanonikat, og at han paa lovformelig Vis præsenterede Præsten Hr. Jens
                  Ormsen til at opnaa samme Præbende og Kanonikat med Rette og sidde inde med det
                  for sin Livstid. Alt det førnævnte Gods skødede og afhændede han i
                  Overensstemmelse med Landets Lov i sit Navn til Frue Kirke og Kapitlet til evig
                  Besiddelse paa den Betingelse, at samme Hr. Lars Jonsen skulde have fuld Ret til
                  at præsentere en dertil egnet gejstlig til nævnte Præbende og Kanonikat, saa ofte
                  de i hans Tid blev ledige paa kanonisk Vis, og efter hans Død skal Besættelsen af
                  samme Præbende og Kanonikat, naar de paa lovlig Vis bliver ledige, høre under den
                  Herre Biskoppen af Ribe og Kapitlet sammesteds. Men den gejstlige, som faar
                  Præbendet og Kanonikatet i Ribe overdraget, skal altid have en Vikar i samme Kirke
                  i Overensstemmelse med anerkendt Sædvane. Desuden skal der, saalænge Hr. Lars
                  lever, hvert Aar paa Ottendedagen efter Apostlene Petrus' og Paulus' Dag<ref target="drb3"/> holdes en Messe for de troende afdøde i nævnte Kirke, til hvis
                  Afholdelse der aarligt skal henlægges en Mark Korn af de førnævnte Indtægter;
                  Halvdelen af dette Korn skal med det samme fordeles blandt de Kanniker, som
                  overværer Vigilierne og Messen, den anden Halvdel skal samtidigt fordeles til
                  fattige Peblinger og andre trængende. Men efter Hr. Lars' Død skal hans Aartid
                  aarligt mindes paa hans Dødsdag med Messer og Vigilier til evig Tid og
                  Fordelingerne overholdes, saaledes som det er nævnt. Givet under vore Segl til
                  Vidnesbyrd og større Sikkerhed Aar, Dag og Sted som ovenfor nævnt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Landgilde. </p>
                  <p n="drb2"> Latin: colonia. </p>
                  <p n="drb3">29\\. Juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
