<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290628002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290628002</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Kiel Staatsarchiv, Herzogtum Lauenburg nr. 166,
                  vidisse af biskop Gerhard af Ratzeburg 1393 19. september. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sudendorf, Urkundenbuch z. Gesch. d. Herzöge von Braunschweig u.
                  Lüneburg VII 216 nr. 197 — Reg. Dan. nr. *1508.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493377.webp">2. rk. X nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513798.webp">II:10 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 126. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-06-28"> 1329. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. erklærer at skylde hertug Albrecht 4. af Sachsen-Lauenburg
                  1000 mark sølv for dennes hjælp i krigen mod Danskerne og deres allierede og
                  pantsætter herfor mønten i Randers. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Cristoforus. dei gracia Danorum Slauorumque rex. dux Estonie. presentibus
                  lucide protestamur. nos nobili uiro domicello Alberto duci Saxonie pro seruicio
                  suo nobis faciendo pro expedicione nostra contra Danos et eorum fauttores et
                  coadiutores in mille marcis puri argenti fore obligatos. pro qua summa argenti
                  eidem duci titulo pigneris locauimus et posuimus monetam nostram in Randershusen
                  quousque de eadem moneta sustulerit <pb facs="4493378"/> et extorserit argentum
                  prenotatum. ♦ Si quis uero dictum domicellum Albertum in huiusmodi moneta quod
                  absit quoquomodo inbrigare seu impedire temerarie presumpserit. hoc totum nos
                  tenebimur discutere diiudicare et disbrigare. ♦ Ceterum cum domino Gherardo nullam
                  faciemus unionis composicionem. nisi prius dicto domicello Alberto de debitis
                  quibus Gherardus predictus comes Holtzacie obligatur eidem fuerit satisfactum
                  amicicia uel in iure. ♦ Dampna uero et perdiciones in nostro seruicio passas eidem
                  duci Saxonie integraliter refundemus. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Lubeke. anno domini millesimo trecentesimo
                     .xxix<hi rend="sup">o</hi>. in uigilia apostolorum Petri et Pauli. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 fauttores = fautores. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug,
                  erklærer klart med dette Brev, at vi skylder den velbyrdige Mand, Junker Albrecht,
                  Hertug af Sachsen, 1000 Mark rent Sølv for den Tjeneste, han skal yde os under vor
                  Leding mod Danskerne og deres Tilhængere og Hjælpere; for denne Sum Sølv har vi
                  bortforpagtet og overgivet samme Hertug vor Mønt i Randers som Pant, indtil han af
                  samme Mønt har hævet og erholdt nævnte Sølv. Men hvis nogen fordrister sig til paa
                  nogen Maade at rejse Tiltale imod nævnte Junker Albrecht eller at lægge ham
                  Hindringer i Vejen med Hensyn til denne Mønt — det være dog langtfra —, er det vor
                  Pligt at undersøge, paadømme og fri ham for alt dette. Desuden skal vi ikke slutte
                  nogen Overenskomst med Hr. Gerhard, førend der venskabeligt eller efter Loven er
                  ydet Erstatning til nævnte Junker Albrecht for den Gæld, som fornævnte Grev
                  Gerhard af Holsten skylder ham. Men Skade og Tab i vor Tjeneste skal vi fuldt
                  erstatte samme Hertug af Sachsen. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt under
                  dette Brev. Givet i Lübeck i det Herrens Aar 1329 Dagen før Apostlene Peters og
                  Paulus' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
