<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13290822001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13290822001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Oversættelse hos Hvitfeld III 358, fol. 443. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l., herefter Torfæus, Rer. Norv. IV 457 (oversat til
                  latin); Suhm XII 180; Dipl. Svec. IV 120 nr. 2734; Mekl. UB. VIII 67 nr. 5078;
                  Rydberg, Sverges Traktater I 531 nr. 213 — Reg. Dan. nr. 2063*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493395.webp">2. rk. X nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513813.webp">II:10 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 147. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">
                  <hi rend="italic">Hvitfeld III 358</hi>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-08-22"> 1329. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stockholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrsterne Johann 2. og Johann 3. af Werle slutter forbund med Kong Magnus af
                  Sverige-Norge mod Knud Porse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle som dette breff see eller høre/ hilse wi Hans oc Henning met guds naade/
                  herrer af Verle/ kierligen med gud. ♦ Kiendis wi for alle/ at aar effter guds
                  byrd/ 1329. tjsdagen effter vor frue assumptionis dag/ vdi Stockholm/ giorde wi en
                  contract met høybaarne første/ her Magno/ Sueriges oc Norgis konge/ ved
                  fornumftige mend/ her Klemend (!) Kosseboede ridder/ oc Herman Kosseboede/ vor
                  notarium og legater/ huilcke der haffde fuldmact paa voris vegne/ at giøre en euig
                  contract oc enigheds fred/ i saa maade. ♦ Først at wi ville staa mandeligen bij/
                  met førneffnde kong Magno/ at affuerge hans skade/ oc forfremme hans gaffn oc
                  nytte imod huer mand/ i hues maade wi kunde/ aff vor yderste formue/ oc der til
                  imod at staa alle hans fiender oc wuenner/ oc synderlig Knud Porse ridder/ met
                  alle sine tilhengere oc hielpere/ aff yderste mact at fortrycke/ ødelegge/ oc al
                  skade paa at føre. ♦ Item der som det sig ocsaa begaf/ forneffnde her Magnus konge
                  offuer Suerige oc Norge/ at haffue nogen bistand behoff aff oss/ da skal hand
                  sende tuende af sine riddere til vor kiøbstæd Gustrow/ eller andensteds/ huor wi
                  da ere/ imod tuende aff vore riddere ♦ Huilcke fire riddere paa hans oc voris
                  vegne/ skulde offuerueye sagens leylighed/ oc venligen samdragis/ om huad hielp oc
                  bistand wi hannem giøre skal/ ♦ Oc huad de <pb facs="4493396"/> bliffue til eens
                  om/ ville wi met allerstørste villighed komme hannem til hielp met/ ♦ Men der som
                  wi haffue forneffnde konning Magni hielp oc vndsætning ibehoff/ da skal wi oc
                  sende tuende riddere til hans kiøbsted Calmar/ eller andensteds huor hand er/ imod
                  tuende aff hans riddere/ huilcke der skal offuerueye/ huad hielp oc bistand wi aff
                  hannem skulle formode/ oc vndfange. ♦ Item der som det sig begaff/ at stormectige
                  herre oc første/ her Christoffer konge i Danmarck/ vilde indgaa nogen endrectighed
                  oc forligelse/ met forneffnde Knud Porse/ imod forneffnde kong Magni/ eller vort
                  raad oc samtycke/ da ville wi dog forfølge forneffnde Knud Porse/ oc hans
                  tilhengere oc metfølgere/ huor oc i hues maade wi dennem betræde kunde/ ♦ Icke maa
                  heller forneffnde kong Magnus/ vden vort raad eller vilie/ eller wi vden hans
                  samtycke/ giøre nogen forligelse met forneffnde Knud Porse/ i nogen maade. ♦ Saa
                  ville wi icke formedelst denne contract oc pact/ noget at nectis eller affbrydis/
                  aff den contract wi tilforne haffuer giort met stormectig herre/ Christoffer konge
                  i Danmark/ eller dem som er samtyckt imellem forneffnde konning Christoffer aff
                  Danmarck/ oc mellem konning Magni raad aff Suerigis rige/ men skulle alle holdis
                  wryggeligen oc wbrødeligen i alle maade/ ♦ Oc denne contract/ som er nu giort
                  imellem den gode herre/ kong Magnum oc oss/ skal ingenledis vere forneffnde
                  stormectigste første oc herre/ konning Christoffer skadelig/ men i alle maade
                  nyttig oc gaffnlig. ♦ Til ydermere vidnesbyrd/ hengde wi vore indsegle neden for
                  dette vort obne breff. ♦ Giffuet aar oc dag/ som forskreffuet staar. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Klemend] læs Gemeke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan og Henneke, af Guds Naade Herrer til Werle, hilser alle, som ser dette
                  Brev, kærligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi i Aaret 1329 efter Guds Byrd om Tirsdagen<ref target="drb1"/> efter vor Frue Himmelfart i Stockholm har sluttet en
                  Overenskomst med den højbaarne Fyrste, Hr. Magnus, Sveriges og Norges Konge gennem
                  gode Mænd, Hr. Klemens<ref target="drb2"/> Kossbade, Ridder, og Herman Kossbade
                  vor Notar, og vore Udsendinge, som havde Fuldmagt til paa vore Vegne at afslutte
                  en evig Overenskomst og Evigheds Fred paa følgende Maade. For det første at vi
                  mandigt vil bistaa fornævnte Kong Magnus med at afværge hans Skade og fremme hans
                  Gavn og Nytte imod enhver af al vor Magt, saa godt vi kan, og dertil at imødegaa
                  alle hans Fjender og Uvenner og især af yderste Magt bekæmpe og ødelægge Ridderen
                  Knud Porse med alle hans Tilhængere og Hjælpere og paaføre dem al Skade. Fremdeles
                  dersom det ogsaa skete, at førnævnte Hr. Magnus, Konge over Sverige og Norge,
                  skulde have Bistand behov fra vor Side, saa skal han sende to af sine Riddere til
                  vor Købstad Gistrow eller andetsteds, hvor vi maatte være, til Møde med to af vore
                  Riddere. Og disse fire Riddere skal paa hans og vore Vegne overveje Sagen og i
                  Venskab enes om, hvilken Hjælp og Bistand vi skal yde ham. Og hvad de bliver enige
                  om, vil vi med allerstørste Villighed bistaa ham med. Men dersom vi har <pb facs="4513814"/> førnævnte Kong Magnus Hjælp og Undsætning behov, saa skal vi
                  sende to Riddere til hans Købstad Kalmar eller andetsteds, hvor han er, til Møde
                  med to af hans Riddere, som skal overveje, hvad Hjælp og Bistand vi tør forvente
                  og faa af ham. Fremdeles dersom det sker, at den stormægtige Herre og Fyrste, Hr.
                  Kristoffer, Konge af Danmark vil slutte Forbund og Forlig med fornævnte Knud Porse
                  imod førnævnte Kong Magnus' eller vort Raad og Samtykke, saa vil vi alligevel
                  forfølge førnævnte Knud Porse og hans Tilhængere og Hjælpere, hvor og hvordan vi
                  kan træffe dem. Ejheller maa førnævnte Kong Magnus uden vort Raad eller Vilje,
                  eller vi uden hans Samtykke, paa nogen Maade slutte noget Forlig med førnævnte
                  Knud Porse. Fremdeles vil vi ikke, at noget af den Overenskomst, som vi tidligere
                  har indgaaet med den stormægtige Herre, Kong Kristoffer af Danmark, eller af de
                  Overenskomster, som er sluttet mellem førnævnte Kong Kristoffer af Danmark og Kong
                  Magnus af Sveriges Riges Raad paa Grund af denne Overenskomst skal fornægtes eller
                  forkastes, men de skal alle overholdes urokkeligt og ubrydeligt paa enhver Maade.
                  Og den Overenskomst, som nu er sluttet mellem den gode Herre, Kong Magnus og os,
                  skal ingenlunde være til Skade for førnævnte stormægtigste Fyrste og Herre, Kong
                  Kristoffer, men i alle Henseender nyttig og gavnlig. Til yderligere Vidnesbyrd
                  herom har vi hængt vore Segl under dette vort aabne Brev. Givet Aar og Dag som
                  ovenfor staar skrevet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> = 22. August. </p>
                  <p n="drb2"> Klemens, læs: Gemeke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
