<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13291111002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13291111002</idno>
            <idno type="dd_serialno">171</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Ausw. Verträge mit Dänemark nr.8. Perg. 38 × 23
                  (plica 3,8). Oprindelig 30 segl: 1: Kong Kristoffers enkeltsegl i rød-hvid-grøn
                  silkesnor; 2: grøn silkesnor; 3: seglsnit; 4: Johann 2. af Werles segl i
                  rød-hvid-grøn silkesnor; 5: seglsnit; 6: Johann 3. af Werles segl i rød-grøn
                  silkesnor; 7: rød-grøn silkesnor; 8: Heinrich Maltzans segl i rødgrøn silkesnor;
                  9: rød-grøn silkesnor; 10: Emmeke Wonsflets segl i rød-grøn silkesnor; 11:
                  seglsnit; 12: Heinrich Mörders segl i rød-grøn silkesnor; 13: rød-grøn silkesnor;
                  14: rød-grøn silkesnor; 15: Friedrich Lobekes segl i rød-grøn silkesnor; 16:
                  rød-grøn silkesnor; 17: seglsnit; 18: rød-grøn silkesnor; 19: rød-grøn silkesnor;
                  20: Johann Plessens segl i rød-grøn silkesnor; 21: Markvard Stakes segl i rød-grøn
                  silkesnor; 22: seglsnit; 23: rød-grøn silkesnor; 24: seglsnit; 25: seglsnit; 26:
                  Friedrich Moltkes segl i rød-grøn silkesnor; 27: Nikolaus Lobekes segl i rød-grøn
                  silkesnor; 28: Johann Moltkes segl i grøn silkesnor; 29: seglsnit; 30: seglsnit —
                     <hi rend="italic">B</hi>: Sv. RA. Perg. 50 × 15 (plica 2,5). Paa bagsiden <hi rend="italic">Donacio Cristoferi
                     regis Sclauorum cuidam principi Hallandie facta super terra Esconie et
                     Reualie</hi>. Oprindelig 30 segl i perg.remme. 1: Kong Kristoffers dobbeltsegl
                  af grønt voks; 2—4: perg.remme; 5: fragment af et Werlesegl; 6: perg.rem; 7: grev
                  Johanns segl; 8: Heinrich Maltzans segl; 9: seglsnit; 10: Emmeke Wonsflets segl;
                  11: perg.rem; 12—13: seglsnit; 14—15: perg.remme; 16: seglsnit; 17: perg.rem; 18:
                  Vipert Lützows segl; 19: Heinrich Barnekows segl; 20: Johann Plessens segl; 21:
                  Markvard Stakes segl; 22—23: perg.remme; 24: seglsnit; 25: perg.rem; 26: Nikolaus
                  af Lobekes segl; 27: Johann Moltkes segl; 28—30: perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr.825 (<hi rend="italic">A</hi>); nr.826 (<hi rend="italic">B</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 344 (fejlagtigt med aarstallet 1321); Dipl. Svec. IV 134 nr.
                  2750; Bunge II 244 nr. 738; Meckl. UB. VI 640 nr. 4310 (udtog efter Suhm); VIII 84
                  nr.5094 (<hi rend="italic">udtog efter A</hi>) — Reg. Dan. 1905 = 2068*; Rep. 1571a.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-10/4493418.webp">2. rk. X nr. 171</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-10/4513833.webp">II:10 nr. 171</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. X nr. 171. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1329-11-11"> 1329. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. forlener hertug Knud Porse af Halland og Samsø med Estland.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristophorus dei gracia. Danorum Sklauorumque rex. omnibus. presens scriptum
                  cernentibus. salutem in omnium saluatore. ♦ Tenore presencium constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod anno. domini.
                  millesimo triscentesimo uicesimo nono die beati Martini episcopi. Ringstadis.
                  inter nos et liberos nostros ex una parte. ac principem nobilem. dominum ducem.
                  Kanutum in Hallandia et Samsø. liberos suos consanguineos. et fautores. ex altera
                  parte. sub sufficienti litterarum et promissionum caucione. in modum qui sequitur
                  placitatum exstitit. et condictum. uidelicet quod omnes excessus. rancores/
                  inimicicie. et dissensionum materie. quecumque et qualescumque inter ipsos usque
                  in presentem diem uentilati. sint in perpetuum annichilati. ex cordibus nostris
                  radicitus exstirpati/ nec umquam ad uindictam. decetero reducendi/ ♦ Nos interim
                  prelibati. rex Cristophorus et liberi nostri. ex unanimi consilio nostro et
                  assensu. ipsi domino duci Kanuto et heredibus suis. post ipsum. ducatum Estonie.
                  prout eum umquam liberius. a corona. regni nostri. possedimus. cum omnibus et
                  singulis castris municionibus/ ciuitatibus. uillis forensibus. Reualia Wæsenbergh
                  et Narwæ. ac omnibus aliis regalibus. bonis. causis iuribus. et libertatibus
                  donamus. ac omni iure pheodali assignamus. perpetuis futuris temporibus
                  possidendum. ipsumque et heredes suos post ipsum. in corporalem possessionem
                  ipsius ducatus Estonie iurium suorum et omnium bonorum predictorum. ex parte
                  nostra et liberorum nostrorum introducimus. transferentes in eosdem. plenum
                  proprietatis ius et possessionis dominium. ipsum ducatum. cum omnibus suis
                  adiacenciis. ab impeticione omnium disbrigatum. liberrime retinendi ablata. a
                  nobis et heredibus nostris penitus. omni facultate et posse. ipsum ducatum. cum
                  attinenciis suis prius dictis. a dicto domino duce Kanuto et heredibus suis ullo
                  umquam adinuencionis ingenio reuocandi. ♦ Insuper obligamus. nos et omnes liberos
                  nostros. ad mandandum et informandum finaliter. omnes et singulos ipsius ducatus
                  incolas ut dicto. domino. duci. Kanuto. et heredibus suis. sincere fidelitatis
                  homagium faciant. reddituri se. ipsis tamquam uero suo principi et domino
                  obsequiosos et benignos. ad standum suis per omnia requisicionibus et mandatis. ♦
                  Item .promitti- <pb facs="4493420"/> mus. bona fide media. quod dilectus et
                  fidelis nobis. dominus Henricus. dictus Spliit. miles. ipsi domino. duci Kanuto
                  uel heredibus suis/ seu ipsorum certis nunciis. prenotatum ducatum Estonie. cum/
                  dictis adiacenciis suis. infra proximum festum pentechostes. libere resignabit tam
                  ex parte nostra. quam. nostrorum liberorum. ♦ Contingente autem. quod idem dominus
                  Henricus. in resignando. ipsum ducatum. eo forsan tempore. ineuitabilibus
                  prepedimentis. impediatur. extunc sepedictis. domino duci. Kanuto uel liberis suis
                  seu ipsorum certis nunciis. prenominatum ducatum Estonie. infra proximum et
                  immediate subsequens. festum natiuitatis beati Iohannis Baptiste. sine omni
                  impedimento et dilacione ulteriori. facimus finaliter. assignari. ♦ Ceterum eciam
                  nos fide media. per presentes. astringimus. quod postquam ultra passagium.
                  Beltessund. scilicet. in Feonia et Iucia. in regem recepti fuerimus. ac ibidem pro
                  rege et domino reputati. predicto domino duci Kanuto. et suis liberis. pro
                  premissis omnibus et singulis. que inter nos. et ipsos placitata sunt/
                  inuiolabiliter obseruandis. caucionem consimilem. sub sigillis. dominorum
                  archiepiscopi. et aliorum episcoporum omnium. et suorum capitulorum infra. regnum
                  Dacie. necnon et sub sigillis. quadraginta. nobilium. pociorum uiginti uidelicet.
                  a parte occidentali Beltessund. scilicet. in in Feonia et Iucia. et uiginti. a
                  parte orientali, scilicet. in Skania et Syælandia. commorancium. sine omni
                  contradictione. debeamus procurare. ♦ Ut autem omnia. et singula predicta. huic
                  presenti placitacioni inserta. robor habeant firmitatis. nec in aliquo. futuris
                  temporibus. uideantur diminuta. non solum. nos. uerum eciam. magnificos principes
                  et dominos. milites eciam et armigeros infrascriptos. per presentes firmissime
                  obligamus. uidelicet. Ericum. et Ottonem filios nostros dilectos. Iohannem. et
                  Hennichinum. dominos de Wærlæ. fratrem nostrum. Iohannem comitem Holtzacie et
                  Stormarie. Albertum domicellum Magnopolensem. Henricum Moltsan. Thetleuum de
                  Bokwald. Emechinum de Wonssflet. Nicholaum de Ransow. Henricum Mordære. Heyne de
                  Retsow. Conradum Møltikæ. Wykkonem. de Lobeke. Hermannum de Kremuun. Henricum
                  Nortman. Wipertum Lutzowe. Henricum de Barnacoghe. Iohannem de Plæsse. Markardum
                     <pb facs="4493421"/> Stake. Marqwardum de Brokthorp. Henricum de Brocthorp et
                  Nicholaum de Brocthorp milites. Conradum Preen. Fikkonem Møltikæ. Nicholaum de
                  Lobækæ Henichinum Møltike. Eggardum Brokthorp et Godfridum de Molendino.
                  armigeros. qui omnes. et singuli. super obseruacione premissorum omnium et
                  singulorum. una nobiscum in solidum. bona fide media promiserunt. ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum nostrum. una cum sigillis. prescriptorum principum. militum
                  et armigerorum. presentibus litteris duximus apponendum. ♦ Actum et datum. anno
                  loco et die supradictis </p>
            <div type="app">
               <p> 33 in omnium saluatore] in domino Iesu Christo B. </p>
               <p> 2 die beati Martini episcopi. Ringstadis] Ringstadis in die beati Martini B. </p>
               <p> 3 ex] mgl. B. </p>
               <p> 4 ducem. Kanutum in Hallandia] Kanutem ducem Hallandie B. </p>
               <p> 5 parte] mgl. B. </p>
               <p> 6 exstitit] exstetit B. </p>
               <p> — uidelicet] ita B. </p>
               <p> 8 et qualescumque] mgl. B. </p>
               <p> — usque] mgl. B. </p>
               <p> 9 ex cordibus nostris] ex corde nostro B. </p>
               <p> 14 Wæsenbergh] Wæsenbærgh B. </p>
               <p> — Narwæ] Narwa B. </p>
               <p> 15 iuribus. et libertatibus] libertatibus et iuribus ibidem emergentibus B. </p>
               <p> 20-21 cum omnibus suis adiacenciis] cum adiacenciis suis omnibus B. </p>
               <p> 22 heredibus] liberis B. </p>
               <p> 29 Item. promittimus] Promittimus insuper B. </p>
               <p> 7 uel liberis suis] et heredibus suis B. </p>
               <p> 14 liberis] heredibus B. </p>
               <p> 19-20 et Syælandia. commorancium) commorancium et Syælandia B. </p>
               <p> 27 Moltsan] Moltzan B. </p>
               <p> 30-31 Wipertum Lutzowe] Vipertum Lutsoghu B. </p>
               <p> 31 Barnacoghe] Barnæcowe B. </p>
               <p> — Markardum] Marquardum B. </p>
               <p> 2 Fikkonem] Fikonem B. </p>
               <p> 3 Lobækæ) Lobeke B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer af Guds Naade de Danskes og Venders Konge til alle, som ser dette
                  Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Vi vil at det med dette Brev skal være vitterligt for alle nulevende og
                  fremtidige, at i det Herrens Aar 1329 paa Mortens Dag er der mellem os og vore
                  Børn som den ene Part og den velbyrdige Fyrste Hr. Hertug Knud af Halland og Samsø
                  og hans Børn, Slægtninge og Tilhængere som den anden under tilbørlig Sikkerhed i
                  Breve og Løfter efter Forhandling afsluttet følgende Overenskomst i Ringsted,
                  nemlig at al Forseelse, Nag, Fjendskab og Foranledning til Strid, som har været
                  dem imellem indtil Dagen i Dag, til evig Tid skal være tilintetgjort, oprykket med
                  Rode af vore Hjerter og for Fremtiden aldrig føre til Hævn. Imidlertid giver vi
                  fornævnte Kong Kristoffer og vore Børn med eenstemmigt Raad og Samtykke Hr. Hertug
                  Knud og hans Arvinger efter ham Hertugdømmet Estland, saaledes som vi har besiddet
                  det uafhængigt af vort Riges Krone med dets Borge, Fæstninger, Stæder og Byer
                  Reval, Wesenberg og Narva, alle og enhver og med alle andre Regaler, Godser,
                  Rettigheder og Friheder og vi overdrager det med al Lensret at besidde til evig
                  Tid, og vi indfører ham og hans Arvinger efter ham i haandgribelig Besiddelse af
                  Hertugdømmet Estland og alle dets førnævnte Rettigheder og Godser paa vore og vore
                  Børns Vegne, idet vi overdrager til samme den fulde Ejendomsret og
                     Besiddelsesretten<ref target="drb1"/> og selve Hertugdømmet med alle dets
                  Tilliggender befriet for ethvert Retskrav at besidde fuldstændigt frit, efter at
                  enhver Lejlighed og Mulighed ganske er berøvet os og vore Arvinger til <pb facs="4513834"/> nogensinde ved noget spidsfindigt Paafund at tilbagekalde
                  nævnte Hertugdømme med dets allerede nævnte Tilliggender fra nævnte Hr. Hertug
                  Knud og hans Arvinger. Desuden forpligter vi os og alle vore Børn til endeligt at
                  paalægge og underrette nævnte Hertugdømmes Indbyggere, alle og enhver, om at
                  aflægge oprigtig Troskabsed til nævnte Hr. Hertug Knud og hans Arvinger for at
                  gøre dem lydige og velvillige mod dem som deres sande Fyrste og Herre, saa at de
                  staar ved deres Krav og Befalinger paa ethvert Punkt. Ligeledes lover vi med
                  Haandslag, at vor kære og trofaste Herre, Ridderen Henrik kaldet Spliet saavel paa
                  vore som paa vore Børns Vegne frit skal overdrage Hr. Hertug Knud og hans Arvinger
                  eller deres visse Sendebud førnævnte Hertugdømme Estland med dets nævnte
                  Tilliggender før nærmeste Pinsefest. Men skulde det ske, at samme Hr. Henrik
                  maaske paa det Tidspunkt forhindres i at overdrage Hertugdømmet af uundgaaelige
                  Forhindringer, vil vi derefter endeligt lade oftenævnte Hr. Hertug Knud eller hans
                  Børn eller hans visse Sendebud overdrage førnævnte Hertugdømme Estland inden den
                  nærmeste og umiddelbart følgende St. Hans Dag uden nogen yderligere Forhindring og
                  Opsættelse. Efter at vi er antaget som Konge hinsides Bæltet, nemlig paa Fyn og i
                  Jylland og sammesteds er anerkendt som Konge og Herre, forpligter vi os ogsaa
                  ydermere med Haandslag til uden nogen Modsigelse at sørge for et lignende
                  Sikkerhedsbrev til førnævnte Hr. Hertug Knud og hans Børn om ubrydeligt at
                  overholde fornævnte Bestemmelser, alle som een, som efter Forhandling er blevet
                  truffet mellem os og dem, og Sikkerhedsbrevet skal besegles med de Herrer
                  Ærkebispens og alle de andre danske Bispers og deres Kapitlers Segl og med fyrre
                  mægtige Stormænds Segl, nemlig 20 vest for Storebælt, nemlig i Jylland og paa Fyn
                  og 20 øst derfor, nemlig i Skaane og paa Sjælland. Men for at førnævnte
                  Bestemmelser, alle som een, der er indføjet i denne Traktat, kan have Fastheds
                  Styrke og ikke i Fremtiden skal synes formindsket paa noget Punkt forpligter vi
                  ikke blot os men ogsaa nedenstaaende stormægtige Fyrster og Herrer samt Riddere og
                  Væbnere paa det fasteste med dette Brev. Det drejer sig om vore kære Sønner Erik
                  og Otto, Johan og Henneke Herrer til Werle, vor Broder Grev Johan af Holsten og
                  Stormarn, Junker Albrecht af Mecklenburg, Henrik Maltzahn, Ditlev af Buchwald,
                  Emeke af Wunsfleth, Nikolaus af Rantzow, Henrik Mörder, Heine af Retzow, Konrad
                  Moltke, Frederik af Lobek, Herman af Kramon, Henrik Normann, Vichbert Lützow,
                  Henrik af Barnekow, <pb facs="4513835"/> Johan af Plessen, Markvard Stake,
                  Markvard af Brockdorf, Henrik af Brockdorf og Nikolaus af Brockdorf, Riddere og
                  Konrad Preen, Frederik Moltke, Nikolaus af Lobek, Henneke Moltke, Eggert af
                  Brockdorf og Gotfred af Mühlen, Væbnere, som alle som een sammen med os in solidum
                  har kautioneret med Haandslag for Overholdelsen af ovenstaaende Bestemmelser, alle
                  som een. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl tillige med førnævnte
                  Fyrsters, Ridderes og Væbneres Segl hænge under dette Brev. Handlet og givet Aar,
                  Sted og Dag som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Vel det samme som Over- og Underejendomsretten, jfr. DRB II 9 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260815001'&gt;295&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
