<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841016001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841016001</idno>
            <idno type="dd_serialno">505</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Kloster Tempzin nr. 11.
                  Perg. med perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Transumptum viii bullarum</hi> efterfulgt af
                  kort indholdsangivelse for de otte breve. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XX 289 nr. 11614 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Gesch.quellen der Prov.
                  Sachsen XXII 3 nr. 4 noten; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 366 nr. 550.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504061.webp">4. rk. II nr. 505</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659659.webp">IV:2 nr. 505</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 505. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504062"/>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-10-16">1384. 16. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Johan af Slesvig transsumerer efter anmodning af Dronethus, ordensmester i
                  antonitterklostret i Tempzin, otte pavelige privilegiebreve for antonitterordenen.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Iohannes dei et apostolice sedis gracia. episcopus. ecclesie Sleswicensis. et
                  eiusdem sedis nuncius. uniuersis et singulis. presentes litteras inspecturis seu
                  audituris salutem in domino sempiternam. ♦ Ad noticiam omnium et singulorum.
                  uestrum. per has patentes litteras deducimus nostras/ quod constitutus coram
                  nobis. et in presencia. Iohannis Herdeghen. clerici Maguntinensis diocesis.
                  notarii publici ac testium infrascriptorum presencia. reuerendus et religiosus uir
                  dominus Dronethus preceptor et nuncius sancti Anthonii. domus siue curie in
                  Tempsin. ordinis sancti Augustini Zwerinensis. diocesis. quasdam litteras
                  apostolicas uera bulla plumbea. in filis sericis. et canapis more Romane curie
                  bullatas. sanas. et integras. non uiciatas. non cancellatas. sed omni prorsus
                  uicio. et suspicione carentes produxit. et nobis eas presentauit. supplicans nobis
                  humiliter quod. cum ipse et sui nuncii. nomine et ex parte infirmorum et pauperum
                  hospitalis sancti Anthonii. in diuersis partibus habeant uti neccesse et propter
                  uaria terrarum pericula et discrimina uiarum. non possint neque ualeant dictas
                  litteras. hincinde deducere. quod nos dictas litteras. per dictum notarium
                  transumi mandaremus et ipsis transumptis. ipsum transumptum auscultari faceremus
                  et auscultacione facta decretum nostrum interponeremus et quod ipsis litteris
                  transumptis. seu ipsi transumpto secundum quod ueris litteris originalibus
                  decerneremus perpetuam et autenticam fidem esse adhibendam. et quod ipsas litteras
                  per notarium predictum scribi et publicari mandaremus. ac nostri sigilli
                  appensione. iuberemus communiri. ♦ Tenor uero prime littere uidelicet. Innocentii
                  fuit talis. ♦ Innocencius episcopus seruus seruorum dei. (<hi rend="italic">etc. = 1355 31.
                     marts, Mekl. UB. XIII nr. 8065</hi>). ♦ Tenor uero secunde littere uidelicet
                  Clementis fuit talis. ♦ Clemens episcopus seruus seruorum dei. (<hi rend="italic">etc. = 1350 28.
                     februar, cf. Mekl. UB. XIII nr. 7721 note</hi>). ♦ Bulla fuit in cordula canapis
                  Clementis pape <app>
                  <lem>VI*</lem>
                  <rdg>VIII <q>A</q>.</rdg>
               </app> \ ♦ Tenor uero tercie littere Innocencii fuit talis \ ♦ Innocencius
                  episcopus seruus seruorum dei. (<hi rend="italic">etc. = 1353 22. februar, Mekl. UB. XIII nr.
                     7722</hi>). ♦ Bulla fuit in cordula canapis Innocencii. pape VI. stella fuit
                  supposita. ♦ Tenor uero quarte littere Allexandri fuit talis ♦ Allexander
                  episcopus seruus seruorum dei. (<hi rend="italic">etc. = 1256 27. november, Mekl. UB. II nr.
                     781</hi>) \ ♦ Tenor uero quinte littere Innocencii. fuit talis \ ♦ Innocencius
                  episcopus seruus seruorum dei (<hi rend="italic">etc. = 1353 22. februar, Mekl. UB. XIII nr.
                     7720</hi>). ♦ Bulla fuit in filis sericis Innocencii. pape VI. ♦ Tenor uero
                  sexte littere Bonifacii fuit talis. Bonifacius episcopus seruus seruorum dei.
                     (<hi rend="italic">etc. = 1297 13. januar, Mekl. UB. IV nr. 2434</hi>). ♦ Bulla pendet in
                  cordula canapis Bonifacii pape VIII. ♦ Tenor uero septime littere Urbani fuit
                  talis. ♦ Urbanus episcopus <app>
                  <lem>seruus seruorum</lem>
                  <rdg>seruorum seruus <q>A</q>.</rdg>
               </app> dei. (<hi rend="italic">etc. = 1383 20. april, cf. Mekl. UB. XIII nr. 7951 note</hi>). ♦
                  Bulla fuit in filis sericis Ur<pb facs="4504063"/>bani pape <app>
                  <lem>&lt;sex&gt;ti</lem>
                  <rdg>quinti <q>A, men cf. den bevarede original i Schwerinarkivet</q>.</rdg>
               </app> \ ♦ Tenor uero octaue littere. Clementis fuit talis \ ♦ Clemens episcopus
                  seruus seruorum dei. (<hi rend="italic">etc. = 1310 9. april, Mekl. UB. V nr. 3385</hi>) ♦ Nos
                  uero attendentes peticionem predicti magistri Dronethi iuris et equitatis consonam
                  predictas litteras apostolicas transsumi per Iohannem Herdeghen clericum
                  Maguntinensis diocesis notarium publicum infrascriptum. transsumi et publicari
                  fecimus. et eis transsumptis auschultari fecimus. auschultacione decretum nostrum
                  interposuimus. et quod litteris ipsis transsumptis seu ipsi transsumpto secundum
                  quod litteris originalibus decreuimus perpetuam et auctenticam fidem esse
                  adhibendam et hoc presens transsumptum in formam publicam per dictum notarium
                  redigi mandauimus et suo solito et consueto signo signari et nostri sigilli
                  iussimus appensione muniri. ♦ Datum et actum Lubeke in domo habitacionis nostre
                  anno domini millesimo tricentesimo octuagesimo quarto indictione septima. mensis
                  octobris die xvi. hora terciarum uel quasi. pontificatus sanctissimi in Christo
                  patris. et domini. nostri domini Urbani diuina prouidencia. pape VI. anno septimo.
                  presentibus honorabilibus et discretis uiris magistro Bernardo de Monasterio. et
                  Bernardo Lůchten clericis publicis notariis Camynensis diocesis et aliis
                  quampluribus testibus ad premissa uocatis pariter et rogatis \ ♦
                     (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Iohannes Herdeyn clericus Maguntinensis dyocesis
                  publicus imperiali auctoritate notarius predictarum litterarum apostolicarum
                  productioni. lectioni auscultacioni examinacioni ac omnibus et singulis premissis
                  dum sicut premittitur agerentur et fierent una cum dicto reuerendo patre domino
                  Iohanne episcopo Sleswicensi presens interfui eaque sic fieri uidi et audiui aliis
                  arduis occupatus negociis per alium fidelem scribi feci meque subscripsi et hoc
                  publicum transsumptum inde confeci quod meis signo et nomine solitis et consuetis
                  cum interposicione decreti predicti reuerendi patris domini Iohannis episcopi.
                  Sleswicensis et sigilli appensione signaui requisitus et rogatus per supradictum
                  magistrum Dronethum in testimonium omnium premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af kirken i Slesvig og samme
                  sædes nuntius, til alle og enhver enkelt, der får dette brev at se eller hører det
                  læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det med dette vort åbne brev til kundskab for alle og hver enkelt af
                  Eder, at den ærværdige og regelbundne mand herr Dronethus, ordensmester og
                  udsending fra sankt Antonius' hus eller gård i Tempzin af sankt Augustins orden i
                  Schwerin stift, var til stede for os og i nærværelse af Johan Herdegen, gejstlig i
                  Mainz stift, offentlig notar, og i nærværelse af nedenfor <pb facs="4659660"/>
                  anførte vidner fremlagde nogle apostoliske breve, der var beseglet efter den
                  romerske kuries skik med ægte blybulle i silke- og hampesnore, friske og hele,
                  ubeskadigede, ufordærvede og fremdeles uden lyde og umistænkelige, og overgav dem
                  til os, idet han ydmygt bønfaldt os om, at da han selv og hans udsendinge i de
                  syges og fattiges i sankt Antonius' hospitals navn og på deres vegne må befare
                  forskellige lande og på grund af mangfoldige farer i landene og vejenes usikkerhed
                  ikke er i stand til eller formår at bringe nævnte breve med sig fra sted til sted,
                  at vi da vilde pålægge, at nævnte breve afskrives af nævnte notar, og efter at
                  disse er afskrevet, lade denne afskrift læse op og efter oplæsningen bekræfte den
                  med vor afgørelse, og at vi vilde erklære, at man vilde kunne nære evig og
                  autentisk tillid til disse afskrevne breve eller til denne afskrift i
                  overensstemmelse dermed som til de ægte originalbreve, og at vi vilde pålægge, at
                  disse breve skulde skrives og kundgøres af fornævnte notar, og befale, de skulde
                  bestyrkes ved, at vi hænger vort segl under. Men ordlyden af det første brev,
                  nemlig Innocens', var denne. Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     1355 31. marts, Mekl. UB. XIII nr. 8065</hi>). Men ordlyden af det andet brev,
                  nemlig Clemens', var denne. Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     1350 28. februar, Mekl. UB. XIII nr. 7721 note</hi>). Pave Clemens 6.s bulle var
                  i hampesnor. Men ordlyden af det tredie brev, af Innocens, var denne. Innocens,
                  biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = 1353 22. februar, Mekl. UB. XIII nr.
                     7722</hi>). Pave Innocens 6.s bulle var i hampesnor, en stjerne var sat under.
                  Men ordlyden af det fjerde brev, Alexanders, var denne. Alexander, biskop, Guds
                  tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = 1256 27. november, Mekl. UB. II nr. 781</hi>). Men
                  ordlyden af det femte brev, af Innocens, var denne. Innocens, biskop, Guds
                  tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. 1353 22. februar, Mekl. UB. XIII nr. 7720</hi>).
                  Pave Innocens 6.s bulle var i silkesnore. Men ordlyden af det sjette brev, af
                  Bonifacius, var denne. Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = 1297
                     13. januar, Mekl. UB. IV nr. 2434</hi>). Pave Bonifacius' bulle hænger i
                  hampesnor. Men ordlyden af det syvende brev, af Urban, var denne. Urban, biskop,
                  Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = 1383 20. april, jf. Mekl. UB. XIII nr. 7951
                     note</hi>). Pave Urban 6.s bulle var i silkesnore. Men ordlyden af det ottende
                  brev, af Clemens, var denne. Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     1310 9. april, Mekl. UB. V nr. 3385</hi>). Men idet vi betænker, at fornævnte
                  ordensmester Dronethus' anmodning om, at fornævnte apostoliske breve afskrives,
                  stemmer med ret og billighed, har vi ladet dem afskrive og kundgøre af Johan
                  Herdegen, gejstlig i Mainz stift, nedenforanførte offentlige notar, og vi har,
                  efter at de er afskrevet, ladet dem oplæse og efter oplæsningen bekræftet dem med
                  vor afgørelse, og at vi har erklæret, at man vilde <pb facs="4659661"/> kunne nære
                  evig og autentisk tillid til disse afskrevne breve eller til denne afskrift i
                  overensstemmelse dermed som til originalbrevene, og vi har pålagt, at denne
                  nærværende afskrift skulde opsættes i offentlig form af nævnte notar og forsynes
                  med hans tilvante og sædvanlige mærke, og vi har befalet, at den skulde bestyrkes
                  ved, at vi hænger vort segl under. Givet og handlet i Lübeck i vor bolig i det
                  Herrens år 1384 i den syvende indiktion den 16. oktober i den tredie time eller
                  deromkring i den højhellige fader i Kristus og vor herre, herr Urban 6.s, ved Guds
                  forsyn paves syvende pontifikatsår, i nærværelse af de hæderværdige og gode mænd,
                  magister Bernhard v. Münster og Bernhard Luchten, gejstlige, offentlige notarer,
                  Kammin stift, og adskillige andre vidner, der var tilkaldt og i lige måde udbedt
                  til det fornævnte. (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Og jeg Johan Herdegen, gejstlig i Mainz
                  stift, ved kejserlig myndighed offentlig notar, har sammen med nævnte ærværdige
                  fader herr Johan, biskop af Slesvig, personlig overværet fremlæggelsen af
                  fornævnte apostoliske breve, læsningen, oplæsningen, undersøgelsen og alt det
                  fornævnte, mens det som fornævnt forhandledes og gik for sig, og set og påhørt, at
                  det gik således for sig, jeg, der var optaget af andre vanskelige sager, har ladet
                  det skrive ned ved en anden tro mands hånd, men jeg har underskrevet og derefter
                  forfærdiget denne offentlige afskrift, som jeg har forsynet med mit tilvante og
                  sædvanlige tegn og navn tillige med fornævnte ærværdige fader herr Johans, biskop
                  af Slesvigs bekræftende erklæring og vedhængning af hans segl, anmodet og udbedt
                  af ovennævnte magister Dronethus til vidnesbyrd om alt det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
