<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841031002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">510</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> tabt, registreret Reg. Aven. 242 f. 528r quaternus II.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 19 nr. 780; Dipl. Norv. XVII 126 nr. 160 (<hi rend="italic">begge med
                     datering [1383-84]</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504067.webp">4. rk. II nr. 510</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659664.webp">IV:2 nr. 510</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 510. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504068"/> Tekst efter Reg. Aven.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-10-31">[1384. 31. oktober-1385. 30. oktober] <note>
                  <p> Reg. Aven. 242 registrerer breve fra pave Clemens 7.s 7. pontifikatsår, der
                  begynder 1384 31. oktober. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 7. tilstår biskop Jöns af Strängnäs en række fuldmagter gældende for
                  Danmarks, Norges og Sveriges riger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Iohanni episcopo Strenginensi concedendi uiginti personis regnorum Dacie
                     Norwegie et Swecie tabellionatus officium facultas conceditur ♦ Eidem
                     conceditur ut sibi et familiaribus suis liceat cam excommunicatis participare ♦
                     Eidem certas indulgencias concedendi dum ipsum in dictis regnis <app>
                     <lem>propon&lt;ere&gt;</lem>
                     <rdg>proponi <q>reg</q>.</rdg>
                  </app> contigerit uerbum dei uere penitentibus et confessis facultas conceditur
                     ♦ Eidem concedendi certis personis dictorum regnorum absolucionem in mortis
                     articulo facultas conceditur ♦ Eidem dispensandi cum certis uiris et mulieribus
                     se quarto et tercio consanguinitatis gradu ut eo non obstante in matrimoniis
                     inter eos contractis licite remanere ualeant/ ♦ Eidem reconciliandi ecclesias
                     et cimiteria dictorum regnorum potestas conceditur ♦ Eidem dispensandi cum
                     certis uiris et totidem mulieribus dictorum regnorum se quarto et tercio
                     consanguinitatis gradu/ ut eo non obstante matrimonia inuicem contrahere
                     ualeant ♦ Eidem dispensandi cum certis personis dictorum regnorum super defectu
                     natalium/ ut eo non obstante possint ad omnes ordines promoueri et beneficia
                     ecclesiastica obtinere ♦ Eidem concedendi certis personis dictorum regnorum/ ut
                     de ordine mendicancium ad alium ordinem transire possint facultas conceditur ♦
                     Eidem absoluendi illos qui propter adhesionem Bartholomei in papatu intrusi per
                     processus apostolicos sentencias excommunicacionis incurrerunt et ad cor
                     reducti redire uoluerint ab huiusmodi excommunicacionis sentencia facultas
                     conceditur</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Der tilstås Jöns, biskop af Strängnäs, adgang til at tilstå 20 personer i rigerne
                  Danmark, Norge og Sverige notarhverv. Der tilstås samme, at han og hans undergivne
                  må pleje omgang med bandlyste. Der tilstås samme adgang til at tilstå visse
                  benådninger, når han i nævnte riger måtte fremføre Guds ord for dem, der oprigtigt
                  angrer og bekender deres synder. Der tilstås samme adgang til at tilstå visse
                  personer i nævnte riger syndsforladelse i deres dødsstund. Til samme at give visse
                  mænd og kvinder med tredie og fjerde slægtskabsgrad dispensation til, at de uanset
                  dette uhindret kan forblive i de ægteskaber, de har indgået. Der tilstås samme
                  myndighed til at genindvie <pb facs="4659665"/> kirker og kirkegårde i nævnte
                  riger. Til samme at give visse mænd og lige så mange kvinder i nævnte riger med
                  tredie og fjerde slægtskabsgrad dispensation til, at de uanset dette indbyrdes kan
                  indgå ægteskab. Til samme at give visse personer i nævnte riger dispensation for
                  en mangel ved deres fødsel, at de uanset denne kan forfremmes til alle grader og
                  opnå kirkelige beneficier. Der tilstås samme adgang til at tilstå visse personer i
                  nævnte riger, at de kan gå over fra tiggermunkenes orden til en anden orden. Der
                  tilstås samme adgang til at give dem syndsforladelse, som, fordi de har været
                  tilhængere af Bartholomæus, der har trængt sig ind i pavedømmet<ref target="drb2"/>, ved apostoliske forholdsregler har pådraget sig bandlysningsdomme, og som,
                  idet de er bragt til besindelse, ønsker at vende tilbage fra denne
                  bandlysningsdom. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> registraturerne er indført i den kopibog, der registrerer breve fra
                  Clemens 7.s 7. pontifikatsår, der begynder 1384 31. oktober.</p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. pave Urban 6. i Rom. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
