<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841121001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">517</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg., delvis afbleget, 24 × 10 (plica 1,6). 1-2: Seglsnit. 3:
                  Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Littere super anniuersario nobilis uiri Thorkilli
                     Niclesson. de Glazaxe armigeri</hi> og derunder med anden hånd <hi rend="italic">Obligacio
                     tutorum fabrice</hi>. Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 144.
                  Endvidere registreret Sv. RA. B 29 Domkirken nr. 104 – <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p. 77
                  med overskrift <hi rend="italic">De anniuersario nobilis uiri Thorkilli Nielsson de Glathzaxa cum
                     tribus missis in ebdomeda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3461 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref II 54 nr. 2062;
                  Reg. Dan. nr. *3167.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504073.webp">4. rk. II nr. 517</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659668.webp">IV:2 nr. 517</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 517. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-11-21">
                  1384. 21. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend Sakstorp, dekan, og Peder Jensen, kanniker, værger for bygningsfonden ved
                  kirken i Lund, forpligter sig til at afholde tre ugentlige messer samt en årtid
                  for Torkil Nielsen af det gods i Lilla Harrie, Hammarlunda og Satsarp, som denne
                  havde testamenteret fonden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Sweno <app>
                  <lem>Saxthorp</lem>
                  <rdg>Saxtorp <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> decanus et Petrus Iensson canonici ecclesie Lundensis. tutores <app>
                  <lem>fabrice</lem>
                  <rdg>fabice <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. eiusdem salutem. in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis [tam]
                  presentibus quam futuris quod nos et nostros successores <app>
                  <lem>per presentes</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> firmiter obligamus ad tenendum inuiolabiliter et ad celebrandum perpetuis
                  futuris temporibus tres missas omni septimana in remedium anime nobilis uiri
                  Thorkilli <app>
                  <lem>Niclesson</lem>
                  <rdg>Nielsson <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uidelicet primam in secunda feria pro defunctis cum memoria pro eodem
                  Thorkillo secundam in quarta feria de beato Nicolao confessore cum memoria pro eo
                  et terciam in sexta feria de sancta cruce eciam cum memoria pro eodem apud altare
                  ipsius fabrice et cum hoc anniuersarium eius omni anno in quarta feria proxima
                  post diem beati <app>
                  <lem>Dyonisii</lem>
                  <rdg>Dionisii <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> martiris de bonis in <app>
                  <lem>Harthakralitle</lem>
                  <rdg>Harthakrelitle <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Hamerlunde</lem>
                  <rdg>Hammerlunde <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> et Sacerthorp sitis que fabrice ecclesie supradicte legauit idem
                  Thorkillu[s N]iclesson in testamento<ref target="dd1"/> suo et legaliter scotauit litteras<ref target="dd2"/> suas per apertas in choro Lundensi more solito cum <app>
                  <lem>duodecim</lem>
                  <rdg>xii <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> missis inferius in ecclesia et totidem psalteriis cum quatuor marchis
                  bonorum denariorum ad uoluntatem uenerabilis capituli Lundensis prout in libro suo inscribere decreuerit distribuendis<ref target="dd3"/> ♦ In cuius obligacionis testimonium sigillum uenerabilis capituli Lundensis
                  una cum sigillis nostris presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi>
               <app>
                  <lem>quarto</lem>
                  <rdg>iiii<hi rend="sup">to</hi>
                     <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> profesto beate Cecilie uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659669"/>Svend Sakstorp, dekan, og Peder Jensen, kanniker ved kirken i
                  Lund, værger for samme kirkes bygningsfond, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi med dette brev
                  fast forpligter os og vore efterfølgere til ubrydeligt at holde og til evige tider
                  i fremtiden at forrette tre messer hver uge til bod for den velbyrdige mand Torkil
                  Nielsens sjæl, nemlig den første om mandagen for de afdøde med en forbøn for samme
                  Torkil, den anden om onsdagen for bekenderen den hellige Nicolaus med en forbøn
                  for ham og den tredie om fredagen for det hellige kors også med en forbøn for
                  samme ved samme bygningsfonds alter og tillige hermed hans årtid hvert år onsdagen
                  næst efter martyren sankt Dionysius' dag af det gods i Lilla Harrie, Hammarlunda
                  og Satsarp, som samme Torkil Nielsen har testamenteret ovennævnte kirkes
                  bygningsfond i sit testamente<ref target="drb1"/> og lovligt har tilskødet ved sit
                  åbne brev<ref target="drb2"/>, i koret i Lund efter sædvanlig skik med tolv messer
                  nede i kirken og ligeså mange psaltere med fire mark gode penge, at fordele efter
                  det ærværdige Lundekapitels vilje, således som det har besluttet at indskrive det
                  i dets bog<ref target="drb3"/>. Til vidnesbyrd om denne forpligtelse er det
                  ærværdige Lundekapitels segl tillige med vore segl hængt undet dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1384 dagen før den glorrige jomfru sankt Cecilies dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke.</p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13841009002'&gt;500&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Weeke s. 237. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
