<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840526001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840526001</idno>
            <idno type="dd_serialno">467</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504019"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel. Perg., revet langs foldningerne, 30,5 × 12,5 (plica
                  2). 1: Jakob Esbernsens segl (Krumpen) af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk
                  i perg.rem, DAS. 780. 2: Niels Krogs segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DGS. 847, nu syet fast. 3-4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Scotacio Iacobi Esberni super bonis in parochiis Iernwi Gyringh et
                     Hoghntorpp item in Skastheret in parochiis Faaburgh et Iern sitis</hi>.
                  Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 381. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3448 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende arkivreg. XVIII 258 nr.
                  182.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504018.webp">4. rk. II nr. 467</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659618.webp">IV:2 nr. 467</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 467. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-05-26">1384. 26. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Esbernsen, væbner, pantsætter alt sit gods i Gørding herred og gods i Skast
                  herred i Fåborg og Jerne sogne til hr. Tue, ærkedegn i Ribe, for 23 mark lybsk.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Jacobus Esbernson armiger salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me et heredes
                  meos domino Twoni archidyacono Ripensi in uiginti tribus marchis Lubicensium
                  denariorum bone monete et currentis tam in Almania quam in Dacia racione ueri
                  mutui michi per ipsum amicabiliter facti teneri et esse uerasciter obligatos. pro
                  quibus ipsi domino Twoni omnia bona mea in Gyrynghæret in parochiis uidelicet
                  Jærnwi Gyryng et Hoghndorp mobilia et immobilia cum suis pertinenciis uniuersis et
                  quedam bona in Skastethæret in parochia Faaburgh in quibus nunc residet Ascerus
                  Mæretson et parochia Iærn in quibus residet Laurencius Lygylson cum eorum iuribus
                  et pertinenciis uniuersis cum redditibus precariis et seruiciis ac aliis quocumque
                  nomine censeantur inpignero per presentes tali condicione prehabita quod idem
                  dominus Two seu sui heredes ipsa bona pro usibus suis libere disponant instituant
                  et destituant fructus et census annuos percipiant prout sibi uisum fuerit melius
                  expedire in sortem principalis debiti minime computandos ♦ Insuper obligo me et
                  heredes meos ad deliberandum et disbrigandum sibi eadem bona ab inpeticione
                  quorumcumque ea inpetere uolencium quoquo modo super hoc condicione adiecta quod
                  quocumque anno ipsa bona redimere uoluero eidem domino Twoni aut suis heredibus
                  ipsam redempcionem in festo Micahelis cum ea redimere uoluero in subsequenti festo
                  pasce intimabo. ♦ Quocumque uero anno idem dominus Two utique uelit aut sui
                  heredes uelint ut dicta bona per me uel heredes meos redimantur pro peconia
                  supradicta/ extunc eodem anno me aut heredes meos habeat ammonitum seu ammonitos
                  in festo Michaelis si debuerit fieri redempcio predictorum bonorum in termino
                  pasce subsequenti <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> ex <q>A</q>.</rdg>
               </app> sic singulis annis erit festum pasce pro termino redempcionis bonorum
                  predictorum. ♦ Preterea obligo me et heredes meos ad satisfaciendum eidem domino
                  Twoni seu suis heredibus pro melioracione et structura si quam fecerit in eisdem
                  bonis iuxta arbitrium quatuor amicorum nostrorum ex utraque parte eligendorum uno
                  contextu cum solucione peconie principalis. de qua quidem principali peconie summa
                  non uolo aliquid ut premittitur defalcari loco fructuum interim leuandorum. ♦
                  Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. <pb facs="4504020"/> ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx iiii<hi rend="sup">to</hi> in octaua ascensionis domini. meo sub
                  sigillo. una cum sigillis discretorum uirorum et dominorum. Nicolai Kroog.
                  Iohannis Helt. et. Nicolai Gerlæfson canonicorum Ripensium. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Esbernsen, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg og mine
                  arvinger i sandhed står i skyld og gæld til herr Tue, ærkedegn i Ribe, for 23 <pb facs="4659619"/> mark lybske penge i god mønt og gængs såvel i Tyskland som i
                  Danmark, i medfør af et ret lån, han venskabeligt har ydet mig, for hvilke penge
                  jeg med dette brev til denne herr Tue pantsætter alt mit gods i Gørding herred,
                  nemlig i sognene Jernved, Gørding og Hunderup, rørligt og urørligt, med alle dets
                  tilliggender og noget gods i Skast herred i Fåborg sogn, på hvilket Asser
                  Meretesen nu bor, og i Jerne sogn, på hvilket Lars Livelsen nu bor, med alle deres
                  rettigheder og tilliggender, med afgifter, beder og tjenesteydelser og andet, med
                  hvilket navn det end benævnes, idet denne betingelse er aftalt, at samme herr Tue
                  eller hans arvinger frit skal råde over dette gods til eget brug, indsætte og
                  afsætte (undergivne), oppebære de årlige frugter og afgifter, således som han
                  finder det tjenligst, uden at de må fradrages i gældens hovedstol. Ydermere
                  forpligter jeg mig og mine arvinger til at fri og frigøre ham samme gods fra krav
                  fra hvem som helst, der på enhver måde ønsker at gøre krav derpå, med den
                  yderligere betingelse, at i hvilket som helst år jeg ønsker at indløse dette gods,
                  skal jeg varsle samme herr Tue eller hans arvinger denne indløsning til
                     mikkelsdag<ref target="drb1"/>, når jeg ønsker at indløse godset til den
                  følgende påske. Men i hvilket som helst år samme herr Tue eller hans arvinger
                  ubetinget vil, at nævnte gods skal indløses af mig eller mine arvinger for
                  ovennævnte pengesum, da skal han samme år påminde mig eller mine arvinger til
                  mikkelsdag, hvis indløsningen af fornævnte gods skal finde sted til den følgende
                  påsketermin, og således fremdeles skal påsken hvert enkelt år være
                  indløsningstermin for fornævnte gods. Desuden forpligter jeg mig og mine arvinger
                  til at fyldestgøre samme herr Tue eller hans arvinger for, hvad han måtte have
                  forbedret eller bygget på samme gods, i overensstemmelse med en kendelse af fire
                  af vore venner, der skal vælges af begge parter, i een sammenhæng med betalingen
                  af hovedstolen, fra hvilken hovedstol jeg ikke vil, at der som fornævnt fradrages
                  noget til gengæld for de frugter, der i mellemtiden måtte blive oppebåret. Givet i
                  det Herrens år 1384 på ottendedagen efter Herrens himmelfart under mit segl
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd og herrer Niels Krog, Jens Helt og Niels
                  Gerlavsen, kanniker i Ribe. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 29\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
