<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841001002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841001002</idno>
            <idno type="dd_serialno">498</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Samtidig afskrift, optaget i 1384 15. oktober, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841015001" type="link">504</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504042.webp">4. rk. II nr. 498</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659639.webp">IV:2 nr. 498</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 498. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-10-01">
                  1384. 1. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Paris </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johannes Coustelli, gejstlig i Reims stift, offentlig notar, bekræfter over for
                  Guillelmus Marteleti, dekan i Nevers, den franske konges råd og pavelig auditør,
                  at han i henhold til dennes brev af 1. oktober, nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841001001" type="link">497</ref>, på ny har
                  stævnet abbeden i Ste.-Genevièveklostret, klosterprioren sammesteds, magister
                  Jacobus Mangon, sognepræst ved St. Etienne i Paris og magister Jens fra Danmark
                  til at give møde i dekanens hus i Paris i sagen om de danskes hus i Paris. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Magne circumspectionis et sciencie uiro magistro Guillelmo Martelleti decano
                  Niuernensi utriusque iuris doctori domini nostri regis consiliario et domini
                  nostri pape in hac parte executori seu iudici ad certum ministerium exequendum
                  deputato uester humilis Iohannes Coustelli clericus Remensis diocesis publicus
                  apostolica et imperiali auctoritate notarius obedienciam cum omni reuerencia et
                  honore et mandatis <app>
                  <lem>&lt;ue&gt;stris</lem>
                  <rdg>nostris <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ymo uerius apostolicis firmiter obedire/ ♦ Litteras uestras ymo uerius
                  apostolicas sigillo uestro in cera rubea ut prima facie apparebat sigillatas michi
                  per religiosos uiros priorem et conuentum monasterii beate Marie de monte Carmeli
                  Parisius anno domini millesimo trecentesimo octuagesimo quarto indictione octaua
                  mensis octobris die prima/ pontificatus sanctissimi in Christo patris ac domini
                  nostri domini Clementis diuina prouidencia pape septimi anno sexto ad exequendum
                  presentatas me cum ea <app>
                  <lem>qu&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>que <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> decuit reuerencia recepisse/ quibus litteris hec mea presens rescriptio est
                  annexa quarum quidem litterarum uigore et auctoritate ego notarius prefatus citaui
                  iterato et ex habundanti peremptorie Parisius ad comparendum coram uobis in domo
                  uestra <app>
                  <lem>d&lt;i&gt;e</lem>
                  <rdg>de <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> xv<hi rend="sup">a</hi>. mensis octobris hora prime proxime uentura nisi
                  etcetera/ reuerendum in Christo patrem ac dominum abbatem monasterii beate
                  Genouefe Parisius in persona domini Radulphi de Gardinis capellani sui et priorem
                  conuentualem dicti monasterii et magistrum Iacobum Mangon decretorum doctorem
                  curatum ecclesie parrochialis sancti Stephani Parisius in persona domini Symonis
                  capellani sui/ necnon et magistrum Iohannem de Dacia procuratorem ut dicebat
                  scolarium de Dacia per me personaliter apprehensos ipsum mandatum uestrum secundum
                  sui formam seriem et tenorem executus fui que omnia uestre uenerande
                  circumspectioni sub signo quo in tabellionatus officio uti consueui et sigillo
                  meis quo utor sic fuisse facta certifico ♦ Datum et actum Parisius anno indictione
                  mense die et pontificatu predictis presentibus <pb facs="4504043"/> ad hoc domino
                  Iohanne Housseti presbitero Iohanne Basse de Dacia Iohanne Petri et Iohanne
                  Boutardi clericis testibus ad premissa uocatis specialiter et rogatis \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eders ydmyge Johannes Coustelli, gejstlig i Reims stift, ved apostolisk og
                  kejserlig myndighed offentlig notar, til den meget omsigtsfulde og vidende mand,
                  magister Guillelmus Marteleti, dekan i Nevers, doktor både i kanonisk og romersk
                  ret, vor herre kongens råd og i denne sag vor herre pavens eksekutor eller dommer,
                  beskikket til at udføre et bestemt hverv, lydighed i al ærbødighed og hæder og i
                  ønsket om urokkeligt at adlyde Eders eller rettere de apostoliske befalinger. </p>
            <p> Jeg har med den ærbødighed, som det sømmede sig, modtaget Eders eller rettere det
                  apostoliske brev, der, som det fremgik ved første øjekast, var beseglet med Eders
                  segl af rødt voks, og som i det Herrens år 1384 i den 8. indiktion den 1. oktober
                  i den højhellige fader i Kristus og vor herre herr Cle<pb facs="4659640"/>mens
                  7.s., ved Guds forsyn paves sjette pontifikatsår var overgivet mig til udførelse
                  af de regelbundne mænd prioren og menige konvent i Vor Frue kloster af Karmels
                  bjerg i Paris, til hvilket brev dette mit nærværende brev er knyttet, og i kraft
                  af hvilket brev og ved dets myndighed jeg, fornævnte notar, på ny og til overflod
                  peremptorisk har stævnet den ærværdige fader i Kristus og herre, abbeden i
                  Ste-Genevièveklostret i Paris ved herr Radulfus de Gardinis, hans kapellan, og
                  klosterprioren i nævnte kloster og magister Jacobus Mangon, doktor i kanonisk ret,
                  sognepræst ved St. Etienne kirke i Paris, ved herr Simon, hans kapellan, og
                  desuden magister Jens fra Danmark, befuldmægtiget, som han sagde, for de
                  studerende fra Danmark, idet de er blevet underrettet af mig personlig, til at
                  give møde for Eder i Paris i Eders hus førstkommende 15. oktober ved primtid<ref target="drb1"/>, medmindre o.s.v.<ref target="drb2"/>. Denne Eders befaling har
                  jeg udført i overensstemmelse med dens form og ordlyd, og alt dette bekræfter jeg
                  over for Eder, ærværdige omsigtsfulde herre, er gået således for sig, under mit
                  mærke, som jeg plejer at bruge i mit notarembede og under mit segl, som jeg
                  bruger. Givet og handlet i Paris fornævnte år, indiktion, måned, dag og
                  pontifikat, idet herr Johannes Housseti, præst, Jens Basse fra Danmark, Johannes
                  Petri og Johannes Boutardi, klerke, var til stede ved dette, særligt tilkaldt og
                  udbedt som vidner til det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> messen ved solopgang.</p>
                  <p n="drb2"> formlen kan ikke udfyldes med sikkerhed. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
