<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840123001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">432</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Langebeks Saml. pk. II. Topografisk saml. Fyn,
                  lægget <hi rend="italic">Fionensia varia</hi>, afskrift nr. 4, afskrift af Lucoppidan -
                     <hi rend="italic">Aa1:</hi> Rostgård 4<hi rend="sup">o</hi> 107 p. 59 med bemærkning
                     <hi rend="italic">Original i Svenborg byes breve</hi> – <hi rend="italic">Aa2:</hi> Langebeks Diplomatarium.
                  Afskrift af Jens Rosenwinge, mærket <hi rend="italic">J.Rw.</hi> – <hi rend="italic">Aa3:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa3a:</hi>
                  Gl. kgl. Sml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2349 II læg b, afskrift af Jakob Bircherod –
                     <hi rend="italic">Aa3b:</hi> Ny kgl. Sml. fol. 402 f. [34r] – <hi rend="italic">B:</hi> tabt – <hi rend="italic">Ba:</hi> Fyns
                  LA. Sunds herreds provstebog (1565) p. 157. Afskrift af provst Hans Eskilsen (✝
                  1587), overalt med ę for <hi rend="italic">æ</hi> – <hi rend="italic">Ba1:</hi> AM Apographa, tabt – <hi rend="italic">Ba1a:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium, afskrift 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Aktstykker udg. af Fyens lit. Selsk. I 98 (<hi rend="italic">efter Ba</hi>) – Reg.
                  Dan. nr. *3148; Rep. nr. 3429.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503989.webp">4. rk. II nr. 432</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659594.webp">IV:2 nr. 432</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 432. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-01-23">1384. 23. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Fyns landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyns landsting bevidner, at Peder Ottosen, borger i Svendborg, har fået et
                  tingsvidne om, at bymænd, der dyrker agerjord uden for deres sogns grænser, ikke i
                  høsttiden på lovlig vis kan bringe optagne husdyr til deres hjemby, men skal
                  indrette kvægfolde for disse dyr ude på marken. Endvidere fastslås, at optagning
                  af husdyr – bortset fra geder – ikke kan finde sted i deres inddigede smålodder
                  (abildgårde, kålgårde og toftegårde). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Petrus Friis, auditor causarum placiti
                  generalis Phyonie, <app>
                  <lem>Iohannes Hennekini</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ba</q>.</rdg>
               </app>, proconsul ciuitatis <app>
                  <lem>Othoniensis</lem>
                  <rdg>Otthoniensis <q>Ba</q>.</rdg>
               </app>, Agho <app>
                  <lem>Bondæ</lem>
                  <rdg>Bonde <q>Ba</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Hennekinus</lem>
                  <rdg>Hennikenus <q>Aa1</q> Hennekenus <q>Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Westfal</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ba</q>, Westfalus <q>Aa, Aa1-2, Aa3b</q>, Westphalus Aa3a.</rdg>
               </app>, Andreas <app>
                  <lem>Pæthærson</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2</q>, Pæchærson <q>Aa, Aa1</q>, Pęchersson <q>Ba</q>, Petærson
                           <q>Aa3a</q>, Pechærson <q>Aa3b</q>.</rdg>
               </app>, Hinzerus Papæ, <app>
                  <lem>Richardus</lem>
                  <rdg>Rykardus <q>Ba</q>.</rdg>
               </app> Friis, Iohannes Tordson, <app>
                  <lem>Robardus</lem>
                  <rdg>Roberdus <q>Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Riquardi</lem>
                  <rdg>Ryquardi <q>Ba</q>.</rdg>
               </app>, Tyko <app>
                  <lem>Pæ&lt;t&gt;herson</lem>
                  <rdg>Pęcherson <q>Ba</q>, Peckerson <q>med</q> k <q>rettet fra</q> h <q>Aa</q>,
                        Pekerson <q>med</q> k <q>rettet fra</q> ch <q>Aa1</q>, Peikerson <q>Aa2</q>,
                        Peckersen <q>Aa3a</q>, Pechersson <q>Aa3b</q>.</rdg>
               </app>, Iohannes <app>
                  <lem>Møllerson</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Aa1</q>, Møllersson <q>Ba</q>, Mollerson <q>Aa2, Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app>, ciues <app>
                  <lem>Otthonienses</lem>
                  <rdg>Othonienses <q>Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app>, Iohannes Laurenson, Petrus <app>
                  <lem>Hinrikson</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, Henrichson <q>Aa1-2</q>, Hindrichsen <q>Aa3a</q>, Hincrichson
                           <q>Aa3b</q>, Henniksson <q>Ba</q>.</rdg>
               </app>, aduocatus in <app>
                  <lem>Skamherret</lem>
                  <rdg>Skambyehærret <q>Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app>, et Iohannes <app>
                  <lem>Andærson</lem>
                  <rdg>Andersson <q>Ba</q>.</rdg>
               </app>, aduocatus in <app>
                  <lem>Lund herret</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Aa2</q>, Lundeherred <q>Aa1, Aa3a-b</q>, Bodherrit <q>Ba</q>.</rdg>
               </app>, salutem in domino sempiternam. ♦ Testimonium perhibentes ueritati <app>
                  <lem>uniue&lt;r&gt;sitati</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune foran</q> – tati <q>i Ba, først udfyldt</q> humani <q>af
                           Lucoppidan, derefter udfyldt ovenover</q> uniuesi <q>vistnok af Arne
                           Magnussen</q>, uniuersitati <q>Ba1a</q>, humanitati <q>Aa, Aa1-2,
                           Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app> uestræ declaramus nos sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> octogesimo quarto sabato proximo ante diem beati Pauli <app>
                  <lem>conuersion&lt;is&gt;</lem>
                  <rdg>conuersione <q>Ba, rettet til</q> conuersionis <q>Ba1a</q>, ad
                        conuersionem <q>Aa, Aa1-2, Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app> in <app>
                  <lem>placito generali Phyoniæ</lem>
                  <rdg>placito Phyonię generali <q>Ba</q>.</rdg>
               </app> præsentes fuisse, uidisse pariter et audiuisse, quod constitutus in eodem <app>
                  <lem>placito generali</lem>
                  <rdg>placito ipse <q>lakune</q> cili <q>Ba, rettet og udfyldt af Lucoppidan
                           til</q> generali.</rdg>
               </app> uir discretus Petrus <app>
                  <lem>Otthesson</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ba</q>, Yackæson <q>Aa, Aa3b</q>, Yachæson <q>Aa1-2, Aa3a</q>.</rdg>
               </app>, ciuis <app>
                  <lem>Swineborgensis</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Aa2, Aa3a</q>, Suineburgensis <q>Aa1, Aa3a, Ba</q>.</rdg>
               </app>, plenum legale et sufficiens placiti testimonium <app>
                  <lem>habuit</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune i Ba, udfyldt af Lucoppidan</q>.</rdg>
               </app> per uiros ydoneos, legis peritos, qui testificabantur, quod uillani
                  forenses, agros extra fines parochiæ suæ <pb facs="4503990"/> excolentes, non
                  possunt secundum leges <app>
                  <lem>terræ</lem>
                  <rdg>literę <q>rettet o. l. med senere hånd til</q> terræ
                              <q>Ba</q>.</rdg>
               </app> nostræ<ref target="dd1"/> pecora, armenta et iumenta, pecudes, oues et sues aut alia <app>
                  <lem>quæque</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Ba, rettet fra</q> quæcunque <q>Aa1</q>, quæcunque <q>Aa2,
                        Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app> animalia, <app>
                  <lem>quæ</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. foran liniebegyndelse i Ba</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>aluntur</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. efter</q> fructibus suis <q>Ba</q>.</rdg>
               </app> sub manu hominum in frumentis et fructibus suis, sub tempore uindemiarum<ref target="dd2"/>
               <app>
                  <lem>legitime</lem>
                  <rdg>legaliter <q>Ba</q>.</rdg>
               </app> arrestare uel arrestatas ad uillas suas, in <app>
                  <lem>qua</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, Aa1-2, Ba</q>, quas <q>Aa3a-b; læs</q> quibus.</rdg>
               </app> residencias faciunt personales, pellere, ducere aut aliqualiter agitare, <app>
                  <lem>sed</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ba, rettet til</q> ut <q>Aa</q>, ut <q>Aa2, Aa3a-b</q>, aut
                        <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>infra</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ba</q>, intra <q>Aa, Aa1-2, Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app> limitationes agrorum et camporum, per ipsos cultorum, custodias et
                  clausuras publicas <app>
                  <lem>habeant</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app>, in quibus huiusmodi <app>
                  <lem>arrestata</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ba</q>, arrestam <q>Aa, Aa2, Aa3a-b, mgl. Aa1</q>.</rdg>
               </app> conuenienter et decenter obseruabunt. ♦ Ulterius testificati sunt neminem
                  posse secundum leges <app>
                  <lem>terre</lem>
                  <rdg>literę, <q>understreget og rettet i mrg. til</q> terræ <q>af samme
                                 hånd som ovenfor Ba</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>nostre</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Ba</q>.</rdg>
               </app>
               <ref target="dd3"/> in maceriis suis <app>
                  <lem>ab</lem>
                  <rdg>sub <q>Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app> agris et campis communibus disiunctis, sumptis uulgariter <app>
                  <lem>pro</lem>
                  <rdg>per <q>Aa3a</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>bælwænghæ</lem>
                  <rdg>belwenge <q>Ba</q>.</rdg>
               </app>, pecora, armenta et iumenta aut alia quæque animalia, quæ aluntur sub manu
                  hominum, <app>
                  <lem>aliqualiter</lem>
                  <rdg>æqualiter <q>Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app> arrestare præter capras, quas lex huiusmodi priuilegio <app>
                  <lem>indicat</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ba</q>, interdicit <q>Aa, Aa1-2, Aa3a-b</q>.</rdg>
               </app> non ualere. ♦ Acta sunt hæc anno, die et loco supradictis præsentibus
                  pluribus fidedignis, in lege doctis et peritis. ♦ In cuius rei euidentiam
                  firmiorem sigilla nostra præsentibus sunt appensa. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Friis, landstingssaghører på Fyn, Jens Hennekesen, borgmester i staden
                  Odense, Ove Bonde, Henneke Westfal, Anders Pedersen, Henze Pape, Rikard Friis,
                  Jens Tordsen, Robert Rikardsen, Tyge Pedersen, Jens <pb facs="4659595"/>
                  Møllersen, borgere i Odense, Jens Larsen, Peder Henriksen, foged i Skam herred, og
                  Jens Andersen, foged i Lunde herred, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Idet vi aflægger vidnesbyrd om sandheden, erklærer vi over for Eder alle, at vi i
                  det Herrens år 1384 lørdagen næst før sankt Paulus' omvendelsesdag<ref target="drb1"/> har været til stede på Fyns landsting, har set og i lige måde
                  hørt, at den gode mand Peder Ottosen, borger i Svendborg, på samme landsting fik
                  et fuldt, lovligt og fyldestgørende tingsvidne af egnede, lovkyndige mænd, som
                  bevidnede, at indvånere i torvebyer, der dyrker agerjord uden for deres sogns
                  grænser i overensstemmelse med<ref target="drb2"/> vort lands love ikke på lovlig
                  vis i høsttiden<ref target="drb3"/> kan beslaglægge okser og heste, småkvæg, får
                  og svin eller hvilke som helst andre dyr, som under menneskers ansvar<ref target="drb4"/> græsser i deres korn og afgrøder, eller drive, føre eller på
                  nogen anden måde jage de optagne (husdyr) til deres torvebyer, hvor de personlig
                  bor, men de skal inden for skellene for de af dem dyrkede agre og marker have
                  (kvæg)folde og aflukker<ref target="drb5"/>, i hvilke de passende og sømmeligt
                  skal bevogte disse optagne (husdyr). Yderligere bevidnede de, at ingen i
                  overensstemmelse med vort lands love på nogen måde kan beslaglægge kvæg, okser og
                  heste eller hvilke som helst andre dyr, som græsser under menneskers ansvar, inden
                  for deres stendiger, der er adskilt fra de fælles agre og marker, indtaget på
                  folkesproget som 'bælwænghæ'<ref target="drb6"/>, med undtagelse af geder, som
                  loven angiver<ref target="drb7"/> ikke er dette privilegium værd. Dette er handlet
                  ovennævnte år, dag og sted i nærværelse af mange troværdige mænd, lærde og kyndige
                  i loven. Til større vitterlighed herom er vore segl hængt under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 25\\. januar.</p>
                  <p n="drb2"> det følgende er en fortolkning og en innovation af J. L. III 50, 59 og
                  60.</p>
                  <p n="drb3"> ifølge J. L. III 59 gælder markfreden for rugsæd fra påske og for vårsæd
                  fra pinse. Landstingserklæringens fremhævelse af problemet i høsttiden skyldes vel
                  de særligt vanskelige overvågningsforhold, der har gjort sig gældende.</p>
                  <p n="drb4"> teksten har _sub manu hominum_; modsætningsvis har man nok haft
                  begrebet _driftefæ_ i tankerne.</p>
                  <p n="drb5"> i J. L. omtales sådanne kvægfolde for optagne dyr ikke, men de kendes
                  fra senere kilder, Poul Meyer, Danske Bylag s. 409.</p>
                  <p n="drb6"> dansk ord i den latinske tekst; ordet, der kun kendes fra dette sted er,
                  formentlig med Lucioppidan som meddeler, herfra givet videre til Moths ordbog; det
                  er rimeligvis forskrevet; muligvis skal det læses _(wic)bældwænge_.</p>
                  <p n="drb7"> i J. L. III 60, hvor geders særlige stilling omtales, begynder kapitlet
                  med : »Abildgård, kålgård og toftegård skal enhver vogte med sit eget gærde«. Ret
                  til optagning af dyr – bortset fra geder – gælder ikke for disse områder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
