<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841101001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">511</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Danzig Departementsarkiv. 300 D/ Lübeck XXVIII nr. 27. Perg. »mit Spuren
                  des briefschliessenden Sekrets.« (Hanserec.). På bagsiden <hi rend="italic">Honorabilibus et
                     discretis uiris. dominis proconsulibus et consulibus communium ciuitatum
                     Prutzie. amicis nostris dilectis. detur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec, II 347 nr. 295 – Reg. Dan. nr. *3166.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504068.webp">4. rk. II nr. 511</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659665.webp">IV:2 nr. 511</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 511. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504069"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-11-01">[1384] 1. november <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841009004" type="link">502</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet istaden Lübeck sender rådene i de preussiske stæder recessen af 1384 9.
                  oktober fra mødet i Skåne og beder dem sende befuldmægtigede til forhandlinger i
                  Lübeck førstkommende 5. marts, da pantsættelsen af borgene i Skåne snart udløber.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Salutacione sincere complacibili cum amicicia dilectionali premissa. ♦
                  Commendabiles amici dilecti. ♦ De congregacione ciuitatensium que nuperrime fuerat
                  in Schania. conscriptum recessum dilectionibus uestris transformamus presentibus
                  interclusum. de quo prouidus uir dominus Wicboldus Ouerhaghen de Elbingo uos eciam
                  fortasse satis informauit. ♦ Ipse enim tractatibus et singulis articulis dum
                  ciuitatenses eos decernerent interfuit ♦ Hinc est nos industriosas dilecciones
                  uestras exorare. quatinus. hoc nullatenus omissuri. nuncios uestros consulares ad
                  terminum placitorum in Lubeke seruandum super dominica qua cantabitur oculi
                  proxime futura ut recessus continet. mittere studeatis utique plenipotentes ad
                  tractandum et terminandum singulos articulos in recessu signatos. ♦ Etenim tempus
                  ad quod castra Schanie nobis impignerata fuerant appropinquat exspirare. ♦ <app>
                  <lem>Premissa scribere dignemini ciuitatensibus Lyuonie. quod. ipsi nuncios
                        suos ad illum terminum mittant. aut uobis intencionem et uoluntatem suam
                        scribant atque plenariam potestatem committant</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. forneden A</q>.</rdg>
               </app>. ♦ Responsum uestrum super hoc petimus nobis reformari. ♦ Dominus <app>
                  <lem>uos*</lem>
                  <rdg>uos uos <q>på linieovergang A</q>.</rdg>
               </app> conseruet nobis precipientes. ♦ Scriptum in festo omnium sanctorum nostro
                  sub secreto. ♦ </p>
            <p rend="right"> Consules ciuitatis Lubicensis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oprigtigt forbindtlig hilsen i kærligt venskab tilforn<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Anbefalelsesværdige elskede venner. Vi oversender Eder, elskede venner,
                  indesluttet i dette brev, den reces, der blev affattet om stædernes forsamling,
                  som for såre nylig fandt sted i Skåne, hvorom den fremsynede mand herr Wikbold
                  Overhagen fra Elbing ligeledes muligvis tilstrækkeligt har givet Eder
                  underretning. Thi denne deltog i forhandlingerne og i de enkelte artikler, medens
                  stæderne traf afgørelse om dem. Derfor er det, at vi anråber Eder, virksomme
                  elskede venner, om, at I, idet I på ingen måde vil undlade dette, skal stræbe
                  efter at sende Eders rådsudsendinge til den dagtingning, der skal holdes i Lübeck
                  på den førstkommende søndag, da man synger Oculi<ref target="drb3"/>, således som
                  det står i recessen, idet de ubetinget skal være befuldmægtigede til at forhandle
                  om og afgøre de enkelte artikler, der er angivet i recessen. Thi den tid, hvori
                  borgene i Skåne var pantsat til os, nærmer sig sit udløb. I skal værdiges at
                  skrive det fornævnte til stæderne i Livland, at disse kan sende deres udsendinge
                  til den termin, eller tilskrive Eder deres hensigt og vilje og betro Eder
                  fuldmagt. Vi beder om, at I vil underrette os om Eders <pb facs="4659666"/> svar
                  angående dette. Herren bevare Eder og byd over os. Skrevet på allehelgensdag under
                  vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående året, jfr. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13841009004'&gt;502&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: _Skal gives til de hæderværdige og gode mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i hansestæderne i Preussen, vore elskede venner_.</p>
                  <p n="drb3"> 5\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
