<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841009004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841009004</idno>
            <idno type="dd_serialno">502</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 f. 143v – <hi rend="italic">B:</hi> Danzig
                  departementsarkiv. 300 D/ 12 nr. 35. Papir. Dobbeltblad f. 1-2. Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 345 nr. 293 – Reg. Dan. nr. *3164; Mekl. UB. XX 288 nr.
                  11612; Poelman, Oostzeehandel I 122 nr. 480.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504046.webp">4. rk. II nr. 502</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659643.webp">IV:2 nr. 502</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 502. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa indtil negocia, derefter B: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-10-09">1384. [e.] 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxiiii<hi rend="sup">o</hi>. die beati Dionisii in Falsterbode Schanie congregati
                        domini nuncii consulares ciuitatum infrascriptarum scilicet de Lubeke domini
                        Symon Swerting Hermannus Osenbrugge et Hinricus Westhoff. de Rozstok <pb facs="4504047"/> Iohannes van der A.. de Strallessundis Bertrammus
                        Wulflam Gregorius Swerting et Iohannes Ruckut de Wismaria Petrus
                        Stromekendorp de Gripeswaldis Arnoldus Langhe de Stetin Bertoldus Schottorp
                        de Colbergh Nicolaus Schademan. de Elbingo Wicboldus Ouerhagen de Campen
                        Euerhardus Bose. de Stauria Symon Bere hec infrascripta pertractauerunt
                        negocia</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, mgl. B</q>.</rdg>
               </app>
            </p>
            <p> &lt;1&gt; <app>
                  <lem>To dem irsten</lem>
                  <rdg>Primo <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> hebben de stede ghesproken mit der vruwen koninginnen van Norwegen vnde des
                  rikes rade van Denemarken. vnde ghemanet vmb den schaden dar ze to mengen tiden ir
                  vmb ghemanet hebben. ♦ Bezundern hebben ze ghemanet hern <app>
                  <lem>Ghuntere</lem>
                  <rdg>Guntere <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vmb den schaden den he ghedan heft. ♦ Dar antworde he aldus to. ♦ He
                  bekenne des. dat he na zines heren koning Haken dode <app>
                  <lem>hebbe</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa</q>, hebben <q>B</q>.</rdg>
               </app> ghenomen zevůnd vnde schipbrokich gud. ♦ Wanne des rikes rat van Norweghen
                  vnde de stede tozamen komen. zecht men eme denne. dat he dar nen recht <app>
                  <lem>to</lem>
                  <rdg>to en <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> hebbe. zo wil he dat wedder gheuen. ♦ Iodoch <app>
                  <lem>en</lem>
                  <rdg>so en <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> hebben de stede des nicht gheannamet. men ze zegheden he hadde dat mit
                  vnrechte ghedan. vnde maneden en dat he dat wedder gheue vnde des nicht mer en
                  dede. ♦ Des heft de koninginne ghezecht. ze wille dar vore wezen. dat her <app>
                  <lem>Ghůnter vnde al de eren</lem>
                  <rdg>Gunter vnd alle de ere <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> schullent mer alzo holden. dat de stede en danken. ♦ Ok maneden ze. <app>
                  <lem>Yeppen Můze</lem>
                  <rdg>Yeppemuse <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vmb den schaden den he dem copmanne vp Schone ghedan heft ♦ Des <app>
                  <lem>bod</lem>
                  <rdg>bot <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> he zine vnschult to donde. ♦ <app>
                  <lem>Do</lem>
                  <rdg>Des <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> zegheden de stede <app>
                  <lem>ze</lem>
                  <rdg>ze en <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> wolden zin nen dar nicht vore nemen. wante it hadden. en vele bederuer lude
                  gheclaghet vnde <app>
                  <lem>zecht</lem>
                  <rdg>gesecht <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. den se alzo wol loueden alze em. vnde bet. </p>
            <p> &lt;2&gt; <app>
                  <lem>Vortmer</lem>
                  <rdg>Item <q>her og i det følgende Aa</q>.</rdg>
               </app> spreken de stede mit der koninginnen vnde des rikes rade vorbenomed. vmb
                  den dach den ze to dem Zunde annameden hir to holdende vp vnser vruwen dach dar ze
                  to bringen scholden al de houetlude der zlote des rikes to Denemarken des doch
                  nicht gheschen is. ♦ Dar to antworden ze. dat it en grot n{oe}t van orloges wegen
                  hadde benomen. dat ze den dach nicht en helden <app>
                  <lem>alze</lem>
                  <rdg>also <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> des gheramet was. vnde zegheden dat ze ok darůmme. de houetlude van den
                  zloten vnde ere breue vnde priuilegie vp desse tid hir nicht bringen <app>
                  <lem>kůnnen</lem>
                  <rdg>konden <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Men ze wolden gherne enen dach to <app>
                  <lem>Helzingborg</lem>
                  <rdg>Helsingborch <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> holden mit den steden. vp de tid alze men de zlote na vtwizinge der breue <app>
                  <lem>schal</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> schal <q>B</q>.</rdg>
               </app> van zik antworden ♦ Dar wolden ze gherne menliken komen mit vuller macht.
                  vnde ere breue vnde priuilegie mit zik bringen. ♦ Weren se denne den steden. edder
                  de stede. en wes plichtich na lude erer breue in beyden ziden. dat malk dem andern
                  dat dede. ♦ Des annameden de stede nicht. men ze zegheden wes men. en zeghede dat
                  wolden ze bringen in eren rad. ♦ Werit alzo. dat erem rade dar ane nughede. dat
                  worde en wol to wetende. </p>
            <p>
               <pb facs="4504048"/> &lt;3&gt; Vortmer hebben de stede endrachtigen gheramet enes
                  daghes to holdende to Lubeke. vp den z{oe}ndach alze men zingt. Oculi negest to
                  komende <app>
                  <lem>dar</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> to sprekende vmb <app>
                  <lem>de article de hir naghescreuen stan</lem>
                  <rdg>dessen nascreuen articule <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. alze vmb de zlote vp Schone. oft men de wille van zik antworden <app>
                  <lem>tur tid alze</lem>
                  <rdg>to ener tyd also <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> de breue vtwizen edder nicht. vmb den groten schaden de dem ghemenen
                  copmanne vt Denemarken geschen is <app>
                  <lem>wore</lem>
                  <rdg>war <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> men dat wille vppe stan laten. vmb den vorbund den de stede vnderlang
                  hadden oft men den wille vorlengen edder laten lo{oe} bliuen vmb de rekenscap van
                  dem půntgelde vnde dem tolne vp Schone. dat. en iewelk dar endighe rekenscap af
                  do. vmb dat puntghelt oft men <app>
                  <lem>it</lem>
                  <rdg>dat <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> schulle tighent iar vpboren edder nicht. vnde ok to sprekende vm de
                  vredeschepe. oft men de wille tighent iar vtmaken edder nicht. Dessen dach hebben
                  de stede menliken <app>
                  <lem>annamed</lem>
                  <rdg>geannamet <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> de hir <app>
                  <lem>tozamen</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> zind. ♦ Vnde den steden in Liflande. in <app>
                  <lem>Průtzen</lem>
                  <rdg>Prusen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> vnde den van der <app>
                  <lem>Zuderzee</lem>
                  <rdg>Sudersee <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> de hir nicht en zin schal men dat scriuen dat desses dages aldus gheramet
                  is. dat ze vt erem rade boden dar to zenden vulmechtich desse vorscreuene stucke
                  to handelende vnde to endende. ♦ Werit alzo dat ze dar nicht to <app>
                  <lem>ne</lem>
                  <rdg>en <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> zanden. zo willen de stede de dar komen des besten vnde des zůnesten ramen
                  in den vorscreuen stůcken. vnde deden ze wes dar na maninge van ville. des willen
                  ze van den. de dar nicht en komen nen wit hebben. vnde der maninge de ze to. en
                  hebben der willen ze wezen vnuorzůmet </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer wil en iewelk van den steden dat bringen in zinen rad. dat men
                  in nyner stad stede dar schotbussen to makende <app>
                  <lem>edder to</lem>
                  <rdg>eder <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ghetende to behůf der ghenen de buten den steden bezeten zin. </p>
            <p> &lt;5&gt; Dat werf van <app>
                  <lem>Langlowen</lem>
                  <rdg>Langenlowen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> is ghetoghert bet vp den negesten dach </p>
            <p> &lt;6&gt; <app>
                  <lem>Vnde</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> de maninge hern Peter Stromekendorpes vnde Wulflammes is <app>
                  <lem>ok</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> ghetoghert bet vp den negesten dach ♦ Dar schal men. en enen ende gheuen.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1384 sankt Dionysius' dag forsamledes de herrer rådsudsendinge
                  fra nedenforanførte stæder i Falsterbo i Skåne, nemlig fra Lübeck de herrer Simon
                  Swerting, Herman Osenbrugge og Henrik Westhof, fra Rostock Johan van der Aa, fra
                  Stralsund Bertram Wulflam, Gregor Swerting og Johan Rockut, fra Wismar Peter
                  Strömekendorp, fra Greifswald Arnold Lange, fra Stettin Bertold Schottorp, fra
                  Kolberg Nicolaus Skademan, fra Elbing Wikbold Overhagen, fra Kampen Evert Bose,
                  fra Stavern Simon Bere, og gennemdrøftede disse nedenfor anførte sager. </p>
            <p>
               <pb facs="4659644"/> &lt;1&gt; For det første har stæderne forhandlet med fru
                  dronningen af Norge og Danmarks riges råd og manet om den skade, som de mange
                  gange før har manet om. Navnlig har de manet herr Gynter om den skade, som han har
                  gjort. Dertil svarede han således: Han erkendte, at han efter sin herre kong
                  Håkons død havde taget strandingsgods og skibbrudent gods. Hvis man da siger til
                  ham, når Norges riges råd og stæderne mødes, at han ikke har ret dertil, så vil
                  han give det tilbage. Dog har stæderne ikke accepteret det, men de sagde, han
                  havde gjort det med urette, og manede ham om, at han skulde give det tilbage og
                  ikke gøre det mere. Dertil har dronningen sagt, at hun vil sørge for, at herr
                  Gynter og alle hans mænd fremtidig skal forholde sig således, at stæderne er
                  tilfreds med dem. Desuden manede de Jakob Mus om den skade, som han har gjort
                  købmanden i Skåne. Det tilbød han at gøre sin uskylds ed på. Da sagde stæderne, de
                  vilde ikke godtage hans nej derfor, for mange retskafne mænd, som de stolede lige
                  så meget på som på ham og mere, havde klaget og sagt det til dem. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles talte stæderne med fornævnte dronning og riges råd om det
                  møde, som de i Stralsund<ref target="drb2"/> accepterede at holde her på Vor Frues
                     dag<ref target="drb2"/>, hvortil de skulde bringe alle høvedsmændene på borgene
                  i Danmarks rige, hvilket dog ikke er sket. Dertil svarede de, at stor nød på grund
                  af krig havde hindret dem i, at de holdt mødet, som det var aftalt, og sagde, at
                  de af den grund heller ikke kunde bringe høvedsmændene på borgene og deres breve
                  og privilegier med hertil på dette tidspunkt. Men de vilde gerne holde et møde i
                  Helsingborg med stæderne på det tidspunkt, da man efter brevenes vidnesbyrd skal
                  give borgene fra sig. Dertil vilde de gerne komme allesammen med fuldmagt og
                  bringe deres breve og privilegier med sig. Hvis de til den tid var stæderne noget
                  skyldige eller stæderne dem efter ordlyden af deres breve på begge sider, skulde
                  enhver give det til den anden. Dette accepterede stæderne ikke, men de sagde, at
                  hvad man sagde til dem, det vilde de forelægge deres råd. Hvis deres råd var
                  tilfreds med det, skulde de nok få det at vide. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles har stæderne endrægtigt bestemt at holde et møde i Lübeck den
                  førstkommende søndag, da man synger Oculi<ref target="drb3"/>, og der forhandle om
                  de artikler, der står skrevet herefter, nemlig om borgene i Skåne, om man vil give
                  dem fra sig til det tidspunkt, som brevene siger, eller ikke, om den store skade,
                  der fra Danmark er sket hansekøbmanden, hvad man vil lade det anslå til, om det
                  forbund, som stæderne havde indbyrdes<ref target="drb4"/>, om man vil forlænge det
                  eller ophæve det, om regnskabet for pundtolden og tolden i Skåne, at enhver skal
                  aflægge endeligt regnskab derfor, om pundtolden, om man skal opkræve den næste år
                  eller ikke, og også forhandle om fredeskibene, om <pb facs="4659645"/> man vil
                  udruste dem næste år eller ikke. Dette møde har alle de stæder, der er sammen her,
                  accepteret. Og til stæderne i Livland, i Preussen og til dem fra Zuidersøen, der
                  ikke er her, skal man skrive, at dette møde er blevet bestemt således, (og) at de
                  fra deres råd skal sende sendebud dertil, der har fuldmagt til at forhandle om og
                  afgøre disse forskrevne punkter. Hvis de ikke sender nogen dertil, så vil de
                  stæder, der kommer dertil, bestræbe sig for det bedste og det bedst mulige i de
                  forskrevne punkter, og gør de noget, som der fremkommer klager over bagefter, så
                  vil de ikke have nogen bebrejdelse derfor af dem, der ikke kommer dertil, og den
                  maning, som de har til dem, den vil de være forskånet for. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles vil enhver fra stæderne bringe det for sit råd, at man ikke i
                  nogen stad tilsteder at forfærdige eller støbe skyts, der er til brug for dem, der
                  er bosiddende uden for stæderne. </p>
            <p> &lt;5&gt; Langelows anmodning er udsat til næste møde. </p>
            <p> &lt;6&gt; Og herr Peter Strömekendorp og Wulflams maning er også udsat til næste
                  møde. Der skal man give dem en afgørelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13840424001'&gt;464&lt;/a&gt;, især § 4. </p>
                  <p n="drb2"> 8\\. september, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13840908001'&gt;494&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> 5\\. marts.</p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13840908001'&gt;494&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
