<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841015001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">504</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Paris. Archives Nationales. L 927 nr. 72. Perg., enkelte pletter,
                  skriften delvis afbleget, 62 × 123,5 (plica 5,8). Guillelmus Marteletis segl af
                  rødt i ufarvet voks i grønne hampetråde. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504049.webp">4. rk. II nr. 504</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659645.webp">IV:2 nr. 504</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 504. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-10-15">1384. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Paris </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Johannes Coustelli bevidner, at Guillelmus Marteleti, dekan i Nevers,
                  doktor både i kanonisk og romersk ret, pavelig auditør og den franske konges råd,
                  efter undersøgelser i henhold til pave Clemens 7.s brev af 1383 7. maj, nr. <ref target="/books/dipdan/1383/dd_13830507001" type="link">347</ref>, har tilladt
                  prioren og konventet i Vor Frue kloster af Karmels bjerg i Paris at erhverve det
                  forfaldne hus i nabolaget i Rue de Ste.-Geneviève-la-Grant, som tilhørte magistre
                  og studerende fra Danmarks rige, for 24 parisiske pund i årlig indtægt, for hvilke
                  disse kan leje sig et passende herberge andetsteds i Paris, idet han samtidig
                  pålægger prioren og konventet at yde abbeden og Ste.-Genevièveklostret samt
                  sognepræsten ved St. Etienne du Mont vederlag for deres ret til afgifter af de
                  danske studerendes hus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras et processus nostros inspecturis et uisuris salutem
                  ♦ Notum facimus quod nos Guillelmus Martelleti decanus ecclesie Niuernensis
                  utriusque iuris doctor domini nostri pape auditor et capellanus ac domini nostri
                  regis consiliarius in presencia notarii ac eciam testium infrascriptorum diebus
                  successiuis presentem fecimus processum et prout sequitur subsequenter formauimus
                  iuxta formam litterarum apostolicarum nobis directarum et a nobis reuerenter ut
                  tenemur receptarum scilicet die martis post exaltationem sancte crucis que fuit
                     .xv<hi rend="sup">a</hi>. dies mensis septembris anno domini millesimo
                  trecentesimo octuagesimo tercio/ et in uirtute qua<pb facs="4504050"/>rum bullarum
                  instanter fuimus requisiti pro parte fratrum prioris et conuentus monasterii beate
                  Marie de monte Carmeli ordinis Carmelitarum quatinus ad dictarum bullarum
                  executionem procedere uellemus et insuper quamplurimum pulsati per uenerabilem et
                  circumspectum uirum fratrem Iohannem Goulein uenerabilem doctorem sacre theologie
                  dicti ordinis qui dictas litteras apostolicas asserebat a domino nostro papa
                  Clemente septimo pronunc uniuersali ecclesie presidente impetrasse et obtinuisse/
                  quarum tenor sequitur in hec uerba \ ♦ Clemens episcopus seruus seruorum dei
                     (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1383/dd_13830507001" type="link">347</ref>
               </hi>) \ ♦ Ad quorum fratrum requisicionem et instanciam scilicet eciam prioris et
                  conuentus/ ac dicti fratris Iohannis Goulein/ fecimus et ordinauimus quod dicte
                  bulle apostolice legerentur et exhiberentur die crastina uidelicet die mercurii
                  post exaltationem sancte crucis que fuit dies decima sexta mensis septembris
                  assistente et in presencia rectoris uniuersitatis Parisiensis et ibidem
                  presentibus etiam ad hoc dominis abbate et conuentu monasterii beate Genouefe/ et
                  curato parrochiali sancti Stephani religioso dicti monasterii pro eorum interesse
                  ac etiam magistro et scolaribus de Dacia ad audienciam et lecturam dictarum
                  apostolicarum bullarum qua die hora quasi prime dicte diei in capitulo scolarium
                  Campanie alias de Nauarra Parisius et infra metas dicte parrochie beati Stephani
                  in presencia nostra et presentibus uidelicet rectore uniuersitatis et etiam
                  magistro Iohanne de Tielon sacre theologie doctore/ et magistro Herueo Costioti
                  decretorum doctore/ Henrico Bueue domino Iacobo Mangon decretorum doctore/ curato
                  dicte parrochialis ecclesie sancti Stephani in Monte sancte Genouefe Guillelmo
                  Miel in utroque iure licenciato Galtero Pohier magistro in medicina/ Iohanne
                  Goulein de ordine predicto Iohanne de Chauuengiis Bernardo Calueti in sacra
                  theologia magistris et dicti ordinis fratribus/ fratre Iohanne de Condeto
                  presentato in theologia/ fratre Iohanne de Salasid bachalario in theologia ordinis
                  predicti/ camerario capiterio ecclesie sancte Genouefe/ magistris eciam Milone de
                  Dangello Radulpho Odonis notariis publicis in quorum omnium et aliorum plurimorum
                  ibidem assistencium ad hoc congregatorum presencia/ predictas litteras apostolicas
                  exposuimus easdem ibidem legi faciendo et exponendo uerbis latinis et
                  intelligibilibus/ ♦ Quibus lectis/ et eisdem uerbis latinis expositis et
                  declaratis/ nos diximus quod eramus parati et procederemus ad executionem dicti
                  mandati apostolici secundum formam nobis in eo commissam et traditam/ et
                  consequenter dicta die decima sexta ordinauimus nostrum continuando processum/
                  uiue uocis oraculo citari coram nobis iuratos uille Parisius ad <app>
                  <lem>comparemdum</lem>
                  <rdg>= comparendum.</rdg>
               </app> coram nobis in ecclesia Carmelitarum ad dictum locum/ seu domum dictam de
                  Dacia/ uisitandum et uidendum super omnibus punctis in dictis bullis contentis et
                  expressatis ad diem octauam mensis decembris/ postmo<pb facs="4504051"/>dum et
                  immediate subsequenter/ qua die/ hora magne misse/ et qua celebrabatur missa
                  solempnis conceptionis beate Marie uirginis/ de mandato nostro a nobis uiue uocis
                  oraculo facto/ comparuerunt coram nobis in claustro predicti monasterii
                  Carmelistarum plures iurati uille Parisius super uisitationibus operum arearum
                  domus uidelicet Michael Mote lathomus Girardus de Thebuterne carpentarius domini
                  nostri regis iurati/ etiam operum regiarum/ et Plurimus Daci burgensis
                  Parisiensis/ <app>
                  <lem>qu&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>que <q>A</q>.</rdg>
               </app> fuit longo tempore gubernator operum uille Parisius/ Iohannes Bitermire
                  lathomus et Iohannes dictus le Merruer coopertor domorum/ qui de mandato nostro et
                  ad nostram requestam et iuxta mandatum apostolicum nobis in hac parte directum
                  prestito ab eis et a quolibet eorundem in talibus solito iuramento/ quod bene et
                  diligenter uisitabunt domum expressatam et nominatam in apostolico mandato/ et
                  nobis referant ueritatem super articulis nobis ex parte dictorum fratrum traditis
                  eisdem etiam precipiendo. ex parte domini nostri pape quod plenam ueritatem
                  dicerent \ quorum articulorum tenor sequitur in hec uerba/ ♦ Et est sciendum quod
                  primo et ante omnia tradunt et tradiderunt nobis confrontationem dicte domus que
                  uocatur wlgariter domus scolarium de Dacia sita in magno uico sancte Genouefe
                  contigua ex una parte domui magistri Iohannis de Besco procuratoris in parlamento
                  a parte sancte Genouefe prope domum scolarium Laudunensium et ab alia parte ad
                  partem crucis Haymont et innititur uni domui que fuit Thome de Remis et suorum
                  fratrum uocate hospicium de Castello et eciam ultra hospicium de Castello et est
                  contigua monasterio dictorum fratrum Carmelistarum \ ♦ Primo asseritur in dicta
                  bulla quod locus dictorum fratrum adeo modicus est et artus quod ipsi et alii
                  fratres dicti ordinis ad locum ipsum causa studendi et proficiendi pro tempore
                  confluentes ipsorum attenta multitudine ad seruiendum deo/ seque in regulari
                  obseruancia exercendum ac etiam faciendo alios actus suos comode uacare non
                  possunt\ ♦ Item quod olim abbas et conuentus sancte Genouefe <app>
                  <lem>qu&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>que <q>A</q>.</rdg>
               </app> protunc erant ordinis sancti Augustini quandam domum loco predicto
                  contiguam tunc ad dictos abbatem et conuentum iusto titulo pertinentem dilectis
                  filiis magistris et scolaribus regni Dacie Parisius sub certo censu annuo abbati
                  qui erat pro tempore soluendo et etiam conuentui perpetuo persoluendo canonice
                  tradiderunt/ ♦ Item quod iidem magistri et scolares eandem domum quam inhabitant
                  et quam propter ruinam quam minari dignoscitur et propter ipsius domus perniciem
                  dimittere coguntur et libenter uenderent eam \ ♦ Item quod ipsa domus eisdem
                  priori et fratribus predictis pro ampliando et dilatando locum predictum plurimum
                  neccessaria eisdem existit utilis et opportuna \ ♦ Item quod ex parte prioris et
                  conuentus dictorum fratrum ex causa predicta domino nostro Clementi pape pronunc
                  uniuersali ecclesie presidenti <pb facs="4504052"/> supplicatum humiliter extitit
                  ut prefatis magistris et scolaribus uendendi eandem domum eisdem priori et
                  conuentui ac fratribus/ et etiam ipsi priori et fratribus eandem <app>
                  <lem>emandi</lem>
                  <rdg>= emendi.</rdg>
               </app>/ et dicto eorum loco adiungendi et applicandi perpetuo pro usu et
                  habitacione ipsorum et quod predictus dominus noster papa auctoritate apostolica
                  eisdem priori et conuentui libenter concessit cum clausulis et non obstantibus
                  opportunis ut in forma \ ♦ Item quod causa super censu et iure/ tam ad eosdem
                  abbatem et conuentum quam ad dilectum filium rectorem ecclesie parrochialis sancti
                  Stephani Parisius/ in cuius parrochia dicta domus consistit quod iustum foret
                  mandatum statui et ordinari/ mandato apostolico antedicto nobis decano seu college
                  nostro in dicto mandato apostolico nominato consciencias nostras et cuiuslibet
                  nostrum onerando cum non obstantibus et clausulis ut in forma \ ♦ Item quod in
                  mandato apostolico nobis decano datur instructio seu forma nos informandi summarie
                  et de plano cum clausula statui quod iustum fuerit et rationis \ ♦ Item quod
                  predicta sunt uera notoria et <app>
                  <lem>mannifesta</lem>
                  <rdg>= manifesta.</rdg>
               </app> et iuri et rationi conueniencia \ ♦ Item asseruerunt dicti scolares Dacie/
                  et fratres coram nobis et in presencia predictorum iuratorum quod dicta domus
                  undecumque erat sic et taliter ruinosa quod impromptu minabatur promptam ruynam et
                  casuram \ ♦ Super quibus articulis sic seriose et articulatim perlectis et
                  traditis dictis iuratis die octaua mensis decembris in nostri presencia et in
                  predicto monasterio post eorum iuramenta prestita de dicta domo diligenter
                  uisitanda/ necnon et delegaliter ac iuste eandem extimenda et apprecienda tam pro
                  iure dictorum abbatis et conuentus/ necnon et dicti curati/ ac etiam dictorum
                  scolarium Dacie nobis decano respondendo de eorum relatione facienda die crastina/
                  que fuit. nona. dicti mensis hora uesperorum in dicto monasterio super comentariis
                  in dicto mandato apostolico/ et articulis antedictis eisdem protunc uiua uoce
                  expositis/ et eisdem litteratorie traditis quam diem et horam/ et de eorum
                  consensu et uoluntate eisdem assignamus ad refferendum et prehibendum testimonium
                  ueritati super predictis/ qua die nona decembris anno domini millesimo
                  trecentesimo octuagesimo tercio hora uesperorum dicte diei predicti omnes iurati
                  unanimiter et concorditer dixerunt et retulerunt quod attento loco ubi dicta domus
                  erat situata et posita quod erat per quam utilis neccessaria seu etiam oportuna
                  dictis fratribus/ et quod attento statu dicte domus que minabatur ruynam nec erat
                  in manibus hominum qui possent eandem reparare uel in statu ponere eisdem
                  uidebatur pro omnibus partibus utile dummodo iusta et debita recompensatio fierent
                  tam dictis scolaribus quam predictis abbati et conuentui ac curato antedicto et
                  quam locum et domum nobis eorum iuramentis asseruerunt diligenter undique
                  uisitasse ♦ Asserentes etiam dicti iurati quod uidetur eisdem et cuilibet eorum/
                  et per eorum iuramenta/ quod dic<pb facs="4504053"/> tum hospicium attento quod
                  non sunt onera aliqua et in casu quod non erunt onera pro una uice extimanda/
                  ualet quinque centum et quinquaginta francos/ et si hoc onus sexaginta solidos/
                  ualet bene trescentum francos absque iure/ et pro iure abbatis et conuentus ac
                  rectoris/ de quorum iuribus se non intromittebant \ ♦ Item est sciendum quod dicti
                  scolares Dacie ad ostendendum eorum titulum et causam quam habebant in dicta domo
                  nobis exhibuerant quandam litteram sanam et integram ut prima facie apparebat in
                  effectu continentem titulum eorum et modum per quem eisdem hectenus domus fuit
                  eisdem traditam per abbatem et conuentum sancte Genouefe cuius copiam presenti
                  processui non duximus inserendam propter eiusdem littere prolixitatem eandem tamen
                  uidimus et diligenter notauimus puncta in predicta littera contenta et apposita \
                  ♦ Post uero predictos processus et appunctamenta per nos facta processimus ad
                  quasdam informaciones/ scilicet die. xxvii<hi rend="sup">a</hi>. mensis ianuarii
                  scilicet die mercurii post festum beati Vincencii super articulis superius
                  explicatis ♦ Examinauimus quamplures testes ad informandum conscienciam nostram
                  super iure religiosorum et ualore ac etiam interesse parcium quarum examinationum
                  tenores <app>
                  <lem>secuntur</lem>
                  <rdg>= sequuntur.</rdg>
               </app> in hunc modum \ ♦ Magister Philippus de Assiaco etatis. lxv. annorum uel
                  circa Parisius commorans testis productus iuratus et examinatus anno et die
                  supradictis super primo secundo articulo/ dicit quod nichil scit ♦ Super tercio
                  articulo de ruyna credit quod dicta domus est inhabitabilis et erit in breui nisi
                  celeriter prouideatur per alios uel alium quam per dictos scolares quos non credit
                  paratos ad prouidendum/ ♦ Nescit tamen si dicti scolares uoluerint uendere uel
                  possint ♦ Interrogatus si dicta domus sit neccessaria et utilis dictis fratribus
                  priori et conuentui Carmelitarum Parisius dicit quod uidetur sibi ueraciter quod
                  sit attento situ et loco in qua est et multitudine fratrum ibidem existencium et
                  superintrancium/ ♦ Item <app>
                  <lem>obmissis</lem>
                  <rdg>= omissis.</rdg>
               </app> quinto et sexto articulis de quibus nichil uel parum scit ♦ Interrogatus
                  super relatione iuratorum/ et eadem seriose eidem perlecta dicit quod cadit
                  ueraciter quod retulerunt ueritatem et ad illam se reffert/ ♦ Insuper asseruit
                  quod fuit unus de dictis iuratis nec plus scit \ ♦ Iohannes le Morineiro commorans
                  in parrochia sancti Stephani in Monte Parisius etatis .lxvi. annorum uel circa/
                  testis iuratus productus et examinatus die .xxvii<hi rend="sup">a</hi>. dicti
                  mensis ianuarii anno et loco predictis reiectis omnibus articulis super quibus
                  nichil scit uel modicum/ et ex auditu tantummodo deponit super relatione dictorum
                  iuratorum in hoc in quo refferunt/ quod dicta domus est ualde utilis et
                  neccessaria dictis fratribus/ ♦ Asserit insuper/ quod nisi breuiter ponatur extra
                  manum dictorum scolarium quod finaliter et breuiter cadet uel efficiet omnino
                  inhabitabilis prout iam est et uidetur testi qui loquitur/ quod si placet domino
                  nostro pape et partibus quos negocium tangit/ quod negocium est <pb facs="4504054"/> ualde sutibile ♦ Insuper asseritur quod non uidetur quod unquam dicta domus
                  possit reparari per dictos scolares/ attento quod semper sunt peregrini et
                  mutabiles \ ♦ Magister Olaus de Dacia magister <app>
                  <lem>domus</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> de Dacia decanus Bruxiliensis Parisius studens/ et licenciatus in iure
                  canonico per nos examinatus et iuratus anno et die predictis etatis. xxv. annorum
                  uel circa suo iuramento asserit et asseruit quod ueraciter dicta domus non est
                  eisdem utilis pro morando sed ueraciter est ualde utilis et neccessaria dictis
                  fratribus et monasterio Carmelitarum/ eo quod non habent de quo non possent nec
                  possunt <app>
                  <lem>substinere</lem>
                  <rdg>= sustinere.</rdg>
               </app> nec etiam reparare cum non habeant redditus Parisius/ asserens etiam quod
                  dicta domus est censualis sub censu annuo septuaginta solidos duodecim denarios
                  Parisienses \ ♦ Insuper asserit suo iuramento quod amodo utilius est eosdem habere
                  precium dicte domus/ quam dictam domum seu alias habere redditus admortisatos in
                  ualore bene sitos et <app>
                  <lem>secur&lt;os&gt;</lem>
                  <rdg>secura <q>A</q>.</rdg>
               </app> pro quo redditu possunt in futurum domum sufficienter conducere et locare/
                  et eapropter confitetur quod sunt quindecim anni uel circa quod tractauerunt et
                  concordauerunt cum dictis fratribus quod ualeant habere dictam domum pro augmento
                  monasterii eorundem dummodo iusto precio et auctoritate domini nostri pape et de
                  consensu eorum quorum interest sed de se ipsis non habent potestatem \ ♦ Dominus
                  Iohannes Basse presbyter de Dacia studens in dicta facultate decretorum/ socius
                  dicti Olaui/ et in dicta domo commorans etatis triginta annorum uel circa iuratus
                  et diligenter examinatus in omnibus et per omnia deponit et dicit sicut predictus
                  magister Olaus eius socius excepto tota memoria tractatus facta a .xv. annis de
                  quo nichil scit nisi ex auditu \ ♦ Magister Michael Noel commorans in parrochia
                  sancti Seuerini Parisius lathomus iuratus uille Parisius in officio suo etatis
                  .lv. annorum uel circa testis productus iuratus et examinatus per nos anno et die
                  predictis per suum iuramentum et eius conscienciam se reffert in omnibus et per
                  omnia ad relacionem factam per iuratos asserens se illam esse ueram et legalem/ ♦
                  Insuper quo ad precium dicte domus asserit quod attento onere dicte domus scilicet
                  septuaginta solidos cum duodecim denariis Parisiensibus/ dicit quod propter hoc
                  bene ualet minus centum francos quantum credit secundum suum indicem quod domus
                  pro iure dictorum scolarium legaliter et iusto precio potest examinari ad quatuor
                  centum et quinquaginta francos asserens insuper quod dicta domus quam plurimum est
                  utilis et neccessaria dicto monasterio Carmelitarum dummodo fiat de partium
                  consensu et omnium quorum interest et per auctoritatem domini nostri pape attento
                  etiam statu et ruyna dicte domus et manu in qua est de presenti \ ♦ <app>
                  <lem>Item de</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter spatium på ca. 2 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> censu debito monasterii sancte Genouefe et iuribus curato sancti Stephani
                  debito nichil scit ♦ Girardus de Hebuterne carpentarius iuratus in dicta arte
                  uille Parisius/ etatis .lxvi. annorum uel <pb facs="4504055"/> circa testis
                  productus iuratus et diligenter examinatus die loco et anno quibus supra/ in
                  omnibus deponit sicut magister Michael testis productus/ et dicit ulterius quod de
                  censu seu <app>
                  <lem>iur&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>iuri <q>A</q>.</rdg>
               </app> debito monasterii sancte Genouefe uel curato sancti Stephani penitus nichil
                  scit \ ♦ Item die ueneris post festum conuersationis sancti Pauli que fuit dies
                     .xxix<hi rend="sup">a</hi>. mensis ianuarii que dies fuit coram nobis assignata
                  predictis partibus ad uidendum et tractandam si possent tractare super alia domo
                  eisdem propicia et pro qua dicti fratres erant parati dare precium extimatum supra
                  per iuratos propter que dicte partes multis uicibus ut nobis retulerunt adinuicem
                  conuenerunt et diligenter perquisiuerunt si aliqualem domum propiciam pro eisdem
                  reperirent/ electo per dictas partes super hoc concorditer et unanimiter magistro
                  Petro de Stuellaye canonico Autisiodorensi <app>
                  <lem>[i]n</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis affaldet A</q>.</rdg>
               </app> uicario dictarum parcium/ ♦ Tandem uero extitit nobis relatum tam per
                  dictum magistrum Petrum quam per partes antedictas quod aliqualem locum ydoneum
                  non reperiebant neque repererunt propter que post aliquales dilationes et
                  transitus temporum et ex eo coram nobis dicte partes in dicto monasterio
                  Carmelitarum in camera fratris Iohannis Goulein die septima maii anno domini
                  millesimo ccc<hi rend="sup">mo</hi>. octuagesimo quarto hora uesperorum
                  comparuerunt dicte partes per nos specialiter mandate ad uidendum et tractandum
                  seu <app>
                  <lem>tractattum</lem>
                  <rdg>= tractatum.</rdg>
               </app> recipiendum super recompensatione eisdem faciendo de dicta domo/ in quibus
                  partibus exposuimus et recitauimus in breui processus antedictos et etiam
                  tractatum adeo habitos inter dictos scolares de Dacia et predictos fratres eisdem
                  partibus recitando et insuper quo modo dicti fratres fecerunt maximas expensas in
                  prosecutione dicti facti confidentes semper de tractatu habito inter dictas partes
                  temporibus predictis uerbisque sic per nos relatis/ ♦ Protunc magister Iohannes de
                  Dacia magister protunc dicte domus et pro magistro se gerente nobis dixit et
                  asseruit suo iuramento quod quantum in ipso est uellet negocium et tractatum fore
                  completum/ et quod omnes uellent consentire quos negocium tangit/ uidelicet abbas
                  et conuentus ac curatus sancte Genouefe et sancti Stephani/ et quantum est de
                  ipso/ eidem uidebatur et uidetur in sua consciencia quod magistris ipsis et dictis
                  scolaribus expediret habere in uilla Parisiensi .xxiiii<hi rend="sup">or</hi>.
                  libratas Parisienses admortisatas/ et in loco securo situatas pro domo locanda seu
                  conducenda pro ipsis quando opus esset quam emere domum quia supposito quod emant
                  domum poterit futuris temporibus uenire in ruynam prout dicta domus iam erat
                  corrosa in ruyna et hoc eidem multum placet et placebat dummodo dicti abbas et
                  conuentus ac curatus uolunt de iure eorum concordare/ ♦ Quo audito/ dicti fratres
                  in quantum potuerunt dictam uiam et tractatum gratum et ratum habuerunt et
                  manuceperunt dictas .xxiiii<hi rend="sup">or</hi>. libras Parisienses admortisatas
                  assedare Parisius in loco bono et securo presentibus ad hoc <pb facs="4504056"/>
                  pluribus personis/ tam religiosis quam secularibus \ ♦ Item ad finem quod per
                  tractatum amicabilem et caritatiuum possemus partes ad ueram concordiam producere/
                  nos Guillelmus predictus/ commissarius accessimus personaliter die <app>
                  <lem>sabbati</lem>
                  <rdg>
                     <q>med 1.</q> b <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> proxima post octauas festi corporis Christi anno domini millesimo
                  trecentesimo octuagesimo quarto ad personam uenerabilis patris domini abbatis
                  sancte Genouefe ad domum et habitationem suam quasi hora uesperorum uel circa/ et
                  eidem domino abbati breuibus uerbis recitauimus tractatus et concordiam alias
                  factas per dictos fratres et scolares eidem etiam exponendo effectum bulle
                  apostolice super hoc dictis fratribus concesse/ ♦ Quibus auditis illico et
                  incontinenti nobis respondit aliqualem uellemus procedere ad executionem dictarum
                  litterarum apostolicarum quod uere in omnibus se opponeret et iuuaret se per
                  rectorem uniuersitatis et omnibus uiis iuris et remediis quibus posset nec alias
                  etiam aliter consentiret et sic a dicto abbate recessimus eidem dicendo quod super
                  agendo in dicto facto haberemus bonum consilium nec intendebamus procedere nisi
                  secundum tenorem et formam mandati apostolici antedicti \ ♦ Quibus testibus
                  examinatis et omnibus explicatis et factis habuimus consilium plurium prudentium
                  et expertorum uirorum mediantibus quibus informationibus depositionibus et
                  consilio uirorum prudentium secundum traditam nobis formam duximus in hunc modum
                  procedendum et dictis fratribus prouidendum ut sequitur \ ♦ Item die .x<hi rend="sup">a</hi>. mensis septembris hora none dicte diei anno predicto in
                  ecclesia parrochialis sancti Nicolai de Cardineto qua die et hora feceramus
                  euocari dictos abbatem priorem conuentualem et dictum curatum ecclesie
                  parrochialis sancti Stephani in Monte sancte Genouefe ad requestam dictorum
                  fratrum monasterii beate Marie de monte Carmeli qui protunc presentes <app>
                  <lem>adherant</lem>
                  <rdg>= aderant.</rdg>
               </app> instanter nos requirebant quatinus nos procederemus ad consummationem
                  operis processus et negocii per dominum nostrum papam prefatum nobis commissi
                  uirtute cuius bulle et commissionis nobis directe et secundum eius formam et ad
                  quam omnino se referebant summarie et de plano post quam requisitionem procurator
                  predictorum abbatis et conuentus ac etiam magister Iacobus Mangon curatus sancti
                  Stephani decretorum doctor qui protunc <app>
                  <lem>adherant</lem>
                  <rdg>= aderant.</rdg>
               </app> muniti consilio trium aduocatorum scilicet magistrorum Heruei Costioti
                  decretorum doctoris Nicolai Domicelli licenciati in legibus et Guillermi de
                  Marchia <app>
                  <lem>p&lt;er&gt;</lem>
                  <rdg>pro <q>A</q>.</rdg>
               </app> quorum organum et industriam fecerunt dici proponi et allegari/ quod dicti
                  fratres se fundarent in iudicio et ostenderent eorum procuratoria ♦ Alioquin
                  petebant licenciam et in ipsos condempnari in expensis dictis fratribus e
                  contrario allegantibus quod erunt sufficienter fundati attenta forma mandati
                  apostolici antedicti et quod notorium constabat ipsos esse fratres dicti ordinis
                  et procurare bonum et honorem dicti ordinis ♦ Quibus auditis hincinde ut <pb facs="4504057"/> tolleremus omnem materiam litigii et anffractus/ attenta forma
                  mandati apostolici antedicti que talem processum non patiebatur nec patitur dictam
                  diem ex officio nostro continuamus in statu et sub spe dictas partes concordandi/
                  ad diem duodecimam dicti mensis super contento in quadam citatione et intimatione
                  eidem facta per notarium nostrum infrascriptum et cuius citationis et intimationis
                  ac etiam relationem dicti nostri notarii tenores secuntur in hec uerba ♦ Nos
                  Guillelmus Martelleti decanus Niuernensis (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840826001" type="link">490</ref>
               </hi>) \ ♦ Item Magne circumspectionis et sciencie uiro (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840901001" type="link">491</ref>
               </hi>) \ ♦ Adueniente prima die mensis octobris sub spe predicta dictam diem per
                  nostrum notarium fecimus continuari ad diem decimam quintam dicti mensis octobris
                  eisdem assignandum in domo habitationis nostre Parisius qua die hora none
                  intendimus eosdem et quemlibet eorum contentari de iuribus et interesse
                  predictarum domorum et in quantum qualibet predictorum tangit magistro Iohanne de
                  Dacia magistro et procuratore dicte domus ad hoc instante una cum dictis fratribus
                  coram nobis presentibus \ ♦ Sequitur alia citatio una cum rescriptione eiusdem
                  notarii publici infrascripti \ Nos Guillelmus Martelleti decanus (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841001001" type="link">497</ref>
               </hi>) \ ♦ Item Magne circumspectionis et sciencie uiro magistro (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841001002" type="link">498</ref>
               </hi>) \ ♦ Item die decima quinta mensis octobris anno octuagesimo quarto nos
                  Guillelmus Martelleti decanus Niuernensis commissarius predictus pro bono pacis et
                  utilitate parcium predictarum et ex facilius et caritatiue ipsos ad concordiam
                  reduceremus dictam diem in domo habitationis nostre Parisius assignatam/ et ad
                  requestam dictorum religiosorum de sancta Genouefa dictam diem continuauimus ad
                  diem ueneris post festum omnium sanctorum in statu in quo est de presenti/ et
                  interim uisitabimus presencialiter locum et spacium domorum occasione quarum
                  agitatur presens processus que alias tempore predecessoris curati sancte Genouefe
                  fuerunt appreciate pro interesse dicti curati ad summam uiginti librarum
                  Turonensium et pro tento fuit contentus et que domus sunt pronunc applicate ad
                  usus dictorum fratrum/ et quas domos uidimus et uisitauimus uocatis una nobiscum
                  prudentium uirorum et expertorum/ qui uisis dictis domibus nobis retulerunt/ quod
                  dicte domus longitudinis et latitudinis bis et plus <app>
                  <lem>quam</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> dicta domus Dacie de qua est presens questio/ ♦ Nichilominus de consilio <app>
                  <lem>prudentum</lem>
                  <rdg>= prudentium.</rdg>
               </app> arbitrati fuimus quod pro recompensatione dicti curati/ et pro iure
                  ecclesie sue deberet <app>
                  <lem>recompessari</lem>
                  <rdg>= recompensari.</rdg>
               </app> de summa triginta librarum Turonensium/ quam dicti fratres tenebuntur
                  soluere in promptu dicto curato saluis in omnibus iuribus dicti curati in
                  funeralibus et sepulturis secundum constitutiones canonicas seu morem et
                  consuetudinem/ ac pacta et conuentiones parcium predictarum si quas adinuicem
                  habeant uel hactenus habuerint insuper de consilio peritorum et bonorum uirorum
                  attenta causa in nostris processibus positis et <pb facs="4504058"/>
               <app>
                  <lem>asseritis</lem>
                  <rdg>= assertis.</rdg>
               </app> et/ quod dicta domus de Dacia est quamplurimum utilis et neccessaria pro
                  augmento dicti monasterii et fratrum quodque dicti magistri et scolares de Dacia
                  hoc uolunt quamplurimum desiderant pro euidentissima eorum utilitate cum dicta
                  domus sit ruynosa/ et penitus inhabitabilis/ quodque eisdem prouideatur et
                  habitatione secura et perpetua absque aliquibus reparationibus pro eis in futurum
                  facientibus uidelicet in hunc modum/ et de consilio predictorum <app>
                  <lem>prudentum</lem>
                  <rdg>= prudentium.</rdg>
               </app> quod dicti religiosi tenebunt assedare Parisius xxiiii<hi rend="sup">or</hi> librarum Turonensium redditus admortisati Parisius in bono et securo
                  loco/ et de quibus redditibus/ magistri et scolares prouidebunt sibi de hospicio
                  secundum eorum discretiones et prudencias et quam ordinationem dicte partes
                  scilicet dictorum fratrum magistri et scolarium approbauerunt et emologauerunt ac
                  promiserunt in facto ponere et diligenter exequi quam plurimum primum fieri
                  poterit/ ♦ Insuper pro iure dicti monasterii sancte Genouefe scilicet pro iure
                  censiue quod habent dicti abbas et conuentus in dicta domo ratione censiue de iure
                  peritorum et etiam expertorum in tali facto sic duximus prouidendum quod dicti
                  fratres et eorum monasterium tenebuntur recompensare dictis religiosis abbati et
                  conuentui/ scilicet duplum redditus dicti census et ualoris eiusdem in rebus
                  prophanis et non admortisatis seu eorum ualore census in rebus admortisatis et cum
                  hoc iura lauduminiorum pro una uice ipsi monasterio abbati et conuentui debitorum
                  sic quod arbitrati sumus posse fieri et deberi iuxta mandati apostolici formam et
                  nobis datam super hoc <app>
                  <lem>potesta&lt;te&gt;m</lem>
                  <rdg>potestam <q>A</q>.</rdg>
               </app> ad quam et eius tenorem refferimus decernentes dictum mandatum apostolicum
                  reduci ad suum debitum et canonicum effectum/ et ut dicti fratres effectualiter
                  senciant apostolicam graciam eidem fore profuturam et quia in presenti aliam
                  compulsoriam non habemus predictas partes salubriter monemus ut ad predictam <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 6 bogstaver på grund af plet A</q>.</rdg>
               </app> ordinationem complendam et exequendam/ et eam diligenter obseruant. ♦ Item
                  anno domini millesimo trecentesimo octuagesimo quarto die quintadecima mensis
                  octobris \ nos Guillelmus Martelleti decanus Niuernensis <app>
                  <lem>co&lt;nsili&gt;arius</lem>
                  <rdg>commissarius <q>A</q>.</rdg>
               </app> domini nostri regis/ commissarius predictus nobis in domo habitationis
                  nostre pro tribunali sedente partibus antedictis presentibus exceptis scolaribus
                  de Dacia quia erant contenti de oblacionibus eisdem factis quibus presentibus
                  exposuimus clare et dilucide propositum uoluntatem et effectualem ordinacionem seu
                  prouisionem <app>
                  <lem>qui&lt;bus&gt;</lem>
                  <rdg>qui <q>A</q>.</rdg>
               </app> omnibus attentis et de consilio <app>
                  <lem>prudentum</lem>
                  <rdg>= prudentium.</rdg>
               </app> uirorum <app>
                  <lem>ressensito</lem>
                  <rdg>= recensito.</rdg>
               </app> et habito maturo consilio et cum discencia plurimorum dierum et temporum
                  sub uerbis et formis que <app>
                  <lem>secuntur</lem>
                  <rdg>= sequuntur.</rdg>
               </app>/ uidelicet quod predicti fratres <app>
                  <lem>nu&lt;n&gt;c</lem>
                  <rdg>nuc <q>A</q>.</rdg>
               </app> et amodo et etiam a tempore concessionis domini nostri pape habuerunt et
                  habent/ et eisdem damus et concedimus prout in nobis est scilicet facultatem
                  licenciam et auctoritatem domini nostri pape qua fungimur in hac parte/ emendi et
                     si<pb facs="4504059"/>bi titulo permutacionis aut alias iuste acquirendi domos
                  predictas eandem et parem etiam auctoritatem et licenciam dantes et concedentes
                  etiam dictis scolaribus uendendi seu permutandi licenciam et recompensacionem
                  recipiendi modo et forma contentis in apostolico mandato predicto/ eo tamen modo
                  et forma quod dicti fratres tenebuntur effectualiter et de facto expedire liberare
                  et soluere seu recompensationem facere scilicet dictis abbati et conuentui pro
                  iuribus temporalibus que habent sue censiue in dicta domo scolarium <app>
                  <lem>r[egn]i</lem>
                  <rdg>
                     <q>beskadiget af plet A</q>.</rdg>
               </app> Dacie uidelicet dupplum in ualore et redditus non admortisati seu in rebus
                  admortisatis simplum assedendis et assignandis Parisius infra metas parrochie
                  sancte Genouefe uel alibi Parisius infra uillam Parisius et cum hoc ius
                  lauduminiorum uel ualorem in pecunia pro omnibus predictis si dominus abbas et
                  eius conuentus hoc duxerunt arbitrio boni uiri acceptandum et pro quibus omnibus
                  dicti fratres coram nobis obtulerunt in facto in aliquali quantitate et offerebant
                  separatos complere effectualiter et in promptu ordinationem nostram predictam ♦
                  Insuper duximus ordinandum et etiam arbitrandum/ et de consilio predictorum ut
                  dictum est quod dicti scolares de Dacia pro recompensatione iuris quod habent in
                  dicta domo/ et pro meliori securitate imposterum quod dicti fratres tenebuntur
                  eisdem magistro et scolaribus uiginti quatuor libras reddituum admortisatorum
                  infra uillam Parisius quamcicius poterunt et tardius infra annum a data presentis
                  nostre ordinationis et ex quibus redditibus poterunt sibi prouidere in perpetuum
                  Parisius de hospicio et habitatione eisdem oportuna et pro eis etiam complendis
                  diligenter et cum effectu dicti fratres offerebant magnam summam florenorum que
                  nomine eorum et ad utilitatem monasterii et domus eorundem erat deposita apud
                  magistrum Iohannem Galli aduocatum in parlamento ♦ Item pro iure ecclesie
                  parrochialis beati Stephani monasterii sancte Genouefe/ et pro recompensatione
                  iuris curati et etiam suorum successorum imposterum habito respectu ad alias domos
                  quas possident dicti fratres et quas habuerunt a predecessoribus dicti curati qui
                  nunc est pro summa uiginti librarum Turonensium et qui sunt maioris et amplioris
                  longitudinis et latitudinis quam domus presens magistri et <app>
                  <lem>scolar&lt;ium&gt;</lem>
                  <rdg>scolares <q>A</q>.</rdg>
               </app> Dacie/ nichilominus pro recompensacione debita et condecenti ordinauimus
                  arbitramur auctoritate predicta ut dicti fratres teneantur et debeant recompensare
                  dicto curato presenti et moderno pro iuribus suis et suorum successorum triginta
                  librarum Parisiensium monete nunc currentis saluis inter dictos fratres et dictum
                  curatum iuribus suis et compositionibus quas habent super iuribus sepulturarum et
                  consuetudinibus inter eosdem obseruatis et super quibus dicte partes uoluerunt et
                  consenserunt nos inter eos facere declarationem pleniorem et quam summam dicti
                  fratres in promptu obtulerunt se in promptu dicto curato ♦ Quibus peractis
                     assignatio<pb facs="4504060"/>nibus predictis factis et completis realiter et
                  de facto seu alias partibus contentis uiso per nos diligenter dicta domo ipsius
                  situ et ruinis informati quod ad plenum de iuribus <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> interesse parcium supradictarum habitoque consilio iurisperitorum
                  attentisque aliis multis nostrum animum iuste mouentibus nos Guillelmus
                  commissarius apostolicus auctoritate apostolica nobis in hac parte commissa ad
                  decretum nostrum seu diffinitiuam aut decisionem nostram processimus in hunc modum
                  \ ♦ In nomine domini amen ♦ Uiso processu de quo supra sit mencio attenta forma et
                  potestate nobis commissa dicimus et declaramus ac pronunciamus quod domus de qua
                  supra sit mencio scolarium de Dacia cum suis dependenciis et appendenciis a moto
                  inantea erit prefatis religiosis de Carmelo ipsamque sibi et successoribus suis
                  adiudicamus et decernimus prouiso quod loco ipsius domus prefati religiosi
                  assidabunt et tradent realiter ipsis scolaribus de regno Dacie aut parcium ipsorum
                  pro ipsis xxiiii libras Parisienses annuales perpetuas et admortisatas quos
                  redditus ipsi religiosi asserunt se habere Parisius in uico Straminis prope
                  ecclesiam sanctorum Innocentum/ super certis domibus que dudum fuerunt defuncte
                  Petronille de Crepon et exnunc ipsis scolaribus de Dacia pro se et suis
                  successoribus scolaribus de dicto regno adiudicamus et quam in nobis est tradimus
                  et deliberamus ita tamen quod ipsi scolares numquam extra manum <app>
                  <lem>ponere</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter spatium på ca. 4 bogstaver, udfyldt med bølgestreg A</q>.</rdg>
               </app> poterunt nec aliquo modo sine consensu uniuersitatis Parisiensis ♦ Pro iure
                  aut censu et interesse predictorum religiosorum abbatis et conuentus sancte
                  Genouefe super hoc <app>
                  <lem>ad</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter slettet</q> ad <q>ved linieskifte A</q>.</rdg>
               </app> plenum informati attento mandato apostolico nobis directo dicimus et
                  declaramus quod dicti religiosi de Carmelo assidabunt et tradent ipsis de
                  monasterio sancte Genouefe .lxxi. solidos Parisienses renduales admortisatas et
                  perpetue percipiendas Parisius/ aut septem libras non admortisatas in loco congruo
                  et ydoneo Parisius mediante quibus .llxxi. solidis amortisatis aut septem libris
                  non admortisatis prefati de Carmelo dictam domum perpetuo tenere poterunt liberam
                  erga dictos religiosos/ reseruata adhuc iusticia temporali quam pretendunt habere
                  dicti religiosi de sancta Genouefa in et super dicta domo/ si quam habebant/ quam
                  autem ad curatum parrochialis ecclesie sancti Stephani in monte sancte Genouefe et
                  eius iura parrochialia consideratis omnibus que animum nostrum in hac parte mouere
                  potuerunt et debuerunt/ dicimus et ordinamus quod prefati religiosi de Carmelo
                  soluent et tradent realiter dicto curato pro se et suo beneficio ac suis iuribus
                  et interesse et suis successoribus .xxx. florenos francos/ solum tantum et una
                  uice soluendos reseruatis adhuc iuribus parrochialibus et funeralibus si et prout
                  occurrent secundum iura modos et consuetudines inter ipsum seu eius predecessores
                  curatos sancti Stephani et dictos religiosos de Carmelo hactenus obseruatos \ ♦ In
                  quorum omnium fidem et testimonium premissorum presentes litteras <pb facs="4504061"/> seu presens publicum instrumentum per notarium publicum
                  infrascriptum scribi et publicari mandauimus nostrique sigilli una cum signo et
                  subscriptione eiusdem notarii publici fecimus appensione muniri \ ♦ Datum et actum
                  Parisius in domo nostra anno domini millesimo trecentesimo octuagesimo quarto
                  indictione octaua die decima quinta predicti mensis octobris/ pontificatus
                  sanctissimi in Christo patris ac domini nostri Clementis diuina prouidencia pape
                  septimi anno septimo/ presentibus ad hoc uenerabilibus et circumspectis uiris
                  magistris Herueo Costioti decretorum doctore Iacobo de Fossa in utroque iure
                  licentiato Guillelmo de Marchia/ Milone de Dangello notariis publicis Hugueuino
                  Ruelle et Colino Sapientis clericis Parisius commorantibus/ testibus ad premissa
                  uocatis specialiter et rogatis \ ♦ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Iohannes Coustelli
                  clericus Remensis diocesis publicus apostolica et imperiali auctoritate notarius/
                  quia premissis omnibus et singulis sicut premittitur actis et dum agerentur et
                  fierent una cum supranominatis testibus/ presens interfui eaque sic fieri uidi et
                  audiui/ idcirco presens instrumentum per alium scriptum me aliis legitime
                  prepedito negociis in formam publicam redegi signoque solito et subscriptione meis
                  una cum sigillo ipsius domini Guillermi Marteleti iudicis et executoris inferius
                  appenso signaui requisitus in testimonium ueritatis premissorum \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659646"/>Til alle, der får dette brev og vore retslige skridt at
                  efterse og se, hilsen. </p>
            <p> Vi Guillelmus Marteleti, dekan ved kirken i Nevers, doktor i både kanonisk og
                  romersk ret, vor herre pavens auditør og kapellan og vor herre kongens råd, gør
                  vitterligt, at vi i nærværelse af notaren og ligeledes af nedenfor anførte vidner
                  i de følgende dage har iværksat denne rettergang og derefter udformet den, som
                  følger, efter ordlyden af det apostoliske brev, der er rettet til os og ærbødigt,
                  som vi skal, modtaget af os, nemlig tirsdagen efter dagen for ophøjelsen af det
                  hellige kors<ref target="drb1"/>, hvilken var den 15. september, i det Herrens år
                  1383, og i kraft af denne bulle blev vi på brødrenes, priorens og menige konvents
                  vegne i Vor Frue kloster af Karmels bjerg af karmeliterordenen indtrængende
                  anmodet om, at vi måtte ville skride til udførelse af nævnte bulle, og yderligere
                  i højeste grad bevæget af den ærværdige og omsigtsfulde mand, broder Johannes
                  Goulein, ærværdig doktor i den hellige teologi, af nævnte orden, som forsikrede,
                  at han havde opnået og erhvervet nævnte apostoliske brev af vor herre pave Clemens
                  7., der nu forestår den almindelige kirke, hvis ordlyd følger med disse ord:
                  Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1383/dd_13830507001" type="link">347</ref>
               </hi>). På anmodning og indtrængende opfordring af disse brødre, nemlig ligeledes
                  prioren og menige konvent, og nævnte broder Johannes Goulein har vi iværksat og
                  anordnet, at nævnte apostoliske bulle skulde læses og forelægges dagen efter,
                  nemlig onsdagen efter dagen for ophøjelsen af det hellige kors, hvilken var den
                  16. september, idet rektor for universitetet i Paris stod hos, og i hans
                  nærværelse og sammesteds ligeledes i nærværelse hertil af de herrer abbeden og
                  menige konvent i Ste.-Genevièveklostret og af sognepræsten ved St. Etienne, munk i
                  nævnte kloster, med henblik på deres interesse og ligeledes af forstanderen og de
                  studerende fra Danmark til påhør og læsning af nævnte apostoliske bulle, på
                  hvilken dag, omtrent ved primtid<ref target="drb2"/> på nævnte dag, i kapitelsalen
                  hos de studerende fra Champagne, også kaldet af Navarra i Paris<ref target="drb3"/> og inden for grænserne for nævnte St. Etiennes sogn vi har forklaret fornævnte
                  apostoliske brev ved <pb facs="4659647"/> sammesteds at lade samme brev læse og
                  forklare med latinske og forståelige ord i vor nærværelse og i nærværelse nemlig
                  af rektor for universitetet og ligeledes af magister Johannes de Tielon, doktor i
                  den hellige teologi, og magister Herveus Costioti, doktor i kanonisk ret, Henricus
                  Bueue, herr Jacobus Mangon, doktor i kanonisk ret, sognepræst ved nævnte
                  sognekirke St. Etienne du Mont-Ste.-Geneviève, Guillelmus Miel, licentiat både i
                  kanonisk og romersk ret, Galterus Pohier, magister i lægekunsten, Johannes
                  Goulein, af fornævnte orden, Johannes de Chauuengiis, Bernardus Calueti, magistre
                  i den hellige teologi og brødre af nævnte orden, broder Johannes de Condeto,
                  indstillet til eksamen i teologi, broder Johannes de Salasid, baccalaureus i
                  teologi, af fornævnte orden, møbelkammermester ved Ste. Genevièvekirken, ligeledes
                  magistrene Milo de Dangello, Radulphus Odonis, offentlige notarer, i nærværelse af
                  alle disse og såre mange, der stod hos sammesteds og var forsamlet til dette.
                  Efter at det var læst og samme forklaret og belyst med latinske ord, har vi sagt,
                  at vi var rede og vilde skride til udførelsen af nævnte apostoliske befaling i
                  overensstemmelse med den ordlyd, der var betroet og overgivet os i den, og
                  følgelig har vi nævnte dag, den 16., anordnet, idet vi fortsætter vor rettergang,
                  at edsvorne fra byen Paris mundtlig skulde stævnes for os til at give møde for os
                  den derefter og umiddelbart følgende 8. december i karmeliternes kirke for at
                  visitere og bese nævnte sted eller hus, kaldet Danmarks, angående alle de i nævnte
                  bulle indeholdte og udtrykte punkter, på hvilken dag der ved højmessetid, og på
                  hvilken der forrettes højmesse for den hellige jomfru Marias undfangelse, på vor
                  af os mundtlig udstedte befaling mødte flere edsvorne fra byen Paris for os i
                  fornævnte karmeliterklosters klosterbygning angående visiteringerne af husets
                  bygninger og områder, nemlig Michael Mote, stenhugger, Gerardus de Thebuterne,
                  tømrer, vor herre kongens edssvorne, ligeledes fra de kongelige bygværker, og
                  Plurimus Daci, borger i Paris, som i lang tid var leder af byen Paris' bygninger,
                  Johannes Bitermire, stenhugger, og Johannes, kaldet le Merruer, tagtækker, som på
                  vor befaling og efter vor anmodning og ifølge den apostoliske befaling, der er
                  rettet til os i denne sag, efter at de og enhver af dem har aflagt den i sådanne
                  sager sædvanlige ed om, at de godt og omhyggeligt vil visitere det hus, der er
                  omtalt og nævnt i den apostoliske befaling, også skal berette sandheden for os
                  angående de artikler, der er overgivet os på nævnte brødres vegne, idet vi
                  ligeledes påbyder samme på vor herre pavens vegne, at de skulde sige den fulde
                  sandhed, hvilke artiklers ordlyd følger med disse ord. Og man skal vide, at de
                  først og fremmest overgiver og har overgivet os afgrænsningen af nævnte hus, som
                  almindeligvis kaldes de studerende fra Danmarks hus, som ligger <pb facs="4659648"/> i Rue de Ste.-Geneviève-la-Grant<ref target="drb4"/>, stødende på den ene side
                  op til et hus tilhørende magister Johannes de Besco, befuldmægtiget i hofretten
                  for Ste.-Geneviève, nær huset tilhørende de studerende fra Laon og på den anden
                  side i retning af Hemondkorset<ref target="drb5"/>, og det støtter sig til et hus,
                  som tilhørte Thomas de Remis og hans brødre, kaldet herberget de Castello, og
                  ligeledes på den anden side af herberget de Castello, og det grænser op til nævnte
                  Karmeliterbrødres kloster. For det første forsikres der i nævnte bulle, at nævnte
                  brødres stiftelse i den grad er beskeden og snæver, at disse og andre brødre af
                  nævnte orden, der for tiden strømmer til denne stiftelse for at studere og gøre
                  fremskridt, i betragtning af deres mængde ikke bekvemt kan leve der for at tjene
                  Gud og øve sig i overholdelse af regelen og ligeledes udføre deres andre
                  handlinger. Fremdeles at abbed og menige konvent i Ste.-Geneviève, som da tilhørte
                  sankt Augustins orden, fordum på kanonisk vis overgav et hus, der støder op til
                  fornævnte stiftelse, og som da med retmæssig adkomst tilhørte nævnte abbed og
                  menige konvent, til vore elskede sønner magistrene og de studerende fra Danmarks
                  rige i Paris mod en vis årlig afgift, som skulde betales til den daværende abbed,
                  og som ligeledes evindelig skulde betales til konventet. Fremdeles at samme
                  magistre og studerende tvinges til at afstå samme hus, som de bebor, både på grund
                  af den sammenstyrtning, som vides at true det, og på grund af selve husets
                  forfald, og at de gerne vilde sælge det. Fremdeles at dette hus, der er såre
                  nødvendigt for samme fornævnte prior og brødre med henblik på at forøge og udvide
                  fornævnte stiftelse, er nyttigt og formålstjenligt for samme. Fremdeles at man på
                  priorens og menige konvent af nævnte brødres vegne af fornævnte grund ydmygt har
                  bønfaldet vor herre pave Clemens, der nu forestår den almindelige kirke, om (at
                  tillade) fornævnte magistre og studerende at sælge samme hus til samme prior og
                  konvent og brødre og ligeledes samme prior og brødre at købe det og evindeligt
                  knytte og lægge det til deres nævnte stiftelse til deres brug og beboelse, og at
                  fornævnte vor herre pave med apostolisk myndighed gerne tilstod samme prior og
                  konvent det med formålstjenlige bestemmelser og 'uanset' som i brevet<ref target="drb6"/>. Fremdeles at der i sagen om afgiften og den ret, der tilkommer
                  såvel samme abbed og konvent som vor elskede søn sognepræsten ved sognekirken St.
                  Etienne i Paris, i hvis sogn nævnte hus ligger, ved fornævnte apostoliske befaling
                  blev befalet os, dekanen, eller vor kollega, der er nævnt i nævnte apostoliske
                  befaling, at der skulde fastsættes og anordnes, hvad der måtte være ret, idet han
                  bebyrder vor og hver vores samvittighed, med 'uanset' og bestemmelser som i
                     brevet<ref target="drb6"/>. Fremdeles at der i den apostoliske befaling gives
                  os, dekanen, belæring eller bestemmelse om summa<pb facs="4659649"/>risk og
                  uformelt at skaffe os underretning med bestemmelsen om, at der skal fastsættes,
                  hvad der er ret og fornuftigt. Fremdeles at det fornævnte er sandt, notorisk og
                  åbenbart og stemmende med ret og fornuft. Fremdeles forsikrede nævnte studerende
                  fra Danmark og brødrene over for os og i nærværelse af fornævnte edsvorne, at
                  nævnte hus fra alle sider var så og så brøstfældigt, at det synligt truedes af
                  åbenlys sammenstyrtning og nedfald. Om disse artikler, der således alvorligt og
                  led for led er forelæst for og overgivet til nævnte edsvorne den 8. december i vor
                  nærværelse og i fornævnte kloster efter deres aflagte ed om omhyggeligt at
                  visitere nævnte hus samt både lovformeligt og retmæssigt at vurdere og værdsætte
                  samme såvel med henblik på nævnte abbeds og konvents samt også nævnte sognepræsts
                  og ligeledes nævnte studerende fra Danmarks ret, idet de skal stå os, dekanen, til
                  svar om den indberetning, de skal foretage, overgiver vi dagen efter, som var den
                  9. i nævnte måned, ved vespertid<ref target="drb7"/> i nævnte kloster samme at
                  give beretning om de kommentarer angående nævnte apostoliske befaling og fornævnte
                  artikler, der da mundtligt var forelagt samme og overgivet samme skriftlig den dag
                  og time og med deres samtykke og vilje og aflægge vidnesbyrd om sandheden angående
                  det fornævnte, på hvilken dag, den 9. december i det Herrens år 1383 ved vespertid
                  nævnte dag alle fornævnte edsvorne enstemmigt og endrægtigt sagde og berettede, at
                  med henblik på det sted, hvor nævnte hus var beliggende og fandtes, at det var i
                  den grad nyttigt, nødvendigt eller ligeledes formålstjenligt for nævnte brødre, og
                  at i betragtning af nævnte hus' tilstand, som truedes af sammenstyrtning, og af at
                  det ikke var i hænderne på mennesker, som kunde istandsætte samme eller sætte det
                  i stand, syntes det de samme nyttigt for alle parter, når blot der kunde blive
                  såvel nævnte studerende som fornævnte abbed og konvent og fornævnte sognepræst
                  retmæssig og tilbørlig erstatning til del, og de forsikrede os under deres ed, at
                  de omhyggeligt havde visiteret det sted og hus overalt. Nævnte edsvorne forsikrer
                  ligeledes, at det synes samme og enhver af dem og under deres ed, at nævnte
                  herberg er 550 franker værd i betragtning af, at der ikke er nogle byrder, og i
                  det tilfælde, at der ikke vil være nogle byrder, som skal ansættes til een gang,
                  og hvis denne byrde er på 60 skilling, er det nok 300 franker værd uden retten og
                  med henblik på retten tilhørende abbeden og konventet og sognepræsten, hvis
                  rettigheder de ikke befattede sig med. Fremdeles skal man vide, at nævnte
                  studerende fra Danmark for at påvise deres adkomst og det grundlag, som de havde
                  med hensyn til nævnte hus, forelagde os et ufordærvet og helt brev, som det viste
                  sig ved første øjekast, og det indeholdt virkeligt deres adkomst og den
                  fremgangsmåde, hvorved dette hus var blevet overgivet sam<pb facs="4659650"/>me af
                  abbeden og menige konvent i Ste.-Geneviève, hvoraf vi ikke har ladet en kopi
                  optage i denne procesakt på grund af omfanget af samme brev, men vi har set samme
                  og omhyggeligt bemærket os de punkter, der var indeholdt og tilføjet i fornævnte
                  brev. Men efter fornævnte forholdsregler og de af os gjorte aftaler er vi skredet
                  til visse undersøgelser, nemlig den 27. januar, nemlig onsdag efter sankt
                  Vincentius' dag<ref target="drb8"/>, angående de ovenfor udviklede artikler. Vi
                  har prøvet adskillige vidner for at oplyse vor samvittighed angående de
                  regelbundnes ret og værdien og ligeledes parternes interesse, og ordlyden af disse
                  undersøgelser følger på denne måde: Magister Philippus de Assiaco, 65 år gammel
                  eller deromkring, boende i Paris, der blev ført som vidne, taget i ed og prøvet
                  ovennævnte år og dag, siger, at han intet ved angående første og anden artikel.
                  Angående tredie artikel om sammenstyrtningen tror han, at nævnte hus er ubeboeligt
                  og vil være det om kort tid, medmindre man hurtigt drager omsorg gennem andre
                  eller en anden end nævnte studerende, som han ikke tror er rede til at drage
                  omsorg. Dog ved han ikke, om nævnte studerende vil eller kan sælge. Adspurgt, om
                  nævnte hus er nødvendigt og nyttigt for nævnte brødre, prioren og menige konvent i
                  karmeliterklostret i Paris, siger han, at det i sandhed synes ham, at det er det i
                  betragtning af beliggenheden og stedet, hvor det ligger, og mængden af de
                  sammesteds værende og tilkommende brødre. Fremdeles blev den femte og sjette
                  artikel udeladt, om hvilke han intet ved eller ved for lidt. Adspurgt om de
                  edsvornes beretning, og efter at den omhyggeligt var læst for ham, siger han, at
                  det i sandhed er indlysende, at de har indberettet sandheden, og at han holder sig
                  til den. Desuden forsikrede han, at han var en af de nævnte edsvorne og ikke ved
                  mere. Johannes le Morineiro, boende i St. Etienne-du-Mont's sogn i Paris, 66 år
                  gammel eller deromkring, der blev taget i ed, ført og prøvet som vidne den 27. i
                  nævnte januar måned fornævnte år og sted, aflægger, efter at have forkastet alle
                  de artikler, om hvilke han intet ved eller kun lidt og kun som rygte, vidnesbyrd
                  om nævnte edsvornes beretning angående dette, som de beretter, at nævnte hus er
                  meget nyttigt og nødvendigt for nævnte brødre. Han forsikrer desuden, at hvis det
                  ikke om kort tid afstås af nævnte studerende, vil det endeligt og om kort tid
                  falde sammen eller overhovedet blive ubeboeligt, således som det allerede er og
                  forekommer vidnet, som taler, hvis det behager vor herre paven og de parter, hvem
                  sagen berører, hvilken sag er meget sammenflikket. Desuden forsikres det, at det
                  ikke ser ud til, at nævnte hus nogensinde kan istandsættes af nævnte studerende, i
                  betragtning af at de altid er fremmede og tit udskiftes. Magister Oluf fra
                  Danmark, forstander for Danmarks hus, dekan i Bruxelles, studerende i <pb facs="4659651"/> Paris og licenciat i kanonisk ret, prøvet af os og taget i ed
                  fornævnte år og dag, 25 år gammel eller deromkring, forsikrer og forsikrede under
                  sin ed, at nævnte hus i sandhed ikke er nyttigt for samme som bopæl, men er i
                  sandhed meget nyttigt og nødvendigt for nævnte brødre og karmeliterklostret, fordi
                     de<ref target="drb9"/> ikke har noget, hvormed de hverken kunde eller kan
                  opretholde eller ligeledes istandsætte det, eftersom de ikke har indtægter i
                  Paris, idet han ligeledes forsikrer, at nævnte hus er afgiftspligtigt med en årlig
                  afgift på 70 skilling 12 penning parisisk. Desuden forsikrer han under sin ed, at
                  det fra nu af er nyttigere, at samme får betalingen for nævnte hus end at have
                  nævnte hus eller i øvrigt får amortiserede indtægter, vel anbragt i værdi og
                  sikre, for hvilken indtægt de i fremtiden fyldestgørende kan forpagte og leje et
                  hus, og af den grund tilstår han, at det er 15 år siden eller deromkring, at de
                  har forhandlet og truffet aftale med nævnte brødre om, at de kan få nævnte hus til
                  forøgelse af sammes kloster, dog blot for den rette betaling og med vor herre
                  pavens myndighed og med samtykke af dem, hvem det vedkommer, men om selve dette
                  har de ikke myndighed. Herr Jens Basse, præst fra Danmark, der studerer ved nævnte
                  fakultet for kanonisk ret, nævnte Olufs fælle og boende i nævnte hus, 30 år gammel
                  eller deromkring, taget i ed og omhyggeligt prøvet i alt og ved alt, aflægger
                  vidnesbyrd og siger som fornævnte magister Oluf, hans fælle, undtagen hele
                  erindringen om aftalen, truffet for 15 år siden, hvorom han intet ved, undtagen
                  efter hvad han har hørt. Mester Michael Noel, der bor i St. Séverins sogn i Paris,
                  stenhugger, edsvoren i byen Paris med hensyn til sit embede, 55 år gammel eller
                  deromkring, og som blev ført som vidne, taget i ed og prøvet af os fornævnte år og
                  dag, henholder sig ved sin ed og sin samvittighed i alt og ved alt til den
                  beretning, der er gjort af de edsvorne, idet han forsikrer, at den er sand og
                  lovlig. Hvad desuden angår betalingen for nævnte hus, forsikrer han, at i
                  betragtning af tyngen på nævnte hus, nemlig 70 skilling tillige med 12 penning
                  parisisk, siger han, at det på grund af denne vel er 100 franker mindre værd, for
                  så vidt som han i overensstemmelse med sin antegnelse tror, at huset med hensyn
                  til nævnte studerendes ret lovformeligt og efter den rette pris kan ansættes til
                  450 franker, idet han desuden forsikrer, at nævnte hus er såre nyttigt og
                  nødvendigt for nævnte karmeliterkloster, når blot det kan ske med samtykke af
                  parterne og af alle, hvem det vedkommer, og gennem vor herre pavens myndighed,
                  ligeledes i betragtning af nævnte hus' tilstand og sammenstyrtning og den hånd, i
                  hvilken det for øjeblikket er. Fremdeles om den afgift, der skyldes til
                  Ste.-Genevièveklostret, og afgifterne, der skyldes til sognepræsten ved St.
                  Etienne, ved han ikke noget. Gerardus de Hebuterne, tømrer, edsvoren i nævnte fag
                  i by<pb facs="4659652"/>en Paris, 66 år gammel eller deromkring, ført som vidne,
                  taget i ed og omhyggeligt prøvet dag, sted og år som ovenfor, aflægger vidnesbyrd
                  i alt som mester Michael, der blev ført som vidne, og siger yderligere, at han
                  aldeles intet ved om den afgift eller ret, der skyldes Ste.-Genevièveklostret
                  eller sognepræsten ved St. Etienne. Fremdeles fredagen efter sankt Paulus'
                     omvendelsesdag1<ref target="drb0"/>, som var den 29. januar, den dag blev over
                  for os anvist fornævnte parter til at se og forhandle, om de kunde forhandle om et
                  andet hus, der var gunstigt for samme, og for hvilket nævnte brødre var rede til
                  at give den betaling, der var ansat ovenfor af de edsvorne, af hvilke grunde
                  nævnte parter mange gange, som de berettede for os, mødtes indbyrdes og
                  omhyggeligt undersøgte, om de kunde finde et eller andet hus, der var gunstigt for
                  samme, idet nævnte parter i denne anledning endrægtigt og enstemmigt valgte
                  magister Petrus de Stuellaye, kannik i Auxerre, som stedfortræder for nævnte
                  parter. Men omsider blev der berettet for os såvel af nævnte magister Petrus som
                  af fornævnte parter, at de ikke kunde finde og ikke fandt noget passende sted,
                  hvorfor nævnte parter efter nogle udskydelser og noget tidsforløb og som følge
                  deraf gav møde for os i nævnte karmeliterkloster i broder Johannes Gouleins kammer
                  den 7. maj i det Herrens år 1384 ved vespertid, nævnte parter, der særligt havde
                  fået befaling af os om at se og forhandle eller om at tilstede aftale om den
                  erstatning, der skal ydes samme for nævnte hus, af hensyn til hvilke parter vi
                  forklarede og kort oplæste fornævnte skridt og ligeledes den forhandling, der
                  indtil nu var afholdt mellem nævnte studerende fra Danmark og fornævnte brødre, at
                  oplæse for samme parter, og desuden hvorledes nævnte brødre satte sig i de største
                  udgifter med hensyn til forfølgelsen af den nævnte sag, idet de stedse stolede på
                  den forhandling, der var afholdt mellem nævnte parter i det fornævnte tidsrum, og
                  på de ord, der således var forebragt os. Da sagde magister Jens fra Danmark, da
                  forstander for nævnte hus, og som udgiver sig for forstander, til os og forsikrede
                  under sin ed, at det var hans vilje, så vidt det står til ham, at sagen og
                  forhandlingen var fuldført, og at alle, hvem sagen berører, vilde samtykke, nemlig
                  abbeden og menige konvent og sognepræsten ved Ste.-Geneviève og St. Etienne, og så
                  vidt det står til ham, syntes det og synes det samme af hensyn til hans
                  samvittighed, at det vilde være til gavn for disse magistre og nævnte studerende
                  at få værdier svarende til 24 parisiske pund1<ref target="drb1"/> i byen Paris,
                     amortiserede1<ref target="drb2"/> og anbragt i et sikkert sted, med det formål
                  at leje eller forpagte et hus til dem, når det var nødvendigt, hellere end at købe
                  et hus, eftersom hvis man forudsætter, at de køber et hus, vil det i fremtiden
                  kunne gå i forfald, således som nævnte hus nu var medtaget af forfald, og dette
                     be<pb facs="4659653"/>hager og behagede ham meget, når blot nævnte abbed og
                  menige konvent og sognepræst vil slutte aftale om deres ret. Efter at have hørt
                  dette anerkendte og godkendte nævnte brødre nævnte fremgangsmåde og aftale, så
                  vidt de kunde, og forpligtede sig til at anvise nævnte 24 amortiserede parisiske
                  pund i Paris på et godt og sikkert sted i nærværelse i denne anledning af flere
                  personer, såvel regelbundne som verdslige. Fremdeles for at vi fornævnte
                  beskikkede Guillelmus gennem en venskabelig og kærlig forhandling kunde føre
                  parterne frem til en ret overenskomst, har vi lørdagen næst efter ottendedagen
                  efter Kristi legemsfest1<ref target="drb3"/> i det Herrens år 1384 så at sige ved
                  vespertid eller deromkring personligt begivet os til den ærværdige fader den herre
                  abbeden i Ste.-Genevièves personlige hus og bolig, og vi har med få ord for samme
                  herre abbed oplæst den aftale og overenskomst, der iøvrigt var sluttet af nævnte
                  brødre og studerende, idet vi ligeledes forklarede samme virkningen af den
                  apostoliske bulle, der var tilstået nævnte brødre herom. Efter at have hørt dette
                  svarede han os straks og uophørligt, at vilde vi skride til nogen udførelse af
                  nævnte apostoliske brev, vilde han i sandhed modsætte sig det i alt og vilde
                  hjælpe sig gennem rektoren for universitetet og med alle de rettens veje og
                  midler, han kunde, og han gav ikke sit samtykke på den ene eller anden måde, og
                  således trak vi os tilbage fra nævnte abbed, idet vi sagde til samme, at vi vilde
                  holde en god rådslagning om, hvordan vi skulde handle i nævnte sag, og vi agtede
                  ikke at skride frem undtagen i overensstemmelse med ordlyden og formen i fornævnte
                  apostoliske befaling. Efter at disse vidner var prøvet og alt var forklaret og
                  sket, holdt vi rådslagning med flere kloge og erfarne mænd, i medfør af hvilke
                  undersøgelser, vidnesbyrd og kloge mænds råd vi i overensstemmelse med den os
                  overdragne ordlyd har ment at måtte skride frem på denne måde og drage omsorg for
                  nævnte brødre, som følger. Fremdeles den 10. september ved nontid1<ref target="drb4"/> nævnte dag fornævnte år i sognekirken St. Nicolas de Chardonnet
                  havde vi den dag og time ladet stævne nævnte abbed, klosterprior og nævnte
                  sognepræst ved sognekirken St. Etienne-du-Mont-Ste.-Geneviève på anmodning af
                  nævnte brødre i Vor Frue kloster af Karmels bjerg, som da var til stede og
                  indtrængende opfordrede os til, at vi skulde skride frem til afslutning af
                  arbejdet med den rettergang og sag, der var betroet os af vor fornævnte herre pave
                  i kraft af den bulle og det pålæg, der var rettet til os, og summarisk og uden
                  formelig rettergang i overensstemmelse med dens ordlyd, og hvortil de overhovedet
                  henholdt sig, efter hvilken opfordring den befuldmægtigede for fornævnte abbed og
                  menige konvent og ligeledes magister Jacobus Mangon, sognepræst ved St. Etienne,
                  doktor i kanonisk ret, som da var til stede, forsynet med råd af tre sagføre<pb facs="4659654"/>re, nemlig magistrene Herveus Costioti, doktor i kanonisk ret,
                  Nicolaus Domicelli, licenciat i lovkyndighed, og Guillelmus de Marchia, ved deres
                  virksomhed og flid lod sige, fremsætte og påstå, at nævnte brødre skulde begrunde
                  sig ved domstolen og forevise deres fuldmagter. I modsat fald nedlagde de påstand
                  om fritagelse, og om at der fældes dom mod disse med hensyn til udgifterne, idet
                  nævnte brødre derimod påstod, at de vil være fyldestgørende grundfæstet i
                  betragtning af ordlyden af fornævnte apostoliske befaling, og at det stod fast som
                  notorisk, at de var brødre af nævnte orden og sørgede for nævnte ordens vel og
                  hæder. Efter at dette var hørt fra begge sider, og for at vi kunde fjerne enhver
                  anledning til strid og omkostning i betragtning af ordlyden af fornævnte
                  apostoliske befaling, som ikke tillod eller tillader en sådan rettergang,
                  forlænger vi nævnte forhandlingsdag i kraft af vort embede med den indstilling og
                  i håbet om at forlige nævnte parter til den 12. i nævnte måned angående indholdet
                  i en vis stævning og underretning, der er foretaget over for samme af vor
                  nedenforanførte notar, og ordlyden af denne stævning og underretning og ligeledes
                  vor nævnte notars beretning følger med disse ord. Vi Guillelmus Marteleti, dekan i
                  Nevers (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840826001" type="link">490</ref>
               </hi>). Eders ydmyge Johannes Coustelli, gejstlig i Reims stift (<hi rend="italic">o.s.v. = nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840901001" type="link">491</ref>
               </hi>). Idet den 1. oktober kommer, lod vi i det fornævnte håb nævnte
                  forhandlingsdag forlænge af vor notar til den 15. i nævnte oktober måned, at
                  anvise for samme i vort hus og bolig i Paris, hvilken dag ved nontid det er vor
                  hensigt, at samme og enhver af dem skal tilfredsstilles med hensyn til rettigheder
                  og interesse i fornævnte huse, og for så vidt det angår enhver af de fornævnte,
                  idet magister Jens fra Danmark, for øjeblikket forstander og befuldmægtiget for
                  nævnte hus, sammen med nævnte brødre var til stede for os. Den anden stævning
                  sammen med samme nedenfor anførte offentlige notars tilbagemelding følger: Vi
                  Guillelmus Marteleti, dekan i Nevers (<hi rend="italic">osv. = nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841001001" type="link">497</ref>
               </hi>). Eders ydmyge Johannes Coustelli, gejstlig i Reims stift, (<hi rend="italic">o.s.v. = nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13841001002" type="link">498</ref>
               </hi>). Fremdeles den 15. oktober år (1<ref target="drb3"/>84 vilde vi Guillelmus
                  Marteleti, dekan i Nevers, fornævnte beskikkede, nævnte dag, der var anvist i vort
                  hus og vor bolig i Paris, af hensyn til den gode fred og fornævnte parters tarv
                  både lettere og kærligt føre dem til et forlig, og på anmodning af nævnte
                  regelbundne fra Ste.-Geneviève har vi forlænget nævnte forhandlingsdag til
                  fredagen efter allehelgensdag1<ref target="drb5"/> i den tilstand, i hvilken den
                  nu er, og i mellemtiden vil vi personligt besøge stedet og området for de huse, i
                  anledning af hvilke denne rettergang iværksættes, hvilke iøvrigt i forgængeren for
                  sognepræsten ved Ste.-Genevièves tid med henblik på nævnte sognepræsts interesse
                  blev vurderet til en sum af 20 Tourspund, og han var tilfreds med det opnåede, og
                  disse huse er nu anvendt <pb facs="4659655"/> til nævnte brødres brug, og disse
                  huse har vi set og besøgt, efter at der sammen med os var tilkaldt kloge og
                  erfarne mænd, som efter at have set nævnte huse har berettet for os, at nævnte
                  huse i længde og bredde er to gange og mere end nævnte Danmarks hus, hvorom denne
                  undersøgelse drejer sig. Ligeså vel har vi skønnet på kloge mænds råd, at der som
                  erstatning til nævnte sognepræst og for hans kirkes ret skulde ydes erstatning med
                  en sum på 30 Tourspund, som nævnte brødre skal betale i rede penge til nævnte
                  sognepræst under forbehold af nævnte sognepræsts rettigheder i alt med hensyn til
                  begravelser og gravsteder i overensstemmelse med de kanoniske bestemmelser eller
                  skik og sædvane og fornævnte parters aftaler og overenskomster, hvis de har nogle
                  eller hidtil har haft nogle indbyrdes, desuden på kyndige og gode mænds råd i
                  betragtning af sagen med henblik på vore anstillede og tilsikrede forholdsregler,
                  og at nævnte Danmarks hus er såre nyttigt og nødvendigt til forøgelse af nævnte
                  kloster og for brødrene, og at nævnte magistre og studerende fra Danmark vil
                  dette, ja så meget ønsker det til deres helt indlysende tarv, eftersom nævnte hus
                  er brøstfældigt og fuldstændigt ubeboeligt, og at der drages omsorg for samme både
                  med en sikker og evig bolig, uden at de i fremtiden skal foretage nogle
                  istandsættelser, nemlig på denne måde og på fornævnte kloge mænds råd, at nævnte
                  regelbundne mænd i Paris skal anvise 24 Tourspund i amortiseret indtægt i Paris på
                  et godt og sikkert sted, og af disse indtægter skal magistre og studerende skaffe
                  sig et herberge i overensstemmelse med deres forstand og klogskab, og den
                  anordning billigede og bekræftede og lovede nævnte parter, nemlig nævnte brødre,
                  forstander og studerende, at sætte i værk og omhyggeligt at udføre så hurtigt som
                  overhovedet muligt. Med hensyn til nævnte Ste.-Genevièveklosters ret, nemlig med
                  hensyn til den ret til grundafgift1<ref target="drb6"/>, som nævnte abbed og
                  menige konvent har angående nævnte hus i medfør af grundafgiften, har vi desuden
                  efter retsforskrift af kyndige og ligeledes erfarne mænd i en sådan sag ment at
                  måtte drage omsorg for således, at nævnte brødre og deres kloster skal erstatte
                  nævnte regelbundne mænd, abbeden og menige konvent, det dobbelte nemlig af
                  indtægten af nævnte afgift og samme værdi i verdslige og ikke amortiserede
                  ejendele eller deres afgiftsværdi i amortiserede ejendele og sammen med dette
                     lauduminiaafgifterne1<ref target="drb7"/>, der for een gang skyldes dette
                  kloster, denne abbed og menige konvent, således som vi har skønnet, at det kunde
                  finde sted og måtte være efter ordlyden af den apostoliske befaling og den
                  fuldmagt, der er givet os herom, til hvilke og dens ordlyd vi henholder os, idet
                  vi erklærer, at nævnte apostoliske befaling skal bringes til sin tilbørlige og
                  kanoniske virkning, og at nævnte brødre virkningsfuldt skal føle, at den
                  apostoliske nåde vil <pb facs="4659656"/> gavne samme, og eftersom vi for
                  øjeblikket ikke har et andet påbudsbrev, påminder vi frelsebringende nævnte parter
                  om, at de (skal skride)1<ref target="drb8"/> til at fuldføre og udføre fornævnte
                  anordning og omhyggeligt overholde den. Fremdeles i det Herrens år 1384 den 15.
                  oktober har vi Guillelmus Marteleti, dekan i Nevers, vor herre kongens råd,
                  fornævnte beskikkede, da vi sad på dommersædet i vort hus og bolig, i nærværelse
                  af fornævnte parter med undtagelse af de studerende fra Danmark, eftersom de var
                  tilfredse med de tilbud, der var gjort samme, klart og tydeligt forklaret disse
                  nærværende forslaget, viljen og den virkningsfulde anordning eller omsorg, efter
                  at alt dette var betænkt, og på kloge mænds overvejede råd og efter at have holdt
                  moden rådslagning og med forløbet af såre mange dage og tider med de ord og de
                  former, som følger, nemlig at fornævnte brødre nu og fra nu af og ligeledes fra
                  tidspunktet for vor herre pavens tilståelse har haft og har – og vi giver og
                  tilstår samme, således som det står til os – nemlig adgang, tilladelse og vor
                  herre pavens myndighed, som vi udøver i denne sag, til at købe og til med
                  mageskiftes adkomst eller iøvrigt retmæssigt at erhverve sig fornævnte huse, idet
                  vi ligeledes giver og tilstår nævnte studerende samme og ligeledes enslydende
                  myndighed og tilladelse til at sælge eller tilladelse til at mageskifte og modtage
                  erstatning efter den måde og ordlyd, der er indeholdt i fornævnte apostoliske
                  befaling, dog på den måde og i den form, at nævnte brødre virkningsfuldt og
                  faktisk skal fri, frigøre og løse eller yde erstatning, nemlig til nævnte abbed og
                  menige konvent for de timelige rettigheder, som de har som deres grundafgift i
                  nævnte hus tilhørende de studerende fra Danmarks rige, nemlig det dobbelte i værdi
                  og af den ikke amortiserede indtægt eller een gang i amortiserede ejendele, der
                  skal anvises og overgives i Paris inden for Ste.-Genevièves sognegrænser eller
                  andetsteds i Paris inden for byen Paris og sammen med dette lauduminiaafgiften
                  eller værdien i penge for alt det fornævnte, hvis den herre abbed og hans menige
                  konvent har ment at måtte akceptere dette efter en god mands skøn, og for alt
                  dette har nævnte brødre over for os faktisk i noget omfang tilbudt og tilbød
                  særskilt virkningsfuldt og klart at opfylde vor fornævnte anordning. Desuden har
                  vi ladet anordne og ligeledes skønne og på fornævntes råd, som det er sagt, at
                  nævnte studerende fra Danmark som erstatning for den ret, som de har i nævnte hus,
                  og som bedre sikkerhed i fremtiden, at nævnte brødre skal skylde samme forstander
                  og studerende 24 pund i amortiserede indtægter inden for byen Paris, så hurtigt
                  som muligt og senest inden et år fra denne vor anordnings givelse, og af disse
                  indtægter skal de til evig tid kunne skaffe sig et herberge og en bolig i Paris,
                  der er formålstjenlig for samme, og for ligeledes omhyggeligt og virkningsfuldt at
                  fuldende <pb facs="4659657"/> det tilbød nævnte brødre ligeledes en stor sum i
                  gylden, som i deres navn og til sammes klosters og hus's tarv var anbragt hos
                  magister Johannes Galli, sagfører i hofretten. Fremdeles med hensyn til retten
                  tilhørende sognekirken St. Etienne under Ste.-Genevièveklostret og med hensyn til
                  erstatningen for sognepræstens og ligeledes hans efterfølgeres ret i fremtiden
                  efter at have fået henvisning til andre huse, som nævnte brødre besidder, og som
                  de har fået af nævnte nuværende sognepræsts forgængere for en sum af 20 Tourspund,
                  og som er af en større og videre længde og bredde end dette hus tilhørende
                  forstanderen og de studerende fra Danmark, har vi lige så vel anordnet som
                  tilbørlig og passende erstatning (og) skønner med fornævnte myndighed, at nævnte
                  brødre skal og bør som erstatning yde nævnte indeværende og nuværende sognepræst
                  for hans og hans efterfølgeres rettigheder 30 parisiske pund i nu gængs mønt under
                  forbehold mellem nævnte brødre og nævnte sognepræst af deres rettigheder og
                  overenskomster, som de har om afgifter for begravelser og de sædvaner, der er
                  overholdt mellem dem, og herom har nævnte parter ønsket og samtykket i, at vi
                  udfærdiger en fuldstændig erklæring mellem dem, og den sum har nævnte brødre
                  straks tilbudt at udrede til nævnte sognepræst. Efter at det var fuldført,
                  fornævnte overgivelser foretaget og fuldført virkeligt og faktisk eller iøvrigt
                  parterne var tilfredse, efter at vi omhyggeligt har beset nævnte hus, dets
                  beliggenhed og ødelæggelse, idet vi til fulde er blevet oplyst om ovennævnte
                  parters rettigheder og interesse, og efter at vi har holdt råd med retskyndige
                  mænd og taget mange andre forhold i betænkning, der rettelig sætter vort sind i
                  bevægelse, er vi Guillelmus, apostolisk beskikket udsending, med den apostoliske
                  myndighed, der er betroet os i denne sag, skredet til vor erklæring, slutdom eller
                  afgørelse på denne måde: I Guds navn, amen. Efter at have overvejet den
                  forholdsregel, hvorom der er tale ovenfor, og i betragtning af den ordlyd og den
                  myndighed, der er betroet os, siger og erklærer og forkynder vi, at det hus
                  tilhørende de studerende fra Danmark, hvorom der er tale ovenfor, tillige med dets
                  tilliggender og tilbehør ud fra det overvejede fra nu af skal tilhøre fornævnte
                  regelbundne karmelitere, og vi tildømmer dem og deres efterfølgere det og
                  erklærer: forudsat at fornævnte regelbundne i stedet for dette fornævnte hus skal
                  anvise og virkeligt overgive disse studerende fra Danmarks rige eller deres lande
                  for dem 24 parisiske pund, årlige, evige og amortiserede, hvilke indtægter disse
                  regelbundne forsikrer, at de har i Paris i Strågade1<ref target="drb9"/> nær de
                  hellige uskyldige (børn)s kirke fra visse huse, som i sin tid tilhørte den afdøde
                  Petronilla de Crepon, og som vi fra nu af tildømmer og – såvidt det står til os –
                  overgiver og overlader disse studerende fra Danmark for dem og deres <pb facs="4659658"/> efterfølgere, studerende fra nævnte rige, dog således at disse
                  studerende aldrig vil kunne afstå det eller på nogen anden måde uden samtykke fra
                  universitetet i Paris. Idet vi i denne anledning til fulde er underrettet angående
                  retten eller afgiften og interessen tilhørende fornævnte regelbundne abbed og
                  menige konvent i Ste.-Geneviève siger og erklærer vi i betragtning af den
                  apostoliske befaling, der er rettet til os, at nævnte regelbundne karmelitere skal
                  anvise og overgive disse fra Ste.-Genevièveklostret 71 parisiske skilling om året,
                  amortiseret, og som evindelig skal oppebæres i Paris, eller syv ikke amortiserede
                  pund i et passende og egnet sted i Paris, i medfør af hvilke 71 amortiserede
                  skilling eller syv ikke-amortiserede pund fornævnte karmelitere evindeligt vil
                  kunne sidde inde med nævnte hus frit over for nævnte regelbundne, stadig under
                  forbehold af den timelige ret, som nævnte regelbundne fra Ste.-Geneviève foregiver
                  at have i og vedrørende nævnte hus, hvis de havde nogen; men med hensyn til
                  sognepræsten ved sognekirken St. Etienne-du-Mont-Ste.-Geneviève og hans
                  sognerettigheder siger vi efter at have taget alt i betragtning, som kunde og
                  burde sætte vort sind i bevægelse i denne henseende, og anordner, at fornævnte
                  regelbundne karmelitere virkeligt skal betale og overdrage nævnte sognepræst 30
                  franske gylden, som alene, og blot een gang skal betales for hans og hans
                  beneficiums skyld og for hans rettigheder og interesse, og til hans efterfølgere,
                  stadig under forbehold af sognerettigheder og begravelser, hvis og således som de
                  forekommer i overensstemmelse med de rettigheder, fremgangsmåder og sædvaner, der
                  hidtil er overholdt mellem denne eller hans forgænger, sognepræsterne ved St.
                  Etienne, og nævnte regelbundne karmelitere. Til vished om alt dette og til
                  vidnesbyrd om det fornævnte har vi befalet, at dette brev eller dette offentlige
                  dokument skulde skrives og offentliggøres af nedenforanførte offentlige notar, og
                  vi har ladet det bekræfte ved at hænge vort segl under sammen med samme offentlige
                  notars mærke og underskrift. Givet og handlet i Paris i vort hus i det Herrens år
                  1384 i den ottende indiktion den 15. i fornævnte oktober måned i vor højhellige
                  fader i Kristus og vor herre, ved Guds forsyn pave Clemens 7.s syvende
                  pontifikatsår i nærværelse hertil af de ærværdige og omsigtsfulde mænd magistrene
                  Herveus Costioti, doktor i kanonisk ret, Jacobus de Fossa, licenciat i både
                  kanonisk og romersk ret, Guillelmus de Marchia, Milo de Dangello, offentlige
                  notarer; Huguevinus Ruelle og Colinus Sapientis, gejstlige, der bor i Paris,
                  særligt tilkaldt og udbedt som vidner til det fornævnte. (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Og
                  eftersom jeg Johannes Coustelli, gejstlig i Reims stift, ved apostolisk og
                  kejserlig myndighed offentlig notar, sammen med ovennævnte vidner personlig har
                  overværet alt det fornævnte handlede <pb facs="4659659"/> som fornævnt, og mens
                  det handledes og foregik, og set og hørt, at det gik således for sig, har jeg af
                  den grund opsat dette dokument, der er skrevet af en anden, idet jeg lovformeligt
                  var forhindret af andre sager, i denne offentlige form og efter anmodning signeret
                  det med mit sædvanlige mærke og min underskrift2<ref target="drb0"/> sammen med
                  seglet tilhørende denne herr Guillelmus Marteleti, dommer og eksekutor, hvilket er
                  hængt under nedenfor til vidnesbyrd om sandheden i det ovenfor anførte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 14: september.</p>
                  <p n="drb2"> tidebønnen ved solens opgang.</p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. Collège de Champagne ved universitetet i Paris, indstiftet 1304
                  af Jeanne af Navarra, grevinde af Champagne, ~ Filip den Smukke; bygningen huser
                  nu Ecole Polytechnique, jf. Marquis de Rochgude og Maurice Dumolin, Guide pratique
                  à travers le vieux Paris, nouv. éd., Paris 1923, s. 420.</p>
                  <p n="drb4"> nu Rue de la Montagne-Ste.-Geneviève, jf. Rochegude et Dumolin s. 416
                  ff. samt kortskitse nr. 45 s. 414. En mindeplade på hjørnet af Rue Basse des
                  Carmes angiver den omtrentlige beliggenhed af det nu forsvundne hus, jf. Danske i
                  Paris I s. 107. </p>
                  <p n="drb5"> forsvundet gadekors foran karmeliterklostret, omtalt i ældre
                  Paristopografier, jf. Jacques du Brevl, Le Theatre des antiquitez de Paris (1612)
                  s. 568 og Henri Sauval, Histoire et recherches des antiquitez de la ville de Paris
                  (1724) II 351. </p>
                  <p n="drb6"> jf. 1383 7. maj, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1383/dd_13830507001'&gt;347&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb7"> tidspunktet for aftengudstjenesten, oprindelig efter mørkets frembrud,
                  men efterhånden rykket frem på eftermiddagen.</p>
                  <p n="drb8"> 22\\. januar.</p>
                  <p n="drb9"> d.v.s. de studerende.</p>
                  <p n="drb10"> 25. januar.</p>
                  <p n="drb11"> 1 parisisk pund = 63 franker.</p>
                  <p n="drb12"> d.v.s. overdraget til »den døde hånd«, d.v.s. kirken og dens
                  institutioner, og derved ikke frit omsættelige.</p>
                  <p n="drb13"> 9. juni; ottendedagen derefter er 16. juni og lørdagen derefter 18.
                  juni.</p>
                  <p n="drb14"> omkring kl. 12.</p>
                  <p n="drb15"> 1. november; fredagen derefter er 4. november. </p>
                  <p n="drb16"> årlig afgift til ejeren.</p>
                  <p n="drb17"> eengangsafgift, der erlægges ved overdragelse af ejendommen.</p>
                  <p n="drb18"> lakune i teksten som følge af en plet.</p>
                  <p n="drb19"> d.v.s. Rue du Chaume, nu en del af Rue des Archives, jf. Rochegude et
                  Dumolin s. 73.</p>
                  <p n="drb20"> findes i foden på notarmærket. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
