<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840906001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840906001</idno>
            <idno type="dd_serialno">493</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504038"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Hamburg Staatsarchiv. Liber Diversorum generum et
                  conditionum de anno 1350-1533 f. 34a. Efter teksten <hi rend="italic">Iohannes Kalueswanghe
                     fideiussit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504037.webp">4. rk. II nr. 493</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659635.webp">IV:2 nr. 493</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 493. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-09-06">[1384. 6. september-1386. 2. februar] <note>
                  <p> Brevet er indført i håndskriftet mellem to breve, der bærer de ovennævnte datoer.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Hamburg beder væbnerne Wilken og Woler Lappe om gennem hr. Heine Vorrad at
                  fremsende de penge, som tilhører Vor Frue kirke i Ribe, og som hr. Jens Helt,
                  præst, har afkrævet dem i denne kirkes navn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Famosis famulis Willekino et Wolero Lappen ♦ Amici dilecti ♦ Litteram uestram
                  responsalem super pecunia quam dominus Io. Helt presbiter a uobis exigit nomine et
                  ad utilitatem ecclesie beate Marie in Ripen recepimus sub intellectu satis pleno
                  scire uos cupientes quod quando uestram litteram recepimus dictus dominus Io. fuit
                  in uia repetendi domum et causam illam super pecunia antedicta commiserat
                  nonnullis nostris conciuibus fidedignis qui nobis retulerunt qualiter dicta
                  pecunia ad neminem alium spectaret quam ad ecclesiam sepedictam ♦ Quocirca
                  studiose uos exoramus ut ipsam pecuniam per dominum Heynonem Vorrad transmittatis
                  securam ad nos habituri fidem quod postquam dicto domino Heynoni prenominata
                  pecunia fuerit uirtute presencium nostrarum litterarum presentata quod nulla
                  iterata monicio uos sequetur. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de berømte væbnere Wilken og Woler Lappe. </p>
            <p> Elskede venner. Vi har med tilstrækkelig fuld forståelse modtaget Eders svarbrev
                  angående de penge, som herr Jens Helt, præst, har krævet af Eder i Vor Frue kirke
                  i Ribes navn og til dens tarv, idet vi ønsker, at I skal vide, at da vi modtog
                  Eders brev, var nævnte herr Jens på hjemvejen og havde overladt den sag angående
                  fornævnte penge til nogle af vore troværdige medborgere, som har indberettet til
                  os om, hvorledes nævnte penge ikke tilhørte nogen anden end oftenævnte kirke.
                  Derfor anråber vi Eder ivrigt om at over<pb facs="4659636"/>sende disse penge
                  gennem herr Heine Vorrad, idet I skal have sikker tillid til os om, at efter at
                  fornævnte penge i kraft af dette vort brev bliver overgivet til nævnte herr Heine,
                  skal ingen gentagen påmindelse følge efter over for Eder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er indført i håndskriftet mellem disse to datoer. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
