<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840207001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">434</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Bartholin, tome H p. 936. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3431 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503991.webp">4. rk. II nr. 434</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659596.webp">IV:2 nr. 434</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 434. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-02-07">1384. 7. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sorø </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund forbyder priorinden for Roskilde sankt Agnete kloster i
                  fremtiden at afhænde eller udleje klostrets gods, som han efter pave Urban 6.s
                  pålæg har tilbagekaldt fra uretmæssige besiddere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Magnus, diuina miseratione archiepiscopus Lundensis, Suecie primas et apostolice
                  sedis legatus, dilecte filie monasterii sancte Agnetis Roskildensis priorisse, que
                  pronunc est uel pro tempore fuerit, totique conuentui ibidem paternam in domino
                  dilectionem cum salute. ♦ Ex quo sanctissimus in Christo pater et dominus, dominus
                  noster, Urbanus, diuina prouidentia papa sextus, ad humiles uestras instantias
                  nobis commisit et committendo per apostolica scripta mandauit bona uestri
                  monasterii per iniustos occupatores detenta et detentores occupata auctoritate
                  apostolica ad ius et proprietatem eiusdem uestri monasterii reuocare et reuocata
                  conseruare, ita uidelicet ut uobis de cetero quicquam de bonis seu rebus aliis
                  dicti monasterii aliquibus personis alienare uel ad longum tempus locare non
                  liceat eiusdem sedis apostolice commisso nobis facto districtius inhibente, uobis
                  in uirtute sancte obedientie auctoritate qua supra districtius inhibemus per
                  presentes, quatinus dicta bona seu res alias, que uel quas pronunc reuocaueramus
                  uel pro tempore requisiti reuocanda duxerimus seu reuocandas, aliquibus personis
                  de cetero alienare uel ad longum tempus locare nullatenus pre<pb facs="4503992"/>sumatis. ♦ Datum Sore anno domini mccclxxx quarto. dominica septuagesime nostro
                  sub secreto presentibus impendenti. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til sin elskede datter, den nuværende eller den til enhver tid
                  værende priorinde for Roskilde sankt Agnete kloster og hele det menige konvent
                  sammesteds, faderlig kærlighed og hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom den højhellige fader i Kristus og herre, vor herre Urban 6., ved Guds
                  forsyn pave, på Eders ydmyge henstillinger ved apostolisk brev har overdraget os
                  og ved overdragelsen pålagt os med apostolisk myndighed til samme Eders klosters
                  retmæssige eje at tilbagekalde Eders klosters gods, som er tilbageholdt af dem,
                  der uretmæssigt har bemægtiget sig det, og beslaglagt af dem, der uretmæssigt
                  forholder dem det, og at bevare det, efter at det er kaldt tilbage, nemlig således
                  at det for fremtiden ikke skal være Eder tilladt at afhænde noget som helst af
                  nævnte klosters gods eller andre ejendele til nogen som helst eller for længere
                  tid leje det ud, hvad samme apostoliske sædes os overdragne hverv strengt
                  forbyder, forbyder vi Eder strengt med dette brev i kraft af den hellige lydighed
                  med ovennævnte myndighed, at I ikke til nogen på nogen måde for fremtiden drister
                  Eder til at afhænde nævnte gods eller andre ejendele, som vi nu havde tilbagekaldt
                  eller til enhver tid på forlangende måtte lade tilbagekalde, eller til for længere
                  tid at leje det ud. Givet i Sorø i det Herrens år 1384 Septuagesima søndag under
                  vort sekret, der hænger under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
