<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840113002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840113002</idno>
            <idno type="dd_serialno">430</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a:</hi> Thorn byarkiv. Dok. nr. 212. Papir 21,9 × 23,7. På bagsiden spor af segl
                  af grønt voks.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503985.webp">4. rk. II nr. 430</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659592.webp">IV:2 nr. 430</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 430. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503987"/> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-01-13">(13)84. 13. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udkast til et brev af de preussiske stæder, hvori de underretter om resultatet af
                  deres indbyrdes forhandlinger vedrørende deltagelse i de kommende forhandlinger i
                  Nykøbing med dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Salutacione cum dilectionalis <app>
                  <lem>amicicie</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> amicicia <q>a</q>.</rdg>
               </app> constancia ac desiderio cuiuslibet seruitutis funditus preaccepta. ♦
                  Dominorum amicorum presincerissimi. ♦ Litteras uestras nobis nuper transformatas
                  sane percepisse. ♦ Super punctis in dictis litteris uestris et in ultimo recessu.
                  in proxima preterita congregacione ciuitatum in Lubeke. habita. confecto
                  contentis/ nos terminum placitorum celebrasse de termino <app>
                  <lem>placitorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> celebrasse <q>a</q>.</rdg>
               </app> cum illustre principissa regina. regni Norwegie/ necnon consiliariis regni
                  Dacie celebrando. concepto \ ad quem nostros nuncios consulares pronunc mittere
                  non ualemus nec possumus quouismodo. propter uaria disturbia nobis ex parte
                  Litwanorum aliorumque castranorum nobis considencium. <app>
                  <lem>inminencia</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> idc <q>a</q>.</rdg>
               </app> \ Idcirco honestates uestras deprecamur studio quo possumus ampliori/
                  quatinus uos dictum terminum \ cum dictis domina regina regni Norwegie ac regni
                  Dacie consiliariis. in Nykopinge obseruare procuretis. exhibentes uos. in predicto
                  termino/ ad profectum communis mercatoris sicut omni. tempore facere consweuistis
                  et ut uestre confidimus honestati ♦ &lt;1&gt; Preterea de preparacione liburnorum
                  ad pacificandum mare. uestris honestatibus respondemus quod nobis multum
                  inconueniens et inexpediens ad presens existit/ quod nunc liburnos ad mare
                  pacificandum deberemus preparare \ ♦ Igitur uestris discrecionibus circumspectis
                  supplicamus quatinus. liburnos. ad pacificandum mare. aliasque naues ad hoc utiles
                  et ualentes prout prius preparare uestra honestas consweuit preparetis \ ♦ Ad
                  preparacionem huiusmodi viii<hi rend="sup">c.</hi> marcas monete Prucennalis. de
                  pecunia librali. quamcito uobis placuerit ordinemus. quibuscumque uolueritis
                  transuendetis/ et quibus dictas pecunias transuendetis ipsis soluere. uestris
                  uisis litteris. uolumus indilate.. et presentis anni pecunie librali summa. non
                  est ita. magna. sicud aliis annis fieri consweuit.. \ Hoc est ex illo. quod domini
                  nostri terrarum nauigaturam in partibus nostris inhibuerunt ♦ &lt;2&gt; Ceterum.
                  prout de unione cum ipsis de Dacia facienda. subiungitis etcetera. ♦ Ad quod
                  dicimus quod pronunc ad hoc. nichil facere possumus/ ♦ Sed si quis causa nostri
                  quicquam boni faceret procuraret sibi multiformes graciarum acciones \ ♦ &lt;3&gt;
                  Demum sicud uestra discrecio nobis de illis de Campin <app>
                  <lem>respondere</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. a</q>.</rdg>
               </app> procurauit etcetera. ♦ Uestris ad hoc circumspectionibus respondendo
                  replicamus \ si libertatibus et priuilegiis quibus communis mercator utitur
                  gaudere uoluerit/ quod omnes tunc iusticias/ quas communis mercator faciat/
                  congregabunt quod has facere non recusent/ et ad hoc. se astringant/ ♦ \ Nostre
                  intencionis est ut hoc litteris suis et sigillis roborare festinent/ ad communis
                  mercatoris uoluntatem/ ♦ &lt;4&gt; Insuper de computacione pecunie libralis
                  etcetera ♦ Quamcito nuncii consulares ciuitatum maritima<pb facs="4503988"/>rum in
                  proxima congregacione. conuenire contingat/ nunciis nostris consularibus ad
                  congregacionem destinandis. computacionem faciendam plenipotenciam dabimus in
                  mandatis ♦ &lt;5&gt; De liburno Bertoldi N{uv}borg/ et de redditibus Langelow/ hoc
                  in bono suspenso usque ad proximam congregacionem/ ciuitatum stare permittetis.
                  tunc nuncii nostri consulares de predictis. tractatus habere debeant uobiscum.
                  nostram uoluntatem uestris reuerenciis reserando ♦ Altissimus uos conseruet. nobis
                  precipientes ♦ Datum anno lxxxiiii<hi rend="sup">o</hi>, in epyphanie domini
                  octaua etcetera sub secreto consulum de Danzk/ quo nos omnes utimur pro presenti
                  etcetera.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med såre kærkommen hilsen i vedvarende kærligt venskab og med ønsket om i bund og
                  grund på enhver måde at være til tjeneste. </p>
            <p> Oprigtigste blandt I herrer venner. Vi har modtaget Eders brev, der for nylig er
                  oversendt til os. Med hensyn til punkterne, indeholdt i Eders nævnte brev og i den
                  sidste reces, der blev affattet på den nærmest forbigangne forsamling af stæderne,
                  der holdtes i Lübeck<ref target="drb1"/>, har vi afholdt en dagtingning om den
                  dagtingning, som det er aftalt at afholde med den berømmelige fyrstinde dronningen
                  af Norges rige samt med Danmarks riges råder, til hvilken vi i øjeblikket ikke er
                  i stand til eller på nogen måde kan sende vore rådsudsendinge på grund af
                  forskellige uroligheder, der truer os fra Litauernes side og fra andre borgfolk,
                  der lejrer sig rundt om os<ref target="drb5"/>. Derfor anråber vi Eder, agtværdige
                  herrer, med så megen iver, vi kan, om, at I skal sørge for at holde nævnte
                  dagtingning med nævnte fru dronning af Norges rige og Danmarks riges råder i
                  Nykøbing, idet I ved fornævnte dagtingning viser Eder til gavn for hansekøbmanden,
                  således som I til enhver tid plejer at gøre det, og efter<pb facs="4659593"/>som
                  vi nærer tillid til Eder, agtværdige herrer. &lt;1&gt; Desuden svarer vi Eder,
                  agtværdige herrer, angående udrustningen af kogger til fredeliggørelse af havet,
                  at det for tiden er os meget upassende og ubelejligt, at vi nu skulde udruste
                  kogger til fredeliggørelse af havet. Derfor bønfalder vi Eder, gode omsigtsfulde
                  herrer, om, at I udruster kogger til fredeliggørelse af havet og andre hertil
                  nyttige og stærke skibe, således som I, agtværdige herrer, tidligere plejede at
                  udruste. Til denne udrustning skal vi, så hurtigt det måtte behage Eder, anordne
                  800 mark i preussisk mønt af pundtolden; I skal anvise dem, til hvem I vil, og
                  dem, til hvem I anviser nævnte penge, vil vi ufortøvet betale, når vi har set
                  Eders brev, og summen af dette års pundtold er ikke så stor, som den plejede at
                  være de andre år. Dette skyldes, at vore landsherrer har forbudt sejladsen på vore
                  lande. &lt;2&gt; Men, således som I tilføjer angående forbundet, der skal sluttes
                  med dem fra Danmark o.s.v. Dertil siger vi, at vi ikke nu kan gøre noget hertil.
                  Men hvis nogen vilde gøre noget godt for vor skyld, vilde han skaffe sig mange
                  taksigelser. &lt;3&gt; Endelig, således som I, gode herrer, har ladet svare os
                  angående dem fra Kampen o.s.v. Vi gensvarer Eder, omsigtsfulde herrer, hertil:
                  hvis den vil nyde de friheder og privilegier, som hansekøbmanden benytter, at de
                  da skal samle alle de rettigheder, som hansekøbmanden skal tilvejebringe; at de
                  ikke må afslå at tilvejebringe disse, men skal binde sig hertil. Det er vor
                  hensigt, at de skal skynde sig at bestyrke dette med deres brev med segl efter
                  hansekøbmandens vilje. &lt;4&gt; Desuden angående afregningen af pundtolden o.s.v.
                  Så hurtigt søstædernes rådsudsendinge måtte mødes på næste forsamling, vil vi give
                  vore rådsudsendinge, der skal sendes til forsamlingen, fuldmagt og befaling til at
                  foretage afregning. &lt;5&gt; Angående Bertold Nienborgs kogge og Langelows
                  indtægter skal I tillade, at dette henstår ganske uafgjort til næste forsamling af
                  stæderne; da skal vore rådsudsendinge holde forhandling med Eder om det fornævnte
                  og åbenbare vor vilje for Eder, ærværdige herrer. Den Højeste bevare Eder og byd
                  over os. Givet (1<ref target="drb3"/>84 på ottendedagen efter helligtrekongers dag
                  o.s.v. under rådmændene i Danzigs sekret, som vi alle for øjeblikket benytter
                  o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1383 4. oktober, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1383/dd_13831004002'&gt;392&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> allerede 1383 9. juli omtales det, at højmesteren for den tyske orden
                  var på krigstogt mod Litauerne, jf. Hanserec. III 150 nr. 170, for at omvende dem
                  til kristendommen med det resultat, at den ene af de litauiske fyrster, Witold
                  (Witowt), lod sig døbe og 1384 30. januar tog sit fyrstendømme til len af den
                  tyske orden, jf. SS. rerum Pruss. III 125-30 og Fritz Boldt, Der deutsche Orden
                  und Littauen 1370-1386 (Königsberg 1873), især s. 80-90. Hvilke begivenheder der i
                  denne forbindelse hentydes til som undskyldning for ikke at deltage i
                  hansestædernes drøftelser, kan dog ikke præciseres nærmere. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
