<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841114001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841114001</idno>
            <idno type="dd_serialno">515</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Danzig departementsarkiv. 300 D/ 12 nr. 31. Perg. 25,5 × 10,3. Ingen
                  plica. På bagsiden spor af påtrykt segl af grønt voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504071.webp">4. rk. II nr. 515</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659667.webp">IV:2 nr. 515</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 515. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-11-14">1384. 14. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Københavns rådhus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i København anmoder borgmestre og rådmænd i Danzig om at være Niels
                  Mortensen, der er befuldmægtiget for sin hustru Bodil og dennes søster Ingerd,
                  behjælpelig med at oppebære arven efter Klaus Dene, fordum borger i Danzig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Coram uobis famosis dominis proconsulibus et consulibus ciuitatis Dansceke nos
                  consules Hafnenses tenore presencium ueraciter perhibemus quod sub anno domini
                  millesimo triscentesimo octogesimo quarto. secunda feria proxima post diem sancti
                  Briccii episcopi et confessoris constituti coram nobis in nostro pretorio
                  fidedigni uiri nostri conuillani uidelicet Petrus Tuuonis/ Iohannes Martini
                  Michael Gangere/ <pb facs="4504072"/> Laurencius Skeerf/ senior Iohannes Iohannis
                  Martinus Godichini et Nicholaus Andree sub eorum catholica fide erectis ad sancta
                  digitis suis necnon iuramentis prestitis racionabiliter confirmauerunt
                  exhibitrices presencium Bothildam Nielse et Ingerdem sorores de legittimo thoro
                  matrimoniali/ ecclesiastica et nupciali sancta preambulante copulacione ex uno
                  patre et matre procreatas ♦ Quas uero sorores predictas prenominati discreti uiri/
                  proximiores cognatas et coheredes Claus Dene dudum uestri conciuis apud uos
                  defuncti pie memorie esse ueraciter protestantur/ ♦ Supplicamus igitur ex affectu
                  quatinus latorem presencium Nicolaum Martini legittimum maritum predicte Bothilde
                  et earum ambarum uerum procuratorem in premissis ad bona post obitum prescripti
                  Claus apud uos derelicta ipsas sorores de mero iure hereditario contingencia ad
                  subleuandum uelitis amicabiliter adiuuare/ securum ad nos habituri respectum quod
                  nulla monicio actio uel <app>
                  <lem>impedicio</lem>
                  <rdg>= impeticio.</rdg>
               </app> de huiusmodi hereditate in posterum subsequatur ♦ Datum nostro sub secreto
                  tergo fixo anno die et loco quibus supra ♦ Eciam prescriptus Claus Dæne per
                  premissorum testium testimonium datum suis iuramentis ad sancta et digitis erectis
                  de legittimo thoro genitus per presentes perhibetur. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i København fremlægger i sandhed med dette brev over for Eder, berømte
                  herrer borgmestre og rådmænd i staden Danzig, at de troværdige mænd, vore
                  medborgere, nemlig Peder Tuesen, Jens Mortensen, Mikkel Gangere, Lars Skerf den
                  ældre, Jens Jensen, Morten Gødekesen og Niels Andersen i det Herrens år 1384
                  mandagen næst efter biskoppen og be<pb facs="4659668"/>kenderen sankt Briccius'
                  dag fremstod for os i vort rådhus og bekræftede på gyldig vis på deres rette tro
                  med oprakte fingre til det hellige samt med deres aflagte eder, at nærværende
                  brevvisere, Bodil Nielses og Ingerd, søstre, var avlet af een fader og moder i
                  lovformeligt ægteskab, der var stadfæstet ved forudgående kirkeligt og
                  ægteskabeligt bånd. Men disse fornævnte søstre erklærer fornævnte gode mænd er i
                  sandhed nærmeste slægtninge og medarvinger efter Klaus Dene, fordum Eders
                  medborger, der er afgået ved døden hos Eder – from ihukommelse. Vi bønfalder
                  derfor kærligt om, at I venskabeligt måtte ville hjælpe nærværende brevviser Niels
                  Mortensen, fornævnte Bodils lovformelige ægtefælle og de begges rette
                  befuldmægtigede med hensyn til det fornævnte, til at oppebære det gods, der er
                  efterladt hos Eder efter fornævnte Klaus' død, og som tilkommer disse søstre efter
                  den klare arveret, idet I skal have sikker tillid til os om, at ingen påmindelse,
                  retssag eller intet krav i fremtiden skal følge efter angående denne arv. Givet
                  under vort sekret, fæstnet til bagsiden, år, dag og sted som ovenfor. Fornævnte
                  Klaus Dene siges ligeledes med dette brev ved fornævnte vidners vidnesbyrd, givet
                  under deres ed på det hellige og med oprakte fingre, at være født i lovformeligt
                  ægteskab. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
