<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13841113001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13841113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">514</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Niels Iversøn Rosenkrans. Perg. 24 × 8 (plica 2,5). 1: Konrad
                  Moltkes segl, beskadiget, af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 757.
                  2: Seglsnit. 3: Henneke Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem. S' IOHAN ..... om skjold med Moltkevåbnet. 4: Seglsnit. På bagsiden med
                  hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Paa Sowby</hi> og derunder <hi rend="italic">iɉ<hi rend="sup">c</hi> ii
                     ar</hi>. Perg.remmene er skåret ud af et lignende brev, skrevet med samme hånd,
                  muligvis en koncept: (rem 3:) (seglet) <hi rend="italic">Iacobi Iecobesson. super inpigneracione
                     bonorum in Strhøby michi per ipsum Nicola[um]</hi> (seglet) ..... <hi rend="italic">in dictis
                     litteris</hi> ..... <hi rend="italic">earum uirtute et oc</hi> (seglet). (rem 1:) ..... (seglet)
                     <hi rend="italic">suarum atque heredum suorum libere resignasse uirtute presencium litterarum
                     senciens</hi> (seglet) – <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram
                  med påtegning <hi rend="italic">Duo sigilla adsunt NB Moltikiorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3460 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504070.webp">4. rk. II nr. 514</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659666.webp">IV:2 nr. 514</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 514. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4504071"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-11-13">1384. 13. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Moltke af Redebas erkender at have oppebåret otte mark lødigt sølv af
                  Niels Ivarsen for Niels Brokenhus' pantebrev til ham på gods i Strøby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Conradus Molteke de Rebrysce famulus salutem
                  in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me Nicolao
                  Ywersson presencium ostensori suisque ueris heredibus apertas litteras Nicolai
                  Bruchues litterasque Iacobi Iepesson una cum litteris domini Iohannis Rueth
                  militis de inpigneracione bonorum in Stroby michi per ipsum Nicolaum Bruchues pro
                  viii marchis puri argenti factas datas et confectas cum omnibus suis clausulis
                  condicionibus et articulis atque omni iure et proprietate libera et spontanea
                  uoluntate libere resignasse et ad manus antedicti Nicolai Ywerson suorumque
                  heredum finaliter presentasse. quemadmodum michi in primeuo tempore a domino
                  Iohanne Rueth milite antedicte littere ad manus meas meorumque heredum resignate
                  et presentate fuerunt. et uirtute presencium litterarum recongnoscens me. meosque
                  heredes viii<hi rend="sup">o</hi> marcas puri argenti ab antedicto Nicolao
                  Ywersson copiose subleuasse. ♦ In euidens premissorum <app>
                  <lem>tistimonium</lem>
                  <rdg>= testimonium.</rdg>
               </app> meum sigillum una cum sigillis meorum proximorum Euerardi Molteken filii
                  mei Conradi et Hennekini de Forebekesholm patruorum meorum testium ad predicta
                  dignum duxi <app>
                  <lem>appendendum</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> appendum <q>A</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum et <app>
                  <lem>actum*</lem>
                  <rdg>actum actum <q>A</q>.</rdg>
               </app> anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> lxxx iiii<hi rend="sup">or</hi> die dominico post
                  festum Martini episcopi gloriosi \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659667"/>Konrad Moltke af Redebas, væbner, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg til Niels Ivarsen,
                  nærværende brevviser, og hans rette arvinger af fri vilje og af egen drift frit
                  har opladt Niels Brokenhus' åbne brev og Jakob Jakobsens brev tillige med ridderen
                  herr Jens Ruds brev om pantsætning af gods i Strøby, udstedt, givet og affattet
                  til mig af samme Niels Brokenhus, for otte mark lødigt sølv, med alle dets
                  forbehold, betingelser og artikler og med al ret og ejendomsret, og endeligt har
                  overgivet dem til fornævnte Niels Ivarsens og hans arvingers hænder, således som
                  fornævnte breve fordum er blevet opladt og overgivet til mig til mine og mine
                  arvingers hænder af herr Jens Rud, ridder, og i kraft af dette brev erkender jeg,
                  at jeg og mine arvinger fuldt ud har oppebåret otte mark lødigt sølv af fornævnte
                  Niels Ivarsen. Til klart vidnesbyrd om det ovennævnte har jeg ladet mit segl hænge
                  under tillige med segl tilhørende mine nærmeste, Evert Moltke, min søn, Konrad og
                  Henneke af Farebæksholm, mine fætre<ref target="drb1"/>, vidner til det fornævnte.
                  Givet og handlet i det Herrens år 1384 søndagen efter den glorrige biskop Mortens
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _patruorum_, her brugt = _patruelium_. Konrad
                  Moltke af Redebas' fader Albert og Konrad og Hennekes fader Evert Moltke var
                  brødre, jfr. Adels Årb. 1921 500-501. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
