<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840610001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840610001</idno>
            <idno type="dd_serialno">470</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel. Perg. 21 × 10,5–9,7 (plica 1). 3 segl af grønt voks i
                  perg.remme. 1: Lave Degn (Skram), DAS. 793. 2: Detmar Tidemansen. [S. DITMAER]
                  DVLMAR om skjold, hvori en harniskklædt arm, der svinger et sværd, afbildet
                  Heraldisk Tidsskr. IV 181 nr. 2. 3: Kristian Frellesen, DAS. 771. Seglene
                  konserveret 1959. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Super curia Emerleffgardh
                     inpigneracione siue scotacione</hi> og derover <hi rend="italic">Producerit for mig
                        vnderschr<hi rend="sup">ne</hi> udi Ribe dend 20 aprilis 1666 Peder J.
                     Kraglvnd</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 352. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3447 (<hi rend="italic">i udtog med dato 20. maj</hi>) – Vejledende
                  arkivreg. XVIII 258 nr. 181 (<hi rend="italic">under 20. maj</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504021.webp">4. rk. II nr. 470</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659620.webp">IV:2 nr. 470</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 470. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-06-10">1384. 10. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lave Degn pantsætter sin og sin hustrus lodder i gården Emmerlev til Oluf Ivarsen
                  Sten for 20 pund sterling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Lagho Dyegn. in domino salutem sempiternam.
                  ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris. quod recognosco me et meos
                  heredes. latori presencium Olauo Iwarson dicto Steen et suis heredibus in uiginti
                  libris sterlingorum. teneri obligatos. pro quibus sibi bona mea scilicet omnem
                  partem meam in curia Emerløf quam cum uxore mea Ingerde Pætersdætter habui. et
                  omnem partem. in eadem curia quam eadem uxor mea post mortem fratris sui. <app>
                  <lem>Nicholai</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> Bleek iure hereditario. acquisiuit. cum singulis suis pertinenciis.
                  uidelicet agris pratis. pascuis. paludibus ac aliis quibuscumque humidis et
                  siccis. nil excepto. inpignero. et pigneri obligo per presentes. condicione tali
                  adiecta. si dicta bona per me uel meos heredes. ab ipso Olauo Iwarson uel suis
                  heredibus in festo beati Iohannis baptiste. ad annum reuolutum. redempta non
                  fuerint. eidem Olauo et suis heredibus cedant iure perpetuo possidenda. ♦ Insuper
                  obligo me et meos heredes. predicto Olauo Iwarson et suis heredibus memorata bona
                  ab omni inpeticione iusta. liberare penitus et apropriare. ♦ In huius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis Detmari Tydmanson. et Cristierni
                  Frellofson. presentibus est appensum ♦ Datum anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo quarto. sexta feria infra octauas corporis
                  Christi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lave Degn til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg og
                  mine arvinger står i skyld til nærværende brevviser Oluf Ivarsen, kaldet Sten, og
                  hans arvinger for 20 pund sterlinger, for hvilke jeg pantsætter og med dette brev
                  stiller ham mit gods som pant, nemlig hele min lod i gården Emmerlev, som jeg har
                  fået med min hustru, Ingerd Pedersdatter, og hele den lod i samme gård, som samme
                  min hustru ved arveret har erhvervet efter sin broder Niels Bleks død, med hver
                  enkelt af dets tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange, moser og alt andet,
                  vådt og tørt, intet undtaget, med tilføjelse af den betingelse, at hvis nævnte
                  gods ikke bliver indløst af mig eller mine arvinger fra samme Oluf Ivarsen eller
                  hans arvinger på sankt Hans dag<ref target="drb1"/> efter et års forløb, skal det
                  tilfalde samme Oluf og hans arvinger med evig besiddelsesret. Ydermere forpligter
                  jeg mig og mine arvinger til fuldstændigt at <pb facs="4659621"/> frigøre og
                  hjemle fornævnte Oluf Ivarsen og hans arvinger nævnte gods fra ethvert retmæssigt
                  krav. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende Detmar Tidemansen og Kristian Frellesen. Givet i det Herrens år 1384
                  fredagen inden ottendedagen efter Kristi legems fest. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 24\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
