<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840315001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">451</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4504003"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig døpartementsarkiv. 300 D/ 59,2 (»Stadtbuch 4«)
                  p. 214 (= gl. p. 192) med overskriften <hi rend="italic">Copia litterarum dominorum de Sundis et
                     Henninghi Putbusk</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 157 nr. 180 (<hi rend="italic">med datering 7. marts</hi>) – Reg. Dan.
                  nr. *3151.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504002.webp">4. rk. II nr. 451</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659605.webp">IV:2 nr. 451</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 451. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-03-15">[1384] 15. marts <note>
                  <p>Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840314001" type="link">450</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Stralsund sender de preussiske stæder Henning Podebusks brev af
                  14. marts og indbyder dem til forhandlinger med dronning Margrete i Stralsund
                  omkring 3. april og understreger, at det vil være til største skade, hvis de ikke
                  kommer.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Honorificencie et amicicie multum dilectionali salutacione preuia. ♦ Karissimi
                  domini amicique singulares ♦ Scitote dominum Henninghum. de Pudbusk regni Dacie
                  dapiferum quandam suam litteram nobis asscripsisse cuius copiam uestris
                  reuerenciis presentibus mittimus interclusam ♦ Quapropter uestras honestates
                  magnas exoramus quam attente quatenus nostri amore dicta copia per uos diligenter
                  intellecta uestros nuncios consulares in nostra ciuitate dignemini habere
                  constitutos circa festum palmarum nullatenus omittentes quia dominam reginam
                  Norwegie assecuramus que circa dictum terminum in nostra ciuitate deo sibi fauente
                  wlt esse constituta. ♦ Et scitote quod si huiusmodi terminum non seruaueritis quod
                  multum timeremus quod uestra absencia sit in detrimentum aliarum ciuitatum et
                  eciam communis mercatoris et quod naues defensorie nullatenus expediantur nisi uos
                  ad terminum ueneritis antetactum namque nemo est qui nobiscum in euentu lucri
                  stare wlt et dampnum et pecunias ad huiusmodi expedicionem nauium expagare namque
                  naues defensorias pronunc oportet esse in duplo forciores quam ad annum
                  exstiterunt ♦ Et scitote quod nauigio eciam uobis consimiles litteras misimus de
                  premissis omnibus ♦ Responsum sine aliqua protractione festinanter nobis per
                  presentem nostrum familiarem rescribatis ♦ Ualete ♦ Scriptum nostro sub secreto
                  feria 3<hi rend="sup">a</hi> post dominicam Oculi mei ♦ </p>
            <p rend="right">Consules ciuitatis Stralessunt. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659606"/> Med forudgående meget kærlig hilsen i ærbødighed og venskab. </p>
            <p> Såre kære herrer og enestående venner. I skal vide, at herr Henning Podebusk,
                  Danmarks riges drost, har tilskrevet os sit brev, hvoraf vi sender Eder, ærværdige
                  herrer, en kopi, indesluttet i dette brev. Derfor anråber vi Eder, højagtværdige
                  herrer, så indtrængende som muligt om, at I af kærlighed til os, når nævnte kopi
                  omhyggeligt er forstået af Eder, skal værdiges at lade Eders rådsudsendinge være
                  til stede i vor stad omkring palmesøndag<ref target="drb2"/>, idet I på ingen måde
                  undlader dette, eftersom vi har tilsikret fru dronningen af Norge det, hun, som
                  omkring nævnte termin – Gud nåde hende – vil være til stede i vor stad. Og I skal
                  vide, at hvis I ikke overholder denne termin – at vi meget måtte befrygte, at
                  Eders fraværelse skal være til skade for andre stæder og ligeledes for
                  hansekøbmanden, og at fredeskibene på ingen måde kan blive udrustet, medmindre I
                  kommer til fornævnte termin; thi der er ingen, som vil stå sammen med os om mulig
                  vinding og tab og udrede penge til denne udrustning af skibe; thi det er nu
                  nødvendigt, at fredeskibene er mere end dobbelt så stærke, som de var indtil i år.
                  Og I skal vide, at vi ad søvejen ligeledes har sendt Eder et lignende brev om alt
                  det fornævnte. I skal ilfældigt uden nogen udsættelse tilskrive os svar med denne
                  vor svend. Lev vel. Skrevet under vort sekret tirsdag efter søndagen Oculi
                  mei.</p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Stralsund. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående dateringen jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13840314001'&gt;450&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> 3\\. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
