<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840628001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">478</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – Tre referater i Sorø gavebog f. 6v, 13r (overstreget) og 14r.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. IV 476, 485 og 486.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504025.webp">4. rk. II nr. 478</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659624.webp">IV:2 nr. 478</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 478. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Sorø gavebog: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-06-28">1384. 28. juni <note>
                  <p> Der er ikke fuld overensstemmelse mellem året 1384 og de faktiske oplysninger om
                  personerne i referatet. Folmer Jakobsen betegnes i to af dem som ridder og i alle
                  tre som af Magleby. Han var endnu væbner 1384 16. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840616001" type="link">473</ref>, og nævnes
                  næste gang igen 1386 7. oktober, Rep. nr. 3559, og da som ridder, og først i 1387
                  19. marts, Rep. nr. 3583, af Magleby. Endvidere er det påfaldende, at referat nr.
                  2 henlægger gaven til abbed Niels Klementsens tid, skønt Mikkel (Jensen) endnu var
                  abbed 1385 23. januar, nr. <ref target="/books/dipdan/1385/dd_13850123001" type="link">544</ref>. De to sammenkædede referater af dette brev og af 1383
                  omkring 29. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1383/dd_13830729005" type="link">369</ref>, fortsættes alle tre gange umiddelbart af referatet af Folmer
                  Jakobsens broder Anders Jakobsens brev af 1402 om mageskifte med klostret, men kun
                  i 1. referat på f. 6v med bemærkning <hi rend="italic">de sollicitatione domini Nicolai Clementis
                     abbatis</hi>. Denne oplysning er antagelig mindre nøjagtigt blevet ændret til
                     <hi rend="italic">tempore uenerabilis Nicolai abbatis</hi> og flyttet frem i spidsen af det
                  overstregede 2. referat på f. 13r, og den mangler helt i 3. referat. Samme
                  upræcished må da også gælde omtalen af Folmer Jakobsen i 1384 som ridder og af
                  Magleby, og dateringen af referatet til 1384 opretholdes. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Folmer Jakobsen af Magleby skænker en brydegård og to gårdsædegårde i
                  Vester-Broby til Sorø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">f. 6v:</hi>
               </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <hi rend="italic">Egregius uir Folmarus Iacobi de Magleby miles uir multum nominatus et potens
                        dedit ad fabricam ecclesie beate Marie de Sora et in elemosinam perpetuam
                        pro anima sua et parentum suorum curiam <app>
                        <lem>uillicalem</lem>
                        <rdg>
                           <q>efter overstreget</q> unam <q>ms</q>.</rdg>
                     </app>
                     <app>
                        <lem>unam</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. o. l. ms</q>.</rdg>
                     </app> in uilla Broby prouincie Alstædhæherueth sitam in parte <app>
                        <lem>boreali</lem>
                        <rdg>
                           <q>rettet fra</q> boriali <q>ms</q>.</rdg>
                     </app> prope ecclesiam et <app>
                        <lem>curias</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. o. l. ms</q>.</rdg>
                     </app> inquilinarias <app>
                        <lem>duas</lem>
                        <rdg>
                           <q>herefter overstreget</q> curias <q>ms</q>.</rdg>
                     </app> wlgariter garsædhæstownæ que attinent <app>
                        <lem>eidem</lem>
                        <rdg>
                           <q>herefter overstreget</q> maiori <q>ms</q>.</rdg>
                     </app> curie <app>
                        <lem>maiori</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. o. l. ms</q>.</rdg>
                     </app> cum pertinenciis earum <app>
                        <lem>omnium</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. o. l. med anden hånd ms</q>.</rdg>
                     </app> omnibus ea condicione quod habeant eum fratres in sollempni memoria
                           per<pb facs="4504026"/>petuo et <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. o. l. ms</q>.</rdg>
                     </app> faciant pro eo sicut pro aliis benefactoribus domus continue faciunt
                        ex ordine <app>
                        <lem>scotauitque</lem>
                        <rdg>
                           <q>delvis på rasur ms</q>.</rdg>
                     </app> in communi placito terre <app>
                        <lem>obligans se et heredes ad legaliter apropriandum et disbrigandum eas
                              monasterio semper</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. i mrg. med anden hånd i stedet for det overstregede</q> cum
                              obligacione super apropriacione et displica disbrigacione legaliter
                              faciendis <q>ms</q>.</rdg>
                     </app> ♦ Insuper et tunc omne ius sibi competens <app>
                        <lem>in</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. o. l. ms</q>.</rdg>
                     </app> colle Brobyholm qui inter Susorp et Nesbyoræ situs est in ampne Suse
                        transtulit <app>
                        <lem>totaliter</lem>
                        <rdg>
                           <q>til. o. l. med anden hånd ms</q>.</rdg>
                     </app> in manus monasterii <app>
                        <lem>renuncians pro se et heredibus</lem>
                        <rdg>
                           <q>rettet o. l. med anden hånd fra</q> totaliter cum renunciacione
                                 <q>ms</q>.</rdg>
                     </app> omni accioni de ipso <app>
                        <lem>colle</lem>
                        <rdg>
                           <q>tilf. o. l. ms</q>.</rdg>
                     </app> in perpetuum ♦ Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxiiii<hi rend="sup">o</hi> in uigilia beatorum apostolorum
                        Petri et Pauli.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">f. 13r:</hi>
               </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <hi rend="italic">Preterea tempore uenerabilis Nicolai Clementis abbatis in Sora sub anno
                        domini 1384 nobilis uir Folmarus Iacobi de Magleby contulit monasterio Sore
                        ad fabricam ecclesie et in perpetuam elemosinam pro se et suis parentibus
                        unam curiam uillicalem in Broby sitam a parte borientali prope ecclesiam
                        beate uirginis ibidem cum duabus curiis inquilinorum dictis wlgariter
                        gardsetie stawne/ cum agris pratis pascuis siluis et ceteris omnibus
                        pertinenciis ad i[stam] curiam adiacentibus/ ♦ Istam autem curiam</hi> (etc.
                     = nr. <ref target="/books/dipdan/1383/dd_13830729005" type="link">369</ref>)
                        <hi rend="italic">♦ Item idem Folmarus eodem tempore transtulit in manus monasterii omne
                        ius quod sibi competebat in colle Brobyholm sito inter Susorp et Næsbyore in
                        ampne Suse renuncians omni accioni litis et querele/ <app>
                        <lem>pro</lem>
                        <rdg>
                           <q>rettet fra</q> pro se <q>ms</q>.</rdg>
                     </app> parte sua et heredum suorum in perpetuum super eisdem. ♦ De hiis
                        exstat littera sua sigillis autenticis <app>
                        <lem>sigillata</lem>
                        <rdg>
                           <q>herefter tilf. med anden hånd</q> in possessionem perpetuam
                              monasterio obligans se et heredes super apropriacione disbrigacione et
                              ab impetentibus defensione perficiendis legaliter de eis ♦ Insuper et
                              quidquid sui iuris atque parentum iuris in quibuscumque possessionibus
                              proprietatibus et rebus ibidem erat in eadem in uilla Broby transtulit
                              totaliter in manus monasterii ad possidendum tototenus in perpetuum
                                 <q>ms</q>.</rdg>
                     </app>.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">f. 14r:</hi>
               </p>
            </div>
            <div>
               <p>
                  <hi rend="italic">Dominus Folmarus Iacopsson de Magleby miles uir nobilis et multum nominatus
                        donauit ad fabricam ecclesie beate Marie de Sora et in elemosinam perpetuam
                        pro anima sua et pro animabus parentum suorum unam curiam uillicalem in
                        Broby prouincie Alstedheret sitam <app>
                        <lem>in</lem>
                        <rdg>
                           <q>rettet fra</q> a <q>ms</q>.</rdg>
                     </app> parte borientali prope ecclesiam ibidem et duas curias inquilinarias
                        dictas wlgariter gardsætiestaffne que adiacent eidem curie maiori cum earum
                        pertinenciis omnibus condicione apposita quod fratres habeant eum in
                        solempni memoria perpetuo. sicut aliis benefactoribus fieri solet ex ordine
                        et scotauit in placito generali Selandie cum obligacione consueta super
                        apropriacione et disbrigacione/ ♦ Transtulit eciam et tunc in manus
                        monasterii omne ius sibi competens in colle Brobyholm sito inter Susorp et
                        Nesby ore in ampne Suse cum renunciacione super omni accione de ipso colle
                        in perpetuum ♦ Anno domini 1384 uigilia apostolorum Petri et Pauli.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div>
               <p> Den udmærkede mand Folmer Jakobsen af Magleby, ridder<ref target="drb1"/>, en
                     meget bekendt og mægtig mand, skænkede til sankt Marie kirke i Sorøs
                     bygningsfond og som evig almisse for sin og sine slægtninges sjæle en brydegård
                     i landsbyen Broby i Alsted herred, beliggende mod nord nær kirken, og to
                     gårdsædegårde på folkesproget kaldet 'gårdsædestavne', som hører til denne
                     samme hovedgård, med alle tilliggender til dem alle på den betingelse, at
                     brødrene evigt skal have ham i højtidelig ihukommelse, og at de skal gøre for
                     ham, således som de bestandigt efter forskriften gør for husets andre
                     velgørere, og han skødede dem på landstinget, idet han forpligtede sig og sine
                     arvinger til på lovlig vis at hjemle og fri klostret dem for bestandig. Desuden
                     overgav han da til klostrets hånd i sin helhed al den ret, der tilkom ham til
                     holmen Brobyholm, der ligger i Susåen mellem Suserup og Næsbyore, idet han for
                     sig og sine arvinger gav afkald på enhver retssag til evig tid angående denne
                     holm. I det Herrens år 1384 dagen før de hellige apostle Petrus' og Paulus'
                     dag. </p>
            </div>
            <div>
               <p> Derudover i det Herrens år 1384 på den ærværdige abbed Niels Klementsens
                        tid<ref target="drb2"/> i Sorø overdrog den velbyrdige mand Folmer Jakobsen
                     af Magleby til klosteret i Sorø til kirkens bygningsfond og som evig almisse
                     for sig og sine slægtninge en brydegård i Broby beliggende mod nord nær den
                     hellige Jomfrus kirke sammesteds tillige med to gårdsædegårde, som på
                     folkesproget kaldes 'gårdsædestavne', med agre, enge, græsgange, skove og alle
                     øvrige tilliggender til nævnte gård. Og denne gård (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1383/dd_13830729005" type="link">369</ref>
                  </hi>). </p>
               <p>
                  <pb facs="4659625"/> Fremdeles overgav samme Folmer på samme tidspunkt til
                     klostrets hånd al den ret, som tilkom ham i holmen Brobyholm, som ligger i
                     Susåen mellem Suserup og Næsbyore, idet han til evig tid gav afkald for sig og
                     sine arvinger på enhver retssag, strid eller klage angående samme. Om dette
                     findes hans brev beseglet med autentiske segl<ref target="drb3"/>. </p>
            </div>
            <div>
               <p> Herr Folmer Jakobsen af Magleby, ridder, en velbyrdig og meget bekendt mand,
                     skænkede til sankt Marie kirke i Sorøs bygningsfond og som evig almisse for sin
                     og sine slægtninges sjæle en brydegård i Broby i Alsted herred beliggende mod
                     nord nær kirken sammesteds og to gårdsædegårde, som på folkesproget kaldes
                     "gårdsædestavne', som ligger til den samme hovedgård, tillige med alle
                     tilliggender til dem på den tilføjede betingelse, at brødrene evigt skal have
                     ham i højtidelig ihukommelse, således som det efter forskriften plejer at ske
                     med de andre velgørere; og han skødede dem på Sjællands landsting med den
                     sædvanlige forpligtelse vedrørende hjemmel og frigørelse. Han overgav ligeledes
                     samtidigt til klostrets hånd al den ret, der tilkom ham til holmen Brobyholm,
                     der ligger i Susåen mellem Suserup og Næsbyore med afkald på enhver retssag
                     vedrørende denne holm til evig tid. I det Herrens år 1384 dagen før apostlene
                     Petrus' og Paulus' dag. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Folmer Jakobsen var endnu væbner 1384 16. juni, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13840616001'&gt;473&lt;/a&gt;, og nævnes
                  derefter først 1386 7. oktober, Rep. nr. 3539, og da som ridder, og til Magleby
                  første gang 1387 19. marts, Rep. nr. 3583. Det må derfor anses for usikkert, om
                  Folmer Jakobsen var ridder og skrev sig til Magleby i 1384, jf. også note 2.</p>
                  <p n="drb2"> ellers først kendt som abbed i Sorø 1393 6. juli, Rep. nr. 3909.
                  Oplysningen er antagelig mindre nøjagtigt under den videre redaktion af stoffet om
                  Broby flyttet frem hertil fra det umiddelbart herefter følgende referat af Folmer
                  Jakobsens broder Anders Jakobsens brev af 1402 29. marts, SRD. IV 476, som alene i
                  det første referat indeholder oplysningen om abbed Niels Klementsen, jf.
                  indledningen i Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb3"> herefter tilføjet med anden hånd _idet han til evig besiddelse for klostret forpligtede sig og sine arvinger angående hjemmel, frigørelse og værn mod dem, der rejser krav, at fuldbyrde på lovlig vis desangående. Desuden overgav han også til klostrets hånd i sin helhed alt, hvad der hørte til hans ret og slægtningenes ret med hensyn til alle besiddelser, ejendomsrettigheder og ejendele sammesteds i samme landsby Broby, helt og holdent at besidde til evig tid_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
