<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13840314001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13840314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">450</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Danzig departementsarkiv. 300 D/ 12 nr. 16. Samtidig
                  afskrift på papir – <hi rend="italic">Ab:</hi> Kopi [1384] 15. marts af rådet i Stralsund, cf. nr.
                  451, tabt – <hi rend="italic">Ab1:</hi> Danzig departmentsarkiv. 300 D/ 59, 2 (»Stadtbuch I«) p.
                  214 (= gl. p. 192) – <hi rend="italic">Ac:</hi> Thorn byarkiv. Dok. nr. 123. Samtidig afskrift.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 331 nr. 274 med tilf. VIII 591 – Reg. Dan. nr. *3150; D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 136 nr. 492.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4504001.webp">4. rk. II nr. 450</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659604.webp">IV:2 nr. 450</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 450. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1384-03-14">[1384]. 14. marts 
               <note>
                  <p>Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840113002" type="link">430</ref>-<ref target="/books/dipdan/1384/dd_13840117001" type="link">31</ref>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Putbus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, Danmarks riges drost, meddeler Bertram Wulflam, Johan Ruge og
                  Didrik Krudener, borgmestre i Stralsund, at han har erfaret, at de preussiske
                  stæder ikke agter at deltage i forhandlingerne i Nykøbing, og beder dem meddele
                  dem, at dronning Margrete kommer til Stralsund, og at det derfor vil være af
                  betydning, at de preussiske stæders udsendinge vil komme dertil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Honorabilibus et circumspectis uiris dominis Bertramo Wulflam Iohanni
                        Rughen necnon Tiderico Crudenere proconsulibus ciuitatis Stralessundis
                        amicis nostris sinceris detur</lem>
                  <rdg>Honorabilibus uiris dominis proconsulibus ciuitatis Sundensis
                        <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app>.</p>
            <p>
               <pb facs="4504002"/> Vruntliken gruet vnde willighen denest voreghescreuen ♦ Wetet
                  leuen sunderliken vrunde dat vns ys to wetende worden dat de van Prutzen kunnen
                  nicht komen to deme daghe de dar nømen was to <app>
                  <lem>Nycopinghe</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab1, Ac</q>, Nycopinghinghe <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> to holdende ♦ Des wetet dat vns nutte dunket dat gii spreken myt deme rade
                  vnde zenden den van Prutzen enen bref vnde scriuen en to dat vnse vruwe de
                  konynghinne wil io tho deme Sunde wesen ♦ Vnde pr{ov}ue <app>
                  <lem>gy</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa</q>.</rdg>
               </app> dat se komen willen to deme Sunde so hope <app>
                  <lem>wii</lem>
                  <rdg>gy <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> des wol dat wii myt vnser vruwen der konynghinnen wol vormoghen willen dat
                  se beyden schal deste lengher vmme den willen yft wii wes gůdes ramen konden dat
                  den steden vnde deme ryke to gůde komen mochte. ♦ Vnde wetet dat vor war wert
                  desse dach afgheslaghen dat steyt to vruchtende dat dat ryke myt den steden so <app>
                  <lem>meenliken</lem>
                  <rdg>meynlichen mit den steden <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> ycht to daghe <app>
                  <lem>køne</lem>
                  <rdg>kone mogen <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> komen ♦ Vnde ok synt wii wol berichtet dat vnse vruwe de konynghinne dat
                  meyste deyl heft der houetlude vulle macht de to den daghen hyr nicht komen kunnen
                  alzo ze iůw <app>
                  <lem>dat suluen</lem>
                  <rdg>seluen dat <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> wol bewyset wenne wii tosammende komen ♦ Ok steyt dat to vruchtende komen
                  de van Pruczen vppe dessen dach nicht dat en <app>
                  <lem>deget</lem>
                  <rdg>dyt <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> nicht to wetende wert so duchte vns des dat de werue de de stede to deme
                  ryke hebben. to nyneme reddeliken ende lopen wolden to dessen tyden. ♦ Hyr vmme
                  duchte vns nutte wesen dat de van Prutzen dar quemen. yr de dach to <app>
                  <lem>Nicopinghe</lem>
                  <rdg>Nykopinghen <q>Ab1</q>, Nycopinghe <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> worde vppe dat dat <app>
                  <lem>wii</lem>
                  <rdg>wii dar <q>Ac</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>wat</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> was <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> gudes <app>
                  <lem>dar vth konden</lem>
                  <rdg>dar vth <q>Ab1</q>, konden vth <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> denken dat den st{ee}den vnde deme ryke vromelik were ♦ Vnde wes gii hyt by
                  d{ov}en willen des bedet vns eyn reddelik antwerde ♦ Varet wol vnde blyuet <app>
                  <lem>sunt</lem>
                  <rdg>ghesunt <q>Ab1</q>.</rdg>
               </app> ♦ Ghescreuen to Pudbusk des mandaghes na sunte Gregories daghe vnder vnseme
                  ingheseghele ♦ </p>
            <p rend="right">
               <app>
                  <lem>Henninghus</lem>
                  <rdg>Hennighus <q>Ac</q>.</rdg>
               </app> de Pudbusk miles regni Dacie dapifer. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659605"/>Skal gives til de hæderværdige og omsigtsfulde mænd, de herrer
                  Bertram Wulflam, Johan Ruge samt Didrik Krudener, borgmestre i staden Stralsund,
                  vore oprigtige venner<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Venlig hilsen og villig tjeneste forudskikket. </p>
            <p> I skal vide, kære særlige venner, at vi har fået at vide, at de fra Preussen ikke
                  kan komme til det møde, der var fastsat til afholdelse i Nykøbing. Derfor skal I
                  vide, at det synes os nyttigt, at I taler med rådet og sender dem fra Preussen et
                  brev og skriver til dem, at vor frue, dronningen, bestemt vil være i Stralsund. Og
                  skønner I, at de vil komme til Stralsund, så håber vi bestemt, at vi nok vil kunne
                  formå vor frue, dronningen, til, at hun skal blive desto længere, for at vi måske
                  kunde aftale noget godt, som kunde komme stæderne og riget til gode. Og det skal I
                  vide for vist, at hvis dette møde bliver afslået, så er det at befrygte, at riget
                  ikke så fuldtalligt kan komme til møde med stæderne. Og desuden er vi fuldt
                  underrettet om, at vor frue, dronningen, for størstedelen har fuldmagt fra de
                  høvedsmænd, der ikke kan komme her til mødet, som hun selv klart vil bevise for
                  Eder, når vi mødes. Desuden er det at befrygte, at hvis de fra Preussen ikke
                  kommer til dette møde, så at de slet intet får at vide, så synes det os, at de
                  anmodninger, som stæderne har til riget, ikke vil komme til nogen rimelig
                  afslutning på dette tidspunkt. Derfor synes det os at være nyttigt, at de fra
                  Preussen kommer derhen, før mødet i Nykøbing finder sted, for at vi kan udtænke
                  noget godt, som kan være gavnligt for stæderne og riget. Og hvad I vil gøre
                  herved, send os et rimeligt svar herom. Lev vel og vedbliv at være raske. Skrevet
                  i Putbus mandagen efter sankt Gregors dag<ref target="drb1"/> under vort segl. </p>
            <p rend="right"> Henning Podebusk, ridder, Danmarks riges drost. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13840113002'&gt;430&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1384/dd_13840117001'&gt;31&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> adressen har rimeligvis stået på den tabte originals bagside.</p>
                  <p n="drb3"> 12\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
