<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11300224001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11300224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Vindobonensis 398 (Ius can. 45), s. XII med., f. 141v.; <hi rend="italic">b</hi>:
                  Cod. Zwetlensis 283 4? s, XII, f. 312. Med hensyn til håndskrifterne, der begge er
                  afskrifter af den tabte original til Cod. Udalrici Babenbergensis: Bibl. rer.
                  Germ, V 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Eccard, Corpus hist. med. ævi, II 351; Migne 179: 691; Bibl. rer.
                  Germ, V 422. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Jaffé 8371 (5924); May 430.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335792.webp">1. rk. II nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508074.webp">I:2 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 53. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Bibl. rer. Germ. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1130-02-24"> [1130]. 24. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom. Peterskirken </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anacletus (2.) til L(othar), Romernes konge, og R(ichinza), hans dronning. Paven
                  har besluttet at sende en legat til hans lande. Gennem denne vil fuld retfærdighed
                  blive ydet A(dalbero), ærkebiskop af Bremen, og hans privilegier blive stadfæstet.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anacletus episcopus, seruus seruorum Dei, karissimo in Christo filio L., glorioso
                  Romanorum regi, necnon speciali beati Petri filiae R. reginae salutem et
                  apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Postquam, disponente Deo, ad tocius ecclesiae regimen promoti sumus, sicut ex
                  litteris, quas ad regni uestri episcopos misimus, cognoscetis, excellentiam
                  uestram duximus litteris specialibus uisitandam. Nos siquidem iuxta decessoris
                  nostri papae H. exemplum et uos et honorem uestrum singulari uolumus affectione
                  diligere uestrosque amicos seu inimicos nostros pariter deputare. Rogamus, ut pro
                  beati Petri reuerentia et dilectione nostra matrem uestram Romanam ecclesiam
                  diligere atque secundum datam uobis a domino potestatem honorare in omnibus
                  procuretis. Ceterum ... ad partes illas de fratribus nostris aliquem mittere
                  disposuimus, qui legati nostri archi<pb facs="4335793"/>episcopi Moguntini
                  consilio una uobiscum ea, quae ad uestrum et regni honorem pertinent, praestante
                  domino, adimplebit. Per eundem quoque fratrem, quem miserimus, fratri nostro A.,
                  Bremensi archiepiscopo, plenam iustitiam fieri pro uestra et totius regni gratia
                  disposuimus et sua ecclesiae illi priuilegia confirmare. </p>
            <p> Datum Romae apud sanctum Petrum vi. kal. Martii. </p>
            <div type="app">
               <p> 17-18 L. = Lothario; R. = Richinzae. </p>
               <p> 23 H. = Honorii. </p>
               <p> 24 affectione] affectu a. </p>
               <p> 3 A. = Adalberoni. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26-27 cf. Rom. 13,: non est enim potestas nisi a Deo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anaclet, biskop, Guds tjeneres tjener, til vor højtelskede søn i Kristus Lothar,
                  glorværdig konge, samt til St. Peters særligt elskede datter Richinza, dronning,
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da vi efter Guds vilje er forfremmet til at styre hele kirken, således som I <pb facs="4508075"/> vil vide af vore breve<ref target="drb1"/>, som vi har sendt
                  til Eders riges bisper, har vi besluttet at komme i forbindelse med Eders højhed
                  ved et særligt brev. Thi efter vor forgænger pave Honorius' eksempel vil vi elske
                  Eder og det, der er til ære for Eder, med enestående kærlighed, og Eders venner og
                  uvenner skal også være vore venner og uvenner. Vi beder om, at I af ærbødighed for
                  St. Peter og af kærlighed til os vil elske Eders moder, den romerske kirke, og
                  vise hende hæder i enhver henseende i overensstemmelse med den magt, som Herren
                  har givet Eder. løvrigt .... har vi besluttet at sende en af vore brødre<ref target="drb2"/> til Eders land, for at han efter rådslagning med vor legat,
                  ærkebispen af Mainz, og med Eder ved Guds bistand kan fuldkomme alt, som vedrører
                  Eders og rigets ære. Vi har også besluttet, at der gennem samme broder, som vi
                  måtte sende, skal vederfares vor broder Adalbero<ref target="drb3"/>, ærkebiskop
                  af Bremen, fuld retfærdighed til gavn for Eder og hele riget, og at hans
                  privilegier for kirken skal stadfæstes. </p>
            <p> Givet i Rom i St. Peters kirke den 24. februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> efter pave Honorius 2.s død 1130 14. februar indtrådte der et skisma,
                  idet nogle kardinaler valgte Innocens 2., andre Anaclet 2. til pave. I løbet af
                  1130 blev dog Innocens 2. anerkendt af de fleste fyrster som pave, også af kong
                  Lothar, jf. Hefele V 362 ff. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. en kardinal. </p>
                  <p n="drb3"> han støttede i 1130 Anaclet mod Innocens, jf. Hefele V 366. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
