<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">12949999001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-2-supp">1294a-00-00a</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Teksten kendes fra det pavelige kancellis formularsamling, Arm. 31
                        Vol 72, pag 213. Af Dipl. Dan 1. rk. VI nr. 170 fremgår, at dateringen af
                        formelsamlingen ligger før 1294</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bull. Danicum nr. 1043 - Schillmann nr. 2155</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Bull. Dan. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-2-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1294-01-01"
                  notBefore="1294-01-01"
                  notAfter="1294-01-01"
                  cert="low">[1294, f.]</date>
            <placeName>empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pavens forskrift for prøvning af vidnesbyrd om Margretes levned og
                        underne ved hendes grav.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Forma examinandi testes.♦</p>
            <p> Testes legitimos, quos super vita, conversatione et miraculis quondam M(argarete)
                  mulieris, cuius corpus apud monasterium Cisterciensis ordinis requiescit, debes
                  recipere prius ab eis prestito juramento diligenter examinare procures et de
                  omnibus que dixerint, interroga eos, quomodo sciunt, quo tempore, quo die, quibus
                  presentibus, quo loco, ad cuius invocationem, et quibus verbis interpositis et de
                  nominibus illorum, circa quos miracula facta dicuntur, et si eos ante
                  cognoscebant, et quot diebus ante viderunt eos infirmos, et quanto tempore visi
                  sunt sani, et de quo loco sunt oriundi, et interrogentur de omnibus circumstantiis
                  diligenter et circa singula capitula fiant, ut expedit, questiones premisse et
                  series testimonii et verba testium fideliter redigantur in scriptis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Formular til prøvelse af vidner.</p>
            <p> De legitime vidner, som du skal modtage angående afdøde kvinde Margretes liv,
                  vandel og mirakler - hendes legeme ligger i cistercienserklosteret - skal du prøve
                  omhyggeligt, efter en ed først er blevet fremført af dem: spørg dem om alt, hvad
                  de har sagt: hvordan de har deres viden, på hvilken tid, på hvilken dag, hvem der
                  var til stede, på hvilket sted, til hvis anråbelse, hvilke ord der blev indskudt
                  og navnene på dem, for hvem miraklerne siges at have været hændt, og hvis de
                  kendte dem før, hvor mange dage de har set dem syge, hvor lang til de har været
                  raske, og på hvilket sted de er fra; og de skal spørges omhyggeligt om alle
                  omstændigheder. Angående hver enkelthed anstilles førnævnte undersøgelser, som det
                  er tjenligt, og listen af vidnesbyrd og vidnernes ord nedskrives omhyggeligt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
