<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">918</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>. Translation, number of words: <num n="words">1088</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">13</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14350717002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Lübeck</repository>
                        <collection>Externa</collection>
                        <idno>Danica 200</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Kong Erik, DKS 61
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Peder Lykke (Bille), ærkebiskop af Lund, DGS 26
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Jens Pedersen (Jernskæg), biskop af Roskilde, DGS 173
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Christian, biskop af Ribe, DGS 816
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Ulrik (Stygge), biskop af Århus, DGS 735
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>Navne (Gyrsting), biskop af Odense, jf. DGS 1034
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>Gerhard (Gyldenstjerne), biskop af Børglum, jf. DGS 1037
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Jens Jakobsen, biskop af Oslo</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Bent Pedersen (Present), prior i Antvorskov, AS L lvj 5
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="pendant">
                              <ab>Erik Krummedige, ridder, AS L xxij 12
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="11" type="missing">
                              <ab>Aksel Pedersen (Thott), ridder, jf. AS L xiij 4
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="12" type="missing">
                              <ab>Erik Nielsen (Gyldenstjerne), ridder, jf. AS G xvj 8
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="13" type="pendant">
                              <ab>Peder Mogensen (Due), ridder, AS D xvij 4
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="14" type="pendant">
                              <ab>Sten Basse, ridder, AS C lxviij 2
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="15" type="pendant">
                              <ab>Anders Nielsen (Jernskæg), ridder, AS E xvj 8
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="16" type="missing">
                              <ab>Morten Jensen (Gyrsting), ridder, jf. AS H xv 7
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="17" type="pendant">
                              <ab>Henning van Podebusk, ridder, AS D xxx 2
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="18" type="pendant">
                              <ab>Esge Jensen (Brok), ridder, AS L xxxiv 22
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="19" type="pendant">
                              <ab>Ove Jakobsen (Lunge), væbner, AS F xvij 6
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="20" type="missing">
                              <ab>Oluf Akselsen (Thott), væbner, jf. AS L xviij 12
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="21" type="pendant">
                              <ab>Hermann von dem Haghen, væbner, AS H vij 1
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="22" type="pendant">
                              <ab>Peder Lykke, væbner, AS L v 38
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="23" type="pendant">
                              <ab>Jakob Basse, væbner, AS C lxviij 5
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="24" type="pendant">
                              <ab>Joakim Schepelitz, væbner, AS H xxviij 3
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="25" type="missing">
                              <ab>Henrik Rantzau, væbner, formodentlig AS L i 42
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="26" type="pendant">
                              <ab>Københavns segl, Grandjean, Danske Købstæders Segl p. 28 nr. II
                              </ab>
                           </seal>
                           <seal n="27" type="pendant">
                              <ab>Malmøs segl, Grandjean, Danske Købstæders Segl p. 52 nr. I
                              </ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Gadebusch, Pommersche Sammlungen I p. 37-40</bibl>
               <bibl>UBStL 7 nr. DCXLIX p. 624-629</bibl>
               <bibl>Sverges Traktater III nr. 472 p. 143-146</bibl>
               <bibl>Finlands Medeltidsurkunder nr. 2130</bibl>
               <bibl>Udt. i Hans. UB. 7,1 nr. 119</bibl>
               <bibl>Udt. i Hanserec. II:1 nr. 454 p. 403</bibl>
               <bibl>Reg. *5100</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 22398</bibl>
               <bibl>Svenska Medeltidsregester nr. 263</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Sverges Traktater l. l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1435-07-17"
                  notBefore="1435-07-17"
                  notAfter="1435-07-24"
                  cert="high">1435. 17. eller 24. juli<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern bekendtgør at have indgået fred med stæderne Lübeck, Hamburg, Lüneburg og Wismar.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-07" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-07. </change>
         <change when="2017-03-02" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-03-02. </change>
         <change when="2017-03-27" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-03-27. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">In Godes namen, amen.</p>
            <p n="a#2">Wy Erik, van Godes gnaden der ryke Denemarken, Sweden, Norwegen, der Wende vnde der Goten
      koning vnde hertoghe to Pomeren, bekennen vnde betugen openbare in vnde myt desseme
      iegenwardighen breue vor alle den, de ene zeen edder horen lesen, dat wy vns gutliken vorgan
      hebben myd den borgermesteren, radmannen vnde menheyden der erliken stede
        <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Hamborch</placeName>,
        <placeName>Luneborch</placeName> vnde <placeName>Wismer</placeName> in desser nascreuenen
      wise.</p>
            <p n="a#3">Int erste, dat wy vmme der gemeynen werlde beste vnde der erbenomeden stede
        <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Hamborch</placeName>,
        <placeName>Luneborch</placeName> vnde <placeName>Wismer</placeName> demotigen bede willen
      vor vns vnde vnse nakomelinghe van der cronen wegene myd willen vnde vulborde vnde na hete
      vnde rade vnser radgeuen vnde manschop den suluen veer steden gnedichliken togegheuen vnde
      gensliken vnde all vnwedderropliken vorlaten hebben, togheuen vnde vorlaten en ok in craft
      desses breues allen vnwillen, vnmod, ansprake vnde schuldinghe, de wy bet in dessen
      iegenwardigen dach to en vnde al den eren hadden vnde ok ienighe wijs to en mochten ghehat
      hebben, id were worvan id were, vnde de ergenanten stede, ere borghere, coplude, inwonere,
      vnde alle de ere scholen erer priuilegia, vryheyde vnde older loueliken wonheyde, de en van
      koningen to koningen der vorbenomeden dryer rike samentliken vnde besunderen gegeuen sint,
      vnde de wy en clarliken geconfirmeret vnde bestediget hebben, roweliken, vredesameliken vnde
      gentzliken vnuorbroken bruken in den erbenomeden dren riken to ewigen tijden, na inneholde der
      suluen priuilegia vnde vryheyde nicht buten bescheden, vnde desgelikes scholen ok dersuluen
      priuilegia vnde vryheyde bruken alle de yenne de der van rechteswegene geneten vnde bruken
      scholen na inneholde der vorgerorden <app>
                  <lem>priuilegia</lem>
                  <rdg>
                     <q>vnde vryheyde - priuilegia</q>, Sverges Traktater l. l.</rdg>
                  <rdg>passagen mangler i UBStL l. l</rdg>
               </app>; vnde der erbenomeden stede, borgere, coplude, inwonere vnde alle de eren scholen de
      vorbenomeden vnse dre rike myd eren guderen vnde hauen velich vorsoken to watere vnde to lande
      vor alle de yenne, de vmme vnsen, koning Erikes erbenomet, vnde vnser nakomelinge willen van
      der cronen wegene vnde der ergenanten vnser dryer ryke willen don vnde laten willen vnde
      scholen.</p>
            <p n="a#4">Vnde se scholen dar vnuorwaldet varen vnde vorkeren, vorkopen vnde kopen, vnde wo en des
      anders redeliken nod is, na older loueliken wonheyd, sunder arch.</p>
            <p n="a#5">Vnde dyt scholen vnde willen wy koning Erik ergenomet vnde vnse nakomelinge van der cronen
      wegen strengeliken vnde truweliken bestellen, dat id in vnsen vorbenomeden dren riken also
      vastliken gheholden werde.</p>
            <p n="a#6">Vnde vppe dat id de truweliker vnde ernstliker gheholden werde, so scholen de erbenomeden
      stede alle yare na desseme daghe ere vulmechtigen sendeboden vor der Schonreyse, alse to <app>
                  <lem>sunte Johannis Baptisten daghe to myddensomere</lem>
                  <rdg>dvs. 24. juni</rdg>
               </app>, schicken to Copenhauene by vnse redere, vmme, eft yenich oueruangk, togrepe edder
      schade bynnen dem vorgangenen jare van eniger vnser erbenomeden beyder siiden geschen vnde dan
      were, dat men <supplied>id</supplied> dat jo endrechtliken to ende rechtuerdighe vnde den
      beschedigeden vnclachaftich make.</p>
            <p n="a#7">Vnde myd dessen vorscreuenen stucken vnde articulen scholen alle vnwille, twidracht,
      schelinghe vnde veyde, de twischen vns <persName>Koning Erike</persName> erbenomet, vnsen
      ergenomeden riiken vnde alle der suluen ryke inwoneren, van eyner, vnde den vorbenomeden
      steden <placeName>Lubeke</placeName>, <placeName>Hamborch</placeName>,
        <placeName>Luneborch</placeName> vnde <placeName>Wismer</placeName> vnde alle der suluen
      stede borgeren vnde inwoneren, van der anderen siiden, geweset sint bette in dessen
      jegenwardigen dach, gentzliken ghelegerd vnde to ende gesoned wesen to ewigen tiiden.</p>
            <p n="a#8">Vnde in desse steden, vasten, vnuorbrokenen vnde ewigen sone neme wy <persName>koning
        Erik</persName> erbenomet alle heren vnde vorsten, riddere, knapen vnde stede, vnde slichtes
      alle de yenne, de vmme vnsen vnde vnser vorbenomeden riike vnde der suluen riike inwonere
      willen myd den ergenanten steden to veyde gekomen sint to watere vnde to lande.</p>
            <p n="a#9">Vortmer desse breff en schal nynen breuen, de in vortiiden van den erbenomeden riiken den
      vorbenomeden steden vnde de dat myd en anrored, vnde van den ergenanten steden den
      vorbenomeden riiken ghegeuen sint, to hindere edder voruange syn, men se scholen alle by
      vuller macht bliuen, vtgenomen <app>
                  <lem>de tosate breue</lem>
                  <rdg>dvs. traktaten af 15. juni 1423 imellem Erik af Pommern og hansestæderne Lübeck,
          Rostock, Stralsund, Wismar, Lüneburg, Greifswald og Anklam, se <ref>DD 1423. 15. jun., nr. 14230615001</ref>
                  </rdg>
               </app>, de twischen vns van beyden vorscreuenen siiden gemaket worden tho
        <placeName>Copenhauene</placeName> in deme jare, do men screff na Godes bord verteynhundert
      vnde drevndetwintich jaren vppe sunte Viti vnde Modesti daghe der werden mertelere; de schole
      wy vorscreuen beyden siiden eyne der anderen den eren weddergeuen, alse dat vorbreuet is.</p>
            <p n="a#10">Alle desse vorscreuenen stucke vnde articule samentliken vnde eyn islik bysunderen loue wy
        <persName>Erik, koning vnde hertoghe vorbenomet</persName>, in craft desses breues vor vns
      vnde vnse nakomelinghe koninghe, vnse erbenomeden riike vnde alle ere inwonere den
      borgermesteren vnde radmannen der erbenomeden stede <placeName>Lubeke</placeName>,
        <placeName>Hamborch</placeName>, <placeName>Luneborch</placeName> vnde
        <placeName>Wismer</placeName>, eren borgeren, copluden, gesynde, inwoneren vnde menheyden by
      vnser koningliken warheyd stede, vast, truweliken vnde vnuorbroken to holdende to ewigen
      tiiden sunder argelist vnde hulperede, gestlik vnde werlik.</p>
            <p n="a#11">Vnde desses alles to vaster tuchnisse vnde orkunde hebbe wy <persName>Erik, koning vnde
        hertoge erbenomet</persName>, vor vns vnde vnse nakomelinge koninge, vor vnse riike vnde ere
      inwonere vnse maiestaten ingesegel myd gudem willen vnde vnser rechten wetenheyd hengen heten
      vor vnde an dessen breff, de gegeuen is to <placeName>Werdingborch</placeName> in
        <placeName>Zeelande</placeName> na Godes bord verteynhundet jare vnde darna in deme
      viuevndedruttigesten jare, des sundages na sunte Margareten daghe der werden juncurowen vnde
      mertelereschen.</p>
            <p n="a#12">Vnde vmme merer zekerheyd vnde vasterer vorwaringhe willen aller vorscreuenen stucke, vnde
      vppe dat se alle samentliken vnde bysunderen deste truweliker scholen gheholden werden in
      guder bestentnisse, so bekenne wy <persName>Petrus, ertzebiscop to Lunden</persName>,
        <persName>Johannes to Roschilde</persName>, <persName>Cristiernus to Ripen</persName>,
        <persName>Olricus to Arhusen</persName>, <persName>Nafno to Odenzee</persName>,
        <persName>Gherardus to Burglum in Wendezuzel</persName> vnde <persName>Johannes to
        Anslo</persName>, bischope, vnde wy <persName>Beynt, prior to Antworskow</persName>,
        <persName>Erik Crummedik</persName>, <persName>Axel Petersson</persName>, <persName>Erik
        Nigelsson to Ripen</persName>, <persName>Peter Magnusson</persName>, <persName>Sten
        Basse</persName>, <persName>Anders Nigelsson</persName>, <persName>Merten
      Jonsson</persName>, <persName>Henning van Potbusch</persName> vnde <persName>Esghe
        Brok</persName>, riddere, <persName>Age Lunge</persName>, <persName>Vlef
      Axelsson</persName>, <persName>Hermen van dem Haghen</persName>, <persName>Peter
        Lucke</persName>, <persName>Jacob Basse</persName>, <persName>Joachim Schepelitz</persName>
      vnde <persName>Hinrik Rantzow</persName>, knapen, radgeuen, vnde wy borgermestere vnde
      radmanne to <placeName>Copenhauene</placeName> vnde to <placeName>deme
        Mellenboghen</placeName>, vndersaten des erbenomeden vnses gnedigen heren <persName>koning
        Erikes</persName> in vnde myd dessem breue, dat alle desse vorsceuenen stucke vnde articule
      samentliken vnde eyn islik bisunderen in aller wise, alse se in dessem suluen breue hir vore
      gerored vnde vtghedrucket stan, myd vnser aller vnde eynes isliken willen vnde vulbord vnde na
      vnseme rade vnde hete geschen synt, vnde hebben des tho merer tuchnisse der warheyd vnse
      ingesegele myd wolbedachtem mode vnde myd vnser rechten wetenheyd myd vnses erbenomeden
      gnedighen heren ingesegele willichliken hengen heten vor dessen breff, an der stede, jare vnde
      daghe, alse hir vor ghescreuen steyd.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I Guds navn, amen.</p>
            <p n="b#2">Vi Erik, af Guds nåde rigerne Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters konge og
      hertug af Pommern, anerkender og bevidner åbenbart i og med dette brev for alle dem, som ser
      eller hører det læst, at vi velvilligt er kommet overens med borgmestrene, rådmændene og
      samfundene i de ærværdige stæder Lübeck, Hamburg, Lüneburg og Wismar, sådan som det står
      skrevet i det følgende:</p>
            <p n="b#3">For det første: Til den almindelige verdens bedste og på grund af de førnævnte stæder Lübeck,
      Hamburg, Lüneburg og Wismars ydmyge bøn har vi for os og vore efterkommere på vegne af kronen
      med vilje og samtykke og efter vore rådgivere og mænds befaling og råd nådigt tilgivet disse
      fire stæder og fuldt og helt uigenkaldeligt givet dem forladelse, og vi tilgiver og forlader
      dem også i kraft af dette brev al uvilje og fjendtlighed samt alle klager og krav, som vi
      indtil denne dag har haft mod dem og alle deres folk og ligeledes på nogen måde efter sigende
      skulle have haft mod dem – uanset hvordan disse tvister end måtte være opstået –, og de
      førnævnte stæder, deres borgere, købmænd, indbyggere og alle deres folk skal i de førnævnte
      tre riger til evig tid i fred, uanfægtet og helt og aldeles ubrydeligt nyde deres privilegier,
      friheder og god gammel sædvane, som – samlet og særskilt – er blevet givet til dem af den ene
      konge efter den anden i de førnævnte tre riger, og som vi klart og tydeligt har bekræftet og
      stadfæstet over for dem, i henhold til de nævnte privilegier og de nævnte friheder, intet
      udeladt. Og ligeledes skal disse privilegier og disse friheder også nydes af alle de folk, som
      retligt skal nyde og bruge de føromtalte privilegier. Og de førnævnte stæders borgere,
      købmænd, indbyggere og alle deres folk skal rejse til vore førnævnte tre riger med deres gods
      og ejendele både til lands og til vands i sikkerhed for alle dem, som for vor, førnævnte kong
      Erik, og vore efterkommeres skyld på vegne af kronen og de førnævnte vore tre riger skal og
      vil gøre og lade.</p>
            <p n="b#4">Og de skal uhindret drage dertil og rejse omkring, sælge og købe, og hvad de end med
      rimelighed måtte have behov for, efter god gammel sæd og skik, uden svig.</p>
            <p n="b#5">Og vi førnævnte kong Erik og vore efterkommere skal og vil på vegne af kronen på det
      strengeste og trofast sørge for, at det førnævnte vil blive overholdt helt og aldeles i vore
      førnævnte tre riger.</p>
            <p n="b#6">Og for at det skal holdes desto trofastere og strengere, så skal de førnævnte stæder hvert år
      efter denne dag sende deres fuldmægtige sendebud til København til vore råder inden
      Skånerejsen, nemlig på sankthansdag til midsommer, for at man – om der skulle være sket nogen
      form for overgreb, uretmæssige angreb eller skade fra nogen af vore to parters side inden for
      det forgangne år – kan dømme derom i desto større samdrægtighed og holde den skadede part
      skadesløs.</p>
            <p n="b#7">Og med disse førskrevne stykker og artikler skal al uvilje, tvedragt, uoverensstemmelse og
      fejde, som har været mellem os, førnævnte kong Erik, vore førnævnte riger og alle disse rigers
      indbyggere på den ene side og de førnævnte stæder Lübeck, Hamburg, Lüneburg og Wismar og alle
      disse stæders borgere og indbyggere på den anden side indtil denne dag, være fuldstændig
      bilagt og udsonet til evig tid.</p>
            <p n="b#8">Og med denne varige, faste, ubrydelige og evige forsoning omfatter vi, førnævnte kong Erik,
      alle herrer og fyrster, riddere, væbnere og stæder og i det hele taget alle dem, som for vor
      og vore førnævnte riger og disse rigers indbyggeres skyld er kommet i fejde med de førnævnte
      stæder – såvel til lands som til vands.</p>
            <p n="b#9">Endvidere skal dette brev ikke være til hindring eller skade for nogen som helst af de breve,
      som før i tiden er blevet givet af de førnævnte riger til de førnævnte stæder og til dem, som
      det også angår, og af de førnævnte stæder til de førnævnte riger, men de skal alle forblive
      ved fuld magt, med undtagelse af de skriftlige aftaler, som blev lavet mellem vore to
      førskrevne parter i København i det år, da man skrev år fjortenhundrede og treogtyve efter
      Guds fødsel på de ærværdige martyrer sankt Vitus' og Modestus' dag. Disse skal vi, de
      førskrevne to parter, gensidigt returnere, sådan som det er aftalt skriftligt.</p>
            <p n="b#10">Alle disse førskrevne stykker og artikler – samlet og særskilt – lover vi førnævnte konge og
      hertug Erik i kraft af dette brev for os og vore efterkommere, vore førnævnte riger og alle
      deres indbyggere ved vort kongelige løfte stedse, fast, trofast og ubrydeligt samt til evig
      tid uden svig og ond hensigt af verdslig eller gejstlig art at holde over for borgmestrene og
      rådmændene i de førnævnte stæder Lübeck, Hamburg, Lüneburg og Wismar, deres borgere, købmænd,
      husstande, indbyggere og samfund.</p>
            <p n="b#11">Og til fastere vidnesbyrd og bekendtgørelse af alt dette har vi førnævnte konge og hertug
      Erik for os og vore efterkommere, for vore riger og deres indbyggere med god vilje og vor
      rette viden ladet hænge vort majestætssegl på dette brev, som er givet på Vordingborg på
      Sjælland år fjortenhundrede og derefter i det femogtredivte år efter Guds fødsel, om søndagen
      efter den ærværdige jomfru og martyrinde sankt Margrethes dag.</p>
            <p n="b#12">Og således til alle disse førskrevne stykkers større sikkerhed og garanti, og for at de alle
      – samlet og særskilt – kan blive holdt desto trofastere i en god pagt, så bekender vi,
      rådgivere, Peder, ærkebiskop i Lund, og vi, biskopper, Jens i Roskilde, Cristian i Ribe, Ulrik
      i Århus, Navne i Odense, Gerhard i Børglum i Vendsyssel og Jens i Oslo, og vi, Bent, prior i
      Antvorskov, samt vi riddere, Erik Krummedige, Aksel Pedersen, Erik Nielsen fra Ribe, Peder
      Mogensen, Sten Basse, Anders Nielsen, Morten Jensen, Henning van Potbusch og Esge Brok, og vi
      væbnere, Ove Lunge, Oluf Akselsen, Herman van dem Haghen, Peter Lykke, Jakob Basse, Joakim
      Schepelitz og Henrik Rantzau, og vi borgmestre og rådmænd i København og Malmø, den førnævnte
      vor nådige hr. kong Eriks undersåtter, i og med dette brev, at alle disse førskrevne stykker
      og artikler – samlet og særskilt – er sket præcis sådan, som det er blevet beskrevet og
      udtrykt tidligere i dette brev, med vor vilje og samtykke og efter vort råd og befaling –
      samlet og hverisær.</p>
            <p n="b#13">Og således til større vidnesbyrd om sandheden har vi med velberåd hu og med vor rette viden
      velvilligt ladet hænge vore indsegl på dette brev sammen med vor førnævnte nådige herres
      indsegl på det sted, i det år og på den dag, som står skrevet i det foregående.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
