<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12031209001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12031209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">84</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 91v. nr.182. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bréquigny II:1 380; SS. rer. Danicarum VI 113; Bouquet XIX 445; Migne
                  215:198. <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 101 § 60; Suhm IX 30, 738; Potthast
                  nr. 2036. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031205001" type="link">83</ref>. Pave Innocens III til kong Valdemar II Sejr [1203] 5. december.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336933.webp">1. rk. IV nr. 84</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508947.webp">I:4 nr. 84</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 84. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1203-12-09"> [1203]. 9. december 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336934"/> Den foreliggende kraftige formaning til kong Filip August af
                  Frankrig om igen at tage Ingeborg til sig som sin dronning er i registret indført
                  mellem en række buller rettet til Danmark. Modtagerne er dels kong Valdemar Sejr,
                  dels ærkebiskop Anders Sunesen, se nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031205001" type="link">83</ref> og <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031210001" type="link">85</ref>, <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031212001" type="link">86</ref>, <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031217001" type="link">87</ref>, <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031217002" type="link">88</ref> og <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031218001" type="link">89</ref>, Det fremgår
                  heraf, at danske sendemænd netop på dette tidspunkt har været virksomme ved
                  kurien. At der er sammenhæng imellem tilstedeværelsen af den danske mission ved
                  pavehoffet og udsendelsen af formaningsbrevet til den franske konge, er temmelig
                  nærliggende. Antagelsen styrkes til vished, når det betænkes, at to senere buller
                  i Ingeborgs sag er udgået fra paven akkurat på samme tid, som danske delegationer
                  havde ophold ved kurien, se nr. <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070402001" type="link">119</ref> og <ref target="/books/dipdan/1207/dd_12070402002" type="link">120</ref> af 1207 2. april og nr. <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12100507001" type="link">173</ref> og <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12100507002" type="link">174</ref> af 1210 7.maj.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III opfordrer på ny kong Filip August af Frankrig til at behandle
                  dronning Ingeborg med kongelige hædersbevisninger og ikke holde hende indespærret
                  på borgen i Étampes uden adgang til at modtage sendemænd fra sin broder, kong
                  Valdemar II Sejr. Ændrer Filip August ikke sin holdning, vil paven udføre sin
                  embedspligt uden persons anseelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Philippo illustri regi Francorum. </p>
            <p> Utinam labor improbus uinceret uniuersa. et gutta lapidem non ui sed sepe cadendo
                  cauaret. ut saltem propter improbitatem nostram te uinceres. et monitis nostris
                  aurem facilem adhiberes. Sane si rem grandem a te multiplicatis intercessionibus
                  totiens sedes apostolica postulasset. facere debuisses. quanto magis quia scripsit
                  tibi iam sepius ut karissimam in Christo filiam nostram .I. reginam Francorum
                  illustrem uxorem tuam regali faceres honorificentia pertractari. Sed ecce quod
                  dolentes referimus omnino confringere diceris calamum conquassatum. et conterere
                  duplici contritione reginam. contra quam ex eo tribulatio duplex surgit; quod
                  preter persone tue copiam quam non habet; eorum quoque que usui cotidiano
                  deseruiunt inopia dicitur laborare. Cum fletu igitur temperat potum suum. et
                  maxillas eius riuus irrigat lacrimarum. eo quod inter angustias constituta; te
                  quem <pb facs="4336935"/> quesiuit non inuenit consolantem. nec alios consolatores
                  admittit. utpote in solitudine posita. et in castro regio tamquam in quodam
                  carcere religata. Reliquerat siquidem fratres et sorores ut tibi matrimonialiter
                  adhereret. essetisque duo in carne una. et coniugalis uniret affectus binarium
                  personarum. Quid ergo si frustretur debito maritali ne sit leua tua sub capite
                  eius. et dextera ipsam ut sperauerat amplexetur; numquid ideo frustrabitur
                  ceteris. nec apud te recompensationem aliquam pro omnibus que reliquerat
                  obtinebit? Certe ueritatis est uerbum quam iuxta tue possibilitatis mensuram
                  imitari deberes in euangelio protestantis; Omnis qui reliquerit patrem. matrem.
                  fratres. et sorores propter nomen meum; centuplum accipiet in hoc seculo. et uitam
                  possidebit eternam. Tu autem longe aliter retribuis regine predicte quam quoniam
                  pro te uniuersa reliquit; relictam sicut dicitur reputas et abiectam. et in
                  dispendium tue fame procuras. ut tecum uideatur omnia perdidisse. Ceterum etsi ad
                  compassionem eius nichil aliud te moueret; hoc saltem quod ex regali prosapia
                  genita regi nupsit; te inducere debuisset. ut non adderes afflictionem afflicte.
                  nec ei cui debitum subtrahis coniugale; regalem honorificentiam in aliis
                  denegares. set eius saltem obtentu. qui nullum bonum irremuneratum dimittit. et
                  nullum malum deserit impunitum. eam deberes regaliter pertrectare. Quod si nec
                  istud tangeret efficaciter mentem tuam; ad iteratas sepius preces nostras cor tuum
                  mollescere debuisset ut non solum reginam ipsam sed extraneam quamlibet et
                  abiectam tractari honestius faceres et amplius honorari. Sed ecce prout publica
                  fama clamat relicta est sicut tugurium in cucumerario. et sicut passer unicus in
                  hedificio non regalem sed pauperem uitam ducit. ita ut tedeat animam eius uite
                  sue. ac dissolui cupiat et malit esse cum Christo. <pb facs="4336936"/> quam in
                  castro Stamparum tamquam in ergastulo macerari. ubi qui eam commedunt non
                  dormiunt. et qui eius sunt ministerio uel miserie potius deputati. mentem eius
                  lingue sue sagitta transfigunt. dum in potum ei propinant acetum. et pro pane
                  lapidem. et pro ouo porrigunt scorpionem. ubi etiam nec nuntiis fratris sui. nec
                  religiosis uiris. aut prelatis etiam regni tui liber ad ipsam patet accessus. nec
                  potest eam quilibet in tanta mestitia consolari. Utinam igitur sic ei huiusmodi
                  miseria moriatur. quod ipsa in hac miseria non decedat. nec eum apud homines
                  decedens infamet. qui reus diceretur mortis ipsius. si hoc tempore moreretur.
                  quoniam non crederetur mortua simpliciter. sed occisa. Monemus igitur serenitatem
                  regiam et exhortamur attentius in domino. quatinus fame tue consulens et saluti;
                  uim facias tibi ipsi. et cum fortior sit sapiens uiro forti; et qui dominatur
                  animo suo expugnatore urbium; animum tuum uincas de hac uictoria magis quam de
                  ceteris commendandus. et faciens quodammodo de neccessitate uirtutem; reginam
                  ipsam sicut te decet et eam regali facias honorificentia pertrectari. Sic igitur
                  consiliis nostris et monitis acquiescas; quod diuinam euites offensam. et linguas
                  effugias detrectorum. nec in nos eorum ora relaxes; qui negligentie nostre tuam
                  duritiam imputant. asserentes quod patientia nostra de die in diem amplius ad
                  impenitentiam te adducit. Ecce etenim improperia pro te nobis exprobantium iugiter
                  sustinemus. dicentium quod tamquam canes muti non ualentes latrare. non
                  annuntiamus impietatem suam impiis. unde tuum sanguinem de manu nostra predicant
                  requirendum ab eo cui te nos inquiunt pretulisse. Addunt quoque quod quia tibi
                  nimis placere uolumus deo qui non irridetur plurimum displicemus. et quod ab eius
                  semitis deuiamus qui asserit de se ipso; Si hominibus placerem; Christi seruus non
                  essem. <pb facs="4336937"/> Placeat igitur tibi consilium nostrum. et efficias
                  quod monemus. ne is qui laborans sustinet. et tacitus tuam correctionem expectat.
                  si semel iratus fuerit rapiat. nec sit qui eripiat uel eius iracundie se opponat.
                  Alioquin ulterius non poterimus eius dissimulare miseriam. et tantam dei et
                  apostolice sedis. immo etiam ecclesie generalis iniuriam in patientia sustinere.
                  sed absque personarum acceptione officii nostri debitum exequemur. non de mundana
                  potentia. sed de diuina uirtute confisi quia si dominus fuerit nobis adiutor; non
                  timebimus quid faciat nobis homo. </p>
            <p> Datum Anagnie .v. idus decembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 facere] faceres <hi rend="italic">med underprikket</hi> s <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 22 I.=Ingeburgem. </p>
               <p> 14 uideatur] <hi rend="italic">sidste</hi> u <hi rend="italic">synes rettet a</hi>. </p>
               <p> 15 nupsit] <hi rend="italic">med overstreget forkortelsesstreg over</hi> u <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 19 pertrectare=pertractare. 23 sicut] <hi rend="italic">med rettelse i</hi> s <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 24 hedificio=edificio. </p>
               <p> 10 simpliciter] <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 15 pertrectari=pertractari. </p>
               <p> 17 detrectorum=detractorum. </p>
               <p> 20 exprobantium=exprobrantium, <hi rend="italic">jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12030501102" type="link">79</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 6 exequemur] <hi rend="italic">rettet fra</hi> exequamur <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17-18 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ovidius 4 Pont. 10,5: gutta cauat lapidem. </p>
               <p> 24 <hi rend="italic">Jf</hi>. Isai. 42,3: calamum quassatum non conteret. </p>
               <p> — <hi rend="italic">Jf</hi>. Jerem. 17,18: et duplici contritione contere eos. </p>
               <p> 25 <hi rend="italic">Jf</hi>. Nahum 1,9: Non consurget duplex tribulatio. </p>
               <p> 27 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 101,10: et potum meum cum fletu miscebam. </p>
               <p> 27-28 <hi rend="italic">Jf</hi>. Thren. 1,2: lacrimæ eius in maxillis eius. </p>
               <p> 28 <hi rend="italic">Jf</hi>. Thren. 1,3: apprehenderunt eam inter angustias. </p>
               <p> 28-1 <hi rend="italic">Jf</hi>. Cant. 2,17: quesiui illum et non inueni. </p>
               <p> 4 <hi rend="italic">Jf</hi>. Gen. 2,24 etc.: et erunt duo in carne una. </p>
               <p> 5-6 <hi rend="italic">Jf</hi>. Cant. 2,6 og 8,3: Læua eius sub capite meo et dextera illius
                  amplexabitur me. </p>
               <p> 9-11 <hi rend="italic">Jf</hi>. Matth. 19,29: et omnis, qui reliquerit domum uel fratres aut
                  sorores aut patrem aut matrem aut uxorem aut filios aut agros propter nomen meum,
                  centuplum accipiet et uitam æternam possidebit. </p>
               <p> 23 Isai. 1,8: Et derelinquetur filia Sion ... sicut tugurium in cucumerario. </p>
               <p> 24 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 101,8: factus sum sicut passer solitarius in tecto. </p>
               <p> 25 <hi rend="italic">Jf</hi>. Philip. 1,23: desiderium habens dissolui et esse cum Christo multo
                  magis melius. </p>
               <p> 1-2 Iob 30,17: et qui commedunt, non dormiunt. </p>
               <p> 4 <hi rend="italic">Jf</hi>. Luc. 11,11-12: Quis autem ex uobis patrem petit panem: nunquid
                  lapidem dabit illi<hi rend="sup">o</hi> ..... aut, si petierit ouum, nunquid
                  porriget illi scorpionem? </p>
               <p> 8-9 <hi rend="italic">Jf</hi>. Matth. 26,66: respondentes dixerunt: reus est mortis. </p>
               <p> 12-13 <hi rend="italic">Jf</hi>. Prov. 16,32: melior est patiens uiro forti, et qui dominatur
                  animo suo expugnatore urbium. </p>
               <p> 19-20 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 78,10: improperium ipsorum, quod exprobrauerunt tibi,
                  domine. 21 Isai. 56,10: canes muti non ualentes latrare. </p>
               <p> 24 Galat. 6,7: deus non irridetur. </p>
               <p> 24-25 <hi rend="italic">Jf</hi>. Joël 2,7: et non declinabunt a semitis suis. </p>
               <p> 25 Galat. 1,10: Si adhuc hominibus placerem, Christi seruus non essem. </p>
               <p> 2 <hi rend="italic">Jf</hi>. Jerem. 6,11: laboraui sustinens. </p>
               <p> 7-8 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 117,6: dominus mihi adiutor: non timebo quid faciat mihi
                  homo.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Filip, de Franskes berømmelige konge. </p>
            <p> Gid en overvættes stor anstrengelse kunde overvinde alt og dråben hule stenen
                     ud<ref target="drb1"/>, ikke ved vold, men ved hyppigt at falde, så at du i det
                  mindste som følge af vort overvættes besvær kunde overvinde dig selv og villigt
                  låne øre til vore påmindelser. Hvis derfor det apostoliske sæde ved mangedoblede
                  henvendelser tit og ofte havde udbedt sig noget vigtigt af dig, havde du burdet
                  gøre det, så meget mere, som det jo allerede oftere har skrevet til dig, at du
                  skulde sørge for, at din hustru, vor meget kære datter i Kristus Ingeborg, de
                  Franskes berømmelige dronning, behandledes med kongelige hædersbevisninger. Men nu
                  siges det, at du, hvad vi gengiver med sorg i sind, knækker og bryder det knuste
                     rør<ref target="drb2"/> og med fordoblet kraft hjemsøger<ref target="drb3"/>
                  dronningen. Dobbelt trængsel får hun heraf<ref target="drb4"/>, både fordi hun må
                  undvære dig og tillige, efter hvad man siger, lider under mangel på de ting, som
                  hun har brug for fra dag til dag. Hvad hun drikker, må hun blande med gråd<ref target="drb5"/>, og en tåreflod væder hendes kind, fordi hun, <pb facs="4508948"/> stedt mellem trængsler<ref target="drb6"/>, ikke finder dig,
                  som hun søgte<ref target="drb7"/>, til at trøste sig og heller ikke får andre til
                  trøst, da hun er anbragt for sig selv og så at sige lukket inde i et fængsel på
                  den kongelige borg. Hun havde jo dog forladt sine brødre og søstre for at knytte
                  sig til dig i ægteskab, og for at I skulde blive to i eet kød<ref target="drb8"/>
                  og den ægteskabelige kærlighed forene to personer. Og selv om hun er blevet
                  skuffet i det, der var hendes ægteskabelige ret, at have din venstre hånd under
                  sit hoved og din højre hånd til at blive kærtegnet af<ref target="drb9"/>, som hun
                  havde håbet, mon hun derfor skal lide skuffelser i alt andet og ikke hos dig få et
                  eller andet til gengæld for alt det, som hun havde forladt? Der er visselig et ord
                  fra den Sande — som du inden for dine muligheders begrænsning burde efterligne —
                  der i evangeliet forkynder: Enhver, som forlader sin fader, sin moder, sine brødre
                  og søstre for mit navns skyld, skal modtage hundredfold i denne verden og få et
                  evigt liv<ref target="drb10"/>. Men du gengælder førnævnte dronning på en måde,
                  der går stik imod dette, at hun for din skyld har forladt alt. Du betragter hende,
                  siger man, som enke og som forstødt, og du er på bekostning af dit rygte skyld i,
                  at hun med dig synes at have mistet alt. Men selv om intet andet kunde bevæge dig
                  til at have medfølelse med hende, burde i det mindste dette, at hun, født af
                  kongelig æt, har ægtet dig, konge, tilskynde dig til ikke på ny at hjemsøge den
                  hjemsøgte og heller ikke i andre ting nægte hende — hvem du unddrager hendes
                  ægteskabelige ret — hædersbevisninger som dronning, men, som det er din pligt,
                  behandle hende på kongelig vis om ikke for andet, så med henblik på Ham, som yder
                  gengæld for alt, hvad der er godt og ikke lader noget ondt slippe for straf. Men
                  hvis heller ikke dette kunde virke ind på og bevæge dit sind, havde vore ofte
                  gentagne bønner burdet blødgøre dit hjerte, således at du sørgede for, at ikke
                  alene samme dronning, men en fremmed og forstødt kvinde, hvem det end kunde være,
                  blev behandlet på en agtværdig og hæderfuld måde. Men se, nu er hun, lyder det
                  offentlige rygtes råb, ladt ene som et vagtskur i en græskarmark<ref target="drb11"/> og ligesom en enlig spurv i en bygning<ref target="drb12"/>,
                  fører hun ikke et liv som dronning, men et liv i armod, så at hun i sit sind ledes
                  ved livet og ønsker at bryde op og hellere vil være sammen med Kristus<ref target="drb13"/> end martres på borgen i Étampes som i et fængsel, hvor de, som
                  tærer hende ud, ikke lukker øjet<ref target="drb14"/>, og de, som er anvist hende
                  til tjeneste eller snarere til ulykke, gennemborer hendes sind med deres skarpe
                  tunge, idet de byder hende eddike at drikke, stene for brød og giftigt kryb i
                  stedet for æg<ref target="drb15"/>, og hvortil der end ikke er fri adgang hverken
                  for sendemænd til hende fra hendes broder<ref target="drb16"/> eller for
                  klostergivne <pb facs="4508949"/> mænd eller selv for dit riges prælater, så lidt
                  som der er nogen som helst, der kan trøste hende i denne store sørgmodighed. Gid
                  altså denne hendes ulykke må gå bort, så hun ikke skal gå bort i den, og at hun
                  ikke ved at dø skal bringe ham i vanry blandt menneskene, som vilde blive anklaget
                  for hendes død<ref target="drb17"/>, eftersom man, hvis hun døde på dette
                  tidspunkt, ikke vilde tro, at hun var slet og ret død, men dræbt. Vi påminder og
                  opfordrer altså dig, høje konge, indstændigt i Herren til, at du tager vare på dit
                  rygte og din frelse, gør vold på dig selv og overvinder dit sind, idet du bør
                  prises mere for en sådan sejr end for alle andre, da vismanden er stærkere end den
                  stærke, og den, der betvinger sit sind, er stærkere end den, der indtager en
                     stad<ref target="drb18"/>, og på en eller anden måde gør en dyd af
                  nødvendigheden og sørger for, at dronningen behandles med kongelige
                  hædersbevisninger, som det sømmer sig for dig og for hende. Bøj dig altså for vore
                  råd og påmindelser, således at du undgår Guds vrede og undflyr menneskenes
                  bagtalelser og heller ikke giver frit løb for forsmædelser mod os, når det siges,
                  at du er hård, fordi vi er forsømmelige, og at vor langmodighed tilskynder dig til
                  fra dag til dag at blive mindre og mindre bodfærdig. For nu må vi stedse finde os
                  i forhånelser fra folk, der retter bebrejdelser<ref target="drb19"/> mod os i
                  stedet for mod dig og siger, at vi ligesom stumme hunde, der ikke kan gø<ref target="drb20"/>, ikke forkynder de ugudelige deres ugudelighed, hvorfor de
                  erklærer, at dit blod skal kræves af vor hånd af Ham, som de siger, vi har givet
                  dig fortrin fremfor. De tilføjer også, at vi, fordi vi ønsker at behage dig alt
                  for meget, endnu mere mishager Gud, som ikke lader sig spotte<ref target="drb21"/>, og at vi bøjer af fra hans stier<ref target="drb22"/>, som om sig selv
                  forsikrer: Hvis jeg vilde behage menneskene, vilde jeg ikke være Kristi tjener<ref target="drb23"/>. Gid altså vort råd må finde behag hos dig, og gid du vil føre
                  vor påmindelse ud i livet, for at ikke Han, som lider, men holder ud<ref target="drb24"/> og i tavshed afventer, at du forbedrer dig, skal bruge vold,
                  hvis han først bliver vred, og der så ikke skal findes nogen, som kan gøre det
                  ugjort eller stille sig mod hans vrede. I modsat fald vil vi ikke længere kunne
                  lade hendes ulykke gå upåagtet hen og i tålmodighed udholde så stor en uret mod
                  Gud og det apostoliske sæde, ja endog mod den almindelige kirke, men vi vil uden
                  persons anseelse udføre vort embedes pligt, i tillid ikke til denne verdens magt,
                  men til kraften fra Gud, fordi vi, hvis Herren hjælper os, ikke vil nære frygt
                  for, hvad mennesket kan gøre mod os<ref target="drb25"/>.</p>
            <p> Givet i Anagni 9. december<ref target="drb26"/>. <pb facs="4508950"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. Ovid 4 Pont. 10,5. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. Esajas 42,3. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. Jerem. 17,18. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. Nahum 1,9. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. Psal. 102,10. </p>
                  <p n="drb6"> Jf. Klagesangene 1,2 og 1,3. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. Højsangen 2,17. </p>
                  <p n="drb8"> Jf. f.ex. 1. Mos. 2,24. </p>
                  <p n="drb9"> Jf. Højsangen 2,6 og 8,3. </p>
                  <p n="drb10"> Jf. Matt. 19,29. </p>
                  <p n="drb11"> Esajas 1,8. </p>
                  <p n="drb12"> Jf. Psal. 102,8. </p>
                  <p n="drb13"> Filip. 1,23. </p>
                  <p n="drb14"> Job 30,17. </p>
                  <p n="drb15"> Jf. Luk. 11,11-12. </p>
                  <p n="drb16"> Kong Valdemar II Sejr. </p>
                  <p n="drb17"> Jf. Matt. 26,66. </p>
                  <p n="drb18"> Jf. Ordspr. 16,32. </p>
                  <p n="drb19"> Jf. Psal. 79,10 </p>
                  <p n="drb20"> Esajas 56,10. </p>
                  <p n="drb21"> Galat. 6,7. </p>
                  <p n="drb22"> Jf. Joel 2,7. </p>
                  <p n="drb23"> Galat. 1,10. </p>
                  <p n="drb24"> Jf. Jerem. 6,11. </p>
                  <p n="drb25"> Jf. Psal. 118,6. </p>
                  <p n="drb26"> Formaningen til den franske konge er i registrene indført mellem en
                  række buller rettet til Danmark. Modtagerne er dels kong Valdemar Sejr, dels
                  ærkebiskop Anders Sunesen, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031205001'&gt;83&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031210001'&gt;85&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031218001'&gt;89&lt;/a&gt;. Det fremgår heraf, at danske sendemænd netop på dette
                  tidspunkt har været virksomme ved kurien. At der er sammenhæng imellem
                  tilstedeværelsen af den danske mission ved pavehoffet og udsendelsen af
                  formaningsbrevet til kong Filip August, er så temmelig nærliggende. Antagelsen
                  styrkes til vished, når det betænkes, at to senere buller i Ingeborgs sag er
                  udgået fra paven akkurat på samme tid, som danske delegationer havde ophold ved
                  kurien, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12070402001'&gt;119&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12070402002'&gt;120&lt;/a&gt; af 1207 2. april og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1210/dd_12100507001'&gt;173&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1210/dd_12100507002'&gt;174&lt;/a&gt; af 1210 7.
                  maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
