<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12030501101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12030501101</idno>
            <idno type="dd_serialno">78</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 65r. nr. 85. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 101 § 59-60; Bréquigny I1:1 295; SS. rerum
                  Danicarum VI 111; Bouquet XIX 428; Migne 215:86. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 29, 738. <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Robert Davidsohn, Philipp II. August
                  von Frankreich u. Ingeborg, 191.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336918.webp">1. rk. IV nr. 78</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508934.webp">I:4 nr. 78</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 78. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1203-05-01"> [Senest maj 1203] <note>
                  <p> Dronning Ingeborgs brev til pave Innocens fremkaldte en skrivelse fra denne til
                  den franske konge, affattet i maj eller juni 1203 (nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12030501102" type="link">79</ref>). Under hensyn
                  til afstanden fra Ingeborgs opholdssted til pavens kan det antages, at Ingeborgs
                  brev for at kunne nå frem forinden allersenest må være blevet til i maj samme år.
                  Det er næppe muligt at nå meget længere med dateringen. Det kan således ikke anses
                  for tilrådeligt at lade dronningens brev være skrevet i denne samme maj måned, som
                  Davidsohn gør det, støttet på dets plads i registret. Det må erindres, at vi her
                  har at gøre, ikke med et stykke fra den pavelige embedskorrespondance, men derimod
                  med en af de skrivelser, der indgik til kurien. Ingeborgs brev kan i registret
                  være anbragt foran bullen til kong Filip August alene af praktiske grunde, uden
                  hensyn til at det muligvis kan have været betydelig ældre. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Ingeborg af Frankrig underretter pave Innocens III om den dårlige
                  behandling, der bliver hende til del. Hun er lukket inde, må ikke modtage besøg,
                  hverken af gejstlige eller af sendemænd fra Danmark, og må ikke få sine breve.
                  Føden er knapt tilmålt, og der er utilstrækkeligt med klæder og lægemidler.
                  Desuden bliver hun efter kong Filip Augusts befaling passet af uværdige personer.
                  Dronningen beder om, at de bekendelser, der måtte blive aftvunget hende, ikke skal
                  komme hende til skade, og bønfalder paven om at befri hende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336919"/> Spirituali patri ac domino suo .I. dei gratia summo pontifici
                  filiarum eius minima .I. Francorum nomine solo regina. se ipsam ad pedes in omni
                  humilitate. </p>
            <p> In spiritu humilitatis et in animo contrito sepissime uestre pie paternitati
                  miserias meas tam per me quam per meos explanare curaui. et quia conuersa in
                  erumpna mea iugum domini non graue sed grauissimum assidue porto adhuc pater
                  sanctissime recogitabo uobis omnes annos meos in amaritudine anime mee in qua
                  iugiter permanens dilectum meum fasciculum mirre michi factum inter ubera
                  commorantem sustineo. remedium amaritudinis per uos Christi uicarium desiderans
                  obtinere. Vos siquidem per dei gratiam estis successor Petri. collega Pauli qui
                  Chorinthum gladio spiritus trucidare minime formidauit. Phinees imitator. mons in
                  uertice montium positus. ad quem oculi leuandi. tuitio oppressorum. refugium
                  miserorum. Unde ad uos patrem sanctissimum confugio. et utinam michi datum fuisset
                  desuper. ut pedes Helisei mei corporaliter amplecti ualerem. lacrimis rigarem.
                  capillis extergendo. angustiam animi mei expressius opere. quam litterulis
                  exponerem. Eripite itaque me pater iuste ut non infigar. liberate me ab hiis qui
                  oderunt me. et de profundis aquarum. quoniam gratis persecuntur me. Persequitur
                     <pb facs="4336920"/> me dominus et maritus meus. Philippus illustris rex
                  Francorum. qui non solum me sicut uxorem non uidet; sed solitudine carceris meam
                  desiderans fastidire iuuentudem opprobriis et calumpniis per suos satellites me
                  irritare non cessat. ad indignationem spiritus. ut ei contra matrimonii iura. et
                  legem Christi consentiam; per preambulos Antichristi qui speciem pietatis habentes
                  uirtutem eius abnegant. me prouocare nullatenus erubescit. Sciatis autem pater
                  sancte quod in meo carcere nullum est michi solacium. et innumeras et importabiles
                  molestias patior. Nec enim me audet aliquis ibi uisitare. nec aliqua religiosa
                  persona ad me consolandam accedere. nec de ore alicuius uerbum dei ad reficiendam
                  animam meam possum audire. nec copiam habeo alicui sacerdoti confessionem meam
                  faciendi. Missam raro audire possum. alias horas numquam. Insuper nulla persona
                  uel nuntius de terra natiuitatis mee cum litteris uel sine litteris ad me uenire
                  uel michi loqui permittitur. Victus michi aliquando artus nimium ministratur. pane
                  tribulationis. et potu angustie cotidie utor. nil medicinale prout expedit
                  fragilitati humane. nec qui de salute corporis michi consulat. uel faciat quod
                  michi prosit possum habere. Balneum intrare non sinor. Si uolo minuere michi
                  sanguinem facere non possum. et propterea timeo michi de uisu. et ne graues
                  infirmitates michi superueniant. Vestimentorum copia non adest. nec talia sunt
                  qualia deceret habere reginam. Accedit ad cumulum miserie mee quod ille persone
                  admodum uiles qui circa me ex uoluntate regia conuersantur; numquam bona michi
                  uerba proponunt. sed contumeliosis sermonibus. et iniuriosis affligunt. De quibus.
                  etiam audiui. et scio quod postquam a me recesserint michi compaciuntur. sed inde
                  nichil michi consolationis impendunt. sed tristem iugiter compellunt me remanere.
                  In quadam domo sum clausa. nec inde possum exire. Quid plura? Miserias meas non
                  possem per singula prosequi. quia ea michi denegantur que nulli christiane mulieri
                  deberent denegari. et ea michi fiunt; que nulli fieri deberent. quantumcunque
                  abiecte persone. Litteras quas sanctitas uestra michi mandauit. habere non potui.
                  Hiis namque et similibus que uestre ad presens non ualeo exponere sanctitati; ita
                  quod tedeat me uiuere afflicta; Cum ignorem quid agere debeam. oculi mei <pb facs="4336921"/> ad uos sunt pater sanctissime ne peream; Peream dico non
                  corpore sed spiritu. Cum enim cotidie maior per gloriam uestram et propter iura
                  matrimonii illibata seruanda. quam dulcis. quam iocunda. quam suauis. michi
                  misere. michi desolate. michi ab omnibus repudiate. et eiecte; unica mors
                  corporalis adueniret. quam tot mortium discrimina aufugere possem. Verum quoniam
                  angustie michi sunt undique. quia si contra deum egero mors michi est. si autem
                  non egero non effugiam manus persecutorum; a uobis qui pater estis consolationis.
                  consolationem peto. Hoc uestre ut iam per me. et clericos meos insinuatum est
                  significans sanctitati. et rogans et protestans. quod si minis ac terroribus
                  compulsa feminea fragilitate contra iura matrimonii mei aliquid proposuero; non
                  sit in preiudicium prenominati matrimonii. et a uobis qui persecutor estis
                  confessionis extorte. nequaquam recipiatur. sed in manu forti et brachio extento
                  ab hac me curetis/ absoluere miseria. pater benigne. ut si forte dominus meus
                  Philippus illustris rex Francorum diabolica fraude deceptus. contra me super
                  sepefato matrimonio denuo agere temptauerit; tali loco me procuret sisti uestra
                  paternitas in quo pristine libertati. et propriis parentibus restituta; libere
                  meam possim in omnibus declarare uoluntatem. et si fide interposita uel sacramento
                  interueniente hoc quod predixi fuero timore intercedente confessa; ab illa
                  obligatione apostolice miserationis obtentu me liberare dignemini. Ita uero
                  faciatis pater sancte; ut consolationem uestram sentiam. et iustitiam quam omnibus
                  exhibetis michi nullatenus subtrahatis. et in extremo examine premium condignum ab
                  omnipotente deo recipere ualeatis. Valete pater sancte. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 epistola regine <hi rend="italic">i marginen med anden og sen hånd a</hi>. </p>
               <p> — I.=Innocentio. </p>
               <p> 11 I.=Ingeburgis. </p>
               <p> 13 paternitati] <hi rend="italic">rettet fra</hi> paternatati <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 27 persecuntur=persequuntur. </p>
               <p> 3 iuuentudem=iuuentutem. </p>
               <p> 24 Valete] Valt <hi rend="italic">med forkortelsesstreg efter</hi> l <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16-17 <hi rend="italic">Jf</hi>. Iob 10,1: loquar in amaritudine animæ meæ. </p>
               <p> 17-18 <hi rend="italic">Jf</hi>. Cant. 1,12: fasciculus ..... dilectus meus mihi inter ubera mea
                  commorabitur. </p>
               <p> 21 <hi rend="italic">Jf</hi>. om Phineas Num. 25,7 ff. <hi rend="italic">og jf</hi>. Isai. 2,2: præparatus mons
                  domus domini in uertice montium. </p>
               <p> 23 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ioan. 19,11: nisi tibi datum esset desuper. </p>
               <p> 23-25 <hi rend="italic">Jf</hi>. Luc. 7,44: hæc lacrimis rigauit pedes meos et capillis suis
                  tersit. </p>
               <p> 26-27 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 68,15: eripe me de luto, ut non infigar, libera me ab iis,
                  qui oderunt me et de profundis aquarum. </p>
               <p> 14-15 3. Reg. 22,27: sustentate eum pane tribulationis et aqua angustiæ. </p>
               <p> 6 Daniel 13,22: ait: angustiæ sunt mihi undique. </p>
               <p> — <hi rend="italic">Jf</hi>. Daniel 13,22: si enim hoc egero mors mihi est. </p>
               <p> 6-7 Daniel 13,22: si autem non egero non effugiam manus persecutorum. </p>
               <p> 13 Ezech. 20,33: in manu forti, et in brachio extento.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For sin åndelige fader og herre Innocens, pave af Guds nåde, (kaster) den
                  ringeste af hans døtre, Ingeborg, kun af navn de Franskes dronning, sig for hans
                  fødder i al ydmyghed<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> I ydmyghedens ånd og med sønderknust sind har jeg meget ofte sørget for så vel
                  selv som gennem dem, der står mig nær, at forklare Eder mine ulykker, fromme
                  fader, og da jeg, når jeg ser hen til mine trængsler, vedvarende bærer Herrens
                  ikke tunge, men allertungeste kors, vil jeg igen, <pb facs="4508935"/> højhellige
                  fader, i den bitterhed, som stadig råder i min sjæl<ref target="drb2"/>, og mens
                  jeg holder det elskede bundt af myrrha, der er bundet til mig, fast i min favn<ref target="drb3"/>, genkalde for Eder hele mit liv, idet jeg hos Eder, Kristi
                  stedfortræder, begærer at få et lægemiddel imod bitterheden. Thi I er jo ved Guds
                  nåde Peders efterfølger og en embedsbroder til Paulus, som på ingen måde veg
                  tilbage for at gennembore Korinth med åndens sværd, Phineas'<ref target="drb4"/>
                  efterligner, bjerget, der er anbragt på bjergenes top<ref target="drb5"/>, den
                  hvem øjet kan rette sig imod, de undertryktes beskytter, de ulykkeliges tilflugt.
                  Derfor tager jeg min tilflugt til Eder, højhellige fader, og gid det desuden var
                  givet mig ovenfra<ref target="drb6"/>, at jeg bogstaveligt kunde omfavne Eders
                  fødder, I Elias' efterfølger, væde dem med tårer og ved at tørre dem med mit
                     hår<ref target="drb7"/> tydeligere i gerning end i et lille brev fremstille min
                  sjæletrængsel. Udfri mig derfor, retfærdige fader, at jeg ikke skal synke, befri
                  mig for dem, som hader mig, og fra de dybe vande<ref target="drb8"/>, eftersom de
                  forfølger mig uden grund. Det er min herre og ægtemand Filip, de Franskes
                  berømmelige konge, der forfølger mig, som ikke alene ikke ser til mig som sin
                  hustru, men ønsker at forhåne min ungdom med ensomhed i fængslet og ikke ophører
                  med gennem sine håndlangere at plage mig med beskæmmende anklager til ophidselse
                  for mig, for at jeg skal føje ham imod ægteskabets ret og Kristi lov. Han rødmer
                  på ingen måde ved at udæske mig gennem Antikrists herolder, som, skønt de ser
                  fromme ud, fornægter fromheden i deres indre. Men I skal vide, hellige fader, at
                  jeg ingen lindring har i mit fængsel, men lider under utallige og uudholdelige
                  fortrædigelser. Thi ingen vover at besøge mig der, så lidt som nogen klostergiven
                  at komme for at trøste mig, ej heller kan jeg høre Guds ord af nogen til styrkelse
                  for min sjæl, så lidt som jeg har adgang til at skrifte for nogen præst. Jeg kan
                  kun sjældent høre messe, andre bedetimer aldrig. Fremdeles tillades det ikke nogen
                  person eller noget sendebud fra mit fødeland med eller uden brev at komme til mig
                  eller tale med mig. Føde får jeg undertiden alt for lidt af, jeg nyder daglig
                  sorgens brød og trængslens drik<ref target="drb9"/>, intet lægemiddel får jeg til
                  at bøde på den menneskelige skrøbelighed, jeg kan ej heller få nogen, som kan tage
                  vare på mit helbred eller hjælpe mig og være mig til gavn. Jeg får ikke lov til at
                  gå i bad. Hvis jeg ønsker at blive åreladt, kan jeg ikke blive det, og derfor
                  frygter jeg for mit syn, og for at jeg skal blive overvældet af alvorlige
                  sygdomme. Klæder er der ikke for mange af, og de er heller ikke af en sådan art,
                  som det sømmer sig for en dronning at have. Hertil kommer som kronen på min
                  ulykke, at de meget foragtelige personer, som det er kon<pb facs="4508936"/> gens
                  vilje skal færdes omkring mig, aldrig giver mig gode ord, men overfalder mig med
                  forsmædelig og fornærmelig tale. Om dem har jeg endogså hørt, og jeg ved, at de,
                  efter at de har forladt mig, har medynk med mig, men derved yder de mig ingen
                  trøst, tvinger mig blot til stadig at være bedrøvet. Jeg er lukket inde i et hus,
                  og jeg kan ikke komme ud derfra. Hvad skal jeg sige mere? Mine trængsler vil jeg
                  ikke kunne fremstille i enkeltheder, fordi det, som ikke burde nægtes nogen
                  kristen kvinde, nægtes mig, og det, som ikke burde ske med nogen nok så foragtelig
                  person, sker med mig. Jeg har ikke kunnet få de breve, som I, hellige fader, har
                  rettet til mig. Både på grund af disse og lignende ting, som jeg ikke i øjeblikket
                  formår at fremstille for Eder, hellige fader, har jeg det da sådan, at jeg,
                  hjemsøgte, ledes ved livet. Da jeg ikke ved, hvad jeg skal gøre, er mit øje vendt
                  mod Eder, højhellige fader, at jeg ikke skal gå til grunde. Jeg siger, gå til
                  grunde, ikke legemligt, men åndeligt talt. Skønt jeg nemlig daglig får større
                     betydning<ref target="drb10"/> ved at hædres af Eder og ved at holde de
                  ægteskabelige rettigheder uantastelige, hvor blid, hvor glædelig og hvor sød vilde
                  dog ikke den ene legemlige død komme til mig ulykkelige, forladte og af alle
                  forstødte og forkastede, hvor mange dødelige farer kunde jeg ikke flygte fra? Men
                  eftersom jeg trænges alle vegne fra<ref target="drb11"/>, fordi det er min død,
                  hvis jeg handler mod Gud<ref target="drb11"/>, mens jeg, hvis jeg ikke gør det,
                  ikke slipper ud af forfølgernes greb<ref target="drb11"/> — beder jeg Eder, som er
                  trøstens fader, om trøst. Idet jeg tilkendegiver dette overfor Eder, hellige
                  fader, både beder og erklærer jeg, således som det allerede er blevet meddelt af
                  mig og mine klerke, at det, såfremt jeg, tvunget af trusler og rædsler, af
                  kvindelig skrøbelighed fremsætter forslag imod min ægteskabelige ret, ikke skal
                  være til skade for førnævnte ægteskab og på ingen måde blive godkendt af Eder, som
                  er en modstander af aftvungne bekendelser. Men sørg for, velvillige fader, med
                  Eders stærke hånd og udstrakte arm<ref target="drb12"/> at befri mig fra denne
                  ulykkelige tilstand, således at I, fader, hvis min herre Filip, de Franskes
                  berømmelige konge, vildledt af djævlens bedrag, måske prøver på ny at handle imod
                  mig med hensyn til oftnævnte ægteskab, sørger for, at jeg anbringes på et sådant
                  sted, at jeg efter at være blevet givet tilbage til min forrige frihed og min egen
                  slægt frit kan erklære min vilje i alt, og at I, hvis jeg som følge af frygt
                  tilstår, hvad jeg har sagt ovenfor og bekræfter det på min tro eller ved at
                  aflægge ed derpå, med henblik på apostlenes miskundhed værdiges at befri mig fra
                  en sådan forpligtelse. Men sørg for, hellige fader, at jeg føler Eders trøst, og
                  unddrag mig på ingen måde den ret<pb facs="4508937"/>færdighed, som I viser over
                  for alle, og I skal ved den yderste dom modtage en hertil svarende løn fra Gud den
                  almægtige. </p>
            <p> Lev vel, hellige fader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dronning Ingeborgs brev til pave Innocens fremkaldte en skrivelse fra
                  denne til den franske konge, affattet i maj eller juni 1203 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12030501102'&gt;79&lt;/a&gt;). Under hensyn
                  til afstanden fra Ingeborgs opholdssted til pavens kan det antages, at Ingeborgs
                  brev for at kunne nå frem forinden allersenest må være blevet til i maj samme år. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. Job 10,1. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. Højsangen 1,12. </p>
                  <p n="drb4"> Se 4. Mosebog 25,7ff. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. Esajas 2,2. </p>
                  <p n="drb6"> Jf. Johs. 19,11. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. Luk. 7,44. </p>
                  <p n="drb8"> Jf. Psal. 69,15. </p>
                  <p n="drb9">1\\. Kong. 22,27. </p>
                  <p n="drb10"> Oversættelsen er usikker. </p>
                  <p n="drb11"> Dan. 13,22. </p>
                  <p n="drb12"> Ezek. 20,33. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
