<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12031218001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12031218001</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regestum domini Innocencii tercii pape super negotio Romani imperii
                  (Regesta Vaticana 6) f.27r. nr. 96. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Regestum super negotio Romani imperii. Riprodotto in fototipia con
                  introduzione di W. M. Peitz. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius I 733; Usinger, Deutsch-dänische Geschichte, 118 (udtog på
                  tysk); Migne 216:1103; Bull. Danicum nr.41; Walther Holtzmann, Das Register Papst
                  Innocenz' III. über den deutschen Thronstreit, II nr.97; Friedrich Kempf,
                  Thronstreitregister, nr. 97. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr.524*; Potthast nr.2063; Reg.u. Urk. SHL. I nr.239;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr.5872; Georgine Tangl, Das Register Innocenz' III.
                  über die Reichsfrage 1198-1209, nr.97. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Eduard Winkelmann, Philipp v. Schwaben u. Otto IV v. Braunschweig,
                  I 301, 275<hi rend="sup">3</hi>, 294<hi rend="sup">3</hi>; Achille Luchaire, Les
                  registres d'Innocent III et les Regesta de Potthast. Bibl. dela fac. des lettres
                  de l'Univ. de Paris XVIII (1904) 47; Peitz l.c. Introduzione 419 f.; Heinz
                  Zatschek, Studien zur mittelalterlichen Urkundenlehre. Schriften der
                  philosophischen Fakultät der deutschen Universität in Prag, 4, 46-47, 77, 83,
                  84-85; Friedrich Kempf, Die Register Innocenz III. Miscellanea historiae
                  pontificiae edita a facultate hist. eccles. in Pont. Univ. Gregoriana IX, 75
                  f.,86.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336942.webp">1. rk. IV nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508953.webp">I:4 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 89. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1203-12-18"> [1203]. 18. december 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336943"/> Bullen findes ligesom en række andre skrivelser, der er
                  rettet til Danmark eller omhandler danske personer og forhold (nr. <ref target="/books/dipdan/1200/dd_12000401101" type="link">4</ref>, <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12030224001" type="link">77</ref>, <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031212001" type="link">86</ref>, <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12080101101" type="link">132</ref> og <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12080701101" type="link">143</ref>), i det
                  særlige register, som Innocens III anlagde over korrespondancen om tronkampen i
                  Tyskland. Den foreliggende stadfæstelsesbulle bærer datoen 18. december, men har
                  alligevel fået plads nogle numre foran en anden bulle til den danske konge af 12.
                  december (nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031212001" type="link">86</ref>). For en isoleret betragtning er dette forhold ikke af synderlig
                  interesse, da man jævnlig finder sådanne kronologiske uregelmæssigheder i de
                  pavelige registre. Der er imidlertid af Heinz Zatschek gjort forsøg på at tolke
                  denne og andre lignende afvigelser. Han har sat dem ind i en større sammenhæng og
                  ud fra en palæografisk og diplomatarisk granskning af hele tronregistret samt et
                  studium af andre kopibøger og brevsamlinger villet drage vidtgående slutninger
                  både for bullerne til Danmark, for mange andre pavebreve og for det kuriale og
                  middelalderlige registervæsen overhovedet. </p>
                  <p> Ifølge W. M. Peitz udgør begge buller sammen med en hel del andre en gruppe af
                  skrivelser, der er indført i registret på eet og samme tidspunkt. Den yngste dato,
                  18. december, der repræsenteres af nærværende bulle, viser os det tidspunkt, da
                  gruppen lå klar, og følgelig også den dag, den tidligst kan være gået til
                  registrering. Zatschek tager afstand fra disse synspunkter. Efter hans opfattelse
                  er der nok tale om en gruppe for sig, men han søger at godtgøre, at den ikke kan
                  være skrevet ind på samme gang. Penneføring og blækfarve skifter, der er altså
                  gjort ophold under registreringen af brevbundtet, indførslerne er foregået
                  successivt. Videre konstaterer han, at visse dateringselementer i reglen er føjet
                  til senere, og hertil var der fra først af afsat plads. Til exempel har han
                  påpeget, at Anagnie i nærværende nummer er sat til med mørkere blæk. Disse og en
                  række andre iagttagelser på forskellige felter gjorde han til grundlag for en
                  stillingtagen til det meget omstridte spørgsmål om, hvorledes de pavelige registre
                  er blevet til. Zatschek tog afgjort til orde til fordel for konceptteorien,
                  hvorefter det er kancelliets kladder — og ikke de renskrevne originaler — der har
                  været forlæg for registratorerne. </p>
                  <p> Efter Zatschek må man da opfatte de særegenheder, der gør sig gældende ved den
                  her omhandlede gruppe — såvel som ved så mange andre — omtrent på følgende måde.
                  Kancelliet udarbejdede texterne efterhånden og sendte dem til registrering som
                  koncepter, når disse blev færdige. Efter at være indført her gik brevene til
                  renskrift og forsynedes herunder med datering. Atter sendtes bullerne, nu som
                  originaler, til registret, for at dette kunde suppleres, blandt andet netop med
                  dateringselementer. En dato i registret betegner da ifølge Zatschek kun dagen for
                  renskrivningen af bullen. Skrivelsernes indbyrdes plads fortæller os derimod om
                  den successive færdig gørelse af koncepterne. I et sådant arbejdsbundt angiver den
                  ældste dato den dag, <pb facs="4336944"/> gruppen tidligst er renskrevet, og altså
                  samtidig det seneste tidspunkt for registreringen. </p>
                  <p> Zatscheks generelle betragtninger får følger også for forståelsen af, hvordan de
                  to buller til Valdemar Sejr i grunden er blevet til. De hører, om man tør tro
                  Zatschek, til i et arbejdsbundt med skrivelser fra december måned med undtagelse
                  af et enkelt stykke, dateret 9. september. Dette er gruppens ældste dato og
                  samtidig terminus ante quem for registreringen af alle bundtets buller. Det vil
                  sige, at de to decemberbuller til den danske konge er blevet udformet mindst to
                  måneder før, nemlig senest 9. september. De skal altså have været højaktuelle i
                  høsten 1203, afspejle den politiske situation netop da, men først være udfærdiget
                  et godt stykke tid senere. Det er indlysende, at det vilde være af betydning for
                  tolkningen af mange pavebuller, om man virkelig ad denne vej kunde skille
                  tilblivelsen fra udfærdigelsen. Det kan endelig bemærkes, at det efter Zatschek
                  kan sluttes, at den anden af bullerne til den danske konge, skrivelsen af 18.
                  december, er blevet færdig før brevet af 12. i samme måned. Datoerne skal nemlig
                  blot angive, hvornår koncepterne blev renskrevet og fremtrådte som originaler,
                  mens bullernes plads i registret skal kunne vise, at den bulle, der expederedes
                  sidst, i virkeligheden var den, der affattedes først. </p>
                  <p> Heinz Zatschek havde kun en faksimileudgave af registret om tronstriden til
                  rådighed for sig, da han opstillede sin teori. I modsætning hertil havde Friedrich
                  Kempf ved sine studier adgang til originalerne både for dette og de øvrige
                  bevarede Innocensregistre. Han har med dette langt bedre udgangspunkt på overlegen
                  måde kunnet vurdere Zatscheks hypotese. Kempf har måttet afvise den, og sikkert
                  med rette, idet han i det hele indtager en forsigtig og afventende holdning over
                  for det store og meget vanskelige problemkomplex. En hovedforskel imellem de to
                  forskeres synsmåder ligger deri, at Zatschek vil gøre registreringen til et led i
                  fremstillingen af bullen, sætter registratoren ind efter koncipisten, men før
                  skriveren af originalen og atter forudsætter en sluttelig supplering af registret
                  efter originalbullen. Helt på tværs af dette mener Kempf, at registreringen, set
                  fra det pavelige kancellis synsvinkel, jævnlig kom til at ligge uden for den
                  normale forretningsgang ved tilblivelsen af en bulle. Mangfoldige skrivelser blev
                  ikke indtaget i registrene, andre kom ind efter kuriens ønske, men andre igen kun
                  på anmodning af modtagerne. Det blev ved mange buller uvæsentligt for
                  kancellisterne, om det var kladden eller renskriften, der lagdes til grund. Der
                  kan gives exempler på, at både det ene og det andet har været tilfældet. Nogen
                  regel lader sig imidlertid ikke opstille. Da Zatschek går ud fra, at en skrivelse
                  normalt passerede registret hele to gange, og dette til syvende og sidst ikke kan
                  bevises, må resultatet derfor blive, at hans argumentation synker sammen. Det er
                  næppe heller tilrådeligt at følge ham ved den nærmere tolkning af de to buller til
                  den danske konge. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III stadfæster under påberåbelse af den solidaritet, som bør herske
                  mellem de to sværd, det gejstlige og det verdslige, nogle aftaler, der er indgået
                  mellem den udvalgte kejser, kong Otto IV af Tyskland, og hans brødre på den ene
                  side og kong Valdemar II Sejr på den anden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4336945"/> W. illustri regi Danorum. </p>
            <p> Sic sibi spiritualis et materialis gladius mutuant mutue subuentionis auxilium.
                  et uicissim communicant uires suas; ut defectus suos ope uicaria suppleant. et
                  uterque alterius perficiat imperfectum. Decet enim ut sibi adinuicem suffragentur.
                  et apud eos qui gladium spiritualem non timent. jus ipsius armis gladius
                  materialis alleget. et spiritualis temporali cum necesse fuerit auctoritatis sue
                  robur impendat. et tribuat super hiis que minus essent ualida sine ipso ualorem.
                  Cum igitur karissimus in Christo filius noster illustris rex .O. in Romanorum
                  imperatorem electus. et fratres ipsius quasdam conuentiones tecum inisse
                  noscantur. et litteris propriis roborasse. ut dispositioni regie auctoritas
                  pontificalis accedat; conuentiones ipsas sicut ad honorem tam ecclesie quam
                  imperii. et utriusque partis utilitatem prouide facte sunt. et ab utraque parte
                  sponte recepte. auctoritate apostolica confirmamus (et presentis scripti
                  patrocinio communimus). Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre
                  confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum Anagnie .xv. kalendas ianuarii. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 W.=Waldemaro. </p>
               <p> 2 Sic sibi] c sib <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> — sibi spiritualis] <hi rend="italic">skrevet sammen, men opdelt ved skilletegn a</hi>. </p>
               <p> 9 O.=Otto. </p>
               <p> 12 honorem] <hi rend="italic">herefter lille rasur a</hi>. </p>
               <p> 14 confirmamus (et <hi rend="italic">indtil</hi> communimus)] confirmamus etcetera <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 14-18 Nulli (ergo <hi rend="italic">indtil</hi> incursurum)] Nulli etcetera <hi rend="italic">a</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10 littere proprie: <hi rend="italic">tabt</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Valdemar, de Danskes berømmelige konge. </p>
            <p> Det gejstlige og det verdslige sværd låner hinanden gensidig bistand og hjælp og
                  forlener hinanden med styrke, således at de udfylder manglerne ved gensidig hjælp,
                  og begge, hver for sig ufuldkomne, fuldkommer hinanden. Det er nemlig ret og
                  rigtigt, at de indbyrdes understøtter hverandre, og at det verdslige sværd med
                  våben gør det gejstlige sværds ret <pb facs="4508954"/> gældende hos dem, som ikke
                  frygter det, og at det gejstlige, når det er nødvendigt, skænker det verdslige sin
                  myndige kraft og giver det styrke, hvor det vilde være svagt alene. Da altså vor
                  meget kære søn i Kristus, den berømmelige kong Otto, der er udvalgt til Romernes
                  kejser, og hans brødre<ref target="drb1"/>, som det er bekendt, har indgået nogle
                  aftaler med dig og bestyrket dem med deres egne breve<ref target="drb2"/>,
                  stadfæster vi — for at pavelig myndighed kan føje sig til en kongelig bestemmelse
                  — med apostolisk myndighed, og bestyrker vi ved dette brevs værn disse aftaler, så
                  sandt som de er sluttet i fremsynethed og frivilligt indgået fra begge sider til
                  hæder for så vel kirken som kejserriget og til nytte for begge parter. Det skal
                  altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste eller i dumdristig
                  forvovenhed handle imod dette vort stadfæstelsesbrev. Men hvis nogen fordrister
                  sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og
                  hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Anagni den 18. december<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hertug Heinrich af Saksen, pfalzgreve ved Rhinen, og fyrst Wilhelm af
                  Lyneborg. </p>
                  <p n="drb2"> Tabt. </p>
                  <p n="drb3"> Udstedelsessted, månedsdag samt bullens plads i registret viser, at den
                  må tilhøre 1203. Der er gjort forsøg på at vise, at bullen er affattet mere end to
                  måneder inden sin udstedelsesdag 18. december, og herom henvises til indledningen
                  til den latinske text i Dipl. Danicum I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1203/dd_12031218001'&gt;89&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
