<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12031212001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12031212001</idno>
            <idno type="dd_serialno">86</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regestum domini Innocencii tercii pape super negotio Romani imperii
                  (Regesta Vaticana 6) f. 27v. nr.100. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Regestum super negotio Romani imperii. Riprodotto in fototipia con
                  introduzione di W. M. Peitz. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius I 734; A, D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 189 (oversættelse);
                  Migne 216:1106; Bull. Danicum nr. 38; Walther Holtzmann, Das Register Papst
                  Innocenz' III. über den deutschen Thronstreit, II nr.101; Friedrich Kempf,
                  Thronstreitregister, nr. 101. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr.521; Potthast nr.2050; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 238;
                  Böhmer-FickerWinkelmann V:3 nr.5861; Georgine Tangl, Das Register Innocenz' III.
                  über die Reichsfrage 1198-1209, nr.101. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Eduard Winkelmann, Philipp v. Schwaben u. Otto IV v. Braunschweig,
                  I 301, 276, 243<hi rend="sup">3</hi>; Peitz l.c. Introduzione 19 f.; Heinz
                  Zatschek, Studien zur mittelalterlichen Urkundenlehre. Schriften der
                  philosophischen Fakultät der deutschen Universität in Prag 4, 84; Friedrich Kempf,
                  Die Register Innocenz III. Miscellanea historiae pontificiae edita a facultate
                  hist. eccles. in Pont. Univ. Gregoriana IX, 75 f., 86; nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031218001" type="link">89</ref>. Pave Innocens
                  III til kong Valdemar II Sejr [1203] 18. december.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336938.webp">1. rk. IV nr. 86</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508951.webp">I:4 nr. 86</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 86. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1203-12-12"> [1203]. 12. december 
               <note>
                  <p> Ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031218001" type="link">89</ref>
                  af [1203] 18. december, er den foreliggende bulle forsynet med udstedelsessted og
                  månedsdag. Begge skrivelser må under hensyn til disse oplysninger og i henhold til
                  deres plads i registret være udstedt i 1203. Om et forsøg på at bestemme de to
                  bullers tilblivelseshistorie se nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031218001" type="link">89</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4336939"/> Pave Innocens III opfordrer kong Valdemar II Sejr til at
                  støtte den udvalgte kejser, kong Otto IV af Tyskland, så kraftigt, at han hurtigt
                  kan opnå kejserværdigheden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regi Danorum. </p>
            <p> Licet karissimus in Christo filius noster illustris rex .O. in Romanorum
                  imperatorem electus. serenitati tue sit tam amicitia quam affinitate coniunctus.
                  nichilominus tamen auxilium quod inter tue promotionis primitias ei potenter et
                  uiriliter impendisti; nobis reputamus impensum. et ad honorem tuum propter hoc
                  specialius intendimus et profectum. Nam quamuis ad fauorem ipsius duplex
                  affinitatis uidelicet et amicitie ratio te inducat. ut <pb facs="4336940"/> tamen
                  triplex funiculus non rumpatur deuotionis sinceritas quam ad nos et Romanam
                  ecclesiam habere te credimus. predictis accedens eis confert amplius firmamentum.
                  cum sine conscientie lesione ac fame dispendio fauere ualeas cui fauemus. Super
                  hoc igitur magnificentiam tuam prosequentes actionibus gratiarum monemus et
                  exhortamur in domino. quatinus de die in diem. in eiusdem regis dilectione
                  proficias. et tam potenter et efficaciter foueas. et promoueas partem eius. ut
                  auxilio tuo. et fauore suffultus in breui possit imperii monarchiam obtinere.
                  sciturus quod reputabimus nobis ipsis impensum. quicquid honoris et gratie ipsi
                  duxeris impendendum. </p>
            <p> Datum (Anagnie .ii. idus decembris). </p>
            <div type="app">
               <p> 27 <hi rend="italic">I marginen ud for texten næsten udvisket</hi>: Nota monarchiam tenet
                  imperator Romanus <hi rend="italic">a. Ifølge Kempf l.c. skrevet med en hånd fra Gregor X.s tid
                     (1271—76)</hi>. </p>
               <p> — O.=Otto. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de Danskes berømmelige konge. </p>
            <p> Skønt vor meget kære søn i Kristus, den berømmelige kong Otto, der er udvalgt til
                  Romernes kejser, er knyttet til dig, høje konge, ved så vel venskab som
                  svogerskab, anser vi dog ikke desto mindre den hjælp, som du blandt dine første
                  handlinger efter din forfremmelse kraftigt og mandigt har ydet ham, for ydet os,
                  og vi virker derfor i særlig grad for din ære og din tarv. Thi selv om der jo er
                  to grunde, nemlig svogerskabet og venskabet, som bevæger dig til at begunstige
                  ham, giver den inderlige hengivenhed, som det er vor tro, at du har for os og den
                  romerske kirke, når den føjer sig til de nævnte, yderligere sikkerhed for, at det
                  tredobbelte <pb facs="4508952"/> bånd ikke brydes<ref target="drb1"/>, da du uden
                  at krænke samvittigheden og uden skade for dit ry kan begunstige den, som vi
                  begunstiger. Idet vi takker din stormægtighed, påminder vi dig altså i Herren og
                  opfordrer dig til fra dag til dag at gå frem i kærlighed til samme konge og både
                  så kraftigt og virkningsfuldt antage dig og fremme hans sag, at han støttet af din
                  hjælp og gunst snart kan komme i besiddelse af kejserværdigheden, idet du skal
                  vide, at vi anser al den hæder og nåde, du mener bør vises ham, for vist os
                  selv.</p>
            <p> Givet i Anagni den 12. december<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. Præd. 4,12. </p>
                  <p n="drb2"> Under hensyn til udstedelsessted og månedsdag og i henhold til bullens
                  plads i registret må den være udstedt i 1203. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
