<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12031231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12031231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen fra 15. århundrede f. C 11v. med overskriften:
                     <hi rend="italic">Newlinghe</hi>. Efter texten en ikke udfyldt rubrik: <hi rend="italic">Pensio</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rer. Danicarum VI 145. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 84; Reg. Danica nr.547; Rep. Danicum I:1 udat. s.413.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336946.webp">1. rk. IV nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508955.webp">I:4 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 91. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1203-12-31"> [e. 1203] <note>
                  <p> Det foreliggende gavebrev er tidligere uden føje henført til 1205. </p>
                  <p> Det eneste holdepunkt ved dateringen er benævnelsen på kannikerne i Æbelholt. De
                  kaldes <hi rend="italic">canonici sancti Willelmi de Paraclito</hi>. Denne betegnelse kan ikke
                  godt være brugt, medens abbed Vilhelm var i live. Han afgik ved døden 1203 6.
                  april (Vitae sanc<pb facs="4336947"/>torum Danorum 287). Diplomet må være udstedt
                  engang efter dette tidspunkt. Hvornår omtrent er umuligt at sige. </p>
                  <p> Kun noget rent negativt kan udtales. Det er næppe tilrådeligt at henvise diplomet
                  til årene efter kanoniseringen af abbed Vilhelm 1224 21. januar (Dipl. Danicum I:6
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240121001" type="link">5</ref>), fordi
                  han benævnes <hi rend="italic">sanctus</hi>. Dette kan være kommet i brug allerede forinden, jf.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081231103" type="link">152</ref>. Ej
                  heller er der grundlag for at fastsætte en datering efter dictaten. Dog fortjener
                  det at blive bemærket, at der er visse ligheder med et andet Æbelholtdiplom af
                  1222 29. juni (ib. I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12220629001" type="link">205</ref>). De to dokumeuter har ensartede træk i dispositio og
                  fremfor alt en særegen salutatio tilfælles. Det er imidlertid umuligt at afgøre,
                  om det ene af disse diplomer har tjent som forlæg for det andet og i givet fald
                  fastslå, hvilket af dem der er ældst. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gunhild Bosdatter erklærer med sine brødres samtykke at have skænket alt sit gods
                  i Nejlinge til kannikerne i Æbelholt kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cunctis Christifidelibus ad quos presens scriptum contingerit peruenire Gwnil
                  Boosdother salutem in uirginis filio et caritatem. </p>
            <p> Notum facio presentibus et futuris quod recognosco me uiris religiosis canonicis
                  sancti Willelmi de Paraclito omnia bona mea in Newlinghe situata uidelicet unam
                  mansiolam cum totis sibi adiacentibus uidelicet pratis agris et siluis nullis
                  demptis ob remedium et salutem animarum amantissimorum parentum meorum et mee
                  consensu et consilio meorum germanorum Petri Boossun et Agghæ Boossun integraliter
                  condonasse et apropriasse perpetue possidenda. In cuius rei testimonium sigillum
                  fratris mei dilecti Petri Boossun una cum sigillo Sigmundi Aggæssun presentibus
                  est appenssum. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 contingerit=contigerit. </p>
               <p> 21 <hi rend="italic">Texten afsluttes med pennekrøller, der udfylder linien a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle troende i Kristus, hvem dette brev måtte nå, sender Gunhild Bosdatter en
                  kærlig hilsen med Jomfruens Søn<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at jeg erkender, at jeg med mine
                  brødre Peder Bosens og Agge Bosens råd og samtykke helt og fuldt har skænket og
                  overladt de klostergivne mænd, Skt. Vilhelms kanniker af Helligånden, alt mit
                  gods, der er beliggende i Nejlinge, nemlig en lille gård med al dens tilliggende,
                  nemlig i enge, agre og skove, intet undtaget, til bod og frelse for mine
                  højtelskede forældres sjæle og min egen, at besidde evindeligt som ejendom. Til
                  vidnesbyrd herom er min elskede broder Peder Bosens segl sammen med Sigmund
                  Aggesens hængt ved dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det eneste holdepunkt ved dateringen er udtrykket 'Skt. Vilhelms
                  kanniker'. Denne betegnelse kan ikke godt være brugt, medens abbeden var i live.
                  Han afgik ved døden 1203 6. april. Diplomet må være udstedt engang efter dette
                  tidspunkt. Hvornår omtrent er umuligt at sige. Det kan iøvrigt bemærkes, at
                  dictaten udviser en del ligheder med et andet Æbelholtdiplom af 1222 29. juni
                  (DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1222/dd_12220629001'&gt;205&lt;/a&gt;). Dette gælder både ordlyden af de dispositive dele af dokumentet og
                  fremfor alt den særegne hilseformel. Det er dog umuligt at afgøre, om det ene af
                  disse diplomer har tjent som forlæg for det andet og i givet fald fastslå, hvilket
                  af dem der er ældst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
