<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12030501102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12030501102</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f. 65v. nr. 86. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bréquigny II:1 296; Bouquet XIX 430; Migne 215:88. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 101 § 60; Suhm IX 31; Potthast nr. 1954. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Achille Luchaire, Les registres d'Innocent III et les Regesta de
                  Potthast. Bibl. de la fac. des lettres de l'Univ. de Paris XVIII (1904) 45.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336921.webp">1. rk. IV nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508937.webp">I:4 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 79. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1203-05-01"> [1203. maj-juni] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336922"/> Bullen til den franske konge er i registret indført i
                  korrespondancen fra pavens sjette embedsår (1203 22. februar—1204 21. februar).
                  Udstedelsesstedet er angivet som Ferentino. I det sjette år opholdt Innocens III
                  sig her fra maj til september 1203 (Potthast I s. 166—74). Inden for disse
                  tidsgrænser kan man atter indsnævre mulighederne, idet bullen har sin plads mellem
                  skrivelserne fra juni 1203. Bullen er antagelig udgået i denne måned eller, om
                  registreringen er blevet forsinket, i maj samme år. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Ferentino </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III opfordrer kong Filip August af Frankrig til at behandle
                  dronning Ingeborg sømmeligt, da hun stadig, skønt genindsat på en kongelig borg,
                  forsynes utilstrækkeligt med føde og klæder og heller ikke må modtage besøg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Philippo. illustri regi Francorum. </p>
            <p> Inter deum et hominem constituti dum figmentum figulum reueretur. et metuit
                  factura factorem; ac rursum diligit caro carnem. et nimis tenere pater filium
                  amplexatur; pene ambigimus quid agamus. uerentes ne si detulerimus homini contra
                  deum; aut etiam distulerimus propter eum officii nostri debitum exercere; grauem
                  incurramus diuine maiestatis offensam. et sanguis illius de nostris manibus
                  requiratur. et rursum si etiam exigente iustitia huiusmodi hominem aggrauemus.
                  molestemus nos grauius. sine quibus non potest de facili molestari. Si enim hoc
                  egerimus per quod homini placeamus. quia deo displicebimus; mors est nobis. nec
                  hominis forsan effugiemus offensam; si deo uoluerimus complacere. Verum licet
                  magis deo quam homini nos conueniat obedire; ne iugum seruitutis ipsius a nobis
                  excutere uideamur; et mendaciter nos seruos seruorum dei. si serui Christi non
                  fuerimus appellare; qui si placeremus hominibus. serui Christi secundum apostolum
                  non essemus. mediam tamen uiam duximus eligendam. uolentes si desuper datum
                  fuerit. et reconciliare hominem deo; et deum homini complacare. ut utrique pariter
                  placeamus. Hoc autem tanto facilius credimus obti<pb facs="4336923"/>nere; quanto
                  et si caro concupiscat aduersus spiritum et spiritus contra carnem; interior tamen
                  homo diuine per omnia expositus uoluntati; exteriorem facilius ad se trahat. ut
                  cum uterque adheserit deo; unus spiritus sit cum ipso. Quamuis uero nemo inuito
                  libenter referat auditori; et aures regias regi detrahentium lingua uitet; nouit
                  tamen ut credimus regia celsitudo; quantum ei super facto karissime in Christo
                  filie nostre .I. regine Francorum illustris non solum ab extraneis. sed regni sui
                  habitatoribus. et domesticis etiam detrahatur. quantum etiam ex hoc scandalum
                  patiatur ecclesia generalis. et qualiter in nos culpam uniuersi refundant.
                  asserentes quod per patientiam nostram; circa eam amplius induraris. cui per
                  restitutionem quam destitutionem magis uocant. non solummodo non profuisse nos
                  dicunt. sed potius obfuisse. Ecce etenim sicut publica fama clamat. deterius est
                  hodie in castro regio restitute; quam in monasterio destitute fuisset. cum ibi
                  moniales ei essent solatio. cum quibus in lege domini die meditabatur et nocte.
                  ambulans cum eis in lege domini cum consensu; hic autem; mulieres que ipsius sunt
                  qualicunque obsequio deputate; scandalo sint eidem; et ei iugiter imprecantes;
                  exasperant eam uerbis; et factis offendunt. ita ut iam quasi animam eius tedeat
                  uite sue. cum non solum eidem regine non seruiatur regaliter; sed ab aliquibus
                  quasi seruis seruiliter pertractetur. Insuper preter hoc quod nec in uestibus nec
                  in cibis sicut reginam deceret prouidetur eidem; religiosis etiam ne consolentur
                  eam inter angustias constitutam; et dolores ipsius consolatione possint diuine
                  pagine releuare; adeundi eam inhibita est facultas. ita ut dum non inuenit
                  consolantem; uideatur carceri mancipata. et lacrime eius die ac nocte sint panes
                  ipsius. Sane si nec timor domini nec reuerentia sedis apostolice matris tue nec
                  nobilitas generis. nec sanctitas uite ipsius regine te sufficienter induceret. ut
                  eam faceres regaliter pertractari; saltem ut linguas effugeres detractorum. et
                  nomen bonum quod multis <pb facs="4336924"/> antefertur diuitiis. tibi perpetuo
                  reseruares. deberes eidem per honorabiles ministros tuos regaliter et liberaliter
                  prouidere. nec deputare tales ad eius obsequium; qui tamquam oderint uitam eius
                  ipsius miseriam uerbis contumeliosis adaugeant. afflictiones addentes afflicte.
                  sed qui mestitiam eius consolationis antidoto releuarent. Ceterum ut taceamus ad
                  presens quantum ex hoc oculos diuine maiestatis offendas; quantum aggraues famam
                  nostram; scandalizes ecclesiam generalem. et ledas potius temetipsum; hoc saltem
                  duximus exprimendum. quod si de regina ipsa quicquam humanitus eueniret; contra te
                  ora omnium laxarentur; quod in necem ipsius fuisses callide machinatus. sicque
                  dicereris partem tui corporis occidisse. nec posse ad alia uota decetero
                  conuolare. Ut igitur ab opprobriis exprobantium nobis et tibi. uel uerius pro te
                  nobis et nos liberes et teipsum; rogamus serenitatem regiam monemus et exhortamur
                  in domino. quatenus reginam ipsam decetero sicut te decet. et ipsam; regaliter
                  facias pertractari. ut ex hoc. et deum tibi reddas propitium; et fauorem hominum
                  merearis. Sicut enim si ad dominum conuersus fueris ipse ad te propitius
                  conuertetur; sic profecto si perstiteris in eius offensa; potius te offendes. et
                  manum eius quam in donis sensisti hactenus; senties forsitan in flagellis. cum
                  uirgam peccatorum super sortem iustorum dominus non relinquat. Utinam ergo monita
                  nostra que de corde puro. conscientia bona. et fide non ficta procedunt; non ficta
                  sed uera deuotione suscipias. et taliter studeas adimplere; quod diuinam ex hoc
                  gratiam plenius merearis. Ad hec dilecto filio .…. abbati Casemarii nuntio nostro
                  quem super hoc monitorem duximus deputandum. adeundi reginam ipsam cum uiris
                  religiosis liberam tribuas facultatem. ut eam ex parte nostra ualeat consolari. </p>
            <p> Datum Ferentini. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 si] <hi rend="italic">med en rettelse i</hi> s <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 19 rursum] <hi rend="italic">efter overstreget og udprikket</hi> si <hi rend="italic">a</hi>. </p>
               <p> 25 uideamur] <hi rend="italic">med</hi> uid <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 29 facilius] <hi rend="italic">med</hi> acil <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 6 I.=Ingeburgis. </p>
               <p> 9 patientiam] <hi rend="italic">med</hi> atie <hi rend="italic">på rasur a</hi>. </p>
               <p> 21 consolentur] <hi rend="italic">med</hi> ur-<hi rend="italic">forkortelsen rettet fra forkortelsesstreg a</hi>. </p>
               <p> 11 exprobantium=exprobrantium, <hi rend="italic">jf. apparatet til Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1169/dd_11691104001" type="link">189</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 22 .. abbati Casemarii: <hi rend="italic">kan ikke identificeres, jf. Historisches Jahrbuch LVII
                     (1937) 285 note 47</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ezech. 3,18 og 20: sanguinem autem eius de manu tua requiram. </p>
               <p> 26-27 Galat. 1,10: Si adhuc hominibus placerem, Christi seruus non essem. </p>
               <p> 27-28 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ioan. 19,11: nisi tibi datum esset desuper. </p>
               <p> 1-2 Galat. 5,17: Caro enim concupiscit aduersus spiritum, spiritus autem aduersus
                  carnem. </p>
               <p> 3-4 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Cor. 6,17: Qui autem adhæret domino unus spiritus est. </p>
               <p> 14 Psal. 1,2: et in lege eius meditabitur die ac nocte. </p>
               <p> 14-15 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 54,15: in domo dei ambulauimus cum consensu. </p>
               <p> 21 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Reg. 22,2: omnes, qui erant in angustia constituti. </p>
               <p> 24 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 41,4: fuerunt mihi lacrymæ meæ panes. </p>
               <p> 18-19 Psal. 124,3: quia non relinquit dominus uirgam peccatorum super sortem
                  iustorum. </p>
               <p> 19-20 1. Tim. 1,5: de corde puro et conscientia bona et fide non ficta. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Filip, de Franskes berømmelige konge<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Kunstværket ærer sin kunstner, og det skabte frygter sin skaber, men hvad der er
                  af ens eget kød, elsker man også, og en fader omfatter sin søn med megen ømhed —
                  derfor ved vi, der har vor plads mellem Gud og mennesket, næsten ikke, hvad vi
                  skal gøre, da vi nærer frygt for, at vi, dersom vi imod Gud står til tjeneste for
                  mennesket eller for dets skyld tøver med at udøve vor embedspligt, skal pådrage os
                  den guddommelige majestæts alvorlige vrede og blodet blive krævet af vore
                     hænder<ref target="drb2"/>, og på den anden side nærer frygt for, at vi, dersom
                  vi, selv for retfærdighedens sag, er sådanne mennesker til besvær, som for det
                  meste er til besvær for andre<ref target="drb3"/>, vil skade os selv endnu mere
                  alvorligt. Hvis vi nemlig gør sådanne ting, som er mennesket til behag, er det
                  døden for os, fordi vi vil mishage Gud, og vi vil måske ikke undgå at fortørne
                  mennesket, hvis vi ønsker at behage Gud. Men skønt vi, for at vi ikke skal synes
                  at ville afryste selve tjenerskabets åg og løgnagtigt kalde os Guds tjeneres
                  tjener, om vi ikke var Kristi tjenere — dersom vi behagede menneskene, vilde vi
                  ifølge apostlen ikke være Kristi tjenere<ref target="drb4"/> — bør adlyde Gud mere
                  end mennesket, har vi dog ment at burde vælge en middelvej, da det er vor vilje,
                  hvis det bliver os givet ovenfra<ref target="drb5"/>, både at forsone mennesket
                  med Gud og gøre Gud forsonlig mod mennesket, så at vi på samme gang kan være begge
                  parter til behag. Men det er vor tro, at vi kan nå dette så meget lettere, som det
                     ind<pb facs="4508938"/>vortes menneske, der i alt er stillet blot for Guds
                  vilje, dog, selv om både kødet retter sit begær mod ånden og ånden mod kødet<ref target="drb6"/>, lettest drager det udvortes til sig, så at der, når begge
                  vender sig til Gud, er een ånd med ham<ref target="drb7"/>. Men selv om ingen mod
                  sin vilje er glad ved at fremlægge noget for dommeren, og den tunge, som smæder
                  kongen, skyer kongens øren, tror vi dog, høje konge, at du ved, hvor meget du
                  smædes ikke blot af udlændinge, men også af dit riges indbyggere og dine egne folk
                  på grund af vor meget kære datter i Kristus Ingeborg, de Franskes berømmelige
                  dronnings skæbne, hvor megen skade også den almindelige kirke lider derved, og
                  hvorledes alle skyder skylden på os og forsikrer, at du gennem vor tålmodighed
                  forhærdes yderligere imod hende. De siger, at vi ikke blot ikke har gavnet, men
                  snarere skadet hende ved genindsættelsen, som de hellere vil kalde
                  tilsidesættelsen. Thi det er jo, som rygtet offentligt råber ud, nu værre for
                  hende, der er genindsat på en kongelig borg, end det var for hende som forsat til
                  klostret, da nonnerne der var hende til trøst. Med dem mediterede hun dag og nat
                  under Herrens lov<ref target="drb8"/>, med dem færdedes hun endrægtigt under
                  Herrens lov<ref target="drb9"/>. Men de kvinder, som er udpeget til at yde hende
                  alle tjenester på dette sted, er til skade for hende, forbitrer og fornærmer hende
                  i ord og handling og ønsker stedse ondt over hende, således at hun nu i sin sjæl
                  næsten ledes ved livet, da hun som dronning ikke blot ikke betjenes på
                  dronningevis, men behandles som tjenerinde af nogle, der så at sige er hendes
                  tjenerinder. Hertil kommer foruden dette, at hun hverken forsynes med klæder eller
                  føde, således som det sømmer sig en dronning, at der er forment klostergivne mænd
                  adgang til hende for at trøste hende, der er stedet mellem trængsler<ref target="drb10"/>, og lette hendes smerter ved den guddommelige texts trøst,
                  således at hun, når hun ikke finder nogen til at trøste sig, synes at være sat i
                  fængsel, og tårer dag og nat er hendes brød<ref target="drb11"/>. Hvis da hverken
                  frygt for Herren eller ærbødighed for din moder, det apostoliske sæde, eller samme
                  dronnings ædle byrd eller hellige liv virksomt kan bevæge dig til at lade hende
                  behandle på kongelig vis, så burde du i det mindste for at undfly bagtalelser og
                  evindeligt bevare dig et godt navn, hvad der er at foretrække for store rigdomme,
                  gavmildt og på kongelig vis sørge for hende gennem dine tjenere, agtværdige folk,
                  som kan hjælpe hende i sorgen ved at trøste, og ikke anvise sådanne til at tjene
                  hende, som gør hendes ulykke større ved fornærmende tale, som om de hader det, at
                  hun er i live, og lægger modgang til for den, der har modgang. Men idet vi for
                  øjeblikket fortier, hvor meget du derved <pb facs="4508939"/> krænker den
                  guddommelige majestæts øje, hvor meget du skæmmer vort rygte, er til anstød for
                  den almindelige kirke og først og fremmest skader dig selv, har vi i det mindste
                  ment at burde give udtryk for dette, at dersom dronningen døde, vilde alles munde
                  åbne sig mod dig og sige, at du på en listig måde havde pønset på at dræbe hende,
                  og man kunde således sige, at du havde dræbt en del af dit legeme og for fremtiden
                  ikke kunde indgå ægteskab. For at du altså kan befri både os og dig selv for
                  nedsættende tale fra dem, der retter bebrejdelser mod os og mod dig eller rettere
                  mod os i stedet for dig, beder, påminder og opfordrer vi dig i Herren til, høje
                  konge, at du for fremtiden lader denne dronning behandle på kongelig vis, således
                  som det sømmer sig for dig og hende, så at du herved kan gøre Gud nådig imod dig
                  og fortjene menneskenes gunst. Thi ligesom Herren selv vil vende sig nådigt mod
                  dig, hvis du omvender dig til ham, således vil du sandelig mest krænke dig selv,
                  hvis du vedbliver at være under hans vrede, og hans hånd, som du hidtil har lært
                  at kende gennem gaver, vil du måske få at føle med svøber, da Herren ikke lader
                  syndernes pisk ramme de retfærdige<ref target="drb12"/>. Gid du altså optager vore
                  påmindelser, som fremgår af et rent hjerte, en god samvittighed og af en tro, der
                  ikke er påtaget, ikke i påtaget, men i sand hengivenhed<ref target="drb13"/> og
                  stræber efter at opfylde dem på en sådan måde, at du i fuldt mål kan fortjene den
                  guddommelige nåde til gengæld. Endvidere skal du give vor elskede søn abbeden af
                     Casamari<ref target="drb14"/>, vor sendemand, som vi har besluttet skal erindre
                  dig om disse ting, fri adgang til sammen med klostergivne mænd at træffe samme
                  dronning, så at han kan trøste hende på vore vegne. </p>
            <p> Givet i Ferentino. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bullen er i registret indført i pavens sjette embedsår (1203 22.
                  februar—1204 21. februar). Udstedelsesstedet er angivet som Ferentino. I det
                  sjette år opholdt Innocens III sig her fra maj til september 1203. Inden for disse
                  tidsgrænser kan man atter indsnævre mulighederne, idet bullen har sin plads mellem
                  skrivelserne fra juni 1203. Bullen er antagelig udgået i denne måned eller, om
                  registreringen er blevet forsinket, i maj samme år. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. Ezek. 3,18 og 3,20. </p>
                  <p n="drb3"> Oversættelsen er usikker. </p>
                  <p n="drb4"> Galat. 1,10. </p>
                  <p n="drb5"> Jf. Johs. 19,11. </p>
                  <p n="drb6"> Galat. 5,17. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. 1. Kor. 6,17. </p>
                  <p n="drb8"> Psal. 1,2. </p>
                  <p n="drb9"> Jf. Psal. 55,15. </p>
                  <p n="drb10"> Jf. 1. Sam. 22,2. </p>
                  <p n="drb11"> Jf. Psal. 42,4. </p>
                  <p n="drb12"> Psal. 125,3. </p>
                  <p n="drb13">1\\. Tim. 1,5. </p>
                  <p n="drb14"> Kan ikke identificeres. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
