<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1293</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">17</num>. Translation, number of words: <num n="words">1535</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">15</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-11-11</date>
            <idno type="dd">14240511001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2852-b</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>31.8 (plica: 3.4)</height>
                                    <width>38.5</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden: 1) (med samtidig hånd) <q>Testimonia recepta coram
                                episcopo Sleswicensi et notario et testibus</q>, 2) (med samtidig
                        hånd) <q>Attestationem produxerunt pro pro parte ducis,</q> 3) (med 16.
                        eller 17. århundrede-hånd) <q>Zeugniss des Holsten Adels uber das Hertzogtum
                                in Sleswig</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Biskop Henricus' segl i rødt i brunt indfattet
                                voks, DGS 973
                              </ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2852-b</msName>
                        <msName>Vidisse af Lübecks borgmestre og råd fra 1546 vedlagt originalen</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Ludovicus de Cattaneis' notarialinstrument indeholdende akterne forud for Ofen-dommen, tabt</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        <msName>SRD VII p. 349-51</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD VII l.l</bibl>
               <bibl>Dipl. Flensborgense p. 352-57</bibl>
               <bibl>Reg. nr. 3410</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6106</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-05-11"
                  notBefore="1424-05-11"
                  notAfter="1424-05-11"
                  cert="high">1424. 11. maj</date>
            <placeName cert="unknown">Gottorp</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Henricus af Slesvig udsteder notarialvidne om de holstenske grevers adkomst til hertugdømmet Slesvig.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-15" who="#mh">Filen etableret af #mh 2014-08-15. </change>
         <change when="2014-09-09" who="#mh">1. korrektur af #mh 2014-09-09. </change>
         <change when="2014-09-23" who="#alk">2. korrektur af #alk 2014-09-23. </change>
         <change when="2014-09-23" who="#mh">3. korrektur af #mh 2014-09-23. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p n="a#1">Universis et singulis presentia inspecturis Hinricus dei et apostolice sedis
                        gratia episcopus Sleszwicensis salutem in domino sempiternam et presentibus
                        fidem indubiam adhiberi ♦ </p>
            <p n="a#2">Hodie coram nobis notarioque et
                        testibus infrascriptis personaliter constitutus illustris princeps et
                        dominus dominus Hinricus dei gratia dux Sleszwicensis ac comes Holtzatie
                        Stormarie et in Schouwenborgh exposuit qualiter nonnulli senes et in etate
                        provecti et alii hodie in castro Gottorp Sleszwicensis diocesis infrascripto
                        reperirentur quorum testimonio ipse et fratres sui in judiciis ecclesiasicis
                        et secularibus ac extra super certis articulis inferius insertis indigerent
                        ♦ </p>
            <p n="a#3"> Et quia de eorundem senium et in etate provectorum virorum
                        morte propter annos eorum accumulatos probabiliter timeretur aliqui etiam
                        eorum bellis et stragibus se cottidie immiscerent idcirco idem illustris
                        princeps nobis humiliter supplicavit quatenus nos tamquam ordinariam in
                        dicta nostra Sleszwicensi diocesi jurisdictionem excercentes et tamquam
                        ecclesiasticus princeps viros hujusmodi coram nobis evocare et citare ac ad
                        testimonium hujusmodi mediis illorum juramentis recipere et deposicionibus
                        eorundem in scriptis redactis testimonium sub nostro sigillo ad futuram rei
                        memoriam reddere dignaremur presertim cum heri sibi per quendam Ludovicum de
                        Cattaneis asserentem se legum doctorem et commissarium serenissimi et
                        illustrissimi principis et domini domini Sigismundi Romanorum etcetera regis
                        semper Augusti arbitri in causis que inter ipsum ducem et fratres ejus ex
                        una et illustrissimum principem et dominum dominum Ericum Dacie etcetera
                        regem vertuntur partibus ex <app>
                  <lem>altera</lem>
                  <rdg wit="#A">herefter et tilsyneladende overflødigt
                                                <q>commissarium</q>
                  </rdg>
               </app> terminus in civitate Sleszwicensi ad hujusmodi testimonia et alia
                        facienda ut dicitur esset prefixus et idem Ludovicus ibidem non advenisset
                        pro hujusmodi recipiendis de quo tunc coram nobis et notario infrascripto
                        eciam fuit sollempniter protestatus . ♦</p>
            <p n="a#4">Nos itaque peticioni
                        hujusmodi annuentes citatis per notarium infrascriptum de nostro mandato
                        coram nobis ad nominacionem dicti domini Hinrici ducis viris antedictis
                        videlicet <app>
                  <lem>strennuis</lem>
                  <rdg wit="#A">Herefter følger et udstreget <q>militibus</q>
                  </rdg>
               </app> Schakkone Rantzowe<ex>n</ex> Detleuo van Aluelde Sifrido
                        Zestede<ex>n</ex> Ottone Zestede<ex>n</ex> Johanne Stake<ex>n</ex> et
                        Laurentio Heste<ex>n</ex> militibus necnon Woldemaro Wonsfled Hinrico
                        Smalstede Hennekino Itzehude<ex>n</ex> Wulfardo van Aluelde Marquardo
                        Droghediik Hennekino Mystorp Hennekino Swaff Hennekino Ratlowe<ex>n</ex>
                        Heynone Daem Detleuo van Bukwolde to der Zyraue Marquardo Breyde<ex>n</ex>
                        Benedicto van Aluelde et Hennekino Ketelhud armigeris militaribus Lubicensis
                        et Bremensis et Sleszwicensis diocesium eisque per prefatum dominum ducem
                        productis et per nos tamquam de quorum morte <app>
                  <lem>&lt;timeretur&gt;</lem>
                  <rdg wit="#A">Forefindes ikke i A</rdg>
               </app> tum propter senium ipsorum tum etiam quod bellis et stragibus ut
                        prefertur frequenter se immiscerent prout ex ipsorum propria juratoria
                        assercione constabat et etiam id aspectus indicavit receptis et ne cum eis
                        periret probatio veritatis diligenter mediis eorum juramentis quod de
                        dicenda veritate in manibus nostris tactis scripturis sacrosanctis ad sancta
                        dei ewangelia corporaliter prestiterant divisim coram notario et testibus
                        infrascriptis examinatis illam quam sciverunt super quatuor articulis
                        infrascriptis comperimus veritatem ♦</p>
            <p n="a#5">Primo videlicet quod
                        territorium a flumine Leuinghesowe incipiens et usque ad pontem
                        Coldinghe<ex>n</ex> terminans ubi regnum Dacie incipit a tanto tempore quod
                        memoria hominum in contrarium non existit fuit et est specialis ducatus
                        vocatus communiter et appellatus ducatus Sleswicensis sive Jucie habens arma
                        specialia et distincta videlicet duos leopardos blaueos in campo glauco ac
                        continens inter cetera in se castrum Gottorpe civitatem Sleszwicensem opidum
                        Fflensburgh castrum Nyehus castrum Oppenra cum oppido castrum Hadersleue cum
                        opido terram Alsen cum castris suis castrum Tunderen et alia in Jucia
                        australi cum nemore Danico et multis provinciis Frisonicis que dicuntur
                        proprie Herden et cum nonnullis insulis aliis et omnibus eorum attinenciis
                        consvetus a rege Danorum pro tempore in pheodum perpetuum ac paternum et
                        hereditarium donari et concedi quodque ducatus hujusmodi cum attinentiis
                        predictis progenitoribus dicti domini Hinrici ducis Sleszwicensis et fratrum
                        suorum in talismodi pheodum perpetuum ac paternum et hereditarium a tanto
                        tempore quod memoria hominum in contrarium non existit est donatus et
                        concessus et per eos sic pacifice tentus et possessus salva gwerra que
                        novissime per dominum dominum Ericum regem Dacie est mota sicque sit habitum
                        tentum et reputatum communiter et notorie ♦ </p>
            <p n="a#6"> Hunc quidem
                        articulum verum esse cum omnibus suis membris omnes dicti testes ut
                        premittitur divisim examinati tamque publicum et notorium testabantur de
                        visu auditu et reputacione. ♦</p>
            <p n="a#7">Item secundo videlicet quod
                        recollende memorie quondam dominus Gherardus dux Sleszwicensis pater
                        dominorum ducum modernorum predictorum de ducatu predicto cum omnibus
                        juribus et pertinenciis suis tamquam de pheodo perpetuo et paterno ac
                        hereditario pro se et suis legitimis heredibus novissime a dive memorie
                        quondam domino Olavo tunc rege Danorum existentibus ibidem et quondam domina
                        Margareta regina et matre ejusdem Olavi septemque episcopis et omnibus aliis
                        consiliariis secularibus regni Dacie et non contradicentibus quinymmo
                        expresso consencientibus in castro Nyuburgh fuit sollempniter cum vexillorum
                        projectione ut moris est inpheudatus et investitus ipsumque ducatum ex hoc
                        per tempora vite sue tenuit pacifice et quiete et pro duce habitus fuit
                        tentus nominatus et reputatus palam et publice communiter et notorie ♦
                        </p>
            <p n="a#8"> Et hunc quidem articulum secundum dicti testes omnes de fama et
                        notorio verum esse dicebant ♦ </p>
            <p n="a#9"> Et eorum aliqui videlicet
                        Detlevus van Alleuelde Laurentius Heste<ex>n</ex> milites Woldemarus
                        Wonsfled Marquardus Droghedijk Hennekinus Mystorp Hennekinus Ratlowe
                        Hennekinus Ketelhud armigeri militares predicti de visu quod tempore
                        inpheudacionis hujusmodi in dicto castro Nyuburgh affuisse vexillorumque
                        projectionem vidisse se affirmarunt divisim ut premittitur examinati verum
                        esse testabantur. ♦</p>
            <p n="a#10">Item tertio videlicet <app>
                  <lem>&lt;articulo&gt;</lem>
                  <rdg wit="#A">Forefindes ikke i A</rdg>
               </app> quidem ex post dicto quondam domino Olavo rege vitafuncto et domino
                        Erico predicto moderno rege Dacie in illius locum surrogato idem dominus
                        Ericus rex modernus a prefato quondam domino Gherardo patre modernorum ducum
                        Sleszwicensium predictorum in opido Assensen publice homagium et fidelitatis
                        juramentum racione ducatus Sleszwicensis sive Jucie predicti recepit et
                        omnia per predecessores suos reges Dacie sibi domino Gherardo duci et suis
                        heredibus circa ducatum facta et concessa sollempniter confirmavit palam et
                        publice ♦ </p>
            <p n="a#11"> Hunc quidem articulum tertium omnes dicti testes de
                        fama publica et notorio quidam vero eorum videlicet Otto Zestede Johannes
                        Stake Laurentius Heste et Sifridus Zestede milites Hennekinus Itzehude
                        Wulfardus van Aluelde Marquardus Droghediik et Hennekinus Ketelhud armigeri
                        militares predicti ex eo quia tempore prestacionis homagii et confirmacionis
                        hujusmodi in dicto opido Assensen et in loco scilicet in foro se presentes
                        fuisse et solempnitatem cum pannorum extencione et tribunalis posicione se
                        vidisse dicebant verum esse testabantur divisim ut premittitur examinati.
                        ♦</p>
            <p n="a#12">Item quarto videlicet quod domini duces moderni Sleszwicenses
                        videlicet Hinricus Adolphus et Gherardus pluries et semper se optulerant
                        velle in jure respondere illustrissimo domino domino Erico rege etcetera
                        predicto super omnibus de quibus eos impetere vellet et nunquam juris
                        processione super talibus declinare quodque hiis non obstantibus idem
                        dominus Ericus rex eos pluries temerarie defidavit et eorum terras invasit
                        palam et publice ♦ </p>
            <p n="a#13"> Hunc quidem quartum articulum omnes dicti
                        testes ex auditu proprio premissorum oblacionum et facti evidentia verum
                        esse testabantur ♦</p>
            <p n="a#14">Hiis itaque testium predictorum dictis et
                        deposicionibus in scriptis fideliter redactis nos Hinricus dei et apostolice
                        sedis gratia episcopus supradictus eadem dicta et deposiciones cunctis
                        presencia visuris sic facta dicta et coram nobis veluti ordinariam in dicta
                        nostra diocesi Sleszwicensi jurisdictionem exercentibus et tamquam
                        ecclesiastico principe gesta attestamur ♦</p>
            <p n="a#15">In cujus rei
                        testimonium presentes litteras sive presens publicum instrumentum fieri et
                        per notarium infrascriptum subscribi mandavimus nostrique sigilli jussimus
                        appensione communiri ♦</p>
            <p n="a#16">Datum et actum in castro Gottorp
                        Sleszwicensis diocesis prefate sub anno a nativitate domini millesimo
                        quadringentesimo vicesimo quarto indictione secunda die vero undecima mensis
                        maii hora sextarum vel quasi pontificatus sanctissimi in Christo patris et
                        domini nostri domini Martini divina providencia pape quinti anno septimo
                        presentibus ibidem honorabilibus viris dominis Hermanno Denen et Nicolao
                        Steenwer<ex>e</ex> canonicis ecclesie Sleszwicensis testibus ad premissa
                        vocatis pariter et rogatis. ♦ </p>
            <p n="a#17">(<ex>Notarmærke</ex>) Et ego
                        Matheus Ditmari clericus Brandenburgensis diocesis publicus imperiali
                        auctoritate notarius quia hujusmodi testium productioni citacioni juramenti
                        prestacioni et examinacioni omnibusque aliis et singulis premissis dum sic
                        ut premittitur agerentur et fierent unacum prenominatis testibus presens
                        interfui eaque omnia et singula sic fieri vidi et audivi ideoque hoc presens
                        publicum instrumentum per me fideliter conscriptum exinde confeci subscripsi
                        publicavi <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg wit="#A">Herefter overflødigt <q>et</q>, A </rdg>
               </app> in hanc publicam formam redegi signoque nomine meis solitis et
                        consvetis unacum reverendi in Christo patris et domini domini Hinrici
                        episcopi predicti sigilli appensione signavi et communivi rogatus et
                        requisitus in fidem et testimonium omnium et singulorum premissorum ♦
                </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Alle og enhver, der ser nærværende skrivelse, Henricus, af Guds og Det
                        apostoliske Sædes nåde biskop i Slesvig, evig hilsen i Herren og utvetydig
                        troværdighed til nærværende skrivelse. </p>
            <p n="b#2">I dag indfandt den berømmelige
                        fyrste og herre, hr. Heinrich, af Guds nåde hertug af Slesvig og greve af
                        Holsten, Schauenburg og Stormarn, sig personligt i nærvær af os, en notar og
                        vidner. Han forklarede, hvorledes en mængde ældre alderstegne herrer og
                        andre i dag forsamlede sig på nedennævnte slot Gottorp i Slesvig stift:
                        Disses vidnesbyrd havde han og hans brødre brug for i og uden for gejstlige
                        såvel som verdslige retssager, nærmere bestemt angående nogle bestemte
                        punkter, som følger herunder. </p>
            <p n="b#3">Og fordi man måtte frygte for disse
                        alderstegne mænds død på grund af deres høje alder, og fordi visse dagligt
                        tog del i krig og drab, anmodede samme berømmelige fyrste os ydmygt,
                        om vi som udøver af den ordinære domsmyndighed i vort nævnte Slesvig stift
                        og som kirkefyrste ville værdiges at hidkalde og stævne disse mænd til at
                        indfinde sig i vort nærvær, at modtage dem med henblik på et vidnesbyrd,
                        efter eden var blevet aflagt i deres midte, og at overbringe de samme mænds
                        vidnesbyrd til fremtidigt minde under vort segl efter dette vidnesbyrds skriftfæstelse. I særdeleshed eftersom en frist var fastsat for ham til
                        i går til at fremføre vidnesbyrd og øvrige ting, som det siges, i byen Slesvig.
                        Fristen var fastsat af en vis Ludovicus de Catteneis, der gav sig ud for at
                        være retslærd og udsending på vegne af den særdeles ophøjede og berømmelige
                        fyrste og herre, hr. Sigismund, romernes osv. konge, altid rigets forøger, dommer
                        i de sager, som pågår imellem hertugen og hans brødre på den ene side og den
                        særdeles berømte fyrste og herre, hr. Erik, konge af Danmark osv. på den
                        anden. Og da samme Ludovicus ikke havde indfundet sig i Slesvig for at
                        modtage vidneforklaringen, blev der højtideligt aflagt erklæring herom i
                        nærvær af os og nedenstående notar. </p>
            <p n="b#4">Idet vi således stillede os
                        velvilligt over for denne anmodning, blev førnævnte mænd indkaldt af
                        nedenstående notar på vores befaling til at indfinde sig i vores nærvær.
                        Førnævnte hertug Heinrich angav navnene: Det drejer sig om de strenge mænd Skakke
                        Rantzau, Detlev van Ahlefeld, Siegfried Sehested, Otto Sehested, Johann
                        Stake, Lorenz Heesten, riddere, endvidere om Valdemar Wonsfled, Heinrich
                        Smalstede, Henneke Itzehoe, Wulf van Ahlefeld, Marquard Droghediik, Henneke
                        Mystorp, Henneke Swaff, Henneke Ratlow, Heine Daem, Detlef van Bukwolde ved
                        Zirau, Marquard Breyde, Benedikt van Ahlefeld og Henneke Ketelhut, væbnere og riddermæssige mænd,
                        bosiddende i Bremens, Lübecks og Slesvigs stifter. Disse vidner blev
                        fremført af førnævnte herre hertugen og modtaget af os; disses død
                        måtte man frygte på grund af deres alderdom, såvel som på grund af det
                        forhold, som blev nævnt, at de hyppigt var involveret i krig og drab, som
                        det fremgik af deres egen edelige erklæring og af deres udseende. Og for at
                        sandhedsbeviset ikke skulle gå til grunde med dem har vi erfaret sandheden,
                        som de kendte til angående nedenstående fire artikler; de aflagde enkeltvis
                        og korporligt eden i deres midte om at ville sige sandheden. Dette skete på Guds hellige
                        evangelier under berøring af de hellige skrifter i vores hænder og blev
                        derefter udspurgt.</p>
            <p n="b#5"> For det første at territoriet imellem Leventzau og
                        Kolding bro, hvor Danmarks rige begynder, i så lang tid at ingen kan huske andet, har været og er et særligt hertugdømme almindeligvis kaldt og benævnt
                        hertugdømmet Slesvig eller Jylland med sit særlige våben, nemlig to blå
                        leoparder på et gult felt. Hertugdømmet omfatter bla. slottet Gottorp, byen
                        Slesvig, slottet Nyhus, slottet Åbenrå med landsbyen, slottet Haderslev med
                        landsbyen, landet Als med sine slotte, slottet Tønder og øvrige områder i
                        Sønderjylland med Dänischwold og de mange frisiske herreder, som man kalder
                        Herden på folkesproget, med adskillige andre øer og alle deres tilliggender. Efter
                        sædvane forlener og overdrager den til enhver tid siddende konge af Danmark
                        hertugdømmet som evigt len, arveligt fra fader til søn. Dette hertugdømme
                        blev med alle sine tilliggender altid overdraget og skænket hertug Heinrichs
                        og hans brødres forfædre som evigt len, arveligt fra fader til søn, så
                        længe tilbage at ingen husker andet, og det var i deres fredelige besiddelse,
                        indtil kong Erik for nylig påførte dem krigen. Og således er hertugdømmet
                        blevet opfattet, husket og omtalt, hvilket er kendt og udbredt. </p>
            <p n="b#6">Alle de
                        nævnte vidner erklærede, udspurgt enkeltvis som beskrevet, at denne den
                        første artikel i alle sine dele var sand såvel som offentligt kendt og notorisk, efter hvad de havde set og hørt og hvad der menes.
                        </p>
            <p n="b#7">For det andet at afdøde hertug Gerhard af Slesvig, salig ihukommelse,
                        fader til førnævnte, nuværende herrer og hertuger, højtideligt blev forlenet
                        med førnævnte hertugdømme med alle dets tilliggender og rettigheder som
                        evigt len, arveligt fra fader til søn, for sig og sine legitime arvinger,
                        med nedkastelse af fanerne, som det er skik. Forleningen blev foretaget for
                        nylig på Nyborg slot af afdøde hr Oluf, salig ihukommelse, dengang konge af
                        Danmark, under tilstedeværelse af hans moder, afdøde dronning Margrete, syv
                        biskopper og adskillige andre af kongedømmet Danmarks verdslige råder. Ingen
                        af dem modsagde handlingen; tværtimod bifaldt de udtrykkeligt. Derfor havde Gerhard
                        fredeligt og roligt selve hertugdømet i besiddelse igennem hele sit liv, og han blev åbent og affentligt, almindeligt og notorisk regnet, kaldt
                        og anset for hertug, hvilket var åbenlyst, almindeligt og
                        offentligt kendt. </p>
            <p n="b#8">Denne den anden artikel sagde de nævnte vidner var sand på
                                grundlag af almindelig viden. </p>
            <p n="b#9">Og sandelig vidnede nogle af dem, nemlig
                        førnævnte Detlev van Ahlefeld, Lorenz Heesten, riddere, Valdemar Wonsfled,
                        Marquard Droghedijk, Henneke Mystorp, Henneke Ratlow og Henneke Ketelhut,
                        væbnere og riddermæssige mænd, udspurgt hver for sig som angivet, at denne artikel var sand på
                        grundlag af selvsyn, fordi de bekræftede at have været til stede på Nyborg
                        slot og overværet nedkastelsen af fanerne. </p>
            <p n="b#10">Fremdeles med hensyn til
                        det tredje punkt angående tiden efter kong Olufs død og indsættelsen af hr.
                        Erik, den førnævnte nuværende konge, i dennes sted: Selv samme herre, den
                        nuværende kong Erik, modtog i Assens de nuværende slesvigske hertugers fader
                        Gerhards hyldest og troskabsed med anledning i hertugdømmet Slesvig eller
                        Jylland, og han bekræftede højtideligt og offentligt alt det, der var blevet
                        aftalt og bevilget af hans forgængere kongerne af Danmark til hr. hertug
                        Gerhard selv og dennes arvinger angående hertugdømmet. Denne den tredje
                        artikel erklærede alle de førnævnte vidner for sand på grundlag af
                        almindelig viden efter at være blevet udspurgt enkeltvis som nævnt;
                        hertil sagde nogle af dem, dvs. Otto Sehested, Johann Stake, Lorenz Heesten,
                        Siegfried Sehested, riddere, Henneke Itzehoe, Wulf van Ahlefeld, Marquard
                        Droghedijk og Henneke Ketelhut, væbnere og riddermæssige mænd, at dette var sandt af den grund, at
                        de havde været til stede i nævnte Assens landsby og på stedet – nemlig på torvet – hvor
                        de havde set højtideligheden, udbredelsen af bannerne og tribunalets
                        placering. </p>
            <p n="b#11">Fremdeles med hensyn til den fjerde artikel, nemlig at de
                        nuværende hertuger, Heinrich, Adolf og Gerhard, adskillige og gentagne gange
                        har tilbudt, at de ville indlade sig i en retssag og besvare førnævnte
                        særdeles berømmelige herre, hr. Erik, konge osv., angående alt, han ville
                        anklage dem for, og aldrig havde de nægtet at indlade sig i en retlig
                        proces. Det var således ikke dem, der stod i vejen; tværtimod har kong Erik
                        uoverlagt erklæret dem krig og åbenlyst og offentligt invaderet deres lande. </p>
            <p n="b#12">Denne den
                        fjerde artikel erklærede alle de nævnte vidner for sand ud fra deres egen
                        erfaring af førnævnte hændelser og på grundlag af den indlysende kendsgerning. </p>
            <p n="b#13">Med hensyn til
                        førnævnte vidners udtalelser og vidneudsagn, der omhyggeligt er nedfældet på
                        skrift, attesterer vi Henricus, ovennævnte biskop af Guds og Det apostoliske
                        Sædes nåde, for alle, der vil se nærværende skrivelse, at de selv samme
                        udtalelser og vidneudsagn således er blevet foretaget, afsagt og fremført i
                        vort nærvær såvel i vores egenskab af den, der udøver den ordinære domsmyndighed i vort nævnte
                        Slesvig stift, som i vores egenskab af kirkelig fyrste. </p>
            <p n="b#14">Til denne
                        sags vidnesbyrd har jeg befalet at nærværende skrivelse eller nærværende
                        offentlige instrument blev udfærdiget, underskrevet af nedennævnte notar og
                        bestyrket med vedhæftelse af vort segl. Givet og afhandlet på Gottorp slot i
                        førnævnte Slesvig stift år 1424 efter Herrens fødsel, den anden indiktion,
                        den 11. maj i den sjette time eller deromkring, i vores herre den
                        allerhelligste fader i Kristus hr. Martin 5.s, af Guds nåde pave, syvende
                        år. Til stede sammesteds var de ærværdige mænd, herrerne Hermann
                        Denen og Nicolaus Steenwere, kannikker i Slesvig domkirke som særligt
                        hidkaldte og ligeledes adspurgte vidner til foregående handling. </p>
            <p n="b#15">Og
                        fordi jeg Matthias Ditmari, klerk i Brandenburg stift, offentlig notar på
                        kejserlig myndighed var til stede sammen med førnævnte vidner under
                        fremførelsen af disse vidner, stævningen af dem, deres edsaflæggelse og
                        afhøring og alt andet af det ovenstående, medens det blev bedrevet og skete
                        som beskrevet, og så og hørte dette i sin helhed og sine enkeltheder, har
                        jeg af den grund udfærdiget, publiceret og underskrevet nærværende
                        offentlige instrument, omhyggeligt nedskrevet af mig selv, og jeg har
                        redigeret det i denne offentlige form, signeret og befæstet det med mit
                        sædvanlige og vante mærke og navn sammen med vedhæftelse af førnævnte ærværdige herre
                        og fader i Kristus' hr. biskop Heinrichs segl, indkaldt og anmodet til
                        bekræftelse og vidnesbyrd for alt og hvert af det ovenstående.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
