<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14241216003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 175 fol. 99</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 364 nr. 1455</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-12-16"
                  notBefore="1424-12-16"
                  notAfter="1424-12-16"
                  cert="high">1424. 16.
          december</date>
            <placeName cert="high">Rom, Santi Apostoli</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. bevilger en supplik af Jens Poulsen, Jens Pedersen (Jernskæg) og Jakob
          Pedersen, kannikker i Roskilde, om fornyet tilladelse til at bytte deres embeder.</ab>
            <ab>Tidligere fik Jens Poulsen, Jens Pedersen og Oluf Jakobsen (Knop) tilladelse til at
          bytte deres kanonikater og præbender (Oluf Jakobsens skulle gå til Jens Poulsen, Jens
          Poulsens til Jens Pedersen og Jens Pedersens til Oluf Jakobsen), men inden byttet blev
          gjort, blev Oluf Jakobsene udnævnt til biskop i Västerås. Da fik Oluf Ingevaldsson, kannik
          i Uppsala, pavelig provision på hans kanonikat og præbende, men inden der blev udfærdiget
          pavebrev derpå, opgav han sin ret dertil, hvorpå Jakob Pedersen, klerk fra Roskilde stift,
          fik pavelig provision på Oluf Jakobsens kanonikat og præbende, idet han erklærede sig rede
          til at opgive sin ret til kanonikat og præbende i Uppsala. </ab>
            <ab>Idet de nu frygter, at tilladelsen til at bytte embeder ved Oluf Jakobsens udnævnelse
          til biskop i Västerås ikke kan stå ved magt, beder de om, at den oprindelige tilladelse må
          gælde for Jens Poulsen, Jens Pedersen (Jernskæg) og Jakob Pedersen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-06-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-06-24. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-07-21" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Alias <persName>Olavo Jacobi</persName>, <persName>Johanne Pauli</persName> et
            <persName>Johanne Petri</persName> canonicis prebendatis ecclesie
            <placeName>Roskildensis</placeName> eorum canonicatus et prebendas ex causa
          permutationis in manibus domini vicecancellarii dimittentibus et resignantibus, videlicet
          ut prefati Olavi Jacobi dictus Johannes Pauli et ipsius Johannis Pauli ipse Johannes Petri
          et ipsius Johannis Petri prefatus Olavus Jacobi hujusmodi canonicatus et prebendas ..
          consequerentur, subsequenter vero, prefato Olavo Jacobi ad ecclesiam
            <placeName>Arosiensem</placeName> tunc vacantem promoto, cuidam <persName>Olavo
            Ingewaldi</persName> canonico ecclesie Upsalensis de eisdem canonicatu et prebenda, per
          promotionem prefati Olavi seu munus consecrationis impendendum eidem vacaturis,
          auctoritate apostolica concessum extitit provideri.</p>
            <p>Qui Olavus Ingewaldi, litteris apostolicis desuper non confectis, omne jus sibi in eisdem
          canonicatu et prebenda competens coram certo notario et testibus in Romana curia sponte
          resignavit, et demum de eisdem Jacobo Petri clerico Roskildensis diocesis, offerenti se
          dimissurum canonicatum et prebendam ecclesie <placeName>Upsalensis</placeName>, quos
          asseruit se obtinere, licet re vera de eisdem sibi conferendis dumtaxat mandatum
          apostolicum factum foret, simili auctoritate provisum extitit.</p>
            <p>Timetur tamen obstantibus regulis s. v. permutationem et admissionem predictas pro eo,
          quod ipse Olavus Jacobi ad ecclesiam Arosiensem predictam tempore hujusmodi permutationis
          tunc vacantem promotus extitit, ac aliis causis viribus non subsistere.</p>
            <p>Supplicant igitur prefati Johannes Pauli, Johannes Petri et Jacobus Petri, quatenus
          permutationem hujusmodi ac omnia inde secuta perinde valere, ac si dicti defectus non
          intervenissent, et ipsa ecclesia Arosiensis tempore resignationum predictarum minime
          vacavisset, concedere vel saltem ipsis .. de eisdem canonicatibus et prebendis sic
          vacantibus [fructus 18 mr.] ... de novo dignemini providere, non obstantibus canonicatibus
          et prebendis Upsalensis et Arosiensis ecclesiarum, de quibus videlicet Upsalensis mandatum
          et Arosiensis eidem Jacobo concessum sit provideri [fructus 10 mr.], quorum possessionem
          non habet ..</p>
            <p>Fiat pro omnibus tribus. O.</p>
            <p>Datum <placeName>Rome apud ss. Apostolos</placeName> 17. kal. jan. anno 8.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
