<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13000830001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13000830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">124</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">AAA</hi>: tabt – Referat af tre diplomer i Sorø gavebog p.55. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 515.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486376.webp">2. rk. V nr. 124</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511721.webp">II:5 nr. 124</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 124. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1300-08-30"> 1300. 30. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Absalonsen fornyer sin bekræftelse paa sin hustru Marianes testamentariske
                  gaver til Sorø kloster og forbedrer betingelserne for klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobilis et deuota domina Marina uxor domini Nicolai filii Absalonis elegit in
                  extremis suis sepulturam in ecclesia beate Marie de Sora et in salutem anime sue
                  atque parentum suorum donauit monasterio iure testamenti curiam suam in Esgistorp
                  prouincie Mierløseheræth quinque oras in censu terre habentem cum omnibus bonis
                  tunc in ipsa curia contentis/ ♦ Donauit eciam in eodem testamento suo calicem et
                  unam crucem auream argentum quoque et aurum/ sericum et alia plura in
                  constructionem altaris pro habenda in missis memoria sui ipsius parentum suorum et
                  omnium fidelium defunctorum. ♦ Hanc donacionem <pb facs="4486377"/> approbauit
                  postea predictus dominus Nicolaus uir eius et correxit quandam condicionem in ipso
                  testamento super dicta constructione altaris minus bene appositam scotans et
                  assignans monasterio predictam donacionem in possessionem perpetuam simpliciter ad
                  augendum et sustentandum diuinum cultum necnon ad participandum cum aliis
                  fundatoribus et benefactoribus monasterii in bonis spiritualibus ibi fiendis ♦
                  Super hiis sunt litere tres una que est testamentalis/ alie due sunt ipsius
                  Nicolai quarum ultima melior est et data anno domini 1300 iii kalendas septembris.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 1 correxit] tilf. ovenover emendauit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den velbyrdige og fromme Fru Mariane, Herr Niels Absalonsens Hustru, valgte paa
                  sit Dødsleje sit Gravsted i Vor Frue Kirke i Sorø og skænkede for sin og sine
                  Forældres Sjælefred i Kraft af Testamente sin Gaard i Kirke-Eskilstrup i Merløse
                  Herred med 5 Øre Skattejord og med alt det Gods, som fandtes paa Gaarden. Hun
                  skænkede ligeledes i samme Testamente en Kalk og et Kors af Guld, Sølv og Guld,
                  Silke og adskilligt andet <pb facs="4511722"/> til Opførelse af et Alter til
                  Afholdelse af Mindegudstjenester for sig, sine Forældre og alle afdøde troende.
                  Denne Gave godkendte senere fornævnte Herr Niels, hendes Mand, og forbedrede en
                  mindre vel anbragt Betingelse i selve Testamentet angaaende nævnte Opførelse af
                  Altret, idet han skødede og overdrog Klostret fornævnte Gave til evig Besiddelse,
                  saaledes at den simpelthen skulde tjene til at øge og opretholde Gudstjenesten
                  samt til at blive delagtig sammen med andre af Klostrets Stiftere og Velgørere i
                  de aandelige Goder, som skabes der<ref target="drb1"/>. Herom er der tre Breve,
                  det ene er det testamentariske, de andre to er Niels', af hvilke det sidste er det
                  bedste og givet i det Herrens Aar 1300 den 30. August. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nml. ved Klostrets Gudstjeneste og gode Gerninger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
