<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13000512001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13000512001</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.133r. med overskrift <hi rend="italic">Super bonis
                     Lucøu. Vnnæthorp. Ørby et Dwnæwælle per Nicolaum Atti sun de Blystorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4486371"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Oluf Nielsen, Cod. Esrom. 162 nr. 148; Erslev, Testamenter 48 nr. 23
                  – Reg. Dan. nr. 1555.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486370.webp">2. rk. V nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511716.webp">II:5 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 119. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1300-05-12"> 1300. 12. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Blistrup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Niels Attesen, præst i Blistrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris. et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Nicolaus Atti sun.
                  persona ecclesie de Blystorph corpore quidem infirmus et debilis mente ualidus
                  considerans nichil aliud uenturum tocius humani generis iudicem placare posse.
                  nisi uita religiosa. ac de substancia terrena exhibita piis locis opera pietatis.
                  ante annos triginta et amplius deuotum animum gerens erga monasterium sancte Marie
                  de Esrom Cisterciensis ordinis exemplo meorum omnium progenitorum. quorum ibidem
                  corpora requiescunt. fraternitate recepta. disposui me ac omnia mea bona mobilia
                  et immobilia. in terris. pratis. pascuis. siluis. domibus. agris. pecoribus. ac
                  suppellectili uniuersa dicto loco. tradere ac conferre. quod et iam in presenti
                  infirmitate correptus. iuramento ac promissione factis super corpus dominicum.
                  inter manus meas positum testamento meo in hunc modum ordinato. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. in commemoracione sanctorum. Nerei
                  et Achillei martirum. in fundo et domo ecclesie mee supradicte opere compleui/
                  tradens me supradicto loco religioso Esrom ad conuiuendum cum eis ibidem perpetuo
                  secundum quod abbas et conuentus dicti loci. michi tam in habitu quem ego
                  tollerare potuero quam in uictu disposuerint. conferens simul et assignans in
                  presenti. dictis abbati et conuentui/ omnia bona mea supradicta siue hereditario
                  iure. uel alio tytulo acquisita. primo in Lucøu. duodecim oras terre in censu in
                  agris. pratis pascuis nemoribus domibus pecoribus suppellectili. uniuersa. cum
                  omnibus pertinentiis suis. et iuribus. in Vnnæthorp duas oras terre in censu cum
                  omnibus circumstantiis. supra proximo nominatis. in Dunewælde quinque solidos.
                  terre in censu duobus denariis et dimidio minus. cum omnibus supradictis
                  pertinentiis et circumstantiis uniuersis. in Ørby quicquid michi prouenit iure
                  hereditario. post Iohannem Ingæsun filium sororis mee. ♦ Item quicquid habeo in
                  pecoribus in equitiis. ac diuersa alia substantia mobili acquisita in fundo
                  ecclesie mee ubi residentiam habui confirmans presenti scripto. ac ratam habens
                  omnem suprascriptam donacionem dicto loco Esrom abbati et conuentui ibidem deo
                  seruientibus in perpetuum. siue de hac infirmitate conualescens cum eis uiuere
                  potero. siue etiam ad presens me contigerit de eadem mori. in habitu eorum
                  desiderans toto cordis affectu. de presenti seculo emigrare. ♦ Item confero
                  supradicte ecclesie mee. in Blysthorp. ad suam repara-<pb facs="4486372"/>cionem
                  decem marchas denariorum. ♦ Item Botildi muliercule seruienti michi unam culcitram
                  maiorem. duo puluinaria. duo lintheamina. et unam cupream ollam mediocrem. ♦ Hanc
                  autem uoluntatem meam ultimam peto per dei misericordiam in salutem mee anime
                  confirmari. et sigillis dominorum uidelicet abbatis dicti loci de Esrom. Iohannis
                  Litle Nicolai sacerdotis de Waldby. qui presens fuit et fratris Atti sacerdotis
                  necnon et Tuuonis Iacob sun. aduocati in Syøburgh una cum meo sigillo proprio
                  roborari. ♦ Constituo insuper fratres dicti loci de Esrom exequtores
                  donacion&lt;u&gt;m mearum in hac pagina loci ultimo positarum. adiurans omnes et
                  singulos. ad quos presens scriptum peruenerit. sub districtione diuini iudicii. et
                  sub optent&lt;u&gt; gratie dei ne presens testamentum ultime mee uoluntatis aliquo
                  modo infringere audeant uel ei ausu temerario contraire. ♦ Actum in fundo ecclesie
                  mee predicte Blysthorp anno domini. et die superius memoratis. </p>
            <div type="app">
               <p>8 donacion&lt;u&gt;m] donacionem Aa. 10 optent&lt;u&gt;] optenti Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Idet jeg Niels Attesen,
                  Sognepræst i Blistrup, ganske vist svag og skrøbelig paa Legeme, men sund paa
                  Sjælen, betænker, at intet andet kan forsone Ham, der skal komme som Dommer over
                  hele Menneskeslægten, end et fromt Liv og fromme Gerninger, der ydes Klostrene af
                  det jordiske Gods, har jeg, der i 30 Aar og mere har næret hengivne Følelser
                  overfor Vor Frue Kloster i Esrom af Cistercienserordenen efter alle mine Forfædres
                  Eksempel, hvis Legemer er lagt til Hvile der, ladet mig optage i Broderskabet og
                  bestemt at give mig ind i og overdrage nævnte Kloster alt mit Gods, løst <pb facs="4511717"/> og fast, i Jorder, Enge, Græsgange, Skove, Huse, Agre,
                  Kreaturer og med alt Husgeraad, hvilken Bestemmelse jeg da ogsaa nu, da jeg er
                  angrebet af Sygdom, i Gerning har opfyldt, ved at aflægge Ed og Løfte paa Herrens
                  Legeme, som var lagt i mine Hænder, og ved at jeg i det Herrens Aar 1300 paa de
                  hellige Martyrer Nereus' og Achilleus' Dag paa min ovennævnte Kirkes Grund og i
                  dens Bygning har opsat mit Testamente paa denne Maade: Jeg indgiver mig i det
                  ovennævnte Kloster Esrom for altid at leve sammen med Brødrene sammesteds, efter
                  hvad Abbeden og det menige Konvent for nævnte Sted maatte bestemme for mig saavel
                  med Hensyn til den Dragt, som jeg vil kunne bære, som med Hensyn til Forplejning,
                  og jeg overdrager og overgiver samtidig med dette Brev til nævnte Abbed og menige
                  Konvent alt mit ovennævnte Gods, hvad enten det er erhvervet ved Arv eller ved
                  anden Adkomst: for det første i Ludshøj 12 Øre Skattejord med Agre, Enge,
                  Græsgange, Lunde, Huse, Kreaturer, alt Husgeraad med alt Tilbehør og alle
                  Rettigheder; i Unnerup 2 Øre Skattejord med alt, hvad der findes derpaa som nævnt
                  umiddelbart ovenfor; i Dønnevælde 2½ Penning mindre end 5 Ørtug Skattejord med alt
                  det ovennævnte Tilbehør og alt, hvad der findes derpaa; i Ørby hvad der ved Arv
                  tilkommer mig efter Jens Ingesen, min Søstersøn. Fremdeles hvad jeg har i
                  Kreaturer, Stod og forskellige andre rørlige Ting paa min Kirkes Grund, hvor jeg
                  har haft Bopæl, og jeg bekræfter med dette Brev og godkender hele den ovennævnte
                  Gave til nævnte Esrom Kloster, til Abbeden og det menige Konvent, som der tjener
                  Gud til evig Tid, hvad enten jeg kan leve sammen med dem, idet jeg kommer mig af
                  denne Sygdom, eller ogsaa det skal hænde mig nu at dø af samme, hvor jeg da af
                  hele mit Hjerte ønsker at vandre bort fra denne Verden i deres Dragt. Fremdeles
                  overdrager jeg til min ovennævnte Kirke i Blistrup 10 Mark Penge til dens
                  Istandsættelse. Fremdeles til Lillepigen Bodil, som tjener mig, en stor Dyne, to
                  Puder, to Lagener og en middelstor Kobberkedel. Men denne min sidste Vilje beder
                  jeg for Guds Barmhjertigheds og min Sjælefreds Skyld om at faa bekræftet, og
                  bestyrket med følgende Herrers Segl: nemlig Jens Lille, Abbed i nævnte Esrom
                  Kloster, Niels', Præst i Valby, som var tilstede, og Broder Atte, Præst, samt Tue
                  Jakobsen, Foged paa Søborg, sammen med mit eget Segl. Jeg indsætter ydermere
                  Brødrene fra nævnte Esrom Kloster som Eksekutorer af mine Gaver, som her til Slut
                  er anført i Brevet, idet jeg under Trusel om Guds strenge Dom og hans Naades
                  Fortabelse besværger alle og enhver, til hvem dette Brev naar, om ikke paa nogen
                  Maade at vove <pb facs="4511718"/> at antaste denne min sidste Vilje eller at
                  handle forvovent imod den. Forhandlet paa min fornævnte Kirkes Grund i Blistrup i
                  det Herrens Aar og Dag, som ovenfor nævnt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
