<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13001023001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13001023001</idno>
            <idno type="dd_serialno">128</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XIX 20. Perg. 40 × 20 (plica 3,1). 141 seglsnit i plica
                  og 1 seglsnit over plica, det sidste rimeligt beregnet til kapitlets segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 347. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 727 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Arhnung, Roskilde Domkapitels Historie
                  322.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486379.webp">2. rk. V nr. 128</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511723.webp">II:5 nr. 128</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 128. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1300-10-23">
                  1300. 23. oktober 
               <note>
                  <p> De i brevet omtalte underskrifter af kannikerne mangler, skønt der ovenover plica
                  er afsat rigelig med plads til disse. Antageligt har brevet heller aldrig været
                  beseglet. Da brevet imidlertid aldeles ikke gør indtryk af at være noget udkast
                  til en nu tabt forpligtelse (se Atlas), maa dets ufuldstændighed sikkert sættes i
                  forbindelse med de vanskeligheder, der viste sig ved besættelsen af bispestolen i
                  Roskilde efter Jens Krags død 1300. Den i første omgang valgte Florentius
                  kasseredes, rimeligvis af ærkebiskop Jens Grand, som derpaa udpegede en anden
                  kannik, Oluf, til biskop. Og denne fik først efter en lang procedure ved
                  pavehoffet anerkendelse af Benedikt 11. ved pavebrev af 1304 17. febr., cf.
                  Arhnung 322–27. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kannikerne ved kapitlet i Roskilde, forsamlede til bispevalg, lover hinanden
                  gensidigt, at den, hvem valget falder paa, vil respektere Roskildekirkens
                  rettigheder og friheder, samt overholde bisp Niels' statuter af 1225, som
                  vidimeres. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus capitulum ecclesie Roskildensis. ad
                  perpetuam rei memoriam constare uolumus uniuersis quod nos anno domini millesimo
                  trecentesimo decimo kalendas nouembris in capitulo nostro pro electione futuri
                  episcopi et pastoris congregati/ promittimus bona fide iuramento uallata
                  generaliter et specialiter quilibet nostrum sub pena excommunicacionis quam
                  contrafacientes incurrere uolumus ipso facto/ quod quicunque nostrum de ipsius
                  ecclesie gremio diuina disponente clemencia conscenderit apicem dignitatis
                  pastoralis/ iura/ libertates et consuetudines dicte ecclesie et capituli et
                  statuta felicis recordacionis Nicolai quondam episcopi Roskildensis sine
                  dim&lt;i&gt;nucione et difficultate prout in litteris super hoc confectis
                  continetur inuiolabiliter obseruabit quarum tenor talis est ♦ Omnibus in Christo
                  fidelibus Nicholaus dei gracia Roskildensis episcopus (etc. = Dipl. AM. I 100) ♦
                  Igitur ne quis in posterum super premissis ignoranciam pretendere ualeat/
                  presentes litteras sigillo capituli et specialiter sigillis canonicorum ad quos ad
                  presens spectat electio cum subscripcione eorundem fecimus roborari in testimonium
                  et cautelam. ♦ Actum Roskildis in loco capituli anno et die predictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 dim&lt;i&gt;nucione] dimnucione A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kapitlet i Roskilde vil, at det skal staa fast til evig Ihukommelse for alle, som
                  ser dette Brev, at vi, i det Herrens Aar 1300 den 23. Oktober forsamlede i vort
                  Kapitel for at vælge den fremtidige Biskop og Hyrde, højt og helligt lover og
                  sværger i Fællesskab og hver for sig under Straf af Banlysning, som vi vil skal
                  ramme dem, som handler herimod ved selve Handlingen, at hvemsomhelst af os der
                  efter den guddommelige Naades Vilje maatte stige fra denne Kirkes Skød op til
                  Hyrdeembedets Top, urokkeligt og uden nogen Afkortning eller Indvending vil
                  overholde nævnte Kirkes og Kapitels Rettigheder, Friheder og Sædvaner og de
                  Statutter, som er givet af Biskop Niels, salig Ihukommelse, fordum Biskop af
                  Roskilde, saaledes som det staar i det derom affattede Brev, hvis Ordlyd er
                  følgende: Niels, af Guds Naade Biskop i Roskilde til alle troende kristne o.s.v.
                     <hi rend="italic">(= Rep. Nr. 107)</hi>. </p>
            <p> For at ingen i Fremtiden skal kunne foregive Uvidenhed om ovenstaaende, har vi
                  ladet dette Brev bekræfte med Kapitlets Segl og særligt med de Kannikers Segl,
                  hvem Valget i Øjeblikket tilkommer, tilligemed med deres Underskrift til
                  Vidnesbyrd og Forvaring<ref target="drb1"/>. Forhandlet i Roskilde Kapitel Aar og
                  Dag som ovenfor nævnt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> denne Underskrift mangler. Antagelig har Brevet heller aldrig været
                  beseglet. Da Brevet imidlertid aldeles ikke gør Indtryk af at være noget Udkast
                  til en nu tabt Forpligtelse, maa dets Ufuldstændighed sikkert sættes i Forbindelse
                  med de Vanskeligheder, der viste sig ved Besættelsen af Bispestolen efter Jens 1.
                  Krags Død 1300. Den i første Omgang valgte Florentius kasseredes, rimeligvis af
                  Ærkebiskop Jens Grand, som derpaa udpegede en anden Kannik, Oluf, til Biskop. Og
                  denne fik først efter en lang Procedure ved Pavehoffet Anerkendelse af Benedikt
                  11. ved Pavebrev af 1304 17. Februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
