<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13000413001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13000413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. E80, Hadorphs afskrift af Sten Bjelkes breve,
                  c. 5 f.279r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 319 nr. 1308; Møller, Forn-Handlingar rörande Halland
                  29 – Reg. Dan. nr. 1553; Rep. nr. 724. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486368.webp">2. rk. V nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511714.webp">II:5 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 116. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1300-04-13"> 1300. 13. april eller 1304 29. marts <note>
                  <p> Datum kan ogsaa læses: 1304 29. marts. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Jakob af Halland pantsætter gods i Halland for 500 mark sølv til herr Henrik
                  Moryn.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Iacobus dei gratia comes Hallandiæ eternam
                  in domino salutem. ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam præsentes, quod dilecto
                  nobis in Christo domino Henrico Moryn et hæredibus suis omnia bona nostra
                  infrascripta, uidelicet in Grymatuna Herleef quæ habuimus de Thyrbernus Swenson
                  Ionsryth et Strakryth, cum omnibus et singulis prædictorum bonorum adiacentiis
                  scilicet colonis, inquilinis molendinis siluis agris, pratis, pascuis et
                  piscaturis ceterisque aliis suis casibus nominatis et innominatis nullo exempto
                  pro quingentis marchis puri argenti, ponderis Colonyensis inpignoramus per
                  præsentis pro propriis suis usibus usque ad dicti argenti totalem solutionem
                  libere ordinanda, ita quod idem Henricus Moryn et ipsius heredes incumbente eis
                  necessitate possint ea deinceps, cui uoluerint pro tanta summa argenti ut
                  præmittitur, exponere titulo pigneris <pb facs="4486369"/> et non perpetue
                  alienationis præconditionaliter * excluse pro eo tantum quod nobis et hæredibus
                  nostris post nos debitum ius et plenaria auctoritas reseruentur et saluentur,
                  prænominata bona omnia cum omnibus suis suprascriptis pertinenciis a quocumque cui
                  dicta bona pro memorata quantitate argenti exposita fuerint, et quandocunque nobis
                  placuerit redimendi, prohibitus et firmiter et præconditionaliter subsequens
                  articulus et subscriptus fiat omnibus successoribus nostris in dictum dominium
                  Hallandie, principibus uel dominis qualibuscunque uel quibuscunque utputa quod se
                  de dictis bonis cuicunque persone inpigneratis pro eorum aliqua impetitione uel
                  reuocatione nullatenus intromittant antequam pro quingentis marchis puri argenti
                  ponderis Colonyensis a quocunque cui inpignorata fuerint redimentur. ♦ Datum sub
                  testimonio sigilli nostri, necnon et sigillorum dilecti filii nostri ... et domini
                  Petri Iacobson in cautelam firmiorem anno domini millesimo tricentesimo quarto die
                  pasche. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 * excluse] per excluse Aa. 8 se] tilf. o. l. 13... aaben plads, læs Nicolai.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds Naade Greve af Halland, til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, saavel nulevende som tilkommende skal vide, at vi med dette Brev pantsætter
                  alt vort nedennævnte Gods, nemlig i Grimeton Herlev — hvilket vi fik fra Torben
                  Svendsen — Jonsered og Struxered med alt og hvert, som ligger til nævnte Gods,
                  nemlig Landboer, Gaardsæder, Møller, Skove, Agre, Enge, Græsgange og Fiskevande og
                  alle øvrige nævnte og unævnte Sager, intet undtaget, til os elskelig i Kristus
                  Herr Henrik Moryn og hans Arvinger for 500 Mark lødigt Sølv i kølnsk Vægt til frit
                  at raade over det til eget Brug indtil den fuldstændige Betaling af det nævnte
                  Sølv, saaledes at samme Henrik Moryn og hans Arvinger, naar de kommer i Trang,
                  herefter kan udlægge det som Pant, til hvem de vil, for samme Sum i Sølv, som
                  forudskikket er, og ikke — dette er paa Forhaand <pb facs="4511715"/> udelukket —
                  til evig Afhændelse, fordi netop den tilbørlige Ret og den fulde Magt reserveres
                  og forbeholdes os og vore Arvinger efter os til at indløse alt det omtalte Gods
                  med alt sit ovennævnte Tilbehør af hvemsomhelst, som nævnte Gods maatte blive
                  udlagt til, for omtalte Sum Sølv, og naarsomhelst det maatte behage os.
                  Efterfølgende og nedenfor skrevne Artikel skal bestemt og paa Forhaand være
                  forbudt for alle vore Efterfølgere i nævnte Herredømme Halland, Fyrster eller
                  Herrer af hvilkensomhelst Art eller hvemsomhelst de er, nemlig at de paa ingen
                  Maade skal indlade sig paa at rejse noget Krav paa eller kræve Tilbagegivelse af
                  nævnte Gods, ligegyldigt til hvem det er pantsat, førend det indløses med 500 Mark
                  Sølv i kølnsk Vægt hos dem, hvem det maatte være pantsat til. Givet under vort
                  Segl som Vidnesbyrd samt under vor elskede Søn (Niels') og Herr Peder Jakobsens
                  Segl til yderligere Sikkerhed i det Herrens Aar 1300 Onsdagen efter Paaske<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ordret: den fjerde Dag i Paasken. Datum kan ogsaa læses som: 1304
                  Paaskedag (d. e. 29. Marts). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
