<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13000101122</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13000101122</idno>
            <idno type="dd_serialno">108</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: afskrift i udtog i kong Valdemars jordebog p. 152r i
                  RA. med tilføjelsen <hi rend="italic">Istut scriptum est de testamento domine Margarete in lecto
                     egritudinis. Dum uiuit nichil expositum fiet de testamento</hi>. </p>
                        <p> Fotografisk gengivelse i Acta Philologica Scandinavica XI (1936) p.35. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Steenstrup, Studier over Kong Valdemars jordebog 296; Oluf Nielsen,
                  Kong Valdemars jordebog p. XXVII; Acta Philologica Scandinavica l.l. – Reg. Dan.
                  nr.*804; Rep. udat. nr. 311.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486361.webp">2. rk. V nr. 108</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511708.webp">II:5 nr. 108</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 108. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1300-01-01"> [c. 1300-1335] <note>
                  <p> Udtoget er skrevet med haand fra det 14. aarhundredes første tredjedel, cf.
                  saaledes ogsaa Kroman i Acta Philologica l. l.; da fru Margrete endnu øjensynlig
                  er i live, da afskriften blev taget, cf. tilføjelsen ovenfor, hører testamentet
                  til samme tid. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Margretes testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ... Item ecclesie Broby unum pæl/ ♦ Item ecclesie Høthorp que pauperior est in
                  Fyonia unum baldækin antiquiorem cum tribus marcis cupreorum/ ♦ Item ecclesie Viby
                  confero unum solidum grossorum cum ii solidis sterlingorum ad pixidem. ♦ Item
                  teneor soluere ad altare beate uirginis x marcas denariorum cum ii oris
                  &lt;ordei&gt;/ pro quibus ordeis inpignoro xiiii. partes de uno sperlakæn de
                  serico/ quousque heredes mei soluere uoluerint/ ♦ Item confero Jon unum
                  equ&lt;u&gt;m qui uocatur Scræp/ Harthwiik do unum pollidrum/ unicuique famulo qui
                  equitant et Slæth confero iii marcas denariorum excepto Kathsun qui debet habere
                  vii marcas/ uel nigrum in quo equitat/ ♦ Item Smithsun do unam uaccam/ sacerdoti
                  ibidem unum bouem do/ dyacono unam iuuencam/ ♦ Item ecclesie Viby do unum librum
                  nigrum et unum missale/ ♦ Item Botild mø rehabere debet uaccam suam/ ♦ Item teneor
                  Botild Iakobsdoter ii solidos ordei cum dimidio/ ♦ Item teneor Botild Akys vii
                  oras cum solido/ ... </p>
            <div type="app">
               <p> 20 oris] oris cupreis Steenstrup, oris er tvivlsomt, synes overstreget i Aa. –
                  &lt;ordei&gt;] mgl. Aa. – ordeis] eidem Kroman, Steenstrup, eis O. Nielsen. 22
                  equ&lt;u&gt;m] equm Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> ... Fremdeles til Kirken i Broby en Peld<ref target="drb2"/>. Fremdeles til
                  Kirken i Nørre Højrup, som er den fattigste paa Fyn, en ældre Baldakin og 3 Mark i
                  Kobber. Fremdeles til Kirken i Viby overdrager jeg 1 Skilling Grot og 2 Skilling
                  Sterlinger til en Monstrans. Fremdeles er jeg pligtig at yde vor Frue Alter 10
                  Mark Penge og 2 Øre Byg, for hvilken Byg jeg pantsætter 14 Stykker af et
                  Sengeforhæng af Silke, indtil mine Arvinger maatte betale. Fremdeles overdrager
                  jeg Jon en Hest, som kaldes Skræp, Hartvig giver jeg en Fole, til enhver Svend,
                  som rider, og til Slæd giver jeg 3 Mark Penge undtagen til Kaadsen, som skal have
                  7 Mark eller den sorte, hvorpaa han rider. Fremdeles til Smedsen giver jeg en Ko,
                  til Præsten sammesteds giver jeg en Okse, til Degnen et Ungkreatur. Fremdeles til
                  Kirken i Viby giver jeg en sort Bog og et Missale. Fremdeles skal Bodil Mø have
                  sin Ko tilbage. Fremdeles skylder jeg Bodil Jakobsdatter 2½ Ørtug Byg. Fremdeles
                  skylder jeg Bodil Aages 7 Øre og 1 Ørtug ... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Udtoget er skrevet med Haand fra det 14. Aarhundredes første Tredjedel;
                  eftersom Fru Margrete endnu er i Live, da Afskriften blev taget, hvilket fremgaar
                  af en Tilføjelse i Kong Valdemars Jordebog, hører Testamentet til samme Tid. </p>
                  <p n="drb2"> kostbart Stof. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
