<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13000304001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13000304001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Rigsbrevbogen tabt, om overleveringen se Dipl. Dan. 2.
                  rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref> –
                  Udtog paa dansk: Hvitfeld III 44 fol. 315 – Omtalt i Bartholin Annales under aar
                  1299 efter Collectanea A p.68 <hi rend="italic">Yserni sententia arbitralis in præsentia Esgeri
                     Juul, canonici Ripensis, procuratoris regis Daciæ, pronunciata inter ecclesiam
                     et ciuitatem Rigensem et cruciferos, 3 kl. mar</hi>. – </p>
                        <p> Registreret af Stephanius efter A5 p.390 <hi rend="italic">Literas tangentes ecclesiam et
                     ciuitatem Rigensem cruciferos. Anno 1300</hi>, trykt Danske Mag. 6. rk. I 15 og
                  Rep. nr. 731. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l., herefter Bunge II Regesten 6 til aar 1304 – Reg. Dan.
                  nr. *793 = 855a; Rep. nr. 723.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486366.webp">2. rk. V nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511713.webp">II:5 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 114. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4486367"/> Hvitfeld: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1300-03-04"> 1300. 4. marts eller 1304. 20. februar <note>
                  <p> Hos Hvitfeld staar dette udtog umiddelbart efter kapitlet i Rigas genbrev til
                  forbundstraktaten af 1298 12. juni, Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980612001" type="link">320</ref>, begge under
                  aar 1300. Hvitfelds aarstal støttes af Stephanius registratur, saaledes som Rep.
                  nr. 723 antyder, hvilket er saameget mere evident, eftersom Stephanius'
                  ovenanførte registratur efter A5 p.390 gaar paa dette brev og ikke paa genbrevet
                  1298 12. juni, hvilket Rep. mener. Dette stod derimod i A5 paa p.388 og var uden
                  datering, cf. Dipl. Dan. l.l. Naar Bartholin i sine annaler anfører brevet under
                  1299 skyldes det rimeligvis, at han gaar ud fra, at Isarns kendelse, som denne
                  afsiger i Esger Juls nærværelse, maa være afsagt i Danmark, og Isarn rejste 1299
                  om eftersommeren fra Danmark. Men for det første er kendelsen rimeligvis afsagt i
                  Rom, hvad vidnelisten tyder paa, og dernæst blev Esger Jul først udnævnt til
                  kongens prokurator 1299 6. juli, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990706001" type="link">46</ref>. Naar Bartholin
                  angiver dagen som 3. kl. martii, er kl., som Rep. bemærker, rimeligvis en fejl for
                  idus, da 6. feria ante reminiscere i 1299 er den 13. marts. </p>
                  <p> Rep. l. l. mener, at Bunges henførelse af Hvitfelds udtog til 1304 er ganske
                  usikker. Saa afgjort lader denne mulighed sig dog ikke afvise. Der findes en
                  lignende dom, afsagt af ærkebiskop Isarn af Lund 1304 21. marts (nr. <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13040321001" type="link">318</ref>), som i det
                  væsentlige drejer sig om de samme stridspunkter. Blot er de stridende parter her
                  staden Riga og den tyske orden. Vidnelisten i begge breve er i nær
                  overensstemmelse med hinanden. Endvidere tales der i udtoget hos Hvitfeld om en
                  udvalgt bisp Frederik af Riga, hvilket sandsynligvis maa være ærkebiskop Friedrich
                  Pernstein, som 1304 21. marts (nr. <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13040321002" type="link">319</ref>) fik pavelig udnævnelse som ærkebiskop af Riga. Der er
                  derfor en ikke ringe sandsynlighed for, at Hvitfelds og Stephanius' aarstal er
                  galt – Derimod er det næppe rigtig, naar Bunge mener, at Hvitfelds aarstal angiver
                  tidspunktet for Isarns ankomst til Livland. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Isarn afsiger dom i striden mellem ærkebispen i Riga og den tyske orden i
                  Livland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Huorfaare paffen foraarsagedis at sende Isarnum sin capelan der heden/ Aar 1300.
                  6. feria ante reminiscere. ♦ Hand affsagde definitiuam sententiam, imellem
                  ordensbrøderne oc bispen(!)/ aff Riga/ vdi den mening/ ♦ De skulle paa baade sider
                  lade falde kost/ tæring/ skade/ som de ved deris procuratoribus talde om/ ♦
                  Herremesteren oc brøderne skulle igien haffue alt det landgods/ som de aatte/; vdi
                  det Rigiske forbeed/ før krigen begyntis/ ♦ Det hus som Woldemar Rose i boede/
                  skulde hand igien haffue/ ♦ Brøderne skulde indrømmis s Jørgens kircke til Riga/
                  at de der vdi kand tiene gud/ ♦ Dog maa de icke offuer 10. vere i byen tilsammens/
                  icke heller haffue it wtilbørligt følge/ aff folck met dem/ ♦ De skal icke heller
                  holde der nogen møde eller steffne/ hemeligen eller obenbare/ ♦ Icke heller bygge
                  vdi byen/ noget taarn eller feste/ eller vdi stads forbeed/ ♦ Den bro borgerne
                  haffue bygd/ skal bliffue ved mact/ dog at brødernis skibes store oc smaa/ maa
                  løbe der igiennem/ ♦ Borgerne maa handle oc vandle fri hos brøderne/ de igien hos
                  dem/ ♦ De skal venligen oc vel omgaas met huer andre/ oc huer andre beskytte/ ♦
                  Ingen ny told skal paaleggis/ ♦ Landet tilhører paffuens som forstaaes aff
                  paffuebreffue/ men er brøderne forundt/ at de skal foruide den christelige tro/ ♦
                  Huad gods i stifftens forbeed brøderne er berøffuet/ borgerne der imod i Liffland
                  oc Churland/ det indfinde wi for den hellige fader/ for den reuerentz skyld/ wi
                  bære til det hellige sæder oc forbeholde hannem der vdi en endelig sententz/ ♦ Low
                  oc ret at skaffe i byen oc forstaden/ met kircker at induie/ læsning at skaffe/ oc
                  ceremonier/ det finder wi til vduald bisp(!) Frederich/ oc hans effterkommere/ til
                  euig tid/ vden paffuen anderledis forordner/ eller parterne der om indbyrdis
                  forenis. ♦ Hos denne handel vaar bisp Henrich aff Reffuel/ Esger Jul/ cannick til
                  Ribe/ kongens procurator, Bernert Virolette bisp til Karckes(!)/ Henrich aff
                  Lybke/ cannick til Ribe(!)/ Porrius de Cusa(!), Jacobus de Casulis, Pero(!) de S.
                  Benedicto legum doctoribus, et romanæ curiæ aduocatis cum aliis pluribus clericis
                  et laicis testibus vocatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Huorfaare ... der heden: En af Hvitfeld konstrueret overgang fra brevet af 1298
                  12. juni, Dipl. Dan. 2. rk. II nr. 320. At Isarns kendelse skulde være afsagt i
                  Riga er sikkert forkert, cf. ovf. 4 bispen(!) læs ærkebispen eller kirken. 22
                  bisp(!) læs ærkebisp. 25 Bernert Virolette, bisp til Karckes(!) læs Ber nard
                  Warnhola, ærkepræst af Carcassonne, cf. nr. 378. 26 Ribe(!) læs Riga, cf. nr. 378.
                  – Porrius de Cusa(!) læs Porrina de Casulis, cf. nr. 777 og 318. 27 Pero(!) læs
                  Petro. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hvorfor Paven bevægedes til at sende Isarn, sin Kapellan derhen<ref target="drb1"/> i Aaret 1300<ref target="drb2"/> Fredagen før Reminiscere. Han afsagde endelig
                  Dom mellem Ordensbrødrene og Bispen<ref target="drb3"/> af Riga saalydende: De
                  skulde paa begge Sider give Afkald paa Kost, Tæring, Skade, som de gennem deres
                  Prokuratorer gjorde Krav paa. Landmesteren og Brødrene skulde have alt det
                  Landgods tilbage, som de sad inde med i Rigas Landomraade, før Krigen begyndte.
                  Det Hus, som Valdemar Rosen boede i, skulde han have igen. Til Brødrene skulde
                  overlades St. Jørgens Kirke i Riga, saa de der kan holde Gudstjeneste. Dog maa de
                  ikke være flere end 10 tilsammen i Byen, ejheller have et utilbørligt (stort)
                  Følge af Folk med sig. De skal heller ikke afholde noget hemmeligt eller aabent
                  Møde eller Stævne der. Ej heller maa de bygge noget Taarn eller nogen Befæstning i
                  Byen eller paa dens Omraade. Den Bro, som Borgerne har bygget, skal forblive ved
                  Magt, dog saaledes, at Brødrenes Skibe, store og smaa, maa løbe der igennem.
                  Borgerne maa handle og drive Forretning frit hos Brødrene og omvendt. De skal
                  omgaas hinanden venligt og beskytte hinanden. Ingen ny Told skal paalægges. Landet
                  tilhører Paven, saaledes som det fremgaar af Pavebreve<ref target="drb4"/>, men er
                  givet til Brødrene, for at de kan udbrede den kristne Tro. Det Gods, som er blevet
                  berøvet Brødrene i Stiftets Omraade og Borgerne i Livland og Kurland, finder vi
                  ind til den hellige Fader for den Ærbødigheds Skyld, som vi nærer overfor det
                  hellige Sæde, og forbeholder ham den endelige Dom. Lov og Ordning at indrette i
                  Byen og Forstaden, med Kirker at indvie, Bønner at sige og med Ceremonier,
                  tilkender vi den udvalgte Biskop Frederik og hans Efterfølgere til evig Tid,
                  medmindre Paven træffer anden Bestemmelse eller Parterne træffer anden Aftale.
                  Tilkaldt som Vidner ved denne Handling var Biskop Henrik af Reval, Esger Jul,
                  Kannik i Ribe og Kongens Prokurator, Bernhard Virolette, Biskop af Karckes<ref target="drb5"/>, Henrik af Lübeck, Kannik i Riga<ref target="drb6"/>, Porrius
                  af Cusa<ref target="drb7"/>, Jakob af Carsoli, Petrus<ref target="drb8"/> af St.
                  Benedikt, Doktorer i Lovkyndighed og Advokater ved Kurien, og mange andre
                  gejstlige og verdslige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hvitfeld mener hermed Livland, men her er Dommen næppe afsagt. </p>
                  <p n="drb2"> Hvit<pb facs="4511714"/>felds Aarstal skal maaske rettes til 1304 (jf.
                  Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040321001'&gt;318&lt;/a&gt; om en lignende Dom). </p>
                  <p n="drb3"> d.e. Ærkebispen. </p>
                  <p n="drb4"> jf. f. Eks. Bull. Dan. Nr. 199. </p>
                  <p n="drb5"> skal læses Bernard Varnhola, Ærkepræst af Carcassonne, sml. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040321001'&gt;318&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> Hvitfeld har fejlagtigt Ribe. </p>
                  <p n="drb7"> Porrius af Cusa skal maaske læses Porrina af Carsoli, sml. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040321001'&gt;318&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050914002'&gt;389&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> Hvitfeld har fejlagtigt Pero. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
