<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13000529001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13000529001</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ericus Olai, Chronica regni Gothorum. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Scriptores rerum Suecicarum II 72; Dipl. Svec. II 324 nr. 1317 – Reg.
                  Dan. nr. 1556*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486372.webp">2. rk. V nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511718.webp">II:5 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 120. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ericus Olai</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1300-05-29"> 1300. 29. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Birger af Sverige giver dronning Merete som morgengave Fjärdhundaland med
                  Enköping stad og forpligter sig til at øge denne gave, saafremt den er mindre end
                  den, kongens søster Ingeborg faar af kong Erik 6. Menved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsentes litteras inspecturis, Birgerus, dei gratia, Sueorum.
                  Gothorumque rex, salutem in domino sempiternam. ♦ Rationi consonum arbitramur, ut
                  ea, quæ per principes prouida deliberatione pro bono pacis, et mutuæ dilectionis
                  uinculo gesta sagaciter fuerint et statuta, ipsorum successores stabiliant et
                  obseruent. ♦ Hinc est, quod inter magnificos principes ac dominos, Ericum quondam
                  regem Danorum, et dilectum patrem nostrum, Magnum, regem Sueciæ, felicis
                  recordationis, tempore sponsalium inter dominum Ericum, nunc regem Daciæ
                  illustrem, et dilectam nostram sororem dominam Ingeburgem ex una parte, et nos et
                  consortem nostram ex altera contractorum, placitatum exstitit in hunc modum: ♦
                  Quod quicun-<pb facs="4486373"/>que nostrum, scilicet dominus Ericus nunc rex
                  Daciæ præmissus, uel nos, prius matrimonium consummaret contractu, rite suas
                  nuptias celebrando, quantacunque donatione propter nuptias suam uxorem honoraret,
                  ad tantam donationem ille nostrum qui subsequenter suas nuptias celebraret, suæ
                  uxori teneretur assignare. ♦ Nos igitur eandem consortem nostram dilectam omni
                  honore et dilectionis priuilegio, quo poterimus prosequi cupientes, ut tenemur,
                  sibi totam Fiedrundiam cum suis obuentionibus et redit&lt;ib&gt;us dedimus et
                  assignauimus, pleno iure perpetuo possidendam, ratione donationis propter nuptias
                  supra dictæ, una cum uilla forensi Enecopia, in eadem terra sita, conditione
                  seruata eadem et consimili, qua donatio sorori nostræ prædictæ, ab ipso rege Daciæ
                  fuerit assignata. ♦ Si uero præmissi reditus de prædicta terra et uilla Enecopensi
                  prouenientes, * minus ualuerint seu minores fuerint, quam quod præclarus princeps
                  dominus Ericus, rex Danorum prædictus sorori nostræ dignoscitur contulisse, nos de
                  bonis nostris aliis defectum huiusmodi, in locis ipsi uxori nostræ aptioribus et
                  utilioribus, ita supplebimus, quod eadem donatio nostra tanta sit penitus in
                  reditibus, quanta donatio facta ipsi sorori nostræ per dominum regem Daciæ
                  supradictum. ♦ Datum anno domini mccc. die pentecostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 redit&lt;ib&gt;us] reditus Aa. 12 * minus] quo minus Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Birger, af Guds Naade de Sveers og Goters Konge, til alle, der faar dette Brev at
                  se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi anser det for stemmende med Fornuften, at det, som Fyrster efter klogt Overlæg
                  viseligen har forhandlet og bestemt for at gavne Freden og for gensidigt at knytte
                  Kærlighedens Baand, skal deres Efterfølgere styrke og overholde: Mellem de
                  stormægtige Fyrster og Herrer, Erik, de Danskes forhenværende Konge, og vor
                  elskede Fader Magnus, Sveriges Konge, salig Ihukommelse, blev der dengang, da
                  Trolovelse blev indgaaet paa den ene Side mellem Herr Erik, nu Danmarks
                  berømmelige Konge, og vor elskede Søster Fru Ingeborg, paa den anden Side mellem
                  os og vor Mage, vedtaget følgende: at naar den af os — nemlig Herr Erik, nu
                  Danmarks fornævnte Konge, og os, — som først fuldbyrdede Ægteskabet ved
                  højtideligt at fejre sit Bryllup, hædrede sin Hustru med en Morgengave af en
                  bestemt Størrelse, skulde den af os, som siden fejrede sit Bryllup være forpligtet
                  til at overdrage sin Hustru en tilsvarende stor Gave. Derfor har vi som Morgengave
                  skænket og overdraget til vor elskede Mage — idet vi efter Evne, som vi er
                  forpligtede til, ønsker at yde hende al mulig Ære og give hende et Privilegium som
                  Tegn paa vor Kærlighed, — hele Fjärdhundaland med dets Oppebørsler og Indtægter at
                  besidde med Rette til evig Tid sammen med Købingen Enköping liggende i samme
                  Landskab, paa de samme og tilsvarende Betingelser, ved hvilke vor fornævnte
                  Søsters Gave er overdraget hende af Kongen af Danmark. Men hvis de omtalte
                  Indtægter af fornævnte Landskab og Byen Enköping maatte yde mindre eller være
                  mindre end det, som den fremragende Fyrste Herr Erik, de danskes fornævnte Konge,
                  vides at have overdraget vor Søster, vil vi udfylde denne Mangel af vort andet
                  Gods — paa Steder, som er <pb facs="4511719"/> bedst egnede og nyttigst for vor
                  Hustru — paa en saadan Maade, at vor Gave med Hensyn til Indtægter vil være helt
                  lig med den Gave, som er givet vor Søster af ovennævnte Herre Kongen af Danmark.
                  Givet i det Herrens Aar 1300 Pinsedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
