<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11921231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11921231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Ifølge a var A beseglet pendente sigillo reuerendissimi in Christo
                  patris et domini domini Absolonis, dei gratia quondam archiepiscopi Lundensis,
                  Sueciæ primatis necnon apostolicæ sedis legati nati. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: optaget i protokol 1473 5. oktober over en proces om retten til
                  korntienden af St. Clemens' sogn, affattet af notaren Jens Frost. Om
                  overleveringen af a, cf. Rep. 2. rk. nr. 3316. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Orig. Hafn. 154; Rørdam, Kjøbenhavns Kirker og Klostere
                  7, herefter Kbh.s Dipl. IV 1 nr. 1; Aarbøger for nord. Oldk. og Hist. 1877 270
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Ramsing Københavns Historie og Topografi I 101 (i
                  oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 601; Reg. Dan. nr. 357* = "77 samt 366; Rep. udat. nr. 36.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336387.webp">1. rk. III nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508503.webp">I:3 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 180. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1192-12-31"> [o. 1192-1201] <note>
                  <p> Ordningen blev stadfæstet af ærkebiskop Jakob Erlandsen 1255 16. november. Af
                  hans brev er selve stadfæstelsesformlen optaget i retsprotokollen 1473 umiddelbart
                  efter Absalons brev: Nos igitur donationes prædictas, prout rite et prouide factæ
                  sunt, auctoritate metropolitica confirmamus et præsentis scripti patrocinio
                  communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostræ confirmationis
                  infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc attemptare
                  præsumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum. Datum Haffnis anno domini mccl quinto avi.
                  kalendas decembris. Denne stadfæstelse er igen blevet vidimeret 1287 23. april,
                  hvoraf kun corroboratio og datering er bevaret, og som følger umiddelbart efter
                  det anførte udtog af brevet 1255: In cuius rei euidentiam præsentem paginam
                  sigillo nostro duximus roborandum in testimonium et munimen. <pb facs="4336388"/>
                  Datum Haffnis anno domini mcclaæ septimo nono kalendas maii. I den ældre
                  litteratur er forholdet blevet opfattet på den måde, at Absalon selv havde
                  foretaget stadfæstelse og vidimation, og årstallene rettedes til 1155 og 1187. Der
                  kan dog ikke være tvivl om, at brudstykkerne af stadfæstelse og vidimation er
                  overleveret med de rette årstal, således som allerede Rørdam, Kjøbenhavns Kirker
                  og Klostere s. 8-9 noten gør opmærksom på; stadfæstelsesformlen fra 1255 genfindes
                  i to andre breve af Jakob Erlandsen fra 1254 og 1258, Dipl. Dan. 2. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1254/dd_12540313002" type="link">139</ref> og <ref target="/books/dipdan/1258/dd_12580224001" type="link">247</ref>. </p>
                  <p> Ifølge Obituarium Hauniense under 29. oktober, Kbh.s Dipl. II 17, var biskop
                  Peder (Sunesen) stifter &lt;fundator&gt; af Vor Frue kirke og oprettede
                  kollegiatkapitlet sammesteds. Han udnævntes til biskop af Roskilde 1191, Annales
                  Dan. 92. og indviedes i 1192, ibidem 164. Ifølge kapitlets indlæg i processen 1473
                  havde St. Clemens' kirke været annekteret til en af præbenderne ved Vor Frue kirke
                  i ducentis annis et ultra, idet præsten Eskil identificeredes med biskop Eskil af
                  Roskilde, Kbh.s Dipl. IV 112. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund meddeler sogneboerne i Havn, at han godkender den
                  mellem dem og deres præst Eskil trufne aftale om henlæggelse af trediedelen af
                  deres korntiende til Vor Frue kirkes opførelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absolon, dei gratia archiepiscopus Lundensis, Sueciæ primas, apostolicæ sedis
                  legatus, uniuersis comparrochianis de Haffnis salutem et dilectionem paternam. </p>
            <p> Relatu patris uestri spiritualis et pastoris, Eschilli uidelicet, percepimus
                  unanimi consensu et pia deuotione, tertiam partem uestræ decimæ de annona uos
                  omnes contulisse ecclesiæ beatæ Mariæ ad constructionem et decorem domus dei. Ne
                  igitur a uoto pietatis et bono proposito cuiquam resilire liceat, hanc paginam
                  sigillo nostro corroboramus præcipientes, quatenus de cætero nullus uestrum
                  decimam prædictam subtrahere præsumat, nisi præelegerit a catholica communione
                  priuari. Ualete. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 A = Andreas. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, det apostoliske sædes
                  legat, til alle, der har sognefællesskab i Havn, hilsen og faderlig kærlighed. </p>
            <p> Vi har ved indberetning fra Eders åndelige fader og hyrde, nemlig Eskil,
                  forstået, at I alle med endrægtigt samtykke og i from hengivenhed har overdraget
                  en trediedel af Eders tiende i korn til Vor Frue kirke til opførelse og til
                  udsmykning af Guds hus. For at derfor ikke nogen skal trække sig tilbage fra dette
                  fromme løfte og gode forsæt, bestyrker vi dette skriftstykke med vort segl, idet
                  vi påbyder, at ingen af Eder for fremtiden skal driste sig til at unddrage sig
                  fornævnte tiende, medmindre han foretrækker at blive udelukket fra det almindelige
                  rettroende fællesskab. Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge Obituarium Hauniense under 29. oktober, Kbh.s Dipl. II 17, var
                  biskop Peder (Sunesen) grundlægger af Vor Frue kirke og oprettede
                  kollegiatkapitlet sammesteds. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
