<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11921231106</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11921231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Topografisk saml. på papir. Ø. Flakkebjerg herred. Skovkloster nr.
                  1. Dansk oversættelse fra 16. årh. med overskrift <hi rend="italic"> Fru Bodils breff hinde er
                     giffuith huor hun skulle holdis, der hun gaff siig ind udi s. Peders closter
                     som nu kallis Skoukloster</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg</hi>.: Herlufsholm. Næstved St. Petri kl. reg. (1528) p. 285 med overskrift
                  Lalandt. Efter teksten Due sunt littere idem continentes in se. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Helms, Næstved St. Peders kloster 501 (<hi rend="italic">efter reg.</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. udat. nr. 69 (<hi rend="italic">efter a</hi>); SRD. IV 403 (<hi rend="italic">efter reg.</hi>);
                  Helms, anf. arb. 291 og 499 (<hi rend="italic">efter oversættelsen</hi>), 500 (efter reg.). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Vejledende Arkivreg. XVII 389 nr. 2.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336391.webp">1. rk. III nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508505.webp">I:3 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 183. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1192-12-31">
                  [1192-1225]. 12. april <note>
                  <p> Det kan ikke afgøres, om det er Peder Sunesen, biskop af Roskilde 1192-1214,
                  eller hans efterfølger Peder Jakobsen, biskop 1214-1225, der har beseglet brevet.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bodil Hemmingsdatter, moder til provst Ingemar, indgiver sig i Næstved St. Peders
                  kloster og skænker det sit gods i en række landsbyer på Lolland samt en hovedgård
                  i Holsted på Sjælland mod at klostret sørger for hendes daglige fornødenheder.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> a: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Wdi thi helliig trefoldiighedis naffnn. Ephterdi ther pleye komme møgenn
                     ephtertalle om, huis menniskenn giøre, vdenn thi haffue derpaa dannemenndis
                     vinnde och breffue, tha skulle uerre vitterligt bod[e] for alle nuleffuer och
                     thieris ephterkommer/, at ieg Bodill Hemmingsdother, prouist Ingemars moder,
                     haffuer nu indgiffuitt mig mett all mynn eyndom udi s. Peders closter y Nestuid
                     ther at bliffue all mynn liiffs thiid enn thienerinnde mett sliig uelgierninng,
                     mig ther skall beuisis, at ieg dagligenn till mynn føde skall haffue udaff
                     althinng saa møgitt som trei brødre, till mynn kleder aarliigenn alle nøy huide
                     lambskinnd om vaaren affthagen, enn nøy kiortell, tho nøy serke, enn vile och
                     skindkiortell huer annditt aar, och skulle baade kiortell och vile uerre
                     persbrunatisk farffue aff gott klede, skulle ieg och huer aar haffue tho par
                     natt tøffell, och dagliig saa mannge ieg behoff giøris. Skulle ieg och haffue
                     aarligen en nøy sløyr, <pb facs="4336392"/> enn guod dynne och hoffuitt pude
                     och itt par lagenn, och naar ieg faaer thet nøytt, thaa skall mynn piige haffue
                     huis aff myne gamle kleder hinnder kannd uerre brugliig. Huis gaarde ieg
                     haffuer giffuit forschreuene s. Peders closters tiill mynn siels saliighet er
                     thiisse ephterschreuene: Wdi Laaland aff min gaard, som kaldis Hildested ix
                     ører och en iord och skou, som ther tiilliiger, vdi Merrethue fem iorde och
                     skou ther tilligenndis, enn gaard udi Borkse mett all boeskaff, huis iord
                     skiilder aarliigenn xx skilling och saa møgenn skou, udi Iarandall en iord sex
                     skilling, vdi Biarknesz enn eyndom viii skilling och møgitt stor skou, vdi
                     Enngelbølle enn iord mett synn skou giffuer aarligenn v øre, vdi Rinngsebølle
                     en xi skilling, vdi Euiu&lt;b&gt;u enn iiii skilling, udi Rødby enn v skilling,
                     vdi Østofft enn gaardt, aff huilkenn giffuis aarligen iii skilling och skou
                     ther tiill. Haffuer ieg och giffuitt ind mett mig udi forschreuene gaardt hues,
                     som kallis Leyglenng, och altt, huis aff gammell thiidt thiilligitt haffuer,
                     som mig er aff rett arffue tilfaldenn ephter mynn sønn Niels och mynne part udi
                     enn skou som kaldis Torp. Ithem en gaard udi Nebell mett skou ther thilliger.
                     Ter tiill alle mynne boskaffs och anndre mynne kleder ieg haffuer. Vdi Sielannd
                     enn gaard udi Halsted mett all synn tilliigelss tiil huilken att halffparthen
                     aff thenn iord, som ligger tiill bøyenn tilhøre och halffskouenn. Paa thette
                     forschreuene for huis ephtertalle ther kunnde komme ephter y framthiidenn
                     haffuer ieg P. biskop udi Roskilld aff guds naade laditt hennge mitt signett
                     her nedenn for mett Nestuids Closters inndsegell. Actum thenn 12 aprilis paa
                     forschreuen closters capitell vnnder abith Olao och prier Trugels mett
                     menigbrøders sambtøke, och ther som nogenn røger thenne confirmats eller udi
                     naagenn maade thenn att forkrennke siig forthager, thaa skall thenn samme aff
                     thenn macht vor herre Christus haffuer giffuitt af verre it forbanndit menniske
                     end til saa lennge hannd rether och beeder siig och udi alle ord och artikle
                     som thette breff inndholder giøre forschreuene Bodill Hemmingsdaathere vilge.
                     Amen. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Botildis filia Hemmingi mater Ingimari prepositi prebendaria nostra nobis
                     contulit redditum ix orarum in Hildistada. et unius solidi cum silua sibi <pb facs="4336393"/> attinente. Item in Merethueth. v solidorum. et tantum
                     silue. Mansionem in Borchsiø. cuius terra annvatim soluit xx solidos. et
                     tantumdem silue. Item in Iarandaleph vi solidos. Item in Biarchnes virii
                     solidos. et multo amplius silue Item in Engebøli .v. orarum cum silua que
                     dicitur Withahagi. Item in Rinchsabøli xi solidos. Item in Effwiby. iiii
                     solidos. Item in Røtby v solidos. Item in Østofftæ fundum dantem iiii solidos
                     cum silua † in pratis uillarum que uocatur Lyglingi et Priscim † et partem suam
                     in silua que dicitur Torp. Mansionem in Nubili cum siluis. Item in Selandia
                     mansionem unam in Holstada cui dimidius mansus terre attinet et tantumdem
                     silue. per omnes eiusdem uille terminos absque defectu. Caret dato. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 10-11 Euiu&lt;b&gt;u] Euiulu a. </p>
               <p> 5-6 misforståelse af registrator, cf. nr. 186 og den danske oversættelse ovf.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Oversættelse til dansk i rigsarkivet (16. årh.). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I den hellige treenigheds navn. </p>
               <p> Eftersom der plejer at komme mange forvanskninger ud af det, menneskene
                     foretager sig, medmindre de har gode mænds vidnesbyrd og breve derom, da skal
                     det være vitterligt både for alle nulevende og efterkommende, at jeg Bodil
                     Hemmingsdatter, moder til provst Ingemar, nu har indgivet mig med alt mit gods
                     i St. Peders kloster i Næstved for der hele min livstid at være en tjenerinde,
                     idet en sådan velgerning skal vises mig der, at jeg daglig af alting skal have
                     lige så meget som tre brødre til mit underhold; til min beklædning skal jeg
                     årligt have nye hvide lammeskind, alle flåede om foråret, en ny kjortel, to nye
                     særke, en <hi rend="italic">vile</hi>
                  <ref target="drb2"/> og en skindskjorte hvert andet år, og både kjortel og
                        <hi rend="italic">vile</hi> skal være af godt klæde i <hi rend="italic">persbrunatisk</hi>
                  <ref target="drb3"/> farve; jeg skal også hvert år have to par tøfler til
                     natbrug og så mange til om dagen, som jeg har behov for. Jeg skal også årligt
                     have et nyt slør, en god dyne og en hovedpude og et par lagener; og når jeg får
                     det nye, skal min pige have, hvad hun kan bruge af mine gamle klæder. Disse
                     efterfølgende gårde er dem, jeg har givet fornævnte St. Peders kloster for min
                     sjæls saligheds skyld: På Lolland ni øre og en (ørtug i afgift)<ref target="drb3"/> af min gård, som kaldes Hillested, og skoven, der ligger
                     dertil; i Maglemer fem (ørtug i afgift)<ref target="drb3"/> og skoven, som
                     ligger dertil; en gård i Bursø med alt løsøre, af hvis jord der årligt skyldes
                     20 ørtug, med den dertil svarende skov; i Errindlev en (afgift)<ref target="drb3"/> på seks ørtug, i Bjernæs en besiddelse til otte ørtug og en
                     meget betydelig skov; i Engebølle en årlig (afgift)<ref target="drb3"/> på fem
                     øre med en skov; i Ringsebølle en (afgift)<ref target="drb3"/> på 11 ørtug, i
                     Ejeby en (afgift)<ref target="drb3"/> på fire ørtug, i Rødby en (afgift)<ref target="drb3"/> på fem ørtug, i Østofte en gård, af hvilken der årligt gives
                     fire ørtug, og skov dertil. Jeg har også indgivet mig med det i for<pb facs="4508506"/>skrevne gård, som kaldes <hi rend="italic">Leyglenng</hi>
                  <ref target="drb4"/>, og sammen med alt det, som fra gammel tid har ligget
                     dertil, som er tilfaldet mig som ret arv efter min søn Niels, og sammen med min
                     lod i en skov, som kaldes Torp. Fremdeles en gård i Nybølle med den skov, som
                     ligger dertil. Dertil alt mit løsøre og mine andre klæder, som jeg har. På
                     Sjælland en gård i Holsted med hele dens tilliggende, til hvilken hører
                     halvdelen af den jord, som ligger til byen, og halvdelen af skoven. For at der
                     i fremtiden ikke skal kunne opstå trætte angående dette fornævnte gods, har jeg
                     Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, ladet mit segl hænge her nedenunder
                     tillige med Næstved klosters segl. Handlet den 12. april i fornævnte klosters
                     kapitel under abbed Oluf og prior Troels med de menige brødres samtykke; og
                     hvis nogen anfægter denne stadfæstelse eller drister sig til at krænke den på
                     nogen måde, da skal samme i kraft af den myndighed, vor herre Kristus har
                     givet, være et forbandet menneske, indtil han retter og bedrer sig og opfylder
                     fornævnte Bodil Hemmingsdatters vilje i alle ord og artikler, som dette brev
                     indeholder. Amen. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur i Næstved St. Petri klosters registratur (1528). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Bodil, datter af Hemming, moder til provst Ingemar, vor indgivne lægsøster,
                     overdrog os en afgift på ni øre i Hillested og en ørtug tillige med dertil
                     hørende skov. Fremdeles i Maglemer fem ørtug og lige så meget skov. Hovgården i
                     Bursø, hvis jord årlig yder 20 ørtug, og lige så meget skov. Fremdeles i
                     Errindlev seks ørtug. Fremdeles i Bjernæs otte ørtug og meget mere derudover i
                     skov. Fremdeles i Engebølle fem øre tillige med den skov, som kaldes Vedhave.
                     Fremdeles i Ringsebølle 11 ørtug. Fremdeles i Ejeby fire ørtug. Fremdeles i
                     Rødby fem ørtug. Fremdeles i Østofte en toft, der giver fire ørtug, tillige med
                     en skov † i landsbyengene, hvilken skov kaldes <hi rend="italic">Lyglingi</hi> og
                        <hi rend="italic">Priscim</hi> †<ref target="drb5"/>, og sin lod i den skov, som kaldes
                     Torp. En hovgård i Holsted, hvortil der hører et halvt bol jord og lige så
                     meget i skov over hele samme landsbys område uden brist (i denne andel).
                     Mangler datum. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> det kan ikke afgøres, om det er biskop Peder (Sunesen), der var
                     biskop 1192-1214, eller biskop Peder Jakobsen, biskop 1214-1225, der har
                     stadfæstet brevet. </p>
               <p n="drb2"> ? </p>
               <p n="drb3"> fortolket efter registraturen, ndf.</p>
               <p n="drb4"> jf. registraturen ndf.</p>
               <p n="drb5"> registratoren 1528 må have opfattet adverbiet <hi rend="italic">priscim</hi> (fordum)
                     som et stednavn, jf. nr. <ref target="dd_11921231109" type="link">186</ref>
                     samt Helms 500 note og Maribo Amts stednavne 121, og refereret brevet forkert.
                     Men heller ikke oversættelsen synes at gengive den oprindelige tekst korrekt.
                  </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det kan ikke afgøres, om det er biskop Peder (Sunesen), der var
                     biskop 1192-1214, eller biskop Peder Jakobsen, biskop 1214-1225, der har
                     stadfæstet brevet. </p>
                  <p n="drb2"> ? </p>
                  <p n="drb3"> fortolket efter registraturen, ndf.</p>
                  <p n="drb4"> jf. registraturen ndf.</p>
                  <p n="drb5"> registratoren 1528 må have opfattet adverbiet _priscim_ (fordum)
                     som et stednavn, jf. nr. &lt;a href='dd_11921231109'&gt;186&lt;/a&gt;
                     samt Helms 500 note og Maribo Amts stednavne 121, og refereret brevet forkert.
                     Men heller ikke oversættelsen synes at gengive den oprindelige tekst korrekt.
                  </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
