<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11921223001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11921223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">175</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1571 f. 127r. Afskrift fra 13.
                  årh. Håndskriftet opr. hjemmehørende i Bordesholm kloster. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse I 92 nr. 175. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Archiv fir ältere deutsche Gesch.skunde VII 884; Rep. udat. nr. 58.
                  Jaffé 16938a.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336377.webp">1. rk. III nr. 175</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508496.webp">I:3 nr. 175</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 175. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1192-12-23">
                  [1192. 23. december] <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1192/dd_11921223002" type="link">176</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Cølestin 3. pålægger ærkebiskop Absalon at bevæge kong Knud 6. til at
                  løslade biskop Valdemar af Slesvig, som hertug Valdemar, kongens broder, har taget
                  til fange, efter at bispen havde overgivet sig til kongen, og genindsætte ham i
                  hans rettigheder; hvis det ikke sker, skal riget lægges under interdikt.
                  Ærkebispen skal banlyse hertug Valdemar og alle andre, der har lagt hånd på
                  bispen, og undersøge, om bisperne Omer af Ribe, Peder af Roskilde og Asser af
                  Viborg har været meddelagtige i forbrydelsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .A. Lundensi archiepiscopo apostolice sedis legato.</p>
            <p> Cum Romana ecclesia de tua prudentia et iusticie zelo confisa. personam tuam
                  plurimum honorauerit. et dignitatis precipue amplitudinem et legationis sepe
                  officium conferendo. tanto pro tuenda ecclesiastica libertate fortius contra
                  quoslibet oppressores ipsum te debes opponere. quanto pro remotione locorum ad eam
                  difficilius possunt querimonie que pro tempore fuerint suborte transmitti. et
                  uices suas in talibus per iniunctum tibi sperat officium fidelius prudentiusque
                  agendas. Unde audito quod uenerabilem fratrem nostrum Waldemarum Slewicensem
                  episcopum. W. dux frater karissimi in Christo filii nostri. C. Danorum regis. cum
                  quibusdam malicie sue fauentibus ceperit. postquam regie se potestati commisit.
                  credens quod ab eo nec in persona nec in rebus deberet offendi. doluimus plurimum
                  et fuimus non modicum admirati. quod et idem rex tale quid fieri se sciente
                  permisit et tua etiam fraternitas ex aduerso se non obposuit. nec eam adhibuit
                  diligentiam. quam correctioni tanti excessus etiam tarditate ac cuiuslibet gratia
                  uel timore postposito debuit adhibere. Dicitur <pb facs="4336378"/> etiam quod
                  iniectis uinculis idem episcopus tam arte sit custodie mancipatus. quod nisi
                  liberatus cicius fuerit mortis non possit periculum euitare. Cuius utique
                  necessitatis articulo eo maiore teneris operam adhibere. quanto in hoc facto
                  scelus est grauius perpetratum. et regi[e excellentie] gratiam plenius obtinere.
                  qua suffultus facilior uia datur tibi huiusmodi uiolentiis occurrendi. Quia igitur
                  exemplum tam perniciosi excessus per magnas orbis partes discurrit. et nisi fuerit
                  quam cito correctum nimium oberit ecclesiastice libertati et nomen christiane
                  religionis plurimum obfuscabitur. fraternitati tue per apostolica scripta
                  mandamus. et districte precipimus. quatinus regiam excellentiam omni nisu et
                  diligentia quam potueris insistes ut eundem episcopum a captione faciat liberari
                  et ipsi. et ecclesie. familie ac consanguineis suis iura. et alia bona restitui et
                  ulterius non permittat inuadi. Quod si commonitioni nostre quam ei super his
                  destinamus et tue insuper quod non credimus noluerit acquiescere. omni dilatione
                  contradictione ac appellatione cessante totum regnum Dacie subicias interdicto. et
                  sentenciam ipsam donec que prediximus fuerint adimpleta inuiolabiliter facias
                  obseruari. Prefatum uero ducem. et quoslibet alios quos in episcopum ipsum
                  temerarias manus iniecisse constiterit. tamdiu sine appellationis obstaculo
                  singulis diebus sollempnibus per totum regnum nunciari facias sicut excommunicatos
                  ab omnibus artius euitandos. donec ecclesie dei. et eidem episcopo. et aliis
                  passis ab eis hac occasione iniuria congrue satisfaciant. et pro absolutione ac
                  penitentia ad apostolicam sedem accedant. Ceterum quod Wrm Ripensis. Petrus
                  Selandiensis. Azcer Wibergiensis. episcopi operam predicto perpetrando scelere
                  adhibuisse dicuntur. uolumus nichilominus. et districte precipimus ut inquiras
                  super his diligentius ueritatem. et si eos super tanto f[acin]ore culpabiles esse
                  cognoueris. ab episcopali officio. cessante appellatione suspendas. et tam diu in
                  hac suspensione detineas donec satisfacturi super excessu tam execrabili nostro se
                  conspectui representent. Miramur autem non modicum quod cum super negocio isto
                  alia uice scripta nostra miserimus que mandauimus sicut accepimus. non fuerint
                  inpleta. Unde fraternati tue plurimum est cauendum ne que prediximus hac uice
                  prosequi ex tepiditate. uel aliqua negligentia pretermittas. quod quidem non
                  possemus in pacientia ullatenus sustinere. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 obposuit = opposuit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Absalon, ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Da romerkirken i overensstemmelse med den tiltro, den har til din forstandighed
                  og til din nidkærhed for retfærd, har hædret din person i vidt omfang både ved at
                  give dig en særlig omfattende myndighed<ref target="drb2"/> og ved gentagne gange
                  at overdrage dig legatembedet, bør du selv personlig des kraftigere træde op imod
                  alle dem, der undertrykker den kirkelige frihed for at værne om denne, jo mere
                  vanskeligt det på grund af de store afstande er at fremsende besværinger til Rom i
                  de klagemål, der af og til opstår, da romerkirken håber, at du samvittighedsfuldt
                  og klogt vil handle i dens sted i sådanne sager i kraft af det dig pålagte embede.
                  Efter derfor at have hørt, at hertug Valdemar, broder til vor såre kære søn i
                  Kristus Knud, de Danskes konge, sammen med nogle, der yder hans ondsind støtte,
                  har taget vor ærværdige broder Valdemar, biskop af Slesvig, til fange, efter at
                  denne havde givet sig i kongens magt i den tro, at han ikke vilde blive forulempet
                  af ham hverken på sin person eller på sine ejendele, har det smertet os i højeste
                  grad og i ikke ringe grad forundret os, at både har samme konge tilladt, at noget
                  sådant skete med hans vidende, og at også du, broder, på din side ikke har modsat
                  dig det og ikke har udvist den omsorg, som du dog uopsætteligt og uden hensyn til
                  nogens nåde eller af frygt for nogen burde <pb facs="4508497"/> have anvendt på at
                  berigtige et så stort overgreb. Det siges også, at samme biskop efter at være
                  blevet lagt i lænker skal holdes i så streng en forvaring, at han ikke kan undgå
                  risikoen for død, medmindre han ikke hurtigt bliver sat i frihed. Ubetinget skal
                  du med des større kraft sætte ind på at afhjælpe denne nødssituation, jo sværere
                  den forbrydelse er, der er begået ved denne handling, og du skal sætte ind på i
                  fuldt mål at opnå den kongelige nåde, støttet til hvilken der gives dig en lettere
                  adgang til at imødegå disse voldshandlinger. Eftersom altså et eksempel på en så
                  skadevoldende forseelse spreder sig over store del af verden og vil skade den
                  kirkelige frihed i høj grad, medmindre den bliver rettet så hurtigt som muligt, og
                  eftersom den kristne tros omdømme beplettes i vid udstrækning, pålægger og påbyder
                  vi dig strengt, broder, ved apostolisk brev, at du med al den kraft og omhu, som
                  måtte være dig givet, over for den høje konge holder fast ved, at han skal udfri
                  samme biskop af fangenskabet og gengive ham og kirken samt hans husstand og
                  frænder deres rettigheder og øvrige gods og ikke mere tillade, at de bliver
                  beslaglagt. Men hvis han ikke - hvad vi ikke tror - vil affinde sig hermed og ikke
                  bøje sig for vor formaning, som vi sender ham desangående, og ydermere heller ikke
                  for din formaning, skal du uden at tillade nogen forhaling, indsigelse og appel
                  lægge hele Danmarks rige under interdikt og ubrydeligt lade denne dom overholde,
                  indtil det, som vi forud har nævnt, er opfyldt. Men du skal på alle helligdage
                  uden nogen appel, der kan lægge hindringer i vejen, lade forkynde i hele riget, at
                  fornævnte hertug og alle andre, om hvem det står fast, at de forvovent har lagt
                  hånd på denne biskop, som banlyste strengt skal undgås af alle, indtil de på
                  passende måde fyldestgør Guds kirke og samme biskop og andre angående den uret,
                  disse har lidt fra deres side i denne anledning, og at de skal drage til det
                  apostoliske sæde for at få afløsning og gøre bod. Men fordi bisperne Omer af Ribe,
                  Peder af Sjælland og Asser af Viborg siges at have medvirket ved gennemførelsen af
                  omtalte forbrydelse, er det tillige vor vilje og påbyder vi strengt, at du
                  omhyggeligt skal undersøge sandheden desangående og uden at tillade nogen appel
                  suspendere dem fra bispeembedet, hvis du erfarer, at de er skyldige i en så grov
                  misgerning, og lade dem være suspenderet så længe, til de indfinder sig for vort
                  åsyn for at yde fyldest for et så forbandelsesværdigt overgreb. Men vi undres i
                  ikke ringe grad over, at skønt vi en anden gang har sendt vor skrivelse angående
                  denne sag, er det, som vi har befalet, ikke blevet efterkommet, således som vi har
                  forstået. Derfor bør du, broder, i højeste grad tage vare på, at du ikke denne
                  gang <pb facs="4508498"/> på grund af lunkenhed eller anden forsømmelighed
                  undlader at fremme det, som vi forud har sagt, da vi jo på ingen måde vil kunne
                  holde fast ved vor langmodighed. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11921223002'&gt;176&lt;/a&gt; og Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> i forholdet til Uppsala. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
