<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11920731101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11920731101</idno>
            <idno type="dd_serialno">174</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Transsumpt 1193 25. marts, nr. 194. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861021001" type="link">137</ref>. Urban 3. til Absalon [1186] 21. oktober. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 65; Migne CCVI 983; Kbh.s Dipl. I 3 nr. 3. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 336; Suhm VIII 294; Reg. Dan. nr. 408*; Jaffé 16967
                  (10417); Rep. udat. nr. 55.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336374.webp">1. rk. III nr. 174</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508494.webp">I:3 nr. 174</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 174. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a, forlæg efter nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861021001" type="link">137</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1192-07-31"> [1192. Sensommer] <note>
                  <p> Cinthius rejste i sensommeren 1192 fra Danmark efter afslutning af sine opgaver i
                  de nordiske riger, cf. Seegrün, Päpstliche Legaten in Skandinavien s. 217-218.
                  Hans brev til Absalon må være affattet på et tidspunkt, da han har betragtet sit
                  legathverv som afsluttet, cf.<hi rend="italic"> Cum legationis officio in Datia fungeremur.
                     indubitanter cognouimus</hi>, rimeligvis ved afskeden med Absalon og beregnet
                  til forelæggelse for paven, idet det blev optaget i Cølestins bulle af 1193 25.
                  marts, nr. <ref target="/books/dipdan/1193/dd_11930325001" type="link">194</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Cinthius, kardinalpræst af S. Lorenzo in Lucina, stadfæster i lighed med paverne
                  Urban 3. og Clemens 3. samt kannikerne i Roskilde, at ærkebiskop Absalon til
                  overdragelse efter sin død har skænket borgen Havn, som kong Valdemar 1. havde
                  overdraget ham, til kirken i Roskilde tillige med tilliggende <pb facs="4336375"/>
                  gods i de omkringliggende landsbyer, heri indbefattet alt, hvad Niels, ærkebispens
                  slotshøvedsmand, har erhvervet i overensstemmelse med aftalen mellem ham og
                  ærkebispen; han giver endvidere ærkebispen dispositionsret for livstid over
                  kirkerne i Havn, i Brønshøj og i Amager, som denne havde lagt ind under borgen, og
                  erklærer, at aftalen om fællesbord med bispen af Roskilde kun skal have gyldighed
                  for Absalons levetid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Centius dei gratia tituli. sancti Laurentii in Lucina presbiter cardinalis
                  apostolice sedis legatus. A. eadem gratia Lundensis ecclesie archiepiscopo
                  apostolice sedis legato. Suethieque primati. salutem. et intime dilectionis
                  affectum. </p>
            <p> Cum legationis officio in Datia fungeremur. indubitanter cognouimus quod
                  illustris memorie. W. rex Datie castrum de Hafn. tue fraternitati contulit. et
                  tali conditione interposita. Roskeldensi ecclesie pia consideratione dedisti. ut
                  ipsum debeas quoaduixeris detinere. post decessum tuum ad ecclesiam illam libere
                  deuoluendum. Habita ergo ratione confirmationum domini. pape. Urbani. Clementis.
                  necnon et canonicorum Roskaldensium sub iamdicte conditionis tenore sicut ipsum
                  iuste et sine <pb facs="4336376"/> controuersia possides cum omnibus pertinentiis
                  suis. auctoritate qua fungimur tibi confirmamus, et patrocinio presentis scripti
                  communimus. uidelicet uillam illam de Hafn. mansionem de Oterslefi. cum omnibus
                  pertinentiis suis. schilicet. Sareslef. Solbiargauialefae. Wikislef. Walbj. mansum
                  unum Brunshoga. Imbrethorp. mansionem de Giafnatofte. et de Mirthega. et de
                  Barsuertha. et de Wigarum cum omnibus pertinentiis earum. mansiones de Husfrekop.
                  et de Auerchi. mansiones de Burgabj. et de Niartharum cum omnibus pertinentiis
                  earum. Preterea uniuersam partem eorum que bone memorie Nicolaus castellanus tuus
                  siue in Falstria. siue in Sialandia acquisiuit/ iuxta tenorem pacti quod inter uos
                  conuenit. utrum in facta partitione ante mortem eius tibi cesserit. uel post eius
                  mortem habita diuisione cum eius heredibus tibi obuenerit. presenti pagina
                  dilectioni tue confirmamus. Ad hec ecclesiam de Hafn. et de Brunshoga. et de Amabe
                  quas prius castro assignaueras/ tue prouisioni regendas committimus. quatinus omni
                  reclamatione cessante/ liberam habeas de eis disponendi facultatem. et post
                  decessum tuum tam ecclesie quam uniuerse dicte possessiones ad ecclesiam
                  Roskildensem. et eius episcopum libere et absque hesitatione aliqua reuertantur.
                  Preterea quoniam sicut cognouimus. et utilitas Sialandensium. et negotia regni
                  conuersationem tuam in Sialandia sepius expostulat. presentis scripti auctoritate
                  tibi confirmamus. quatinus quicumque in episcopatu Sialandensi canonice in
                  episcopum fuerit substitutus/ cum eo quotiens adesse uolueris/ sub debito honore.
                  et reuerentia tamquam pater familias communem mensam habeas. Ipse uero in agendis
                  suis consilio &lt;t&gt;uo. et dispositione utatur. et tamquam filius patri per
                  omnia obediens/ ad alleuiandum tibi in Scania laborem quotiens uolueris. et
                  necessitas postulauerit dissimulare non presumat. Quoniam hec persone tue iustis
                  exigentibus rationibus\ indulsimus/ nolumus ut personam non excedant. sed post
                  decessum tuum quicumque in Datia pro tempore fuerit archiepiscopus/ intuitu huius
                  nostre confirmationis nullum in iamdictis ad episcopum Sialandensem. uel eius
                  episcopatum respectum habeat. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 A. = Absaloni. 25 W.= Waldemarus. 3 schilicet = scilicet. 3-4
                  Solbiargauialefae] forskrevet; O. Nielsen i Kbh.s Dipl. 13 læser Solbiarga,
                  Malefae 12 Amabe = Amake. 22 &lt;t&gt;uo) suo a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28-29: Clementis necnon et canonicorum Roskaldensium: Disse stadfæstelser kendes
                  ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508495"/> Cinthius, af Guds nåde kardinalpræst af S. Lorenzo in Lucina,
                  det apostoliske sædes legat, til Absalon, af samme nåde ærkebiskop af kirken i
                  Lund, det apostoliske sædes legat og Sveriges primas, hilsen og i dybeste
                  kærlighed. </p>
            <p> Dengang da vi virkede i vort legathverv i Danmark, erfarede vi som hævet over
                  enhver tvivl, at Valdemar, Danmarks konge - berømmelig ihukommelse - har
                  overdraget dig, broder, borgen Havn, og at du efter from overvejelse har givet den
                  til kirken i Roskilde på det vilkår, at du, så længe du levede, skal beholde
                  borgen, der efter din død frit skal tilfalde nævnte kirke. Under hensyntagen altså
                  til de stadfæstelser, der er foretaget af den herre pave Urban, Clemens og desuden
                  af kannikerne i Roskilde<ref target="drb2"/> stadfæster vi med den myndighed, vi
                  udøver, borgen for dig på de nysnævnte formulerede vilkår og bestyrker den med
                  dette brev som værn, således som du med rette og uden trætte besidder den tillige
                  med alle dens tilliggender, nemlig den landsby Havn, hovgården i Utterslev med
                  alle dens tilliggender, nemlig Serreslev, Solbjerg, Vanløse, Vigerslev, Valby, eet
                  bol i Brønshøj, Emdrup, hovgården i Gentofte og i Mørkhøj og i Bagsværd og i Virum
                  med alle deres tilliggender, hovgården i Høsterkøb og i Ovre, hovgårdene i Tårnby
                  og i Nærum med alle deres tilliggender. Desuden stadfæster vi for dig, kære
                  broder, med dette brev hele den andel af det, som Niels, din slotshøvedsmand -
                  salig ihukommelse - i henhold til ordlyden af den overenskomst, der er sluttet
                  mellem Eder, har erhvervet, hvad enten det er på Falster eller på Sjælland, hvad
                  enten det efter en sket deling er tilflydt dig før hans død, eller det er
                  tilfaldet dig efter hans død efter skifte med hans arvinger. Desforuden overdrager
                  vi dig, fremsynede broder, styret af kirken i Havn og i Brønshøj og på Amager, som
                  du tidligere havde lagt til borgen, så du uden nogen indsigelse skal have fri
                  adgang til at træffe bestemmelse om dem, og så at såvel kirkerne som alle de
                  nævnte besiddelser efter din død frit og uden forhaling skal vende tilbage til
                  kirken i Roskilde og dens biskop. Eftersom desuden, således som vi har erfaret,
                  både sjællændernes tarv og rigets anliggender oftere kræver dit ophold på
                  Sjælland, stadfæster vi med dette brevs myndighed for dig, at hvem som helst der
                  måtte blive indsat på kanonisk vis som biskop i bispedømmet Sjælland, med ham skal
                  du - så ofte du måtte ønske at være til stede - som husfaderen have fælles bord
                  under skyldige hædersbevisninger og i ærbødighed. Og han selv skal i sin gerning
                  benytte sig af dit råd og din anvisning og som en søn, der adlyder sin fader i
                  alt, ikke vove at undlade at lette arbejdet for dig i Skåne, så ofte du måtte
                  ønske dette, og nødvendig<pb facs="4508496"/>heden kræver det. Eftersom vi af
                  rimelige grunde har tilstået dig dette personlig, er det vor vilje, at det ikke
                  skal udstrækkes til at gælde ud over personen; men enhver, som efter din død til
                  sin tid måtte være ærkebiskop i Danmark, skal ikke med henvisning til denne vor
                  stadfæstelse have noget at kræve af bispen af Sjælland eller af hans bispedømme i
                  de altnævnte anliggender. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
