<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040701001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">326</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg., stærkt beskadiget, 24 × 12,5 (plica 2,1).
                  Seglsnit.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 386 (skriftprøve). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 471 – Reg. Dan. nr. 1791* = *857; Rep. nr. 792.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486551.webp">2. rk. V nr. 326</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511878.webp">II:5 nr. 326</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 326. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-07-01"> 1304. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager peblingene i Pughuset i Ribe, deres forstander samt alt
                  deres gods og alle deres undergivne under sin beskyttelse, idet han fritager dem
                  for leding, ombudsmandens krav, inne, stud og andre byrder og med den særlige
                  begunstigelse, at alle deres bryder, landboer, gaardsæder og andre undergivne med
                  undtagelse af dem, der hører under havneinddelingen, skal svare alle retsbøder med
                  undtagelse af fredkøb og vrag til peblingene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Slauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domin[o sempi]ternam ♦ Notum facimus uniuersis quod nos exhibitores
                  presencium scolares Ripenses de domo Pukætoft et [i]psorum pro[c]ur[atorem una
                  c]um b[oni]s s[uis] omnibus et familia sibi attinente sub nostre pacis et
                  proteccionis munimine suscipimus specialiter defend[en]dos dimittentes eisdem
                  omnia bona sua que inpresenciarum habent ab omni expedicionis grauamine
                  impetic[ione exact]orea innæ/ stuth ceterisque solucionibus/ oneribus/ et
                  seruiciis/ ad ius nostrum spectantibus libera pariter et exempta/ hanc ipsis
                  superaddendo graciam specialem quod omnes uillici sui/ coloni/ et inquilini
                  ceterique de ipsorum familia preter hafnas pro excessibus suis tam quadraginta
                  marcharum quam inferiorum iurium nostrorum exceptis frithkøøp et hiis que de
                  naufragio perueniunt/ sibi et nulli alii decetero debeant respondere/ ita tamen
                  quod racione huiusmodi libertatum/ unus scolaris inter ipsos quem ad hoc duxerimus
                  eligendum/ statutis ipsorum in <pb facs="4486552"/> omnibus saluis nostro nomine
                  de bonis eorundem continue sustentetur ♦ Unde per graciam nostram districtiu[s]
                  inhibemus/ ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium/ seu quis[quam]
                  alius cuiuscunque sit condicionis eisdem iniurias aliquas molestias/ uel
                  uiolencias/ in pers[oni]s/ bonis uel familia contra tenorem presencium audeat
                  aliquatenus irrogare prout ind[ign]acionem nostram et ulcionem regiam [du]xerit
                  euitandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum/ ♦
                  Datum Hælsingeburgh anno domini [m] ccc quarto in octaua nat[iu]itatis beati
                  Iohannis baptiste in prese[nc]ia [n]ostra </p>
            <div type="app">
               <p> 18 E.=Ericus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi har taget nærværende Brevvisere Ribepeblingene
                  fra Huset Pugetoft og deres Forstander tilligemed alt deres Gods og tilhørende
                  undergivne under vor Freds og Beskyttelses Værn for særligt at forsvare dem, idet
                  vi overlader dem alt deres Gods, som de i Øjeblikket har, fuldstændig frit og
                  undtaget at være for al Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav, Inne, Stud og de øvrige
                  Ydelser, Tynger og Tjenester, som hører under vor Ret, idet vi tilføjer den
                  særlige Naade, at alle deres Bryder og Landboer og Gaardsæder samt de øvrige af
                  deres undergivne med Undtagelse af dem, der hører under Havneinddelingen<ref target="drb1"/>, for Fremtiden skal svare dem og ingen andre for deres
                  Forseelser, saavel Fyrretyvemarksbøder som de mindre Retsbøder, undtagen Fredkøb
                  og det, som kommer ind af Vrag, dog saaledes, at paa Grund af disse Friheder skal,
                  deres Regler iøvrigt uforkrænket, altid en Pebling, som vi udpeger iblandt dem,
                  til Stadighed underholdes af deres Gods i vort Navn. Derfor forbyder vi paa det
                  strengeste under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller
                  deres Stedfortrædere eller nogensomhelst anden, hvilken Stilling han end indtager,
                  vover paa nogen Maade at paaføre dem nogen Uret, Skade eller Vold paa deres Gods,
                  Personer eller undergivne imod dette Brevs Ordlyd, saafremt han vil undgaa vor <pb facs="4511879"/> kongelige Vrede og Hævn. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl
                  hængt under dette Brev. Givet i Helsingborg i det Herrens Aar 1304 Ottendedagen
                  efter St. Hans i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Saaledes gengives _preter hafnas_. Hvitfeld Fol. 414 og Arup, Hist.
                  Tidskr. 8. Rk. V 159 oversætter _hafnas_ med havnetjeneste. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
