<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040225001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">298</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Lifland. Perg. 54 × 32 (plica 3,5). Oprindelig 14 enkeltsegl i
                  perg.remme: Nr. 1: Mesteren for Livlands segl af rødt voks; nr. 2: marsken for
                  Livlands segl af brunt voks; nr. 3 og 4: segl af ufarvet voks, seglbilledet
                  afslidt; nr. 5, 6 og 7: perg.remme; nr. 8: velbevaret segl af ufarvet voks; nr. 9:
                  fragment af ufarvet voks; nr. 10: beskadiget segl af ufarvet voks; nr. 11:
                  fragment af ufarvet voks; nr. 12: perg.rem; nr. 13: beskadiget segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk; nr. 14: perg.rem. Paa bagsiden med haand fra 14. aarh.
                     <hi rend="italic">Littera magistrorum de Lyuonia reposita in capitulo Lundensi</hi> –
                  <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Vidisse 1348 4. apr. af kong Magnus af Sverige og ærkebisp Peder af
                  Lund – <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Vidisse 1558 15. okt. af bisp og kapitel i Roskilde samt
                  Københavns universitet og magistrat – <hi rend="italic">Ac</hi>: Vidisse af Ove Saksesen, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13040301101" type="link">299</ref>, optaget
                  i rigsbrevbogen, tabt, herefter Hvitfeld III 62, fol.322 i udtog og paa dansk med
                  datum: <hi rend="italic">mense martio</hi>; denne datum hører vel rettelig til høvedsmanden Ove
                     <pb facs="4486520"/> Saksesens brev til kongen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13040301101" type="link">299</ref>. – <hi rend="italic">Ad</hi>:
                  Optaget i rigsbrevbogen, tabt. Registreret af Stephanius, efter A5 (Cancellariæ
                  lib.) p. 381, trykt Danske Mag. 6. rk. I 14. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk, Skrifter IV 205; Mitth. aus d. Gesch. Liv-, Ehst- u.
                  Kurlands II 471; Bunge II 7 nr. 698 – Reg. Dan. nr. 1604*; Rep. nr. 787.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486519.webp">2. rk. V nr. 298</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511848.webp">II:5 nr. 298</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 298. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-02-25"> 1304. 25. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den tyske orden i Livland erklærer, at den har sluttet forsvars- og
                  voldgiftsforbund med bisperne af Dorpat og Øsel og med kongen af Danmarks vasaller
                  i Estland, hvorved der særligt loves vasallerne hjælp til at afværge, at de
                  bringes i et andet og fjernere forhold til kongen og til Danmarks krone end
                  hidtil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen/ ♦ Ad perpetuam rei memoriam/ omnibus presens scriptum
                  cernentibus . . magister . . marschalcus terre. in Velyn. Wittenstene. Wenden.
                  Segewolden. Perona. Lealen. et in Aschraden . . commendatores. necnon. in Jerwia.
                  Transpalen. Wenden. Sackele. et in Carchus . . aduocati/ uniuersi quoque fratres
                  hospitalis sancte Marie/ Jerusolimitane domus Theutonici per Lyuoniam constituti/
                  salutem in eo qui est omnium uera salus/ ♦ Ueritatis est uerbum/ omne regnum in se
                  diuisum desolabitur et in se unitum roboratur/ ♦ Hinc est quod nos dicti . .
                  magister et fratres attendentes in medio nationum peruersarum positi infidelium
                  scilicet Ruthenorum/ et paganorum Lethowinorum/ necnon ceterorum christiane fidei
                  emulorum/ nos et nostra crebro infestancium/ propria non posse subsistere uirtute/
                  cura anxia et sollicitudine non modica ne huiusmodi nouella plantacio fidei per
                  tam assiduam infestationem dictorum hostium penitus subuertatur/ confederationem/
                  pacem/ concordiam/ amiciciam/ et colligationem in perpetuum inuiolabiliter
                  duraturas ob presidium salutare huius patrie/ Lyuonie uidelicet et Estonie/ cum
                  uenerabilibus patribus . . episcopis/ capitulis/ necnon uniuersis uasallis/
                  ecclesiarum/ Tharbatensis et Øsiliensis/ et honestis uiris uniuersis uasallis
                  incliti principis domini . . regis Dacie in Estonia constitutis fecimus super hiis
                  hinc inde fide prestita manuali sollempniter in hunc modum/ ♦ &lt;1&gt; In primis
                  quia dominus . . rex gloriosus dictos suos uasallos alienerat a corona quod de
                  iure non potuit/ cum utr&lt;o&gt;rumque eorum paterna successione ac originali
                  essentia eidem corone Dacie fuerint atque sint a paganismo hereditarie ut annexi/
                  cum eisdem uasallis sicut dictum est/ ipsisque et nobis in hiis omnibus
                  adherentibus simili ac mutuo prehabito federe constricti sumus/ quod et tali
                  uiolentie eis ex hoc illate una cum ipsis prout hactenus restitimus et si neccesse
                  fuerit ammodo resistemus/ nequaquam permittentes unanimiter utrobique/ quod
                  prefati uasalli ab ipsa corona Dacie quomodolibet exstirpentur/ ♦ &lt;2&gt;
                  Quicumque igitur intus aut <pb facs="4486521"/> exterius in breui seu longinquo/
                  de ipsius corone Dacie foro eos niteretur eliminare/ cum neminem preter hanc
                  coronam gestantem/ habere uelint dominantem eis/ sicuti nec tenentur/ obligati
                  sumus communi manu eisdem uassallis fide media ipsos adiuuando/ quod numquam a
                  corona uidelicet Dacie aliquatenus separentur/ tali presumptori nos partes
                  predicte pro nostris uiribus resistemus/ sique racione rei geste in hac causa in
                  breui quispiam seu longinquo ultionis intentione nos partes turbare contenderet
                  quoquomodo/ similiter et illius peruersitati obstabimus adinuicem posse nostro/
                  nec unio sic rite ac racionabiliter inter nos partes facta et fidetenus ut
                  pretactum est firmata per quemquam aliqualiter infringetur/ presumptori autem
                  huiusmodi si quis fuerit tenebimur mutuis subsidiis obuiare/ ♦ &lt;3&gt; De hoc
                  equidem quod commissum est in castris munitionibus siue terris aut forte postmodum
                  committendum modo aliquali nulla nostrarum partium per se omnino presumet uel
                  attemptabit inire specialem compositionem singulariter nisi aliarum partium
                  predictarum consilio mediante/ ♦ &lt;4&gt; Item quod secundum ueterem
                  consuetudinem antiquitus habitam infra fluuios/ Dvnam/ et Narwiam/ nos et ipsi
                  iuxta posse nostrum mutuo parte coadiuuabimus in utraque/ hoc sane adiecto quod si
                  quis homicidium perpetrauit/ de unius partis nostre terra fugiens ad terram
                  alterius in ea pacem secundum eandem antiquam consuetudinem obtinebit/ ♦ &lt;5&gt;
                  Ceterum quod uenerabilem patrem/ dominum . . Rigensem archiepiscopum qui pro
                  tempore fuerit/ uenerabiles patres/ domini . . Tharbatensis . . et Øsiliensis/
                  ecclesiarum episcopis nos magister fratres/ ac uasalli prenotati adire debemus
                  ipsum amicabiliter ac intime monituri/ quam primum ipsius copiam habere poterimus
                  personalem/ quatenus huic nostre unioni inspirante domino ob communem utilitatem
                  tocius orthodoxe fidei sic concepte dignetur nobis contra inpugnatores seu emulos
                  nostros quoscumque firmiter adherere/ hoc tamen suo arbitrio duximus libere
                  committendum quicquid facere decreuerit in subsequentibus et premissis/ ♦ Si uero
                  ciuitates opida/ uel alius quispiam/ seu quicumque inter Narwiam et Dunam
                  constituti ab huius unione se subtraxerint uel eidem contrauenerint quoquomodo/
                  talem uel tales utique uelud hostem publicum coniuncta manu nostris uiribus mutuis
                  persequemur/ donec una nobiscum prefate adhereat unioni/♦ &lt;6&gt;Preterea
                  quicumque cuiuscumque eciam condicionis <pb facs="4486522"/> status aut persone
                  qui contra nos dominum extraneum seu dominium alienum introducere conaretur talem
                  presumptorem donec ab iniquo suo proposito resipiscat nos partes hostiliter
                  nostris uiribus perstringemus/ ♦ &lt;7&gt; Porro si aliqui quicumque eciam/ et
                  singulariter ciues Rigenses specialem unionem et pacem cum Lethowinis paganis/ uel
                  Ruthenis/ facere presumpserint et hucusque seruatam soluere denegarent/ et unioni
                  nostre utriusque partis adherere/ monendi sunt tales nobis dictis partibus
                  fideliter ut assistant/ quod si refutauerint in ipsos tamquam hostes publicos
                  communi robore insurgemus/ ♦ &lt;8&gt; Preterea si discordia uel dissentio iam
                  sit/ aut forsan in posterum oritura inter nos dictos . . magistrum et fratres ex
                  una parte/ ciuesque Rigenses prefatos ex altera/ uenerabilis dominus . . episcopus
                  Tharbatensis una cum uenerabilibus uiris/ dominis . . Dvnemvndensis et . .
                  Valkenanensis monasteriorum abbatibus/ cum tribus aliis prelatis/ quos dictus
                  dominus . . Tharbatensis sibi associauerit in hac parte/ adiunctis insuper eis
                  duodecim militibus ex parte dictorum uasallorum regis conuenient de meritis cause
                  huiusmodi sollicite cognituri/ quam si pro parte nostra dictorum fratrum
                  repererint forsitan esse iustam et ab alia parte fortassis iniquam monebunt dictos
                  ciues Rigenses/ ut ab hac sua iniquitate penitus desistant/ alioquin dictarum
                  ecclesiarum . . episcopi/ capitula/ et vasalli/ necnon uasalli regis prelibati/
                  nos fratres iuuabunt posse suo ciues ipsos usque ad satisfactionem congruam
                  compellendo/ uerum ex aduerso si partem ciuium cognouerint fore iustam/ nostrorum
                  uero scilicet fratrum causam fortassis iniustam/ firmato hoc per dictos cognitores
                  sub eorum singulorum et omnium sacramento stabunt in pace dicti Tharbatensis et
                  uasalli regis tamquam persone communes nulli nostrorum litigancium consilium uel
                  auxilium conferendo/ ♦ &lt;9&gt; Insuper si inter dictos/ Tharbatensem/
                  Øsiliensem/ nos . . magistrum et fratres necnon uasallos regis predictos
                  communiter uel diuisim ex una parte/ ac Ruthenos ex altera super limitacione terre
                  uel alia causa/ disceptatio aliqua non numquam sit emergens/ ex tunc tres boni
                  uiri de dyocesi Rigensi/ tres quoque de dicta parte Øsiliensi/ si illorum copia
                  haberi poterit comode personalis/ sex uero de parte Tharbatensi/ sex de nostra
                  parte scilicet fratrum/ et sex dictorum regis uasallorum qui a suo rege Dacie
                  inpheudati sint conuenient ad locum competen-<pb facs="4486523"/>tem pro
                  disceptatione hac fideliter sopienda/ qui cognitores si iudicauerint aliquam
                  partium nostrarum iustam litem forsitan fouere/ et ipsi Rutheni econtra
                  dinoscantur iniusti/ et ammoniti a sua iniuria recusauerint supersedere
                  quomodolibet uel cessare/ ex tunc nos relique partes contra dictos Ruthenos
                  quousque resipuerint alteri parti/ nostre consorti hostiliter pro nostris uiribus
                  assurgemus/ uerum si prehabiti cognitores partem Ruthenorum forte sensuerint fore
                  iustam/ et partem oppositam iniustam/ quecumque pars hoc affirmauerit suo
                  iuramento neutram litigancium partem predictorum aliquatenus adiuuabit/ ♦
                  &lt;10&gt; Inter nos eciam partes si orta sit discordia uel forte quod absit in
                  posterum oritura/ sex de Tharbatensi sex de Øsiliensi/ ecclesiis/ sex de nostris
                  scilicet fratribus/ necnon sex de uasallis regis Dacie conuenient ad eandem
                  amicabiliter sopiendam/ qui si fortassis nichilum profecerint/ nos communiter
                  talem rebellem ad habendam concordiam percellemus/ hoc nichilominus interposito
                  quod nulla pars nostri reliqua inconsulta contra dictos Ruthenos iniuste bellum
                  inchoabit/ que uero pars superegerit ab alia parte nullum penitus auxilium
                  consequetur/ ♦ &lt;11&gt; Hec autem omnia et singula inter nos partes fiebant in
                  nullum reuerendi patris et domini . . archiepiscopi Rigensis et sue ecclesie
                  preiudicium sub partium nostrarum quarumlibet fidei sacramento/ ♦ &lt;12&gt; Item
                  inter nos fratres ex una parte et dictos uassallos ex altera est compromissum/ si
                  iidem uasalli regis singulariter habuerint nostri necessarios pro aliqua
                  dissentione orta uel forsan oritura sedanda/ nos cum uocati fuerimus ueniemus/ ♦
                  &lt;13&gt; Demum ex parte nostra dictorum uidelicet . . magistri . . marschalci .
                  . commendatorum . . et aduocatorum. si quem de medio tolli aut ab officio absolui
                  contigerit/ de Lyuonia in Velyn/ infra sex ebdomadas/ et de Estonia in Wittenstene
                  infra quatuor ebdomadas dictis uasallis postquam ammoniti fuerimus per ipsos/
                  nouus illi subrogatus comparebit omnia et singula precedencia promissurus/ ♦ In
                  quorum omnium testimonium/ nos dicti . . magister/ marschalcus/ commendatores et
                  aduocati presentibus litteris sigilla nostra ad perpetuum robur duximus apponenda/
                  ♦ Datum anno domini. millesimo. tricentesimo. quarto. in die Mathie/ apostoli.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 6.. =Godefridus. – ..=Cono. 12..=Godefridus. 20..=–Theodorico et Conrado. 22..=–
                  Erici. 24..=–Ericus. 25 utr(oyrumque] utrarumque A. </p>
               <p> 22 .. =Theodericus. – .. =Conradus. </p>
               <p>10 .. = Godefridum. 11 ..=Theodericus. 12 ,. = Liberto. – .. =Dithmaro. 13 .. –
                  Theodoricus. 26..–Godefridum.</p>
               <p> 23 .. =Godefridi. – .. =Cononis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Til evig Ihukommelse af Sagen. (Gotfred), Ordensmester,
                  (Kuno), Marsk, Komturerne i Fellin, Weissenstein, Wenden, Segewald, Perona, Leal
                  og i Aschraden, og Fogederne i Järvamaa, Transpalen, Wenden, Araküla-Saku og i
                  Karkus, tilligemed alle Brødre af den tyske Mariaorden<ref target="drb1"/> i
                  Livland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med ham, som er alles sande Frelse. </p>
            <p> Det er et sandt Ord, at ethvert Rige, der splittes, lægges øde, medens det
                  styrkes ved at være samlet. Herfor er det, at vi nævnte (Gotfred), Ordensmester,
                  og Brødre — i Betragtning af, at vi, der er sat midt imellem slette Folk, nemlig
                  vantro Russere og hedenske Lithauere og andre Fjender af den kristne Tro, ikke ved
                  vor egen Tapperhed kan holde Stand imod dem, der hyppigt angriber os og vort Land
                  — grebet af Ængstelse og i ikke ringe Bekymring for, at denne Troens ny Plante ved
                  saa vedvarende Angreb af de nævnte Fjender fuldstændig skal tilintetgøres, med de
                  ærværdige Fædre Bisperne (Didrik) og (Konrad), Kapitlerne og alle Vasaller under
                  Kirkerne i Dorpat og Øsel, og med de gode Mænd, alle den navnkundige Fyrstes Herr
                  Erik Kongen af Danmarks i Estland bosatte Vasaller har oprettet Forbund, Fred,
                  Enighed, Venskab og Forbindelse, der ukrænkeligt skal vare evigt til Værn og
                  Frelse for dette Land, nemlig Livland og Estland, idet der herom fra begge Sider
                  højtideligt blev givet Løfte med Haandslag, af følgende Indhold. &lt;1&gt; For det
                  første: Da den glorrige Konge Herr Erik søgte at skille sine Vasaller fra
                     Kronen<ref target="drb2"/>, hvad han ikke kunde med Rette, eftersom de ved den
                  for begge Parter gældende fædrene Arvefølge og fra deres første Oprindelse har
                  været og er som arveligt forbundet med samme Danmarks Krone fra Hedenskabets Tid,
                  har vi som sagt forbundet os med samme Vasaller ved et lige og gensidigt Forbund,
                  idet de selv og vi giver vort Samtykke til alle disse Ting, fordi vi, ligesom vi
                  hidindtil sammen med dem har gjort Modstand mod en saadan Vold, paaført dem som
                  Følge af dette Forhold, ogsaa i Fremtiden, hvis det bliver nødvendigt, vil gøre
                  Modstand, og vi fra alle Sider er enige om ingenlunde at ville tillade, at
                  fornævnte Vasaller paa nogen som helst Maade skal rykkes bort fra Danmarks Krone.
                  &lt;2&gt; Hvis nogen, det være sig inden for eller uden for Landet, om kort eller
                  om lang Tid, skulde søge at fjerne dem fra Danmarks Krones Omraade, har vi — da de
                  ikke vil have nogen anden til at herske over sig end Kronens Bærer, hvad de heller
                  ikke er skyldige — med samlet Haand forpligtet os til paa vores Tro at hjælpe
                  samme Vasaller til, at de aldrig paa nogen Maade skal <pb facs="4511850"/> skilles
                  fra Danmarks Krone, og vi ovennævnte forbundne vil gøre Modstand imod den, der
                  drister sig hertil, efter vore Kræfter; og hvis han paa Grund af, at noget saadant
                  er sket i denne Sag, om kort eller om lang Tid i den Hensigt at tage Hævn skulde
                  stræbe efter at forurolige os forbundne paa nogen som helst Maade, vil vi paa
                  lignende Vis gensidig med vor Magt hindre ogsaa dennes Ryggesløshed; heller ikke
                  skal det Forbund, der er oprettet mellem os forbundne paa en lovlig og forstandig
                  Maade, og som det før er berørt, er bekræftet ved Haandslag, tilintetgøres ved
                  nogen paa nogen Maade, men et saadant forvovent Menneske, vil vi, hvis en saadan
                  findes, forpligte os til at modstaa ved gensidig Bistand. &lt;3&gt; Angaaende det,
                  som er iværksat i Borge, Befæstninger eller Jorder, eller som maaske senere maatte
                  blive iværksat paa en eller anden Maade, skal ingen af vort Forbund paa egen Haand
                  driste sig til eller forsøge paa at indgaa Særforlig enkeltvis, men kun med de
                  andre fornævnte forbundnes Raad. &lt;4&gt; Fremdeles skal vi og de ifølge gammel
                  Sædvane, som har haft Gyldighed fra Arilds Tid, indenfor Floderne Düna og Narva
                  gensidig paa begge Sider hjælpe hinanden efter Evne, ganske vist med den
                  Tilføjelse, at hvis nogen har begaaet Manddrab og flygter fra en af vore
                  forbundnes Land til en andens, skal han i dette nyde Fred ifølge samme gamle
                  Sædvane. &lt;5&gt; Iøvrigt skal de ærværdige Fædre, Herr (Didrik), Biskop ved
                  Kirken i Dorpat, og (Konrad), Biskop ved Kirken paa Øsel, vi (Gotfred),
                  Ordensmester, Brødrene og de fornævnte Vasaller venskabeligt henvende os til den
                  ærværdige Fader, Herr ..., der til den Tid maatte være Ærkebiskop i Riga, og, saa
                  snart vi kan faa ham personligt i Tale, skal vi fortroligt opfordre ham til, at
                  han vil værdiges fast at slutte sig til dette vort Forbund, der ved Guds
                  Tilskyndelse formedelst den fælles Nytte for hele den rette Tro saaledes er dannet
                  mod alle vore Angribere eller Fjender. Dog har vi ment frit at burde overlade til
                  hans eget Forgodtbefindende, hvad han maatte bestemme at gøre med Hensyn til det
                  efterfølgende og fornævnte. Men hvis Stæder, Byer eller nogen anden, hvemsomhelst
                  det er, der er bosat mellem Narva og Düna, unddrager sig fra dette Forbund eller
                  paa nogen Maade overtræder samme, en saadan eller saadanne vil vi i ethvert
                  Tilfælde med samlet Haand og med forenede Kræfter forfølge som en aabenlys Fjende,
                  indtil han slutter sig sammen med os i det fornævnte Forbund. &lt;6&gt; Hvis
                  fremdeles nogen, af hvilken Stilling, Stand eller Værdighed han end maatte være,
                  skulde forsøge at indføre en udenlandsk Herre eller et fremmed Herredømme <pb facs="4511851"/> mod os, vil vi forbundne paa fjendtlig Vis med vore Kræfter
                  bekæmpe et saadant forvovent Menneske, indtil han kommer til sin Fornuft igen fra
                  sit ubillige Forehavende. &lt;7&gt; Hvis fremdeles nogen, hvem det saa er, og især
                  Rigas Borgere, drister sig til at slutte et Særforbund og Fred med de hedenske
                  Lithauere eller med Russerne, og hvis de skulde nægte at opfylde det hidtil
                  overholdte Forbund af denne Art og at slutte sig til vort fælles Forbund, skal de
                  opfordres til trofast at bistaa os nævnte forbundne, men hvis de afslaar det, vil
                  vi rejse os med fælles Styrke mod dem ligesom mod aabenlyse Fjender. &lt;8&gt;
                  Hvis der fremdeles allerede skulde være eller maaske i Fremtiden skulde opstaa
                  Uenighed eller Strid mellem os nævnte (Gotfred), Ordensmester, og Brødre paa den
                  ene Side og de fornævnte Borgere i Riga paa den anden, skal den ærværdige Herr
                  (Didrik), Biskop af Dorpat, sammen med de ærværdige Mænd Herr (Libert), Abbed af
                  Dünamünde, og Herr (Ditmar), Abbed af Valkenaa Kloster, tilligemed tre andre
                  Prælater,som den nævnte Herr (Didrik), Biskop af Dorpat,i denne Sag maatte tage
                  til sig, i Forbindelse med yderligere 12 Riddere fra de nævnte kongelige Vasallers
                  Side, komme sammen, for omhyggeligt at undersøge Sagens Omstændigheder; hvis de
                  finder, at Sagen paa vor og de nævnte Brødres Side er retfærdig, og maaske
                  uretfærdig for den anden Part, skal de formane de nævnte Borgere i Riga til
                  fuldstændig at afstaa fra denne deres Ubillighed, ellers vil de nævnte Kirkers
                  Bisper, Kapitler og Vasaller, og ogsaa de fornævnte kongelige Vasaller hjælpe os
                  Brødre af al deres Magt ved at tvinge disse Borgere til en passende
                  Fyldestgørelse. Omvendt hvis de finder, at Borgernes Sag er retfærdig, men vores,
                  nemlig Brødrenes, maaske uretfærdig, og dette bekræftes ved Ed af enhver især af
                  dem, der som nævnt undersøger Sagen, skal nævnte Biskop af Dorpat og Kongens
                  Vasaller kunne leve i Fred som Folk, der hører til paa begge Sider, naar de ikke
                  yder Raad eller Hjælp til nogen af os stridende. &lt;9&gt; Ydermere hvis mellem de
                  nævnte Bisper af Dorpat og Øsel, os (Gotfred) Ordensmester og Brødre og de
                  fornævnte kongelige Vasaller i Fællesskab eller hver for sig paa den ene Side og
                  Russerne paa den anden undertiden en eller anden Strid skulde dukke op om Landets
                  Grænse eller en anden Sag, saa skal tre gode Mænd fra Riga Stift, og tre fra det
                  med os forbundne Øsel, hvis deres personlige Nærværelse bekvemt kan opnaas, men
                  seks fra det med os forbundne Dorpat, seks fra vor Side, nemlig Brødrenes, og seks
                  af de nævnte kongelige Vasaller, som har modtaget Len af deres (Konge,) Kongen af
                  Danmark, komme sammen paa et passende Sted for <pb facs="4511852"/> fredeligt at
                  bilægge denne Strid; hvis de, der skal kende i Sagen, dømmer, at nogen af de med
                  os forbundne maaske forfølger en retfærdig Sag, og omvendt Russerne findes at have
                  Uret, og de, skønt advarede, vægrer sig ved paa nogensomhelst Maade at aflade
                  eller ophøre med deres Uret, saa skal vi, de øvrige forbundne, efter Evne rejse os
                  for den ene Deltager i vort Forbund paa fjendtlig Vis mod de nævnte Russere,
                  indtil de kommer til Fornuft igen, men hvis de fornævnte Dommere maaske føler, at
                  Russernes Sag er retfærdig, og Modpartens uretfærdig, skal enhver Part, der
                  bekræfter dette med sin Ed, paa ingen Maade hjælpe nogen af de ovennævnte
                  stridende Parter. &lt;10&gt; Hvis der ogsaa skulde være opstaaet eller maaske,
                  hvad Gud forbyde, i Fremtiden maatte opstaa Strid mellem os forbundne, skal seks
                  fra Dorpat og seks fra Øsel Kirker, seks af vore, nemlig Brødrene, og seks af
                  Kongen af Danmarks Vasaller komme sammen for venskabeligt at bilægge samme, og
                  hvis de intet udretter, skal vi i Fællesskab tvinge en saadan Oprører for at faa
                  Enighed, dog med den Tilføjelse, at ingen af de forbundne maa begynde en
                  uretfærdig Krig mod de nævnte Russere uden at have raadspurgt de øvrige af os, men
                  den af de forbundne, der handler udenom de andre, skal aldeles ingen Hjælp opnaa.
                  (&lt;11&gt; Men enhver især af alle disse Ting, der var mellem os forbundne, er
                  paa alle os forbundnes Tro og under vor Ed ikke sket til nogen Skade for den
                  ærværdige Fader og Herre ..., Ærkebiskop af Riga, og hans Kirke. &lt;12&gt;
                  Fremdeles er der mellem os Brødre paa den ene Side og de nævnte Vasaller paa den
                  anden Side truffet den Aftale, at hvis samme kongelige Vasaller enkeltvis har Brug
                  for os til at bilægge en eller anden Strid, der er opstaaet, eller maaske vil
                  opstaa, vil vi komme, naar vi er blevet tilkaldte. &lt;13&gt; Hvis det endelig
                  skulde hænde, at en af os nævnte nemlig (Gotfred), Ordensmester, (Kuno), Marsk ...
                  Komturerne ... og Fogederne dør eller fratræder deres Stilling, skal den ny, der
                  er traadt i Stedet, fra Livland møde i Fellin inden seks Uger og fra Estland i
                  Weissenstein inden fire Uger for de nævnte Vasaller, efter at vi er blevet
                  erindrede herom af dem, og han skal aflægge Løfte angaaende alt det fornævnte. Til
                  Vidnesbyrd om alle disse Ting har vi nævnte (Gotfred) Ordensmester, Marsk,
                  Komturer og Fogeder ment, at vore Segl bør vedhænges nærværende Brev til evig
                  Bekræftelse. Givet i Herrens Aar 1304 paa Apostelen Mathias' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510808001'&gt;45&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
                  <p n="drb2"> der sigtes til Kongens Forlening af sin Broder Kristoffer med Estland,
                  jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031231101'&gt;283&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
