<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040808001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040808001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Registreret i Reg. eccl. Lund. (1494) K1, trykt ÆA. V 150. Omtalt
                  i Lunde kapitels gavebøger, trykt Weeke 309 og af Mogens Madsen, Episc. Lund. 106,
                  gentaget Hvitfeld, Bispekrøn. f. Riiij, fol.68 – <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse af Isarn,
                  tabt, cf. efterfølgende nummer – <hi rend="italic">Ac</hi>: Lundebogen 110 med overskrift <hi rend="italic">Super
                     bonis in Staffnsthorp pro anniuersariis domine Iohanne et mariti sui. domini
                     Gudmundi Litle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 425 nr. 1439; Erslev, Testamenter 53 nr. 26 (efter
                     <hi rend="italic">Ac</hi>) – Reg. Dan. nr. 1613; Rep. nr. 794.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486553.webp">2. rk. V nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511879.webp">II:5 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 328. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ac</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-08-08">
                   1304. 8. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johanne, enke efter herr Gudmund Lille, skænker og skøder sit gods i Stanstorp i
                  Bara herred til en aartid i domkirken i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Iohanna relicta quondam
                  domini Gudmundi Litle. sensu docente ewangelico qui dicit. uigilate. quia nescitis
                  diem neque horam/ diligenter premonita. ne presentis uite exitum/ cuius hora et
                  die nichil incertius incaute dormiendo preuenta. penitus obliuiscar ad laudem et
                  gloriam creatoris qui me dignatus est pluribus dotare graciis. omnia bona/ mobilia
                  et immobilia que habeo in Staffnstorp in parrochia Næweshøg in Bareheret. sana
                  mente et corpore pro salute anime mee. lego secundum leges patrie et
                  consuetudines. scoto et ordino in hunc modum ♦ In primis uolo. quod in exsequiis
                  meis tres misse una ad summum altare ecclesie beati Laurencii secunda ad altare
                  sancti Stephani. tercia ad altare sancti Vincencii cum nota celebrentur. ♦
                  Preterea.legatur una missa ad quodlibet altare in ecclesia memorata. ♦ In octauo
                  quoque et tricesimo die missa animarum iuxta morem ad summum altare. prout in
                  exsequiis celebretur. ♦ In uero missis omnibus uolo quod oblaciones. de dictorum
                  bonorum redditibus ministrentur et de oblacionibus huiusmodi. uicarii in choro
                  Lundensi percipiant duas oras. reliquum uero inter canonicos qui predictis
                  &lt;missis&gt; interfuerint. equaliter diuidatur. ♦ Item eodem die per totam
                  ciuitatem Lundensem debet communiter pro anima mea cum campanis pulsari. ♦ Item
                  eodem die exsequiarum. de predictis redditibus fratribus predicatoribus una lagena
                  tranisie. altera fratribus minoribus. tercia sancti Petri monialibus ministrentur
                  ♦ Si quid uero remanserit de dictorum bonorum redditibus. pauperibus <pb facs="4486554"/> scolaribus et aliis publice mendicantibus. erogetur. ♦ Insuper
                  uolo. quod &lt;pro&gt; animabus patris et matris ac dilecti quondam mariti mei
                  domini Gudmundi in singulis anniuersariis meis due marche denariorum de redditibus
                  e dictis bonis prouenientibus pro fabrica Lundensis ecclesie deputentur. ad
                  offerendum uero dimidia marcha. pauperibus scolaribus scolas et chorum
                  frequentantibus. due ore aliis pauperibus publice mendicantibus. due ore uicariis
                  uero qui uigiliis et misse interfuerint due ore largiantur. ♦ Quidquid autem
                  residuum fuerit. inter canonicos. siue residentes siue non qui uigiliis et misse
                  interfuerint. equaliter diuidatur. ♦ Item ministris qui die exsequiarum et
                  anniuersarii in turri ecclesie predicte. campanas pulsauerint. ora denariorum
                  tribuatur. ♦ Item uolo. ut quicumque pro tempore ordinacionem bonorum mense
                  communis canonicorum habuerit. dicta bona in Staffnstorp ut premissum est. habeat
                  ordinanda ♦ Ceterum. discretos uiros dominos Andream prepositum. Iohannem decanum.
                  Aslonem et Petrum dictum Holmbo canonicos Lundenses. omnium rerum mearum mobilium
                  que post obitum meum in curia mea reperte fuerint erogatores. dispensatores et
                  distributores exnunc facio ordino et constituo uolens. ne quis heredum meorum seu
                  quisquam alius se de ipsis aliqualiter intromittat sed ipsi res meas predictas
                  inter familiares meos. erogent dispensent et distribuant. prout in testamento meo
                  seu ultima uoluntate fuerit ordinatum ♦ In quorum omnium euidenciam et
                  certitudinem pleniorem. sigilla dominorum Nicolai Magnussun. Petri Jonæssun
                  quondam prefecti. Petri filii N. prefecti. Andree de Høghby. Andree dicti Gagge
                  militum. Petri Vffæssun et Nicolai Tu&lt;u&gt;essun de Harabiærgh una cum meo
                  proprio. presentibus sunt appensa. ♦ Actum et datum Lundis in communi placito
                  Scaniensi anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> quarto. die
                  sabbati proxima ante festum beati Laurencii martiris </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Litle] Lille Ac. 27 &lt;missis&gt;] mgl. Ac. 31 tranisie=trafnisie. </p>
               <p> 2 &lt;pro&gt;] mgl. Ac; Erslev I. I. er tilbøjelig til at mene, at ordene
                  animabus patris ..... Gudmundi i virkeligheden hører hjemme 8.314 i I. 29 mellem
                  cum og campanis, hvad dog sikkert ikke er rigtigt. 3–4 redditibus..... pro] mgl.
                  Ac, findes i gavebøgerne. 7–9 Sætningen quidquid..... diuidatur] staar i
                  gavebøgerne efter den efterfølgende sætning. 10 et] mgl. Ac, findes i gavebøgerne.
                  22 N.=Nicolai. 23 Tu&lt;u&gt;essun] Tunessun Ac. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: Ev. Matth. 24, 43. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Jeg, Johanne, Enke efter Herr
                  Gudmund Lille, testamenterer — indtrængende advaret ved Evangelistens Ord, som
                  siger: Vaager, thi I vide hverken Dagen eller Timen<ref target="drb1"/>, om at jeg
                  ikke overrasket i sorgløs Søvn skal glemme det Livs Afslutning, hvis Time og Dag
                  er mere uvis end noget andet — i Overensstemmelse med Landets Love og Sædvaner,
                  samt skøder og ordner, karsk paa Sjæl og Legeme for min Sjælefrelses Skyld til Ære
                  og Pris for Skaberen, som har villet værdiges at tildele mig adskillige
                  Naadesbevisninger, alt <pb facs="4511880"/> mit Gods løst og fast, som jeg har i
                  Stanstorp i Nevishög Sogn i Bara Herred paa denne Maade: For det første vil jeg,
                  at der ved min Ligbegængelse skal afholdes tre sungne Messer, én foran Højalteret
                  i Sankt Laurentiuskirken, den anden foran Sankt Stefans Alter og den tredje foran
                  Sankt Vincents' Alter. Fremdeles skal der læses en Messe ved hvert Alter i omtalte
                  Kirke. Og paa den ottende og den tredivte Dag skal en Sjælemesse højtideligholdes
                  i Overensstemmelse med Sædvane foran Højalteret ligesom ved Ligbegængelsen. Og ved
                  alle Messer er det min Vilje, at Ofringer skal gives af Indtægterne fra nævnte
                  Gods, og af disse Ofringer skal Vikarerne i Koret i Lund have to Øre, og Resten
                  skal ligeligt deles mellem de Kanniker, som overværer de fornævnte Messer.
                  Fremdeles skal der samme Dag over hele Staden Lund almindeligt ringes med
                  Kirkeklokkerne for min Sjæl. Fremdeles skal paa samme Ligbegængelsesdag
                  Dominikanerbrødrene af de fornævnte Indtægter betjenes med en Tønde Travenøl,
                  Franciskanerbrødrene med en anden Tønde og Nonnerne i Sankt Pederskloster med en
                  tredje. Og dersom noget bliver tilovers af Indtægterne af nævnte Gods<ref target="drb2"/>, skal det uddeles til de fattige Peblinge og til andre, som
                  tigger offentligt. Fremdeles er det min Vilje, at to Mark Penge af Indtægterne fra
                  fornævnte Gods skal henlægges til Lundekirkens Bygningsfond paa hver Aartid for
                  mig til Gavn for min Faders og Moders og min elskede afdøde Ægtefælles, Herr
                  Gudmunds Sjæl, og til Ofringer en halv Mark, til de fattige Peblinge, som besøger
                  Skolen og Koret 2 Øre, til de andre Peblinge, som tigger offentligt, 2 Øre, og til
                  Vikarerne, som overværer Vigilierne og Messerne 2 Øre. Og hvad der bliver
                  tilovers, skal ligeligt deles mellem de residerende eller ikke-residerende
                  Kanniker, som overværer Messerne. Fremdeles til Kirketjenerne, som paa Dagen for
                  min Ligbegængelse og paa min Aartid ringer med Klokkerne i fornævnte Kirkes Taarn,
                  ydes en Øre Penge. Fremdeles er det min Vilje, at den, som til enhver Tid har
                  Forvaltningen af Kannikernes Fællesbord, skal forvalte nævnte Gods i Stanstorp,
                  saaledes som det er forudskikket. Iøvrigt vælger, forordner og indsætter jeg fra
                  nu af de gode Mænd, Herrerne Anders, Provst, Jens, Dekan, Asle og Peder, kaldet
                  Holmbo, Kanniker i Lund, til at udbetale, uddele og fordele alle mine rørlige
                  Ting, som maatte findes i min Gaard efter min Død, idet det er min Vilje, at ingen
                  af mine Arvinger eller nogen anden paa nogen Maade maa blande sig heri, men disse
                  mine Ting skal de uddele, udbetale og fordele blandt mine undergivne, <pb facs="4511881"/> saaledes som det er fastsat i mit Testamente eller min sidste
                  Vilje. Til yderligere Bevis og Sikkerhed for dette er Segl tilhørende de Herrer,
                  Niels Mogensen, forhenværende Gælker Peder Jonsen, Peder, Søn af Niels Gælker,
                  Anders af Højby, Anders kaldet Gagge, Riddere, Peder Uffesen og Niels Tuesen af
                  Hardeberga, sammen med mit eget Segl hængt under dette Brev. Forhandlet og givet i
                  Lund paa Skaanes Landsting i det Herrens Aar 1304 Lørdagen inden den hellige
                  Laurentius' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ev. Matth. 24,43. </p>
                  <p n="drb2"> herved kan ikke være ment alt, hvad der er tilovers efter Afholdelsen af
                  de forudnævnte Udgifter (jf. det følgende). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
