<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dipl. Dan. 13040310006</title>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2021-01-01">2021</date>
            <idno type="dd">13040310006</idno>
            <idno type="dd_serialno">309</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 36 × 18,5 (plica 4). Tre segl: 1. perg.rem, i Langebeks
                  seglsamling fase. 6b findes aftegnet et brudstykke af et segl med en knælende
                  kvinde foran jomfru Maria og med en rest af omskriften ....... DOMINI I0H.......;
                  2. Jens Kalvs segl af grønt voks, stærkt beskadiget, i perg.rem, DGS. 86; 3.
                  Peder Nielsens segl af grønt voks, beskadiget, i perg.rem, DAS. 85. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 385. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 409 nr. 1421; Erslev, Testamenter 51 nr. 25 – Reg.
                  Dan. nr. 1605; Rep. nr. 788.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486531.webp">2. rk. V nr. 309</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511859.webp">II:5 nr. 309</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium Danicum</title> 2. rk. V nr. 309. København <date when=""/>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-03-10">
                  1304. 10. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Cecilie, enke efter forhenværende marsk, herr Jens Kalv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego Cecilia relicta
                  domini. Iohannis Kalf quondam marscalci illustris Danorum Sclauorumque regis.
                  sciens pietatis opera per homines in hac uita exhibita ipsos sequi post mortem et
                  quod nichil de rebus temporalibus secum auferent nisi quod in pios usus expendere
                  curauerint pro remedio anime mee de bonis mihi a deo collatis testamentum meum
                  ordino in hunc modum. ♦ Lego in primis pro redempcione crucis ad terram
                  sanctam uiginti marcas denariorum Iutensis monete. ♦ Item locum sepulture
                  mee eligo apud fratres predicatores in uiciniori conuentu loco mortis mee in
                  quacumque terra me mori contigerit et eidem conuentui lego uiginti marcas
                  denariorum illius terre et crucem auream quam habeo in qua est lignum domini.
                  ♦ Item omnia bona mea mobilia et immobilia in Wrahæthorp que iure
                  hereditario habui post matrem meam confero Lundensi ecclesie sub hac forma/ quod
                  de redditibus inde prouenientibus deducatur una marca denariorum ad fabricam
                  ecclesie et una marca denariorum distribuatur inter canonicos qui uigiliis et
                  missis interfuerint in die anniuersarii mei. et due ore inter uicarios diuidantur.
                  due ore ad offerendum in die anniuersarii mei/ residuum uero inter pauperes
                  diuidatur. ♦ Ordinacionem autem istorum bonorum et curam committo decano
                  Lundensi qui pro tempore fuerit/ ordinandam. ♦ Item fratribus predicatoribus
                  Lundis sex marcas denariorum si ibidem sepulta non fuero. ♦ Fratribus
                  minoribus ibidem v. marcas denariorum. ♦ Ecclesie sancte trinitatis ibidem
                  .xii. oras denariorum. sacerdoti .ii. oras. ♦ Monialibus apud sanctum Petrum
                  .iii. marcas denariorum inter eas distribuendas. ♦ Ecclesie omnium sanctorum
                  ibidem .i. mar-<pb facs="4486532"/>cam denariorum. ♦ Hospitali sancti
                  spiritus ibidem .i. marcam denariorum. ♦ Hospitali leprosorum ibidem .i.
                  marcam denariorum. ♦ Ecclesie sancti Iohannis .i. marcam. sacerdoti .i.
                  oram. ♦ Ecclesie sancti Pauli .i. marcam. sacerdoti .i. oram. ♦
                  Ecclesie sancti Petri monialium .i. marcam. ♦ Ecclesie sancti Petri que
                  dicitur litlæ dimidiam marcam. sacerdoti .i. oram. ♦ Ecclesie sancti Andree
                  dimidiam marcam. sacerdoti ibidem .i. oram. ♦ Ecclesie sancti Magni dimidiam
                  marcam. sacerdoti .i. oram. ♦ Singulis aliis ecclesiis Lundis a iam dictis
                  .ii. oras. ♦ Item fratribus predicatoribus in Helsingburgh .iii. marcas
                  denariorum. ♦ Ecclesie in Lummæ .ii. marcas sacerdoti dimidiam marcam.
                  Nicholao ministro dimidiam marcam. ♦ Ecclesie in Burlef dimidiam marcam.
                  ♦ Ecclesie in Asmundæthorp dimidiam marcam. sacerdoti .ii. oras. ♦
                  Claustro in Tummæthorp nouiter combusto .i. marcam denariorum. ♦ Item fratri
                  Andree lectori ordinis fratrum predicatorum in Aosia .i. marcam denariorum.
                  ♦ Item lego marcam annone cum dimidia inter pauperes uiduas et alios
                  indigentes distribuendam. ♦ Item ecclesie Andworskou in Syalandia quinque
                  marchas denariorum. ♦ Ecclesie Jarløsæ dimidiam marcham. ♦ Ecclesie
                  Gyslingæ dimidiam marcham. ♦ Ecclesie Munkæbiærby dimidiam marcham. ♦
                  Fratribus predicatoribus Roskildis .i. marcham. ♦ Fratribus minoribus ibidem
                  .i. marcham. ♦ Item sororibus Cristine et Ælizef filiabus sororis mee apud
                  sanctam Claram Roskildis cuilibet .i. marcham. ♦ Item ecclesie Winningæ in
                  Feonia dimidiam marcham denariorum. ♦ Ecclesie Niærthøu .i. marcham
                  denariorum. ♦ Ecclesie Lundæ dimidiam marcham denariorum. ♦ Ecclesie
                  Aby dimidiam marcham denariorum. ♦ Fratribus predicatoribus Otthonie unam
                  marcham. ♦ Fratribus minoribus ibidem .i. marcham denariorum. ♦ Item
                  lego sex marchas denariorum dandas pauperibus scolaribus. ♦ Item fratribus
                  predicatoribus Ripis .v. marchas denariorum si ibidem sepulta non fuero et
                  psalterium quod dedit mihi dilectus maritus meus siue ibidem sepulta fuero siue
                  non. ♦ Ecclesie Byartæ in Jucia unam marcham denariorum. ♦ Ecclesie
                  Stenthorp unam marcham denariorum. ♦ Domino Bondoni presbitero in Dalby.
                  unam marcham denariorum. ♦ Ecclesie beate Uirginis Wibergis quinque marchas
                  denariorum. ♦ Ad altare sancti Ketilli ibidem .i. marcham denariorum.
                  ♦ Fratribus predicatoribus Wibergis quinque marchas denariorum. ♦
                  Fratribus minoribus ibidem .iii. marchas denariorum. ♦ Ecclesie sancte
                  trinitatis unam marcham denariorum. ♦ Item eccle-<pb facs="4486533"/>siis
                  sancti Mathei sancti Iohannis. sancti Nicholai. sancti Mikaelis ibidem cuilibet
                  unam marcham denariorum. ♦ Monialibus ad sanctum Botulfum ibidem .iii.
                  marchas denariorum inter eas distribuendas. ♦ Item ecclesie sancti Botulphi
                  et singulis aliis Wibergis a iam dictis dimidiam marcham. denariorum. ♦
                  Monialibus in Asmeld unam marcham inter eas distribuendam. et ecclesie .i.
                  marcham. ♦ Ecclesie sancti Petri in Skiuæ .iii. marchas denariorum. ♦
                  Item ad altare sancti Thiudgeri in Westerwik .ii. marchas denariorum. ♦
                  Ecclesie Mambræ .ii. marchas denariorum. ♦ Fratribus predicatoribus Arusie
                  unam marcham. fratri Thorstano seniori ibidem .i. marcham. ♦ Claustro Øm
                  .iii. marchas denariorum. ♦ Domino Thorkillo quondam capellano meo.x.
                  marchas denariorum. ♦ Exequcionem autem huius mee ordinacionis diligenti
                  deliberacione prehabita confecte committo dilecto filio meo Iohanni Kalf decano
                  Lundensi et aliis suis fratribus filiis meis ac domino Petro de Eliæryth fratri
                  meo ut ipsi de hiis se fideliter intromittant et debito effectui mancipent/
                  secundum quod uoluerint in extremo examine/ coram altissimo iudice respondere.
                  ♦ In huius autem ordinacionis et facti euidentiam et confirmacionem
                  pleniorem sigillum meum una cum sigillis dictorum uidelicet Iohannis Kalf filii
                  mei et domini Petri de Eliæryth fratris mei presentibus sunt appensa. ♦
                  Actum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quarto. in
                  die beati Gregorii pape </p>
            <div type="app">
               <p>16 redempcione] redepmcione A. 22 Wrahætorp] A, Wraghætorp gavebøgerne. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. I Bevidsthed om, at de
                        fromme Gerninger, som Menneskene har gjort i dette Liv, følger dem efter
                        Døden, og at de intet andet timeligt Gods kan føre med sig, end hvad de har
                        ladet give til fromme Formaal, opsætter jeg Cecilie, Enke efter Herr Jens
                        Kalv, forhenværende Marsk hos de Danskes og Venders berømmelige Konge, til
                        min Sjæls Frelse følgende Testamente over det Gods, Gud har tilstaaet mig:
                        Jeg testamenterer for det første til det hellige Land 20 Mark Penge jydsk
                        Mønt for at løskøbe mig fra et Korstogsløfte. Fremdeles ønsker jeg at blive
                        begravet hos Dominikanerne i det Kloster, der ligger nærmest ved det Sted,
                        hvor jeg dør, i hvilket Land det end skal times mig at dø, og jeg
                        testamenterer 20 Mark Penge til samme Kloster i vedkommende Land og mit
                        Guldkors, som indeholder en Splint af Herrens Kors. Fremdeles skænker jeg
                        alt mit Gods, løst og fast i Vragarp, hvilke jeg arvede efter min Moder, til
                        Lundekirken paa det Vilkaar, at der af de Indtægter, det giver, fradrages en
                        Mark Penge til Kirkens Bygningsfond, at der fordeles en Mark Penge mellem de
                        Kanniker, der deltager i Messerne og Vigilierne paa Dagen for min Aartid, at
                        der fordeles to Øre mellem Vikarerne, at der paa Dagen for min Aartid gives
                        to Øre i Offer, og at det resterende deles ud blandt de fattige. Jeg
                        overdrager til den, der til enhver Tid er Dekan i Lund, at raade over og
                        føre Tilsyn med dette Gods. Fremdeles giver jeg til Dominikanerne i Lund 6
                        Mark Penge, hvis jeg ikke bliver begravet der, til Franciskanerne sammesteds
                        5 Mark Penge, til den hellige Trefoldighedskirke sammesteds 12 Øre Penge,
                        til Præsten 2 Øre, til Fordeling mellem Nonnerne hos St. Peder 3 Mark Penge,
                        til Allehelgenskirken sammesteds 3 Mark Penge, til Helligaandshospitalet
                        sammesteds 1 Mark Penge, til Hospitalet for Spedalske sammesteds 1 Mark
                        Penge, til St. Johanneskirken 1 Mark, til Præsten 1 Øre, til St. Paulskirken
                        1 Mark, til Præsten 1 Øre, til St. Petri Klosterkirke 1 Mark, til lille St.
                        Petrikirke ½ Mark, <pb facs="4511860"/> til Præsten 1 Øre, til St.
                        Andreaskirken ½ Mark, til Præsten sammesteds 1 Øre, til St. Magnuskirken ½
                        Mark, til Præsten 1 Øre og til alle andre Kirker i Lund foruden de nævnte 2
                        Øre. Ligeledes giver jeg til Dominikanerbrødrene i Helsingborg 3 Mark Penge,
                        til Kirken i Lomma 2 Mark, til Præsten ½ Mark, til Klokkeren Niels ½ Mark,
                        til Kirken i Burlöv ½ Mark, til Kirken i Asmundtorp ½ Mark, til Præsten 2
                        Øre og til Klostret i Tommarp, der nylig er brændt, 1 Mark Penge. Fremdeles
                        til Broder Anders, Lektor af Dominikanerordnen i Åhus, 1 Mark Penge. Jeg
                        testamenterer fremdeles 1½ Mark Korn at uddele blandt fattige Enker og andre
                        trængende. Ligeledes til Kirken i Antvorskov paa Sjælland 5 Mark Penge, til
                        Kirken i Jernløse ½ Mark, til Kirken i Gislinge ½ Mark, til Kirken i
                        Munkebjergby ½ Mark, til Dominikanerbrødrene i Roskilde 1 Mark og til
                        Franciskanerbrødrene sammesteds 1 Mark. Endvidere til Søstrene Kristine og
                        Elisabet, min Søsters Døtre, i St. Clarakloster i Roskilde, 1 Mark.
                        Fremdeles til Vindinge Kirke paa Fyn ½ Mark Penge, til Kirken i Næraa 1 Mark
                        Penge, til Kirken i Lunde ½ Mark Penge, til Kirken i Vester Aaby ½ Mark
                        Penge, til Dominikanerbrødrene i Odense 1 Mark og til Franciskanerbrødrene i
                        samme By 1 Mark Penge. Jeg testamenterer fremdeles 6 Mark til fattige
                        Skolarer. Fremdeles til Dominikanerbrødrene i Ribe 5 Mark Penge, hvis jeg
                        ikke bliver begravet der, og, hvad enten jeg bliver begravet der eller ej,
                        et Psalter, som min elskede Mand har givet mig; til Sønder Bjært Kirke i
                        Jylland 1 Mark Penge, til Kirken i Stenderup 1 Mark Penge, til Herr Bonde,
                        Præst i Dalby 1 Mark Penge, til vor Frue Kirke i Viborg 5 Mark Penge, til
                        St. Kjelds Alter sammesteds 1 Mark Penge, til Dominikanerbrødrene i Viborg 5
                        Mark Penge, til Franciskanerbrødrene sammesteds 3 Mark Penge og til den
                        hellige Trefoldighedskirke 1 Mark Penge. Fremdeles til Kirkerne for St.
                        Matheus, St. Johannes, St. Nicolaus og St. Mikael sammesteds 1 Mark Penge
                        til hver og til Fordeling mellem Nonnerne ved St. Bodulf sammesteds 3 Mark
                        Penge. Endvidere til St. Bodulfs Kirke og alle andre Kirker i Viborg foruden
                        de nævnte ½ Mark Penge, til Nonnerne i Asmild 1 Mark at fordele imellem dem,
                        til deres Kirke 1 Mark og til St. Peders Kirke i Skive 3 Mark Penge.
                        Endvidere til St. Thøgers Alter i Vestervig 2 Mark Penge, til Kirken i
                        Mammen 2 Mark Penge, til Dominikanerbrødrene i Aarhus 1 Mark Penge, til den
                        gamle Broder Torsten sammesteds 1 Mark, til Klostret i Øm 3 Mark Penge, til
                        Herr Torkil, min tidligere Kapellan, 10 Mark Penge. Fuldbyrdelsen af denne
                        min Bestem<pb facs="4511861"/> melse, der er opsat efter omhyggelig
                        Overvejelse, overlader jeg til min elskede Søn Jens Kalv, Dekan i Lund, og
                        hans andre Brødre, mine Sønner, og min Broder Herr Peder fra Eljaröd i Haab
                        om, at de vil befatte sig trofast med disse Ting og bringe dem til
                        Udførelse, saaledes som de vil svare derfor ved den yderste Dom for den
                        øverste Dommers Aasyn. Og til Vidnesbyrd om denne Bestemmelse og denne
                        Handling og til yderligere Stadfæstelse deraf er mit Segl sat herunder
                        sammen med de ovennævntes Segl, nemlig min Søn Jens Kalvs og min Broder Herr
                        Peder af Eljaröds. Forhandlet i det Herrens Aar 1304 paa den hellige Pave
                        Gregors Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
