<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040818001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040818001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Brügge stadsarkiv, Groenenbouc C f.6 med overskrift
                     <hi rend="italic">Copia litterarum archiepiscopi Londensis in regno Dacie quibus attestatur se
                     a populo Brugensi graciose fuisse exceptum non obstante quod suos et sua
                     arrestassent anno xiii<hi rend="sup">c</hi> iiii.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Inventaire des Chartes des Archives de Bruges II 298: L. Weibull i
                  Tidsskr. f. Skaaneland V 3.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486558.webp">2. rk. V nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511883.webp">II:5 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 335. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Weibull</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-08-18">
                   1304. 18. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Brügge </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Isarn af Lund erklærer sig tilfreds med staden Brügges forklaring om,
                  at arrestationen af nogle af hans ledsagere er sket ved en fejltagelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini. amen. ♦ Ysarnus permissione diuina archiepiscopus Londensis
                  regni Datie et Suessye primas uniuersis Christifidelibus presentes litteras seu
                  presens instrumentum publicum inspecturis salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerit
                  uniuersitas uestra/ quod cum nos/ alias non est diu/ per terram Flandrie cum
                  nostra concomitiua et rebus seu bonis nostris uersus nostrum archiepiscopatum
                  predicte terre Dacie transitum faceremus/ aliqui de Flandria/ in qua tunc temporis
                  periculosa et hostilis guerra uigebat/ suspicantes sollicite et timentes/ nos et
                  nostram familiam aut ex nobis aliquos/ quia ibidem ignotos/ sibi popoloque
                  Flandrensi inimicos et contrarios aut inimicorum suorum fautores et complices
                  extitisse/ &lt;n&gt;os et bona nostra predicta tunc in nauibus iuxta uillam de
                  Sluus in mari nobiscum reposita ac aliquos de nostra familia laicos arrestarunt/
                  nullum tamen nobis aut rebus nostris predictis grauamen, dampnum aut iniuriam
                  aliquam quomodolibet inferentes/ huiusmodi bona nostra per aliquot dies sub secura
                  custodia arrestata sine aliquo detrimento tenebant/ donec per nos populo Brugensi
                  et aliis/ quorum interfuit/ ad quem uere dicta bona spectarunt/ sufficienter ac
                  plene constaret/ super quibus intellecta ab eis et cognita ueritate/ totus clerus
                  populusque Brugenses interim et quam diu moram protraeremus ibidem nobis et
                  nostris cum multa reuerentia exhibebant seruitia gratiosa. ♦ Nos igitur/ quia
                  arrestationem huiusmodi et modum arrestandi honestum atque dominorum et populi
                  dicte terre uoluntatem sinceram certo experimento didicimus/ confitemur re uera et
                  recognoscimus presentis publici instrumenti tenore/ premissa non animo iniuriandi
                  uel nocendi nobis et nostris ab ipsis arrestantibus <pb facs="4486559"/> facta
                  fuisse/ sed potius ut ab inimicorum suorum traditionibus et insidiis sibi
                  precauere ualerent/ super quo facto nos tanquam bene contenti de eis et tota terra
                  Flandrensi plenam remissionem eisdem et dominis dicte terre ac populo iuste et
                  merito facimus ad cautelam ipsos et ipsorum quemlibet in premissis et in
                  premissorum singulis reputantes ueraciter inculpabiles in domino et immunes ac eos
                  contra nos aut nostros in hac casu nullatenus deliquisse/ immo credimus uehementer
                  dictam arrestationem nobis redundasse et nostris in nostrum commodum et profectum.
                  ♦ In quorum testimonium premissorum nos presens publicum instrumentum per Iohannem
                  notarium infrascriptum fieri et suo signo signari fecimus ac nostri sigilli
                  appensione muniri. ♦ Actum Brugis in domo domini prepositi ecclesie sancti
                  Donatiani Brugensis Tornacensis diocesis sub anno ab natiuitate domini millesimo
                  trecentesimo quarto mensis augusti die xviii indictione secunda pontificatus
                  sanctissimi patris nostri et domini domini Benedicti pape undecimi anno primo/
                  presentibus discretis uiris prouidis et honestis domino Guillelmo de Rupefolio
                  archidiacono in ecclesia Ruthenensi/ Bertrando de Cananellis canonico Osiliensi/
                  domino Thuuone dicto Litle canonico Lundensi/ domino Karolo Erichi/ canonico
                  Lundensi/ magistro Rinerio de Terdona/ Arnaldo Morlane eiusdem domini
                  archiepiscopi fratre/ Arnaldo de Rocha Cerasa/ Guillelmo de Alto Pollo et comite
                  Galteroti de Florentia/ merchatore/ familiaribus archiepiscopi antedicti/
                  infrascriptis religiosis uiris domino abbate monasterii de Echoud in Brugis/
                  domino Iohanne de Tornaco/ ipsius canonici fratre/ Iohanne de Testrap/ priore/
                  fratre Gerardo de Messine, ordinis fratrum predicatorum/ fratre Iohanne de Elst/
                  gardiano/ fratre Iohanne de Harthoye ordinis fratrum minorum in Brugis/ domino
                  Nicholao dicto Bartmaker et domino Nicholao dicto de Dam/ presbiteris aliisque
                  presbiteris et clericis Tornacensis diocesis testibus ad premissa uocatis in
                  testimonium et rogatis. ♦ Et ego Iohannes dictus Lodersnidere de Warenghem
                  Tornacensis diocesis publicus alme urbis Romane prefate ac etiam imperiali
                  auctoritate notarius premissis omnibus et singulis presens interfui et a prefato
                  domino archiepiscopo rogatus hoc <pb facs="4486560"/> instrumentum publicum exinde
                  confeci et publicaui/ propria manu scripsi atque meo signo consueto signaui.</p>
            <div type="app">
               <p> 10 Ysarnus] Yrsamis Inventaire. 19 &lt;n&gt;os] eos Weibull, res Inventaire. 21
                  nullum) ullum Inventaire. 27 quam] quod Inventaire. </p>
               <p> 16 Cananellis] Cauanello Inventaire. 17 Thuuone] Thimone Inventaire. 21
                  infraspriptis] insuper Inventaire. – Echoud] Echout Inventaire. 22 canonici]
                  canonico Inventaire. 23 Testrap] Testreep Inventaire. – Messine] Meessine
                  Inventaire. 24 Elst] Inventaire, Cest] Weibull. 28 Lodersnidere] Ledersnidere
                  Inøentaire, mon Lodensnidere? – Warenghem] Vbarenghem Weibull. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn Amen. Isarn, af guddommelig Miskundhed Ærkebiskop af Lund i
                  Kongeriget Danmark og Sveriges Primas, til alle troende <pb facs="4511884"/>
                  kristne, som faar dette Brev eller offentlige Dokument at se, Hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> I skal alle vide, at vi for ikke længe siden med vort Følge og vore Ting eller
                  vort Gods paa Rejse til vort Ærkebispedømme i fornævnte Land Danmark drog gennem
                  Flandern, og at da nogle Mænd fra Flandern, hvor der paa den Tid rasede en farlig
                  og fjendtlig Fejde<ref target="drb1"/>, opfyldt af Mistanke om og Frygt for, at vi
                  og vore undergivne eller nogle af os, fordi vi sammesteds var ubekendte, maatte
                  være deres og det flanderske Folks Fjender og Modstandere eller deres Fjenders
                  Tilhængere og medskyldige, ved Byen Sluys ved Havet anholdt os og beslaglagde vort
                  fornævnte Gods, som paa det Tidspunkt var om Bord i Skibene sammen med os og nogle
                  Lægfolk blandt vore undergivne. De tilføjede dog paa ingen Maade os eller vore
                  fornævnte Ting nogen Tynge, Skade eller Overlast, men holdt nogle Dage vort Gods
                  under sikker Bevogtning uden nogen Skade, indtil vi fuldt og helt havde klarlagt
                  for Befolkningen i Brügge og for andre, som det angik, hvem nævnte Gods i Sandhed
                  tilhørte; da hele Gejstligheden og Befolkningen i Brügge havde indset og forstaaet
                  Sandheden desangaaende, viste de os og vore Mænd megen Ærbødighed og mange
                  Tjenester, medens og saalænge vi udstrakte vort Ophold der. Da vi af Erfaring
                  kender denne Anholdelse og den hensynsfulde Maade, hvorpaa den fandt Sted, og den
                  gode Vilje hos dette Lands Herrer og Befolkning, tilstaar vi i Sandhed og
                  anerkender ved dette offentlige Dokuments Ordlyd, at den fornævnte Beslaglæggelse
                  ikke af dem, der foretog den, blev iværksat for at krænke eller skade os og vore
                  Folk, men for at de kunde værne sig mod deres Fjenders Forræderi og Baghold. Idet
                  vi erklærer os for tilfredsstillede af dem og hele Landet Flandern i denne Sag,
                  giver vi retfærdigt og efter Fortjeneste dem og nævnte Lands Herrer og Befolkning
                  fuld Tilgivelse til Forvaring, da vi anser dem og enhver af dem for i Sandhed
                  uskyldige for Herren og udelagtige i det ovennævnte og i ethvert enkelt Punkt af
                  det ovennævnte, og at de paa ingen Maade har forset sig mod os eller vore Mænd i
                  denne Sag, tværtimod tror vi bestemt, at denne Anholdelse er blevet til vor Nytte
                  og Gavn. Til Vidnesbyrd om alt det fornævnte har vi ladet dette offentlige
                  Dokument forfærdige af Johannes, nedenfornævnte Notar og mærket det med hans Tegn
                  og til yderligere Stadfæstelse ladet vort Segl vedhænge. Forhandlet i Brügge i
                  Huset hos Provsten ved St. Donatianuskirken i Brügge i Tournai Stift i Aaret 1304
                  efter Guds Byrd den 18. August, det 2. <pb facs="4511885"/> Indiktionsaar, i det
                  1. Aar af vor højhellige Fader og Herre, Herr Pave Benedikt 11.s Pontifikat i
                  Nærværelse af de gode, kloge og ærværdige Mænd, Herr Vilhelm de Rupefolio,
                  Ærkedegn ved Kirken i Rodez, Bertrand de Cananelli, Kannik paa Øsel, Herr Tue
                  Lille, Kannik i Lund, Herr Karl Eriksen, Kannik i Lund, Magister Rinerius af
                  Tortone, Arnold Morlane, samme Herr Ærkebiskops Broder, Arnold af Roche Cheratte,
                  Vilhelm de Alto Pollo og Grev Galteroti fra Firenze, Købmand, fornævnte
                  Ærkebiskops undergivne, efter at de nedennævnte klostergivne Mænd, Herr Abbeden i
                  St. Echoud i Brügge, Herr Johannes fra Tournai, denne Kanniks Broder Johannes fra
                  Testrap, Prior, Broder Gerhard fra Messines af Dominikanerordenen, Broder Johannes
                  af Elst, Guardian, Broder Johannes af Hardoie af Franciskanerordenen i Brügge,
                  Herr Nicolaus kaldet Bartmaker, og Herr Nicolaus kaldet af Damme, Præster, samt
                  andre Præster og gejstlige i Tournai Stift specielt var tilkaldt og anmodet om at
                  være Vidner hertil. Og jeg Johannes kaldet Lodensnider fra Warhem i Tournai Stift,
                  offentlig Notar efter Bemyndigelse af den omtalte ærværdige By Rom og af Kejseren,
                  har personlig overværet alt og hvert især af det omtalte og har efter at være bedt
                  herom af omtalte Herr Ærkebiskop opsat og offentliggjort dette offentlige Dokument
                  desangaaende og skrevet det egenhændigt og tilføjet mit sædvanlige Tegn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Krigen mellem Filip den Smukke af Frankrig og Grev Robert af Flandern.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
