<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040317002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040317002</idno>
            <idno type="dd_serialno">312</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Kgl.Bibl. Bartholin F 46 – <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg.Vat. 51
                  f.140 ep. 608a. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 227 (efter <hi rend="italic">Aa</hi>); Bull. Dan.863 nr. 975 (efter
                     <hi rend="italic">Ab</hi>) – Reg. Dan. nr. 1607; Rep. nr. 789; Reg. de Benoit XI 464 nr. 741.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486539.webp">2. rk. V nr. 312</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511867.webp">II:5 nr. 312</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 312. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-03-17">
                   1304. 17. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. tillader biskop Oluf af Roskilde at gøre testamente og
                  bestemmer nærmere, hvad han maa bortskænke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Benedictus episcopus seruus seruorum dei, uenerabili fratri Olauo episcopo
                  Roskildensi salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Quia presentis uite conditio
                  statum habet instabilem, et ea que uisibilem habent essentiam, tendunt
                  inuisibiliter ad non esse: &lt;tu&gt; hoc salubri premeditatione premeditans, diem
                  tue peregrinationis extremum dispositione testamentaria desideras preuenire. ♦ Nos
                  itaque tuis supplicationibus inclinati, ut de bonis tuis undecunque, non per
                  ecclesiam seu ecclesias, alias tamen licite acquisitis, que ad te pertinere
                  omnimode dinoscuntur, libere testari ualeas, ac de bonis mobilibus ecclesiasticis
                  tue dispositioni seu administrationi commissis, que non fuerint altaris seu
                  altarium ecclesiarum tibi commissarum ministerio seu alicui speciali ecclesiarum
                  earundem diuino cultui uel usui deputata: necnon &lt;de&gt; quibuscunque bonis
                  mobilibus a te per ecclesiam seu ecclesias licite acquisitis, pro decentibus et
                  honestis expensis tui funeris, et pro remuneratione illorum qui tibi uiuenti
                  seruiuerint, siue sint consanguinei siue alii, iuxta seruitii meritum, moderate
                  tamen disponere ac erogare, et alias prius de ipsis earundem ecclesiarum ere
                  alieno deducto, ut ipse ecclesie non remaneant debitis obligate, in pios usus
                  conuertere possis, fraternitati tue plenam et liberam, auctoritate presentium
                  concedimus facultatem. ♦ Uolumus tamen ut in eorundem ecclesiasticorum
                  dispositione bonorum, iuxta quantitatem residui, erga ecclesias a quibus eadem
                  percepisti, te liberalem exhibeas, prout conscientia tibi dictauerit, et saluti
                  anime tue uideas expedire. ♦ Datum Laterani xvi. kalendas aprilis pontificatus
                  nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8–9 Benedictus . .. benedictionem] Aa; Eidem Ab. 9–12 quia ... preuenire] Aa;
                  quia presentis uite conditio etcetera usque preuenire Ab. 11 &lt;tu&gt;] In Aa.
                  17–28 ministerio ... expedire] Aa; ministerio etcetera ut in forma usque in finem
                  Ab. 18 &lt;de&gt;] et Aa; mgl. Ab; den hos Tangl, Kanzleiordnungen 311 aftrykte
                  formular har de, cf. Dipl. Dan. 2. række IV nr. 318. 22–24 Teksten varierer her
                  fra den hos Tangl anførte formular. 28 Laterani] Lateranis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Benedikt, Biskop, Guds Tjeneres Tjener hilser sin ærværdige Broder Biskop Oluf af
                  Roskilde med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Eftersom Jordelivets Kaar er ustadige, og det, der har synlig Væren — uden at man
                  lægger Mærke til det — udvikler sig henimod Ikkeværen, har Du paa frelsebringende
                  Maade forud overvejet og betænkt dette og ønsket at forekomme Din Livsvandrings
                  sidste Dag med en testamentarisk Bestemmelse. Idet vi bøjer os for Dine Bønner,
                  meddeler vi derfor Dig, vor Broder, i Kraft af dette Brev fuld og ubegrænset
                  Fuldmagt til ved Testamente frit at raade over det Gods, Du har erhvervet fra en
                  hvilkensomhelst Side, dog ikke gennem den eller de Kirker, som er Dig betroet, men
                  ellers paa tilladelig Maade, og nu erkendes i enhver Henseende at tilhøre Dig; men
                  rørligt Kirkegods, som er undergivet Din Raadighed eller Forvaltning, forudsat at
                  det ikke har været bestemt til Tjenesten ved eet eller flere Altre i de Dig
                  betroede Kirker eller til nogen særlig Gudstjeneste eller Brug ved disse Kirker,
                  samt Løsøre af enhver Slags, som Du paa tilladelig Maade har erhvervet gennem Din
                  eller Dine Kirker, kan Du raade over og bortskænke til sømmelige og passende
                  Udgifter ved Din Begravelse og til at lønne dem, der var i Din Tjeneste<ref target="drb1"/> i Din Levetid, enten det saa er Dine Slægtninge eller andre
                  efter enhvers Tjeneste, men dog inden for rimelige Grænser, og ellers anvende det
                  til fromme og tilladelige Formaal, dog først efter fra alt det nævnte Gods at have
                  fradraget Gælden, for at Kirkerne ikke skal blive skyldbundne. Men vi vil, at Du
                  ved Fordelingen af dette Kirkegods under Hensyn til Mæng<pb facs="4511868"/>den
                  af, hvad der er i Behold, skal vise Dig gavmild over for de Kirker, fra hvilke Du
                  har faaet Godset, efter hvad Din Samvittighed siger Dig og Du finder, at det
                  tjener Din Sjæls Frelse. Givet i Lateranet den 17. Marts i vort Pontifikats 1.
                  Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980531004'&gt;318&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
