<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040823001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">336</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Kloster Hiddensee nr. 16. Perg. 23 × 12 (plica
                  2,5). Seglsnit; seglet skaaret ud. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 391. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius, Urk. z. Gesch. Rigens IV 1, 36 nr. 328; Pom. UB. IV 149
                  nr. 2173 – Reg. Dan. *859. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486560.webp">2. rk. V nr. 336</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511885.webp">II:5 nr. 336</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 336. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-08-23"> 1304. 23. august 
               <note>
                  <p> Brevet er næsten enslydende med bisp Olufs privilegium af 1302 28. september, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1257/dd_12570331101" type="link">218</ref>.
                  Forskellen er, at Oluf ikke længere kalder sig electus confirmatus, men episcopus.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Oluf af Roskilde, lægger med kapitlets samtykke øen Hiddensee fra
                  Schaprode sogn til Hiddensee klosters kapel i Gellen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Olauus miseracione diuina episcopus
                  Roskildensis. salutem in domino sempiternam ♦ Quoniam ut pro certo didiscimus quod
                  insula Hythensøø nostre dyocesis/ que adiacere solebat ecclesie parochiali in
                  Scaproden/ in tantum distat a dicta ecclesia quod propter difficultatem transitus
                  brachii maris intercidentis plurima pericula animarum habitatoribus ipsius insule
                  noscuntur sepius euenisse. nam ut nobis datum est intelligi plures paruuli sine
                  gracia baptismatis et adulti sine sacramentis ecclesie quandoque decesserunt. nos
                  ex officii nostri debito animarum periculis quantum possumus precauere uolentes
                  predictam insulam a dicta parochiali ecclesia propter premissas causas diuidimus
                  et capelle monachorum in Yellant Cisterciensis ordinis de consensu capituli nostri
                  perpetuo annectimus curam animarum ipsis/ domino abbati/ et conuentui dicti loci
                  conmittentes saluis tamen in omnibus iuribus episcopi Roskildensis ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Roskildis anno
                  domini .millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quarto in uigilia beati Bartholomei
                  apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 didiscimus=didicimus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> OLuf, af Guds Miskundhed Biskop i Roskilde, til alle, som ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Da Øen Hiddensee i vort Stift, som plejede at ligge til Sognekirken i Schaprode,
                  ligger i saa stor Afstand fra nævnte Kirke, at der — saaledes som vi med Sikkerhed
                  har faaet Kendskab til — paa Grund af den vanskelige Overfart over den indskærende
                  Havarm vides ofte at være sket megen Sjæleskade for Indbyggerne paa Øen (thi, som
                  det er givet os at forstaa, er stundom mange smaa afgaaet ved Døden uden Daabens
                  Naade <pb facs="4511886"/> og voksne uden Kirkens Sakramente), skiller vi, idet vi
                  ifølge vort Embedes Pligt efter Evne vil forebygge Faren for Sjælene, fornævnte Ø
                  fra nævnte Sognekirke af de fornævnte Grunde og henlægger den med Kapitlets
                  Samtykke til Munkenes Kapel i Gellen af Cistercienserordenen for evig Tid, idet vi
                  overdrager Sjælesorgen til Herr Abbeden og det menige Konvent for nævnte Sted, dog
                  under Forbehold af alle Rettigheder for Bispen i Roskilde. Til Vidnesbyrd herom er
                  vort Segl sammen med vort Kapitels Segl hængt under dette Brev. Givet i Roskilde i
                  det Herrens Aar 1304 Dagen før den hellige Apostel Bartholomæus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er næsten enslydende med Biskop Olufs Privilegium af 1302 28.
                  September (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020928001'&gt;218&lt;/a&gt;). Forskellen
                  er, at Oluf ikke længere kalder sig stadfæstet som udvalgt Biskop, men Biskop.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
