<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040217001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040217001</idno>
            <idno type="dd_serialno">290</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 51 f.100v. ep. 426. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 412 nr. 90; Bull. Dan. 848 nr. 965 – Reg. Dan. nr.
                  *847; Reg. de Benoit XI 329 nr. 489; Potthast nr. 25389.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486512.webp">2. rk. V nr. 290</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511841.webp">II:5 nr. 290</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 290. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-02-17"> 1304. 17. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. stadfæster det af daværende ærkebiskop Jens Grand ved provision
                  foretagne valg af Roskildekanniken Oluf til biskop i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Olauo episcopo Roskildensi ♦ Dum sollicite considerationis
                  indagine perscrutamur/ quam sit onusta dispendiis/ quam plena periculis
                  ecclesiarum uacatio diuturna multiplici nec immerito reddimur attentione
                  solliciti/ ac operose uigilantie studium adhibemus ut ecclesiis pastorum solatio
                  destitutis/ nubilo uiduitatis excluso/ et uacationis tenebris profugatis/ celebris
                  prouisionis et utilis/ uotiua celebritas illucescat. ♦ Dudum siquidem Roskildensi
                  ecclesia/ per obitum bone memorie Iohannis Roskildensis episcopi solatio destituta
                  pastoris/ dilecti filii capitulum ipsius ecclesie/ die ad eligendum prefixa/
                  uocatis omnibus qui uoluerunt/ debuerunt/ et potuerunt/ comode interesse/ insimul
                  conuenire curarunt/ ♦ Et tandem post nonnullos tractatus/ ab eis super hoc
                  habitos/ ex quibus effectus non extitit subsecutus deliberantes in huiusmodi
                  electionis negotio/ per uiam procedere compromissi/ uenerabili fratri nostro
                  Iohanni episcopo tunc Lundensi archiepiscopo/ loci metropolitano/ prouidendi ea
                  uice dicte ecclesie de pastore/ de ipsius ecclesie gremio/ uel etiam aliunde/
                  potestatem plenariam unanimiter concesserunt/ promittentes quod illum in suum et
                  ecclesie ipsius episcopum et pastorem reciperent et haberent/ de quo dictus
                  archiepiscopus ipsi ecclesie prouideret. ♦ Prefatus uero archiepiscopus/ huiusmodi
                     <pb facs="4486513"/> potestate recepta/ secum super hoc deliberans/ diligenter/
                  de te ecclesie prelibate canonico/ consideratis muneribus gratiarum quibus te
                  nouerat insignitum/ ecclesie predicte prouidit/ preficiendo te ipsi ecclesie/ in
                  episcopum et pastorem/ ac prouisionem huiusmodi coram ipsis capitulo publicauit/
                  dictique capitulum/ prouisionem eandem concordi uoto/ et uoluntate unanimi
                  approbarunt/ tuque postmodum prouisioni predicte/ infra tempus a iure statutum/
                  consensum tuum impendere curauisti/ ac tandem/ prefatus archiepiscopus/
                  prouisionem ipsam/ auctoritate metropolitica confirmauit. ♦ Cumque postmodum
                  Florentius ecclesie predicte canonicus/ se ad apostolicam sedem personaliter
                  conferens in presentia felicis recordationis Bonifatii pape viii/ predecessoris
                  nostri/ proponere curauisset/ quod ipse ab huiusmodi tua electione/ ad sedem
                  appellauerat supradictam/ prefatus predecessor dilecto filio nostro Iohanni tituli
                  sanctorum Marcellini et Petri presbitero cardinali/ commisit oraculo uiue uocis/
                  ut huiusmodi negotium diligenter audiret/ et quod super hoc inueniret/ sibi
                  referre fideliter non differret. ♦ Predicto autem cardinali in eodem negotio
                  procedente/ memoratus predecessor ipsum certis sibi commissis negotiis/ ad partes
                  Francie destinauit/ dictumque negotium uenerabili fratri nostro Iohanni episcopo
                  Tusculanensi simili modo commisit/ ab ipso in eo statu in quo illud dictus
                  Iohannes cardinalis dimiserat resumendum/ ♦ Nos quoque post eiusdem predecessoris
                  obitum/ ad apicem apostolice dignitatis assumpti pretactum negotium/ eodem modo
                  commisimus episcopo memorato/ ♦ Et demum facta nobis ab ipso episcopo de iam dicto
                  negotio relatione fideli/ et super eo per nos cum prefato episcopo/ et aliis
                  fratribus nostris deliberatione prehabita diligenti/ quod per eundem
                  archiepiscopum factum esse dinoscitur/ in hac parte ratum habentes et gratum/
                  illud de fratrum ipsorum consensu/ auctoritate apostolica confirmauimus/ omnem
                  defectum siquis ex quacumque causa extitit in premissis supplentes de apostolice
                  plenitudine potestatis/ faciendo tibi nichilominus subsequenter/ per eundem
                  episcopum Tusculanensem/ munus consecrationis impendi/ ♦ Ideoque fraternitati tue
                  per apostolica scripta mandamus quatinus/ reuerenter supportans impositum a domino
                  tibi onus sepefate Roskildensis ecclesie curam sollicitam gerere studeas/ eiusque
                  uacare profectibus non omittas/ gregem dominicum tue in illa discretioni commissum
                  doctrina uerbi et operis <pb facs="4486514"/> informando. ita quod ecclesia ipsa
                  per tue diligentie studium/ laudabilibus in spiritualibus et temporalibus ad
                  diuini nominis gloriam proficere ualeat incrementis. ♦ Datum Laterani xiiii
                  kalendas martii anno primo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 6: c. 6 VI de electione et electi potestate I 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Oluf, Biskop af Roskilde. Naar vi ængsteligt betragter,
                  undersøger og efterforsker, hvor skadeligt og farefuldt det er, naar Kirker staar
                  ledige i lang Tid, er det ikke med Urette, at vi i vor Ængstelse paa mangfoldige
                  Maader henvender vor Opmærksomhed paa saadanne Forhold og med nidkær Aarvaagenhed
                  stræber efter, at de Kirker, som er berøvet deres Hyrders Trøst, kan aflægge
                  Enkesløret, og — naar Ledighedens Mørke er bragt til Ophør — genfinde det ønskede
                  Lys i den Lykke, en lykkelig og heldig Besættelse bringer med sig. Da Kirken i
                  Roskilde for nogen Tid siden var berøvet sin Hyrdes Trøst derved, at Biskop Jens
                  af Roskilde, salig Ihukommelse, døde, kom vore elskede Sønner, Kirkens Kapitel
                  sammen efter først at have fastsat en Dag til Valget og indkaldt alle, som uden
                  Besvær vilde, skulde og kunde komme tilstede. Og tilsidst besluttede de efter
                  nogle Forhandlinger derom, som ikke førte til noget Resultat<ref target="drb1"/>,
                  ved dette Valg at gaa frem gennem Valgmænd<ref target="drb2"/>; de overdrog
                  eenstemmigt vor ærværdige Broder Biskop Jens, som da var Ærkebiskop i Lund og
                  Stedets Metropolit, Fuldmagt til i dette Tilfælde at besætte Kirken med en Hyrde
                  af Kirkens eget Skød eller andetstedsfra, og de lovede at ville modtage den Mand,
                  som nævnte Ærkebiskop gav Provision paa Kirken, og anse ham for deres og Kirkens
                  Biskop og Hyrde. Fornævnte Ærkebiskop tog imod denne Fuldmagt og, idet han
                  anstillede omhyggelige Overvejelser angaaende denne Sag gav han i Betragtning af
                  de Naadegaver, han vidste, at Du var velsignet med, Dig, som da var Kannik ved
                  omtalte Kirke, Provision paa denne og satte Dig i Spidsen for den som dens Biskop
                  og Hyrde, hvorefter han bekendtgjorde denne Provision for Kapitlet, og fornævnte
                  Kapitel bekræftede i Enighed og Eenstemmighed samme Provision; senere har Du inden
                  Udløbet af den af Retten dertil bestemte Tid<ref target="drb3"/> givet Dit
                  Samtykke til fornævnte Provision, og endelig har Ærkebispen med sin Myndighed som
                  Metropolit stadfæstet denne Provision. Da senere Florentius, Kannik ved fornævnte
                  Kirke personlig havde begivet sig til det apostoliske Sæde og i Nærværelse af vor
                  Forgænger, Pave Bonifacius den ottende, salig Ihukommelse, havde meddelt, at han
                  appellerede ovennævnte Valg til samme Sæde, overdrog vor ovennævnte Forgænger
                  mundtligt vor elskede Søn Johannes, med Titelen Kardinalpræst af S. Marcellino e
                  Pietro, omhyggeligt at høre denne Sag og ufortøvet at give ham Beretning om, hvad
                  han maatte finde desangaaende. Men da fornævnte Kardinal gik frem i denne Sag,
                  betroede vor omtalte Forgænger ham visse andre <pb facs="4511843"/> Sager og
                  sendte ham til Frankrig, medens han paa lignende Maade overdrog denne Sag til vor
                  ærværdige Broder Biskop Johannes af Tusculum, for at han skulde genoptage dens
                  Behandling der, hvor Kardinal Johannes havde afgivet den. Ogsaa vi, som efter
                  denne vor Forgængers Død blev hævet til den apostoliske Værdigheds Tinde, har paa
                  samme Maade overdraget Sagen til omtalte Biskop, og da endelig Bispen havde aflagt
                  en troværdig Beretning for os om den alt nævnte Sag, og vi sammen med denne Biskop
                  og vore andre Brødre omhyggeligt havde overvejet den, stadfæstede vi hvad
                  Ærkebispen vides at have foretaget i dette Anliggende, efter at have indhentet
                  vore Brødres Samtykke, da vi anser det for gyldigt og rimeligt, med vor
                  apostoliske Myndighed og udfyldte af vor apostoliske Magtfuldkommenhed alle Brist,
                  som ligegyldigt af hvilke Aarsager maatte findes i det foran omhandlede, og siden
                  lod vi samme Biskop af Tusculum meddele Dig Indvielsens Naadegave. Derfor
                  paalægger vi Dig, vor Broder, ved denne apostoliske Skrivelse, at Du med
                  Ærbødighed skal paatage Dig den af Herren paalagte Byrde, med Omhu og Nidkærhed
                  varetage Ledelsen af oftnævnte Kirke i Roskilde og ikke undlade at ofre Dig for
                  dens Fremgang, men i Ord og Gerning belære Herrens Hjord, som er betroet Din vise
                  Forsorg, saaledes at Kirken ved Din Flid og Omhu til Guds Navns Ære kan gaa frem
                  og tage til i Vækst baade i det aandelige og det timelige. Givet i Lateranet den
                  17. Februar i vort (Pontifikats) 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13001023001'&gt;128&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530706001'&gt;110&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
                  <p n="drb3"> den valgte skulde snarest muligt, efter den senere Ret inden 8 Dage,
                  opfordres til at erklære sig om, hvor vidt han vilde modtage Valget (c. 16 in
                     VI<hi rend="sup">to</hi> de electione et electi potestate I 6) og Erklæringen
                  skulde afgives inden en Maaned derefter (c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> ibidem).
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
