<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040809004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040809004</idno>
            <idno type="dd_serialno">333</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 523 efter original hos Jens Rosenkrans –
                  Omtalt i Sorø gavebog, som knytter den bemærkning hertil, at junker Valdemar døde
                  i Rostock uden at have faaet opsat sit testamente, cf. SRD. IV 505 og 519. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 795 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486556.webp">2. rk. V nr. 333</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511882.webp">II:5 nr. 333</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 333. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-08-09"> 1304. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved, Kristoffer, hertug til Estland, og Agnes, forhenværende
                  dronning af Danmark, stadfæster junker Valdemars gave af jordegods til Sorø
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus ad quos presentes littere peruenerint. Ericus dei gracia Danorum
                  Sclauorumque rex, Cristoforus frater suus eadem gracia dux Estonie et Agnes mater
                  eorundem, quondam Danorum regina eternam in domino salutem. ♦ Salubri adinuentum
                  est prouidentia ut ea que in actibus geruntur humanis, ne presentibus a memoria
                  excidant, et ut futuris plenius innotescant, in scriptis auctenticis ad perpetuam
                  rei memoriam redigantur. ♦ Quapropter constare uolumus uniuersis, quod cum bone
                  memorie domicellus Waldemarus uir illustris, frater nostrum predictorum Erici et
                  Cristofori, filius uero mei Agnetis, quasdam terras suas seu possessiones
                  uidelicet in Biærghæ terras in censu duas marchas habentes in Skogthorph, et
                  Storbit, alias terras quinque oras in censu habentes, cum agris, pratis, siluis,
                  pascuis, piscariis ac ceteris ipsarum terrarum pertinenciis in remedium anime sue
                  legauerit monasterio sancte Marie de Sora Cisterciensis ordinis Roskildensis
                  dyocesis <pb facs="4486557"/> ubi corpus suum, humane subactum conditioni
                  ecclesiastice uoluit tradi sepulture nos tanquam ueri et proximiores eiusdem
                  heredes predictam donacionem causa mortis factam, ratam et firmam habentes,
                  predictas terras eidem monasterio presentis scripti caucione perpetuo confirmamus,
                  renunciantes nomine nostro et nomine heredum nostrorum in perpetuum omni iuri
                  actionis et exceptionis, quod nobis pro eisdem terris et in eisdem competere
                  poterit per quod predictum monasterium super predictis terris per nos uel heredes
                  nostros possit aliquatinus impeti uel turbari. ♦ Actum et datum Roskildis, anno
                  domini .m. trecentesimo quarto uigilia beati Laurencii martiris. ♦ In cuius rei
                  testimonium presentes litteras sigillorum nostrorum munimine duximus roborandas.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, hans Broder, Kristoffer, af
                  samme Naade Estlands Hertug, og deres Moder Agnes, de Danskes forhenværende
                  Dronning, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Med klog Forudseenhed har man udfundet, at det, som sker ved menneskelige
                  Handlinger — for ikke at gaa i Glemme hos de nulevende, og for at de fremtidige
                  tilfulde kan kende det — skal affattes i troværdige Dokumenter til Sagens
                  evindelige Ihukommelse. Da den berømmelige Mand, Junker Valdemar, salig
                  Ihukommelse, fornævnte Eriks og Kristoffers Broder og min, Agnes', Søn, som
                  Sjælegave har skænket<ref target="drb1"/> nogle Jorder eller Besiddelser, nemlig i
                  Bjærge to Mark Skattejord, i Skoverup og Staarby andre 5 Øre Skattejord, med Agre,
                  Enge, Skove, Græsgange, Fiskevande og de øvrige Tilliggender til samme Jorder, til
                  vor Frue Kloster i Sorø af Cistercienserordenen i Roskilde Stift, hvor han vilde,
                  at hans Legeme, der var underkastet Menneskets Vilkaar, skulde overgives til
                  kirkelig Begravelse — gør vi vitterligt for alle, at vi som hans sande og nærmeste
                  Arvinger erklærer fornævnte Gave, der blev givet med Henblik paa hans Død, for
                  rigtig og gyldig at være og til evig Tid med <pb facs="4511883"/> dette Brev
                  bekræfter den over for samme Kloster, idet vi i vor og vore Arvingers Navn for
                  evigt giver Afkald paa al Ret til Klage og Indsigelse, som vil kunne tilkomme os
                  til og i samme Jord, ved hvilken fornævnte Kloster paa nogen Maade af os eller
                  vore Arvinger kan angribes eller forstyrres i Anledning af fornævnte Jorder.
                  Forhandlet og givet i Roskilde i det Herrens Aar 1304 Aftenen før den hellige
                  Laurentius' Dag. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet dette Brev bekræfte med vore
                  Segls Værn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge en til Sorø Gavebogs Omtale af Brevet knyttet Bemærkning døde
                  Junker Valdemar i Rostock uden at have faaet opsat sit Testamente. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
