<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13040223001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13040223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">297</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 51 f.97v. ep. 416. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 857 nr. 967 – Reg. de Benoit XI 319 nr. 479.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486517.webp">2. rk. V nr. 297</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511847.webp">II:5 nr. 297</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 297. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-02-23"> 1304. 23. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. bevilger under bestemte betingelser biskop Oluf af Roskilde, at
                  han maa optage et laan paa indtil 1000 mark sølv til afholdelse af de udgifter,
                  som bispen har paadraget sig under opholdet ved kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486518"/> Uenerabili fratri Olauo episcopo Roskildensi. ♦ Cum sicut in
                  nostra proposuisti presentia constitutus/ tam pro tuis necessariis/ quam pro
                  ecclesie Roskildensis negotiis apud sedem apostolicam/ expediendis utiliter/ te
                  subire oporteat/ magna onera expensarum/ nobis humiliter supplicasti ut usque ad
                  summam mille marcharum boni et puri argenti ad pondus Romanum/ mutuum contrahendi/
                  sub modis et formis infrascriptis sine quibus creditores te putabas inuenire non
                  posse tibi licentiam largiremur. ♦ Nos itaque de tua tam in hiis quam in aliis
                  circa tua/ et ipsius ecclesie negotia utiliter promouenda et expedienda/
                  circumspectione/ ac diligentia confidentes et nolentes/ quod pro expensarum
                  ipsarum defectu indigentiam patiaris/ uel quod eadem negotia inexpedita remanere
                  contingat/ tuis supplicationibus inclinati contrahendi mutuum propter hoc usque ad
                  predictam summam nomine tuo et ipsius ecclesie/ ac teipsum et successores tuos et
                  ecclesiam Roskildensem predictam (ac tua et eorundem bona mobilia et immobilia
                  presentia et futura usque ad summam huiusmodi propterea creditoribus obligandi
                  usuris omnino cessantibus et renuntiandi constitutionibus tam felicis
                  recordationis Bonifacii pape VIII predecessoris nostri qua cauetur quod cum actor
                  et reus diocesium fuerint diuersarum reus ultra unam dietam a finibus sue diocesis
                  ad iudicium nullatenus euocetur quam de duabus dietis in concilio generali et
                  quibuslibet aliis a predecessoribus nostris super hoc editis et beneficio
                  restitutionis in integrum omnibus litteris et indulgentiis apostolicis impetratis
                  uel etiam impetrandis ac omni iuris canonici et ciuilis auxilio et consuetudini
                  locorum et iudicum si eorundem creditorum nomine super hiis contingeret litteras
                  apostolicas impetrari nec non omnibus aliis exceptionibus per quas contra
                  creditores eosdem tu et successores tui possetis imposterum uos tueri plenam tibi
                  auctoritate presentium concedimus facultatem. ♦ Uolumus insuper et concedimus
                  iuxta quod postulasti a nobis quod tu et successores predicti creditoribus ipsis
                  huiusmodi pecuniam de bonis dicte ecclesie soluere ac dampna expensas et interesse
                  reficere teneamini si in termino qui ad hoc de consensu partium fuerit constitutus
                  eadem pecunia non extiterit persoluta quodque ipsis creditoribus pretextu alicuius
                  constitutionis canonice uel ciuilis <pb facs="4486519"/> aut cuiuscumque
                  priuilegii uel indulgentie sedis apostolice de quibus in nostris litteris plenam
                  et expressam oportet fieri mentionem et per que tu et successores prefati
                  ualeretis ulterius uos tueri ipsam pecuniam in iamdicte ecclesie utilitatem
                  conuersam fore probandi necessitas non incumbat sed sola tui hoc fatentis
                  confessio in instrumentis conficiendis super mutuo huiusmodi quantitatis inserta
                  sufficiens plena et efficax probatio irrefragabiliter habeatur. ♦ Ceterum ne in
                  hoc uorago locum sibi uendicet usurarum nostre intentionis existit et uolumus quod
                  tu et dicti successores aut eadem ecclesia Roskildensis seu tua uel ipsorum bona
                  per has nostras litteras per cuiuspiam fraudis seu calliditatis astutiam sub
                  quouis pallio seu colore uerborum ad usuras aliquas obligari nullatenus ualeatis
                  easdem litteras concessiones et recognitiones seu promissiones per eas uel earum
                  auctoritate seu occasione factas quoad obligationem usurarum huiusmodi decernentes
                  irritas et inanes et nullius penitus existere firmitatis eis nichilominus quo ad
                  premissa omnia que usurariam prauitatem non sapiant in suo robore duraturis nec
                  usurarum pretextu malitiose aliquatenus impugnandis.) ♦ Datum Laterani viii
                  kalendas martii anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 14–s. 280 l. 16 predictam etcetera. Datum] Aa, parentesen udfyldt efter nr. 282,
                  cf. ogsaa Tangl, Kanzleiordnungen. 327. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: c. 11 VI de rescriptis I 3. 19: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Oluf, Biskop af Roskilde. Da Du, som Du personlig til
                  Stede her hos os har forklaret, for paa nyttig Maade baade at varetage Dine egne
                  Fornødenheder og Roskildekirkens Anliggender her ved Kurien, er nødt til at
                  paatage Dig store Udgiftsbyrder, har Du ydmygt ansøgt os om, at vi vilde give Dig
                  Lov til at optage et Laan paa indtil 1000 Mark godt og rent Sølv efter romersk
                  Vægt paa neden anførte Maader og Betingelser, uden hvilke Du ikke mener at kunne
                  finde nogen, som vil yde Dig Laan. Da vi nu saavel i disse som i andre Forhold til
                  nyttig Fremme og Varetagelse af Dine egne og denne Kirkes Sager har Tillid til Din
                  Omsigt og Omhu, og da vi ikke vil, at Du skal lide Nød paa Grund af, at Du ikke
                  kan skaffe Dækning til disse Udgifter, eller at de ovennævnte Sager skal forblive
                  uafsluttede, bøjer vi os for Din Ansøgning og meddeler Dig ved dette Brev Fuldmagt
                  til i denne Anledning i Dit eget og Kirkens Navn at optage et Laan indtil anførte
                  Sum og binde Dig selv, Dine Efterfølgere og ovennævnte Kirke i Roskilde (og Dit
                  eget og dens Gods, løst og fast, i Nutid og Fremtid, overfor Kreditorerne indtil
                  denne Sum, dog uden paa nogen Maade at forpligte Dig til Renter; vi giver Dig
                  fremdeles Fuldmagt til at give Afkald paa saavel de Bestemmelser af vor Forgænger
                  Pave Bonifacius den ottende, salig Ihukommelse, hvorved det bestemmes, at naar
                  Anklageren og den anklagede er fra forskellige Stifter, skal den anklagede paa
                  ingen Maade kunne stævnes for Retten ud over een Dagsrejse fra sit Stifts Grænser,
                  som Bestemmelsen paa det almindelige Kirkemøde om de to Dagsrejser og alt det
                  andet, vore Forgængere har bestemt herom; endvidere paa Genindsættelse i den
                  tidligere Tilstand og paa alle apostoliske Breve og Begunstigelser, som I har
                  faaet eller ogsaa kan faa ud i Fremtiden, og paa al Støtte i kanonisk og Civilret,
                  og paa de sædvanlige Jurisdiktionssteder og Dommere, om der desangaaende skulde
                  opnaas noget apostolisk Brev for Kreditorerne; <pb facs="4511848"/> endelig ogsaa
                  paa alle Indsigelser, hvorved Du og Dine Efterfølgere fremtidig skulde kunne dække
                  Eder overfor Kreditorerne. </p>
            <p> Ydermere vil og indrømmer vi Dig i Henhold til, hvad Du har forlangt af os, at Du
                  og Dine fornævnte Efterfølgere maa være pligtige at betale Kreditorerne disse
                  Penge af nævnte Kirkes Gods og erstatte deres Tab, Udgifter og Interesse, hvis
                  Pengene ikke er betalt til den Termin, der med Parternes Samtykke er fastsat
                  dertil, og at der ikke skal paahvile Kreditorerne nogen Forpligtelse til — under
                  Paaberaabelse af nogen kanonisk eller civilretlig Bestemmelse eller ethvert andet
                  Privilegium eller enhver anden Begunstigelse af det apostoliske Sæde, hvorom der i
                  vort Brev skal finde fuldstændig og tydelig Omtale Sted, og hvorved Du og Dine
                  ovennævnte Forgængere skulde kunne dække Eder yderligere — at bevise, at Pengene
                  er anvendt til Nytte for den oftnævnte Kirke, men blot en Tilstaaelse af Dig,
                  hvorved Du erkender dette, og som skal optages i det Dokument, der skal udfærdiges
                  angaaende Laanet af denne Sum, skal ubrydeligt anses for tilstrækkeligt, fuldt og
                  retgyldigt Bevis. </p>
            <p> Men for at Renternes Svælg ikke skal aabne sig, er det vor Hensigt og Vilje, at
                  Du og Dine nævnte Efterfølgere eller Kirken i Lund eller Dit eget eller deres Gods
                  paa ingen Maade ved dette vort Brev, ved nogen bedragerisk eller snedig List eller
                  ved en Tilsløring eller Farvning af Ordene skal kunne forpligtes til nogen Slags
                  Renter, da vi erklærer de vedkommende Breve og de Tilstaaelser, Anerkendelser
                  eller Løfter, som er aflagt i dem eller i Kraft eller i Anledning deraf med Hensyn
                  til Renteforpligtelser, for ugyldige, intetsigende og uden Retskraft, medens det
                  derimod med Hensyn til alt det foran omhandlede, som ikke berøres af Renternes
                  Unatur, skal forblive i Kraft og ikke i nogen Henseende under Paaberaabelse af
                  Renterne skal kunne anfægtes i ond Hensigt)<ref target="drb1"/>. Givet i Lateranet
                  den 22. Februar i vort 1. Pontifikatsaar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031223001'&gt;282&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
