<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13041209001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13041209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">344</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Københavns kapitel. Perg. 40 × 12,5 (plica 1,5). Tre segl: nr. 1.
                  Ebbes segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS, 360; nr. 2. Peders segl af grønt voks
                  i perg.rem, DGS. 338; nr. 3. Jens' segl af brunt voks i perg.rem, nu løsrevet fra
                  plica, DGS. 339. Paa bagsiden med samtidig haand <hi rend="italic">Testamentum Hinze Baggy</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 395. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rørdam, Kjøbenhavns Kirker og Klostre, Tillæg p.4; Erslev,
                  Testamenter 55 nr. 27 – Reg. Dan. nr. *861; Rep. nr. 797.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486565.webp">2. rk. V nr. 344</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511890.webp">II:5 nr. 344</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 344. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1304-12-09"> 1304. 9. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Præsten Henzæs testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486566"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen/ ♦ Ego
                  Henzæ sacerdos sanus mente licet eger corpore de bonis michi a deo concessis in
                  salutem anime mee condo testamentum meum in hunc modum/ ♦ In primis lego
                  dimidietatem porcionis mee sub hac forma/ ecclesie beate uirginis Hafnis/ decem
                  marchas denariorum/ in qua michi eligo sepulturam/ ♦ Item eidem ecclesie tabernam
                  unam cum fundo sibi subiacente in qua residet Arnoldus sartor/ sub hac condicione/
                  quod tutores dicte ecclesie aniuersarium meum cum duabus marchis annuatim
                  obseruabunt/ quarum .xii. oras canonici qui interfuerint uigiliis et misse habere
                  debeant/ uicarii .ii. oras/ et pauperes scolares .ii. oras/ ♦ Item ad mensam
                  canonicorum tres. marchas/ ♦ Item ecclesie beati Petri Hafnis .ii. marchas/
                  sacerdoti dimidiam marcham/ et dyacono .ii. oras/ ♦ Item ecclesie beati Nicholai/
                  ibidem .ii. marchas/ sacerdoti dimidiam marcham/ et dyacono .ii. oras/ ♦ Item
                  ecclesie beati Clementis .ii. marchas/ sacerdoti dimidiam marcham/ et dyacono .ii.
                  oras/ ♦ Item domino Ebboni sacerdoti .ii. marchas/ ♦ Item domino Iohanni Odiliæ
                  .ii. marchas et unum par linearum uestium/ ♦ Item ministro ecclesie beate
                  uirginis/ ii. oras/ ♦ Item ecclesie fratrum minorum Hafnis marcham/ ♦ Item ad
                  mensam ipsorum marcham/ ♦ Item domui sancti spiritus marcham. ♦ Item hospitali
                  .ii. marchas. ♦ Item domine Margarete relicte Gerikæ unum choclear argenteum/ et
                  .iii. marchas denariorum/ ♦ Item Cristine nepti mee unam tabernam cum fundo in qua
                  residet Gotskalcus/ et tunicam meam blaueam cum capucio et balteo meo cum suis
                  appendentibus/ ♦ Item Matheo genero meo capam meam et pellicium/ ♦ Item uxori sue
                  culcedram magnam cum alia minori/ ♦ Item Botildi Tannæ .ii. marchas. ♦ Item
                  Cristine Mø. marcham/ ♦ Item cuidam Botildi marcham/ ♦ Item .iii. fratribus meis
                  in Esrom .ix. marchas. ♦ Item dominis Petro et Iohanni canonicis Hafniensibus sex
                  marchas. quos constituo executores testamenti mei/ ut ipsi quicquid residuum
                  fuerit de media porcione mea preter ea que iam nominatim expressa sunt inter
                  pauperes distribuant/ ut coram summo iudice uoluerint respondere/ ♦ Siquis autem
                  hanc ultimam uoluntatem meam infregerit iram dei omnipotentis et sanctorum suorum
                  omnium se nouerit incursurum/ ♦ In cuius rei. testimonium sigillum domini Ebbonis
                  confessoris mei/ quia sigillum personaliter non habeo una cum sigillis dominorum
                  Petri et Iohannis canonicis Hafniensibus apposui pre-<pb facs="4486567"/>senti
                  testamento/ ♦ Actum/ anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quarto/ quarta feria proxima ante Lucie. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Jeg Henze, Præst, sund paa
                  Sjælen, skønt svag paa Legemet, opretter mit Testamente for min Sjæls Frelses
                  Skyld af det mig af Gud tilstaaede Gods paa følgende Maade. For det første
                  testamenterer jeg Halvdelen af min Hovedlod i denne Form: til Vor Frue Kirke i
                  København, hvor jeg vælger mit Gravsted, 10 Mark Penge. Fremdeles til samme Kirke
                  en Bod med en tilhørende Grund, som Arnold Skræder bebor, paa den Betingelse, at
                  nævnte Kirkes Værger aarligt skal overholde min Aartid med 2 Mark, af hvilke
                  Kannikerne, som overværer Vigilierne og Messen, skal have 12 Øre, Vikarerne 2 Øre
                  og de fattige Peblinge 2 Øre. Fremdeles til Kannikebordet 3 Mark. Fremdeles til
                  Sankt Petri Kirke i København <pb facs="4511891"/> 2 Mark, til Præsten en halv
                  Mark og til Degnen 2 Øre. Fremdeles til Sankt Nicolai Kirke sammesteds 2 Mark, til
                  Præsten en halv Mark og til Degnen 2 Øre. Fremdeles til Sankt Clemens Kirke 2
                  Mark, til Præsten en halv Mark og til Degnen 2 Øre. Fremdeles til Herr Ebbe,
                  Præst, 2 Mark. Fremdeles til Herr Jens Odilies (Søn) 2 Mark og 1 Sæt Linnedtøj.
                  Fremdeles til Kirketjeneren ved Vor Frue Kirke 2 Øre. Fremdeles til
                  Franciskanernes Kirke i København 1 Mark. Fremdeles til deres Bord 1 Mark.
                  Fremdeles til Helligaandshuset 1 Mark. Fremdeles til Hospitalet 2 Mark. Fremdeles
                  til Fru Margrete, Enke efter Gerike, en Sølvske og 3 Mark Penge. Fremdeles til
                  Kristine, min Niece, en Bod med Grund, som Godskalk bebor, og min blaa Kjortel med
                  Hætte og mit Bælte samt det, som hænger ved. Fremdeles til Mads, min Svoger, min
                  Kaabe og mit Skindslag. Fremdeles til hans Hustru den store Dyne med en anden
                  mindre. Fremdeles til Bodil Tanne 2 Mark. Fremdeles til Kristine Mø 1 Mark.
                  Fremdeles til en vis Bodil 1 Mark. Fremdeles til mine tre Brødre i Esrom 9 Mark.
                  Fremdeles til de Herrer Peder og Jens, Kanniker i København, 6 Mark; disse
                  indsætter jeg som mine Testamentseksekutorer, for at de kan fordele, hvad der
                  bliver tilovers af min halve Hovedlod, foruden det alt nævnte, mellem de fattige,
                  som de maatte ønske at forsvare det for den højeste Dommer. Men dersom nogen
                  bryder denne min sidste Vilje, skal han vide, at han vil paadrage sig Gud den
                  almægtiges og alle hans Helgeners Vrede. Til Vidnesbyrd herom har jeg under dette
                  Testamente ladet hænge Herr Ebbes, min Skriftefaders Segl, eftersom jeg ikke
                  personligt har noget Segl, sammen med de Herrer Peders og Jenses Segl, Kanniker i
                  København. Forhandlet i det Herrens Aar 1304 Onsdagen før Luciedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
