<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12680802001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12680802001</idno>
            <idno type="dd_serialno">115</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII, 20. Perg. 21 × 5,5. Andreas Erlandsens segl af
                  ufarvet voks i perg.flig, randen afbrudt, DAS. nr. 33. Paa bagsiden:
                     <hi rend="italic">renunciacio bonorum que contulerat do-<pb facs="4483962"/>mina Estrith
                     relicta domini Petri Erlændsun in Kalflund que iniuste occupauerat dominus
                     Andreas Erlandi</hi>. – Registreret i Roskilde Clare kl. reg., trykt ÆA. V 586.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 129.
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 376.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483961.webp">2. rk. II nr. 115</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510669.webp">II:2 nr. 115</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 115. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1268-08-02"> 1268. 2. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bornholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Erlandsen tilbagegiver til Roskilde Clare kloster de ejendomme i
                  Karlslunde og andetsteds paa Sjælland, som han uretmæssigt har bemægtiget sig.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras inspecturis A. filius Erlændi salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Ad uestre uniuersitatis noticiam presentium tenore cupio peruenire
                  quod bona in Kalflund in Sialandia siue alias ubicumque sita que soror Æstridis
                  priorissa sanctimonialium de Byrthinge dilecte uxoris mee soror carnalis claustro
                  sancte Clare Roskildis in sua conuersione ob remedium anime sue contulit
                  liberaliter et scotauit. hactenus a me seu meo nomine quoquo modo indebite
                  occupata ex nunc et in omne tempus sequens deum iudicem districtum ante oculos
                  habendo libere resigno cum omnibus attinenciis suis et relinquo
                  c&lt;l&gt;a&lt;u&gt;stro memorato nec uolo aliqua racione quod de cetero iam dicta
                  bona ab aliquo in toto uel in parte meo nomine occupentur. ♦ Preterea caritatem
                  uestram scire uolo quod prouentus bonorum eorundem non recepi nisi uno anno
                  tantum/ de quibus prefati claustri sororibus satisfaciam congruo tempore diuina
                  gracia suffragante ♦ In huius igitur rei euidens testimonium feci presentem
                  paginam meo sigillo proprio consignari. ♦ Datum Borandaholm anno domini m. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. octauo. quarto nonas augusti. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 A. = Andreas. 13 c(lya(u)stro] castro ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Erlandsen til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Jeg ønsker, at det med dette Brev skal komme til Eders Kundskab, at jeg fra nu af
                  og i Fremtiden med Gud som den strenge Dommer for Øje frit giver Afkald paa det
                  Gods beliggende i Kalvslunde paa Sjælland eller et hvilketsomhelst andet Sted, som
                  Søster Estrid, Priorinde for Nonnerne i Borringe, min elskede Hustrus kødelige
                  Søster, ved sin Indgivelse til Bod for sin Sjæl gavmildt har givet og skødet til
                  St. Clara Kloster i Roskilde<ref target="drb1"/>, men som hidtil, hvordan det nu
                  er gaaet for sig, utilbørligt har været tilbageholdt af mig eller i mit Navn, og
                  tillige hele dets Tilliggende, og at jeg overlader det til omtalte Kloster, idet
                  jeg ikke paa nogen Maade vil, at nogen for Fremtiden bemægtiger sig det allerede
                  omtalte Gods helt eller delvis i mit Navn. Yderligere vil jeg, at I skal vide,
                  kære Venner, at jeg ikke har oppebaaret Indtægter af samme Gods undtagen for et
                  enkelt Aar, og for disse vil jeg endda i Løbet af en passende Tid med Guds naadige
                  Bistand give Søstrene i fornævnte Kloster Erstatning. Til sikkert Vidnesbyrd herom
                  har jeg ladet dette Brev besegle med mit eget Segl. Givet paa Bornholm i det
                  Herrens Aar 1268 den 2. August. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1268/dd_12680528001'&gt;103&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1268/dd_12680528002'&gt;104&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
