<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12681021001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12681021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII 23. Perg. 22,5 × 11,5 (plica 2,3). 2 segl: 1.
                  Seglsnit. 2. Perg.rem med spor af rødt voks, DAS. nr. 34. Paa bagsiden:
                     <hi rend="italic">atestacio quod domina Cecilia relicta quondam domini Nicholai stabularii
                     rite suos heredes quietauerit antequam se contulit monasterio sancte Clare
                     Roskildis et bona in Hellelæuæ</hi>. – Registreret Roskilde Clare kl. reg.,
                  trykt ÆA. V 566; 594. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 131.
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 994; Dipl. Svec. I 714 nr. 861 – Reg. Dan. nr. 1179; Rep. nr.
                  380.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483964.webp">2. rk. II nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510671.webp">II:2 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 119. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1268-10-21"> 1268. 21. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Stallers enke Cecilie, der ønsker at indtræde i Roskilde Clare kloster,
                  skænker klostret alle sine ejendomme i Hellevmagle og viser, at hun giver sine
                  arvinger mere gods, end loven forpligter hende til. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras inspecturis/ Cecilia relicta domini N. quondam
                  stabularii/ salutem perhennem in uero salutari. ♦ Que geruntur in tempore/
                  conmendari litterarum consueuerunt apicibus/ in memorie humane subsidium/ ac
                  stabilitatis perpetue firmamentum. ♦ Igitur uniuersitati uestre tenore presencium
                  facio manifestum/ me/ contulisse libere possidenda perpetuo/ et scotasse in manus
                  domini Petri prepositi Roschildensis bona mea que Helle-<pb facs="4483965"/>læuæ
                  Macklæ possedi cum omnibus suis attinenciis mobilibus et inmobilibus/ sororibus
                  sancte Clare Roschildis/ in remedium anime mee/ de liberorum meorum et heredum
                  beneplacito et uoluntates cum quibus eciam sororibus/intuitu celestis libertatis
                  recludi uolo in presenti/ honoribus mundi et diuiciis derelictis/ exemplo pauperis
                  crucifixi/ ut creatori omnium liberius et quietius tempore uite mee seruire ualeam
                  in meorum remissionem peccaminum/ sub disciplina regulari. ♦ Uerum quia dolus et
                  malicia/ quamplurimum nunc uendicant sibi tempus/ ne prefate sorores/ seu ipsarum
                  claustrum/ occasione dictorum bonorum inpeti ualeant in posterum uel infestari\
                  bona que meis heredibus diuidenda relinquo/ duxi presentibus annotanda/ ut omnibus
                  clare pateat et manifeste quod de bonis meis/ secundum leges terre/ in pios usus
                  licite plus possem erogare. sed propter heredum meorum predictorum solacium et
                  iuuamen/ hoc modico sum contenta\ ♦ Predicta uero bona sunt hec\ ♦ In Seylandia
                  Gunnidldæryth cum suis attinenciis. Ekithorp cum suis attinenciis/ ♦ In Scania
                  autem/ Okxlef cum castro et omnibus suis attinenciis. Gøtærslef integraliter cum
                  molendino/ et omnibus aliis attinenciis\ ♦ Ista quidem bona si estimentur/ modica
                  fore uidebitur mea porcio quam recepi. ♦ In predictorum euidens testimonium/ ac
                  perpetue stabilitatis firmamentum/ presentes litteras sigillo capituli
                  Roschildensis quo presente memorata donatio et scotatio sunt facte/ ac meo
                  proprio/ feci conmuniri\ ♦ Actum in ciuitate iam dicta anno domini millesimo
                  ducentesimo lxviii<hi rend="sup">o</hi> xii<hi rend="sup">o</hi> kalendas
                  nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p>27 relicta] tilf. o. l. ms. – N. = Nicolai. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Cecilie, Enke efter Herr Niels, forhenværende Staller<ref target="drb1"/>, til
                  alle, som ser dette Brev, Hilsen evindeligt med den sande Frelser. </p>
            <p> Det som handles i Tiden, plejer man at nedskrive til Hjælp for den menneskelige
                  Hukommelse og til Sikkerhed for dets evige Uforanderlighed. Følgelig gør jeg ved
                  dette Brevs Ordlyd vitterligt for Eder alle, at jeg frit har givet Søstrene i St.
                  Clara Kloster i Roskilde at besidde til evig Tid og skødet i Roskildeprovsten Herr
                  Peders Haand mit Gods, som jeg har besiddet i Hellevmagle med alt Tilliggende,
                  løst og fast, til Bod for min Sjæl og med mine Børns og Arvingers Tilslutning og
                  Vilje. Med Blikket vendt <pb facs="4510672"/> mod den himmelske Frihed er det nu
                  min Vilje at trække mig tilbage sammen med Søstrene, idet jeg efter den arme
                  korsfæstedes Forbillede forlader Verdens Hæder og Rigdom for i større Frihed og
                  Fred Resten af Livet at kunne tjene Skaberen under regelbunden Tugt til mine
                  Synders Forladelse. Men fordi Svig og Ondskab i højeste Grad tager Tiden i sin
                  Tjeneste, har jeg, for at ikke fornævnte Søstre eller deres Kloster for Fremtiden
                  skal udsættes for Krav eller Besværinger i Anledning af de nævnte Ejendomme, i
                  dette Brev ladet anføre det Gods, som jeg efterlader til Deling mellem mine
                  Arvinger, saa at det kan være vitterligt og aabenbart for alle, at jeg efter
                  Landets Lov tilbørligt kunde anvende endnu mere af mine Ejendomme til fromme
                  Formaal, men til Trøst og Glæde for mine fornævnte Arvinger har jeg ladet mig nøje
                  med denne beskedne Del. Det fornævnte Gods er følgende: Paa Sjælland Gunderød med
                  Tilliggende og Egerup med Tilliggende, i Skaane Oxlöf med Borgen og alt dets
                  Tilliggende og hele Görslöf med Møllen og hele det øvrige Tilliggende. Hvis disse
                  Ejendomme blev takserede, vil den Andel, jeg selv har beholdt, synes beskeden. Til
                  tydeligt Vidnesbyrd om og evig Uforanderlighed af det fornævnte, har jeg ladet
                  dette Brev bekræfte med Roskilde Kapitels Segl, i hvis Nærværelse denne Gave og
                  Skødning er foregaaet, og med mit eget Segl. Forhandlet i den allerede nævnte By i
                  det Herrens Aar 1268 den 21. Oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1268/dd_12681009001'&gt;118&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1268/dd_12681021002'&gt;120&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
