<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12680614001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12680614001</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde, Frue Kloster. Perg. 24 × 11 (plica 1,5). Seglsnor. Paa
                  bagsiden: <hi rend="italic">Konningh Erickss stadfestælsæ paa thet samme</hi> og Priuilegie
                     <hi rend="italic">Erci(!) regis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 125. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 993 – Reg. Dan. nr. 1175; Rep. nr. 373.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483958.webp">2. rk. II nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510666.webp">II:2 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 110. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1268-06-14"> 1268. 14. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping fritager bryder og landboer under Vor Frue kloster i
                  Roskilde for leding, befæstningsarbejde og al kongelig ret samt forbyder, at nogen
                  tilegner sig det nonnerne tilhørende tømmer, som maatte drive op paa stranden,
                  hvad enten der har fundet skibbrud sted eller ikke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino. ♦ Constare uolumus uniuersis quod nos dilectis nobis
                  sanctimonialibus de claustro sancte Marie Roskildis libertatem et emunitatem
                  contulimus super omnibus bonis suis tam in ciuitate Roskildensi. quam alias in
                  rure/ ita ut uillici et coloni ipsarum exempti sint ab omni grauamine. tam
                  expedicionis/ quam eciam illorum/ que ex nouo propter temporis maliciam
                  succreuerint. uidelicet ut cum aliis nec fodere nec plancas facere teneantur.
                  adicientes eis hanc de speciali gracia libertatem/ quod uillici sui et coloni pro
                  excessibus suis de iure regio nulli respondeant nisi sibi/ ♦ Concedimus eciam
                  eisdem de speciali gracia. ut si qua de lignis ipsarum monialium que pro suis
                  usibus. sumptibus propriis et nauibus duxerint apportanda ad litus. apulsa fuerint
                  fractis nauibus. uel eisdem saluis existentibus nullus omnino eadem ipsis auferre
                  presumat in preiudicium ipsarum. et nostre donacionis contemptum. ♦ Ne igitur
                  super premissis. memoratis monialibus aliquod per processum temporum generari
                  poterit preiudicium/ uel calumpnia. seu iniuria/ presentem paginam ipsis
                  conferendam duximus/ sigilli nostri munimine roboratam in testimonium et cautelam/
                  ♦ Datum Roskildis anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>/ cc<hi rend="sup">o</hi>/
                     lx<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi>/ kalendas iulii xviii<hi rend="sup">o</hi>/ presentibus dominis Ion Litle/ et Matheo dapifero. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 donacionis] dominacionis i forlægget. Dipl. Dan. II 1 nr. 16. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: cf. Dipl. Dan. II 1 nr. 16. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle<ref target="drb1"/>, at vi har givet vore elskede
                  Nonner i Roskilde Frue Kloster Frihed og Immunitet med Hensyn til al deres Ejendom
                  saavel i Staden Roskilde som paa Landet, saaledes at deres Bryder og Landboer skal
                  være fritaget for enhver Byrde, saavel Ledingsbyrde som de Byrder, der er kommet
                  til paa Grund af de onde Tider<ref target="drb2"/>, nemlig at de ikke sammen med
                  andre er forpligtede til at grave eller skære Planker, idet vi dertil af særlig
                  Naade føjer den Frihed, at deres Bryder og Landboer ikke skal svare andre end
                  Klostret for deres Lovovertrædelser, forsaavidt den kongelige Ret angaar.
                  Fremdeles tillader vi dem af særlig Naade, at hvis noget af Nonnernes Tømmer, som
                  de til egen Brug for egen Regning og paa egne Skibe har ladet hidbringe, skulde
                  drive op paa Stranden, maa, enten det er som Følge af Skibbrud eller ej, ingen paa
                  nogen Maade driste sig til at tage det fra dem til Skade for Nonnerne og til
                  Foragt for vor <pb facs="4510667"/> Gave<ref target="drb3"/>. For at der med
                  Hensyn til ovenstaaende ikke i Tidens Løb for de nævnte Nonner skal ske Skade,
                  Klagemaal eller Uret, har vi givet dem dette Brev og bekræftet det med vort Segl
                  til Vidnesbyrd og Forvaring. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1268, den 14.
                  Juni, i Nærværelse af Herrerne Jon Lille og Drosten Mads. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501109001'&gt;16&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501109001'&gt;16&lt;/a&gt;
                  Note 1. </p>
                  <p n="drb3"> Forlægget har 'Herskermagt'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
