<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12681129002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12681129002</idno>
            <idno type="dd_serialno">127</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet arm. 31 vol. 72 f.314v. ep. 2768 med
                  overskrift (efter Priori prouinciali ... regni Datie): <hi rend="italic">Super eodem ad fratres
                     predicatorum qui interdictum huiusmodi uiolabant</hi> – <hi rend="italic">Ab</hi>: Biblioteca
                  Valliceliana, Codex Vallicelianus C 49. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 126 nr. 53; Bull. Dan. 579 nr. 701; Acta Proc.
                  Lit. 116 – Reg. Dan. nr. *449.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483975.webp">2. rk. II nr. 127</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510680.webp">II:2 nr. 127</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 127. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1268-11-29"> [1268. f. 29. november] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Brevet er fra samme periode nr. <ref target="/books/dipdan/1268/dd_12681129001" type="link">126</ref>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 4. truer provincialprioren og dominikanermunkene i Danmark med
                  strengere forholdsregler, hvis de fortsat undlader at overholde interdiktet og
                  endog hjælper med til at forfølge franciskanermunkene, fordi de overholder det.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Priori prouinciali et fratribus ordinis predicatorum regni Datie. ♦ Si nobis
                  presumptio laicorum displiceat quos quodammodo consueta licentia noxie <pb facs="4483976"/> libertatis et ignorantia litterarum excusat non inmerito in
                  clericorum quorumlibet sed presertim religiosorum prouocamur excessibus qui sub
                  iugo diuine obedientie specialiter constituti quid sit beneplacitum domino quid
                  eis utile quid proximo salutare in serie sacre pagine speculantur ♦ Sane dilecti
                  filii minister et fratres ordinis minorum de regno Datie nobis significare
                  curarunt/ quod dilectus filius noster G. tituli sancti Laurentii in Lucina
                  presbiter cardinalis tunc in partibus illis apostolice sedis legatus/ regnum ipsum
                  certis de causis ecclesiastico supposuit interdicto/ ♦ Et licet predicti minister
                  et fratres interdictum ipsum reuerenter obseruent uelut obedientie filii cui ex
                  professione ordinis sunt astricti quamplures tamen alique persone ecclesiastice de
                  dicto regno tam seculares quam regulares interdictum eius negligunt obseruare. ♦
                  Uos autem qui super hoc tenemini eis toto posse assistere presertim pro
                  conseruanda ecclesiastica libertate predictis ministro et fratribus ex eo
                  multipliciter detrahitis quod interdictum ipsum obseruant quos nichilominus
                  exconmunicatos et aduersarios fore regis Danorum illustris asseritis ac in suis
                  predicationibus etiam si uocentur a rectoribus ecclesiarum parochialium pro uestro
                  libertatis arbitrio impeditis ita quod aliquos de ipsis rectoribus qui fratres
                  eosdem ad predicandum admiserant procurastis a suis ecclesiis amoueri alias tam
                  illos quam alios fratrum benefactores ipsorum diuersimode molestando ♦ Nec hiis
                  contenti publice coram populo affirmatis quod dicti fratres confessiones illorum
                  qui eis sua uolunt confiteri peccata/ audire non possunt quodque non tenet quam
                  ipsis impendunt absolutio pro conmissis et ut sepedictos fratres exosos predicto
                  regi magnatibus et aliis dicti regni reddatis premissis et aliis modis
                  quampluribus diffamare contenditis predicantes publice uos ad obseruationem
                  eiusdem interdicti aliquatenus non teneri. ♦ Sic ergo si bene aduertatis altare
                  uidetur aduersus altare consurgere domus impingere ad casum mutue depressionis in
                  domum et in celo stelle stupendis cursibus inuicem dimicare dum religiosi qui
                  precipue in pacis uinculo unitatem spiritus obseruare tenentur per impetitionis
                  mutue scandala se collidunt ♦ Hic siquidem contradictionis modus nostris nocet
                  sensibus et apostolici uigoris moribus arguendus quia si morantes in
                  contemplationis excelso ad quos pro caritatis obseruandis nexis actiuorum
                  respectus habetur circa proximos pacem non habeant unde tranquillitatis et <pb facs="4483977"/>concordie reliquis secularibus exempla poterunt salutaria
                  prouenire ♦ Quid plura cum dicti minister et fratres circa interdictum etcetera.
                  usque obtinere. uniuersitati uestre per apostolica scripta firmiter precipiendo
                  mandamus considerantes attente quod dicti minister et fratres ex eo quod
                  interdictum ipsum obseruant pro bono salutaris obedientie nullis debent
                  detractionibus subiacere nullisque iniuriis affici sed potius laudibus condignis
                  attolli a premissis et aliis quibuslibet iniuriosis molestiis penitus desistatis ♦
                  Alioquin nos uolumus pro constanti tenere quod si clamor similis ueritate
                  suffultus ulterius ad nos ueniat nequaquam dissimulare poterimus quin contra uos
                  grauiter procedamus.</p>
            <div type="app">
               <p> 6 G. = Guido. 15 et] uelut Ab. 26 depressionis] dispersionis Ab. 30 nocet] nouit
                  Ab. </p>
               <p>2 interdictum etcetera usque obtinere] cf. nr. 726.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Provincialprioren og Brødrene af Dominikanerordenen i Danmarks Rige. </p>
            <p> Naar ogsaa Lægfolks Formastelighed er os til Mishag, som dog paa en Maade kan
                  undskyldes med den tøjlesløse og skadelige Frihed, de er vant til, og med deres
                  Ukendskab til vore Breve er det med god Grund, vi vredes, naar der er Tale om
                  Overtrædelser af alskens gejstlige, men især dog af Klosterfolk; thi idet de
                  fremfor andre er sat til at bære det Aag, som Lydighed mod Gud paalægger dem, ser
                  de i den hellige Skrift, hvad der er Herren velbehageligt, hvad der er dem selv
                  til Gavn og deres Næste til Frelse. Vore elskede Sønner Ministeren og Brødrene af
                  Franciskanerordenen i Danmark har ladet os meddele, at vor elskede Søn Guido,
                  Kardinalpresbyter ved S. Lorenzo in Lucina og den Gang det apostoliske Sædes Legat
                  i de Egne, af visse Aarsager har lagt dette Rige under Kirkens Interdikt. Skønt
                  fornævnte Minister og Brødre med Ærbødighed over<pb facs="4510681"/> holder
                  Interdiktet, som Sønner, der efter Ordenens Bud er forpligtet til Lydighed, er der
                  dog mange, baade verdensgejstlige og regelbundne i Riget, som undlader at
                  overholde hans Interdikt. Og I, som er forpligtet til at staa dem bi af al Magt i
                  denne Sag, da det tilmed gælder Bevarelsen af Kirkens Frihed, skader paa
                  mangfoldige Maader fornævnte Minister og Brødre, fordi de overholder Interdiktet,
                  og I paastaar ikke desto mindre, at de alligevel vil blive banlyst som Fjender af
                  Danmarks høje Konge; ganske egenmægtigt hindrer I dem i deres Prædikener, selvom
                  de af Sognepræsterne kaldes til at prædike, ja I har endog ladet nogle af disse
                  Sognepræster, som havde givet Brødrene Lov til at prædike, afsætte fra deres
                  Kirker, og ogsaa ellers har I paa forskellig Maade besværet baade dem og andre af
                  disse Brødres Velgørere. Men ikke en Gang hermed lader I Eder nøje, men paastaar
                  offentligt for Menigheden, at disse Brødre ikke kan høre Skriftemaal af dem, der
                  vil skrifte deres Synder for dem, og at den Syndsforladelse, de tildeler dem for
                  de begaaede Synder, ikke har noget at betyde. For at lægge de oftnævnte Brødre for
                  Had hos Kongen, Stormændene og andre i Riget anstrenger I Eder ogsaa paa de forud
                  nævnte og mange andre Maader for at bagvaske dem, og I hævder offentligt, at I paa
                  en Maade ikke er forpligtet til at overholde samme Interdikt. Saaledes ser man da,
                  om I vil lægge rigtig Mærke til det, Alter rejse sig mod Alter, Hus falde over Hus
                  til gensidig Ødelæggelse, og Stjærnerne paa Himlen i forunderlige Baner tørne mod
                  hinanden, naar Klosterfolk, som særlig skal bevare Aandens Enhed med Fredens
                  Baand, støder sammen og vækker Forargelse ved gensidige Angreb paa hinanden.
                  Sikkert er det, at den Slags Strid støder vore Følelser og bør aves med
                  Pavestolens Kraft og Tugt. Thi naar de, der staar paa Beskuelsens Tinde, og til
                  hvem verdslige Mennesker ser op til med Ærbødighed for deres Overholdelse af de
                  Baand, Kærligheden paalægger, ikke kan holde Fred med deres Næste, hvor skal da de
                  verdensgejstlige finde Forbilleder paa Fred og Enighed til egen Frelse? Kort sagt,
                  da nævnte Minister og Brødre ikke af os har kunnet opnaa den Naadesbevisning med
                  Hensyn til Interdiktets Ophævelse, som de indtrængende har bønfaldet os om, og som
                  de heller ikke burde kunne opnaa, foreskriver og paalægger vi Eder alle strengt
                  ved denne apostoliske Skrivelse — da vi klart erkender, at nævnte Minister og
                  Brødre ikke, fordi de overholder Interdiktet og viser god og gavnlig Lydighed, paa
                  nogen Maade bør lide Skade og Uret, men snarere faa de Lovtaler, de har fortjent —
                  at I ganske afholder Eder fra fornævnte og hvilkesomhelst andre fornær<pb facs="4510682"/> melige Overgreb. I modsat Fald er det vor faste Beslutning, at
                  vi — hvis et saadant Rygte atter naar os og befindes sandt — ikke vil kunne
                  skjule, at vi vil gaa alvorligt frem mod Eder. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
