<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12680613001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12680613001</idno>
            <idno type="dd_serialno">109</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XIX, 14. Perg. 22,5 × 20 (plica 2,1), hullet og skjoldet.
                  Paa bagsiden: <hi rend="italic">Priuilegium capituli Roskildensis</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 124. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 372; cf. Arhnung p. 420.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483957.webp">2. rk. II nr. 109</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510665.webp">II:2 nr. 109</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 109. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1268-06-13">
                   1268. 13. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping fritager Roskildekannikernes bryder, landboer og gaardsæder
                  for leding, inne, stud og de andre afgifter til kongen, til gengæld for hvilket
                  kannikerne til evig tid forpligter sig til at læse en daglig messe for de afdøde.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slauorumque r[ex omnibus Christi] fidelibus presentes
                  litteras inspecturis inperpetu[um]. ♦ Cum bene merentibus bone debeantur
                  remuneraciones et merita graciosa. constare uolumus pres[entibus et pos]teros non
                  latere. quod nos dilectis nobis dominis can[onici]s ecclesie Roskildensis. omnes
                  terras eorum tam communes scilicet communi ipsorum mense attinentes quam
                  speciales. et proprias singulorum uidelicet prebendis assignatas. et ipsorum
                  colonos omnes. et garthsætæ. dictas terras pro tempore excolentes. et
                  inhabitantes. ab expedicione. innæ. et stuth. ac ceteris oneribus ad ius regium
                  spectantibus liberos esse concedimus et exe[mp]tos. dimittentes. eisdem. de gracia
                  speciali/ super omnes uillicos suos et colonos totamque eorum familiam omne ius
                  nostrum preter wræk. danæfæ et causas que dicuntur orbo[t]æmaal. que predicta
                  nobis specialiter u[o]lumus reseruari. hoc eciam addentes de gracia concedendo.
                  quod si pred[icti] ipsorum uillici et [colon]i seu alia eorum familia forsan
                  excesserint de huiusmodi ipsorum excessibus. uel eorum forefactis pro iure regio
                  nulli respondeant nisi tantummodo dominis memoratis. ♦ Quocirca sub obtentu gracie
                  nostre districte prohibemus. ne quis exa[ctorum nostrorum] uel eorum officialium
                  memoratos canonicos uel quemquam de eorum familia super hac nostra donacione
                  pre[sumat aliqua]tinus molestare. ♦ Ceterum. uolumus ad singulorum noticiam
                  peruenire. eosdem canonicos omnes et singulos nobis bona fide promisisse. quod
                  obtentu huius donacionis tam tempore uite nostre. quam post dies nostros missam
                  unam pro defunctis in ecclesia sancti Lucii ad unum altare speciale in suis
                  laboribus et [ex]pensis cum [debita reuerencia] cotidie facere debeant celebrari.
                  sicut in e[orum lit]teris super eodem negocio confect[is apparet euidenter]. ♦ Ut
                  autem predicta no-<pb facs="4483958"/>stra donacio firma et inconcussa p[ermaneat]
                  nostro sigillo presens instrume[ntum] f[ecimus roborari. ♦ Actum] Roskildis anno
                  dominice incarn[ationis m cc] sexagesimo octauo i[dus] i[un]ii </p>
            <div type="cit">
               <p>10: cf. 1241 2. juli. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle troende kristne, der
                  ser dette Brev. </p>
            <p> Da der skyldes dem, som indlægger sig Fortjenester, god Gengældelse og
                  taknemmelige Gaver, vil vi, at det skal være vitterligt for nulevende og ikke
                  skjult for dem, der skal komme, at vi tilstaar vore elskede Herrer Kannikerne ved
                  Roskilde Kirke alle deres Jorder, saavel de fælles, som ligger til deres fælles
                  Bord, som de særlige og hver Kanniks egne, som er lagt til Præbenderne, og alle
                  deres Landboer og Gaardsæder, som for Tiden dyrker og bor paa de nævnte Jorder,
                  frie og undtagne at være for Leding, Inne, Stud og de øvrige Byrder, som er vor
                  kongelige Ret, idet vi af særlig Naade indrømmer dem al vor Ret over deres Bryder,
                  Landboer og alle deres undergivne, med Undtagelse af Vrag, Danefæ og de Sager, som
                  kaldes Orbodemaal, hvilke fornævnte Sager vi ønsker os forbeholdt særlig, idet vi
                  fremdeles af Naade tilstaar dem dette, at deres fornævnte Bryder, Landboer og
                  øvrige undergivne, hvis de skulde begaa nogen Lovovertrædelse, for disse deres
                  Lovovertrædelser eller deres Forbrydelser ikke skal svare nogen anden end de
                  nævnte Herrer, forsaavidt angaar Kongens Ret. Derfor forbyder vi strengt under vor
                  Naades Fortabelse, at nogen af vore Ombudsmænd eller deres Fuldmægtige drister sig
                  til paa nogen Maade at forulempe de nævnte Kanniker eller nogen af deres
                  undergivne i Anled<pb facs="4510666"/>ning af de Sager, som vort Gavebrev
                  omfatter. Forøvrigt gør vi vitterligt for alle og enhver, at Kannikerne hver og en
                  redeligt har lovet os, at de — hvilket er en Betingelse for denne Gave — i vor
                  Levetid og efter vor Død med skyldig Ærbødighed skal lade læse en daglig Messe for
                  de afdøde i den hellige Lucius' Kirke ved et særligt Alter paa egen Foranstaltning
                  og for egen Regning, saaledes som tydeligt er skrevet i deres Brev om denne Sag.
                  Og for at vor fornævnte Gave kan være sikker og uomstødelig, har vi ladet dette
                  Dokument bekræfte med vort Segl. Forhandlet i Roskilde Aar efter Guds Byrd 1268
                  den 13. Juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Pergamentet er meget hullet og plettet, saaledes at Læsningen adskillige
                  Steder er usikker, navnlig i Brevets Slutning. Hjælp ved Læsningen er Erik 4.
                  Plovpennings Brev af 1241 2. Juli, hvorfra flere Sætninger er ført over i dette
                  Brev, og en Afskrift i Langebeks Diplomatarium fra et Tidspunkt, da Diplomets
                  Bevaringstilstand var bedre end nu. — Kapitlets Brev med Løfte om en evig Messe er
                  ikke bevaret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
