<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11600216001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11600216001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. epistolaris Eberhardi archiepiscopi Salzburgensis (V: Cod.
                  Vindobonensis 629 (Ius can. 133), s. XII, f. 39v.); <hi rend="italic">b</hi>: Rahewini Gesta
                  Friderici imperatoris lib. 4 c. 79 (69). Med hensyn til håndskrifterne til Gesta
                  Friderici, som Waitz har inddelt i klasserne <hi rend="italic">A</hi>, <hi rend="italic">B</hi> og <hi rend="italic">C</hi>: den
                  ny udg. af Rahewin (1912) XXVII XXXVI. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Coll. constitutionum imperialium, ed. Goldast, I 272; Lünig, XVI 955;
                  SS. rerum Ital., ed. Muratori, VI 846; Pontificum Romanorum vitae, ed. Watterich,
                  II 481; MG. SS. XX 484; LL. II 123; IV:1 263; Rahewin, ed. Waitz, 328. Angående
                  andre tryk: Waitz XXXV. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Böhmer 2437; Stumpf 3891. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Curt Weibull, Saxo. Hist. tidskr. f. Skåneland VI 254; Jørgen
                  Olrik, Studier over Sakses historiske Kilder. Hist. Tidsskrift X: 2 266; Lauritz
                  Weibull, Saxo inför nutida textkritik. Scandia VIII 281; Om den nye Udgave af
                  Saxo's Danmarks Historie, Svar til Professor Lauritz Weibull fra Bestyrelsen for
                  Det danske Sprog- og Litteraturselskab 73; Lauritz Weibull, Saxo inför Det danske
                  Litteraturselskab. Scandia IX 297.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335949.webp">1. rk. II nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508157.webp">I:2 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 137. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter MG LL og Waitz. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1160-02-16"> [1160]. 16. februar <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335950"/> Ligesom kejser Frederik Barbarossas encyklika til kong Henrik
                  2. af England (nr. <ref target="/books/dipdan/1159/dd_11590221001" type="link">133</ref>) er sikkert også den foreliggende encyklika udgået til Danmark.
                  Ifølge Saxo (ed. Müller-Velschow 775; Olrik-Ræder 439) skal kejseren under Radulfs
                  audiens have udtalt følgende: <hi rend="italic">In cuius rei speculationem nuper a se totius
                     Italiæ maiores concilii nomine contractos fuisse, Octauianum ægquitatis fiducia
                     causam suam humiliter generalis ecclesiæ iudicio substrauisse, Rodlandum uero,
                     prauitatis conscientia retusum, non solum contumaciter supersedisse, sed etiam
                     dixisse maiorem se esse, quam ut cuiuspiam censuræ parere debeat</hi>.
                  Udtalelsen er øjensynlig en omskrivning af et stykke af en kejserlig encyklika,
                  der har haft lignende ordlyd som skrivelsen til ærkebiskoppen af Salzburg. Saxo
                  har muligvis rådet over det eksemplar, der sendtes til ærkebiskop Eskil og hans
                  lydbiskopper. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Frederik (Barbarossa), Romernes kejser, til Eberhard, ærkebiskop af Salzburg, og
                  hans lydbiskopper. Kejseren kundgør og stadfæster Paviakonciliets beslutning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> F. Dei gratia Romanorum imperator et semper augustus dilectissimo suo E.
                  uenerabili Saltzburgensi archiepiscopo et suffraganeis eius ... gratiam suam et
                  omne bonum. ... Sane ex consilio orthodoxorum, sicut alia uice meminimus uobis
                  mandasse, generalem conuentum religiosorum Papiae indiximus, ad quem ambos, qui se
                  dixerunt Romanos pontifices, non ad iudicium seculare ... sed ad examen aecclesiae
                  ... conuocauimus. Alter uero, eo quod puriorem haberet conscientiam, domnus Victor
                  uidelicet, iudicio aecclesiae ultro se obtulit, altero, uidelicet Rolando,
                  contumaciter renitente et dicente, quia cum ipse omnes deberet iudicare, ipse a
                  nullo uellet iudicari. Habito itaque uenerabili concilio ... per viii continuos
                  dies ... tractatum est, quis ex duobus summi pontificatus apicem de iure deberet
                  obtinere. Post longam itaque deliberationem ... aecclesia Dei Rolandum
                  cancellarium conspiratorem et scismaticum, discordias et lites et periuria bona
                  esse euangelizantem, condempnauit et domnum Victorem papam in patrem spiritalem et
                  uniuersalem pontificem confirmauit. Quem nos aecclesia duce secuti approbamus et
                  uniuersalis aecclesiae patrem et rectorem, cooperante diuina clementia, fore
                     de-<pb facs="4335951"/>nunciamus. Hoc itaque factum, diuinis suffultum
                  presidiis et in apostolica stabilitate supra petram, Christum uidelicet, firmiter
                  fundatum, a uestra beatitudine pro pace totius aecclesiae et salute imperii
                  approbari et ab omni aecclesia uestrae sanctitati commissa teneri et conseruari
                  rogamus et preoptamus. </p>
            <p> Data Papiae xv. Kal. Martii. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 F. (= Fridericus)] Fridericus bortset fra A,A*. </p>
               <p> 15 E.(= Eberhardo)] F.a, A*2, F.rettet til E. A*1, ellers Eberhardo A, V. </p>
               <p> Saltzburgensi] Salczeb. A*, Saltzpurg. Ø, Salzp. a, B*, Salzburg. A,C2. </p>
               <p> 16 consilio a, ellers concilio. </p>
               <p> 19 uero] uero eorum a. </p>
               <p> 21 Rolando] Rul. 8. </p>
               <p> 25 Rolandum]Rul. Ø. </p>
               <p> 26 periuria] periurgia f, B, B*, rettet til periuria C2. </p>
               <p> 27 spiritalem] spiritualem f. </p>
               <p> 6 Data - Martii mgl. B*.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2 cf. 1. Cor. 10<hi rend="sub">4</hi>: Petra autem erat Christus.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Frederik, af Guds nåde romernes kejser og til alle tider Augustus<ref target="drb2"/>, til sin højtelskede Eberhard, ærværdig ærkebiskop af Salzburg,
                  og hans lydbisper sin nåde og ønsket om alt godt. </p>
            <p>
               <pb facs="4508158"/> .... Vi har da efter de rettroendes råd, således som vi
                  husker ved en anden lejlighed at have afæsket Eder, indkaldt til en almindelig
                  synode af fromme mænd i Pavia<ref target="drb3"/>, til hvilket vi har indstævnet
                  begge de to, som har sagt, at de er romerske paver, ikke til verdslig dom .... men
                  til kirkens prøvelse .... Og den ene, nemlig herr Victor, har frivilligt
                  underkastet sig kirkens dom, fordi han havde den reneste samvittighed, den anden,
                  nemlig Roland, modsætter sig trodsigt og siger, at da han skulde dømme alle, vilde
                  han ikke dømmes af nogen. Men efter at der var blevet holdt et værdigt kirkemøde i
                  otte samfulde dage .... blev der truffet beslutning om, hvem af de to der med
                  rette skulde indehave det høje pavedømmes tinde. Efter lang overvejelse fordømte
                  derfor Guds kirke .... kansleren Roland som en konspirator og skismatiker, der
                  prædiker uenighed, strid og mened som gode egenskaber, og den bekræftede den herre
                  pave Victor som åndelig fader og biskop for hele kirken<ref target="drb4"/>. Vi,
                  der følger efter kirken, som er leder, godkender ham og forkynder, at han med Guds
                  nådige medvirken skal være fader og styrer af den universelle kirke. Efter at
                  dette, støttet og værnet af Gud og med hensyn til den apostoliske stabilitet fast
                  forankret i en klippe, nemlig Kristus<ref target="drb5"/>, altså er sket, beder vi
                  og ønsker vi frem for alt af hensyn til freden i den universelle kirke og
                  kejserdømmets vel, at det godkendes af Eder, hellige fader, og overholdes og
                  iagttages af enhver kirke, der er betroet Eder<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> Givet i Pavia den 16. februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 117 note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. 134 note 6. </p>
                  <p n="drb4"> denne afgørelse blev gennemtrumfet af kejseren og vandt langtfra
                  almindelig anerkendelse, jf. Hefele V 516 ff. </p>
                  <p n="drb5">1\\. Kor. 10, 4. </p>
                  <p n="drb6"> ifølge Saxo XIV, 28 er en tilsvarende skrivelse øjensynlig indgået til
                  ærkebiskop Eskil. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
