<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11601231104</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11601231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 35 (Lib. I 23) ex antiquo exemplari. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Magna bibl. patrum XII:2 552; Manrique II 201
                  (udtog); Petri Cellensis, Opera omnia, Epistolæ 19; Sirmondi, Opera varia, III
                  1035 (ed. 1728: 676); Bouquet XVI 709 (udtog); DS I 53; Migne 202:421. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VI 202; VII 147; Reg. Dan. 214*; Hasse I 56.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335955.webp">1. rk. II nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508161.webp">I:2 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 142. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1160-12-31"> [1160-1162] <note>
                  <p> Det foreliggende brev fra abbed Petrus, det ældste af de mange breve, han sendte
                  ærkebiskop Eskil, henføres til 1150—1162, 1151, 1155 (SRD I 340), 1155—1163, 1156,
                  1162 og 1163. </p>
                  <p> Petrus af La Celle blev abbed af St.-Remi i Reims 1162 (Jos. Gillet, De Petro
                  Cellensi, 32). Brevet til Eskil er skrevet, medens Petrus endnu var i La Celle,
                  altså senest det nævnte år. Men det er også skrevet under den forudsætning, at
                  ærkebiskoppen udøver sin fulde myndighed i Danmark, og kan af denne grund næppe
                  være meget yngre end 1161 — om efteråret dette år drog Eskil som landflygtig til
                  udlandet (Lunds domkyrkas nekrologium 48). Et nyt brev af abbed Petrus i samme sag
                  som det foreliggende, rettet til prioren Basilius og de andre priorer i La
                  Chartreuse (nr. <ref target="/books/dipdan/1162/dd_11621231101" type="link">148</ref>), giver yderligere vejledning. Det er skrevet, efter at Petrus 1162
                  er blevet abbed i St.-Remi. Han erindrer her om, at ordenen allerede har stillet
                  sig velvilligt overfor sagen, men at denne endnu venter på sin afslutning. Brevene
                  er led i samme begivenhedskæde og under hensyn til at brevet til Eskil ikke er
                  yngre end 1162, mens brevet til Basilius ikke er ældre end <pb facs="4335956"/>
                  dette år, synes det førstnævnte brev at kunne sættes til [1160-1162]. Det andet
                  brev bør da rimeligvis henføres til [1162—1163]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af La Celle, til Eskil, Lunds ærkebiskop. I fjor fik abbeden det
                  hverv at udvirke hos brødrene i La Chartreuse, at broderen Rogerius blev sendt til
                  ærkebiskoppen for at udse en plads til ordenen. Hvad han har befalet, er sket.
                  Karteuserkonventet er gået ind på ærkebiskoppens begæring. Sagen var vanskelig at
                  gennemføre. Ærkebiskoppen har sikkert allerede Rogerius hos sig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Domino et patri suo carissimo Eskilo, Lundensi archiepiscopo, frater Petrus
                  Cellensis abbas omne bonum a domino Deo. </p>
            <p> De superabundanti bonorum celestium gratia eatenus tam uultus quam manus uestre
                  resudant, ut nisi uerecundia his temporibus ab humana regione se subduxisset,
                  suffunderentur maximo rubore noti et amici uestri in benedictionum uestrarum
                  largitione. Equidem malim dicere in dando uos pluere quam seminare. Nam qui
                  seminat primum in spe percipiendi fructus seminat, deinde non fundit, sed spargit.
                  Postremo non nisi culte terre semen suum credit. Horum nihil imitatur pluuia: sed
                  se ipsam ut sic dicam perdit in terre uisceribus, ut postea resurgens cum maxima
                  frugum prole afferat fructum tricesimum, sexagesimum et centesimum. Aliud rursum
                  caritatis indicium in pluuia reperio: quia sine delectu rigat fecunda et
                  infecunda, fertilem agrum et sterilem, granum electum et germen reprobum. Estne
                  uirtutis an uitii hec bonitatis et beneficiorum prodigalitas? Sed hoc Dei, nec
                  aliud in eo inuenitur uitium, nisi quod benignus ad ingratum, largus ad auarum,
                  pius ad impium existit. Ista sua uitia comparant mansuetissimo innumera conuicia.
                  Åliquando moti sunt pedes nostri mitissimi Dauid, quia eruperat pluuia
                  mansuetissimi Dei super malos et iniustos, ita ut diceret: sine causa iustificaui
                  cor meum et laui inter innocentes manus meas. Exciderat a mente quod in libro
                  Sapientie dicitur: Tu autem Deus noster suauis et uerus es et sapiens, patiens et
                  in misericordia disponens omnia. Etenim si peccauerimus, tui sumus, scientes
                  magnitudinem tuam. Et si non peccauerimus, scimus quoniam apud te sumus computati.
                  Ecce cuius imitator reprehenditur, qui de bonitate siue largitate redarguitur. An
                  non Ecclesia<pb facs="4335957"/>stes in concione sua proprio decreto et sententia
                  hoc malum estimat sub sole, ut cui dedit Deus diuitias et substantiam et honorem,
                  non habeat in eis potestatem, sed extraneus illas rapiat? </p>
            <p> Ad quid hec uobis uerborum congeries? Ut ignis perpetuus de sancto altari cordis
                  uestri non deficiat, sed hac congerie magis ac magis conualescat, donec
                  holocaustum uestrum pingue in nebula, in qua habitat Deus, suscipiatur, et a
                  cineribus omnium superfluitatum facies altaris eiusdem expietur. Ostiolum, per
                  quod aditus ad sancta sanctorum patet, de lignis est oliuarum; quia procul dubio
                  iuxta sacre fidei tenorem non ei negabitur sanctorum ingressus, qui ab operibus
                  misericordie non fuerit alienus. Suppresso pudore in auribus domini mei id
                  persuaserim, non mea tamen presumptione, sed alterius persuasione. Nequaquam tamen
                  difficilis ad persuadendum extiti, faciei uestre, sermonis et totius gestus
                  insignia penes me retinens nec me in humilitate similem reperisse de filiis
                  hominum coniiciens. Non igitur ei scribere uereor, quem nisi malis et superbis
                  uerendum non reor. Et de his hactenus. </p>
            <p> Ceterum culpari non debet seruus de contemptu mandati, cuius mens et uoluntas
                  nulla negligentia reuocatur ab impletione uoluntatis domini. Ex uestra dignatione
                  in mandato ab anno preterito accepi, quatenus Carthusienses fratres expeterem et
                  de maturando negotio uestro eos commonefacerem. Erat autem negotium, sicut scitis,
                  quatinus ad uos mitteretur frater Rogerius ad locum ordini illorum in partibus
                  uestris perquirendum et preparandum. Disposuerat namque in animo uestro plena et
                  perfecta caritatis effusio noua seminaria de omni genere sacrorum ordinum seminare
                  prouinciam uobis a Deo commissam, ut exinde fructus, qui permanent in eternum,
                  susciperetis et manipulos iustitie de laboribus eorum ad eterna tabernacula
                  reportaretis. Ilam non solum in herbam, sed in spicas Cisterciensis siue
                  Clareuallis ordo ibi multiplicatione fratrum excreuit; nihilominus <pb facs="4335958"/> et religio Premonstratensis. Quia igitur gustauit et uidit
                  prudentia uestra, quod bona sit negotiatio ista, ad ulteriora manum porrexistis et
                  de illo ordine, qui quasi Cherubin siue Seraphin immediate residenti agno, qui
                  habet occulos septem et cornua septem, in throno gratie accedunt, gazas uestras
                  exornare uoluistis. Ecce factum est ut imperastis. Adquieuit sanctus
                  Carthusiensium fratrum conuentus iustis petitionibus uestris. Equidem res
                  impetratu difficilis, sed quis uobis negaret, quod forte spiritus sanctus in
                  sancto templo suo suggerebat? Certe nec illi nec nos diffidimus, seruum suum
                  fidelisstmum et amicum domini uos possidere, cuius famam et opera tam
                  preclarissima reclamat mundus. </p>
            <p> Quod cepistis tam sancte, tam auide tamque quodammodo intemperanter pre desiderio
                  anime, sic effectui mancipate, ut melior sit finis orationis quam principium. </p>
            <p> Valete. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 occulos = oculos. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5 1. Tim. 1,4: superabundavit . . gratia Domini nostri. </p>
               <p> 13 Matth. 13,: alia ... dabant fructum, aliud centesimum, aliud sexagesimum,
                  aliud tricesimum. </p>
               <p> 17 Luc. 645: ipse (2: Altissimus) benignus est super ingratos. </p>
               <p> 20-21 Ps. 72,3: et dixi: Ergo sine causa justifi cavi cor meum, et lavi inter
                  innocentes manus meas. </p>
               <p> 22-25 Sap. 15,.,: tu autem Deus noster, svavis et verus es, patiens et in
                  misericordia disponens omnia. Etenim si peccaverimus, tui sumus, scientes
                  magnitudinem tuam; et si non peccaverimus, scimus quoniam apud te sumus
                  computati.</p>
               <p> 1-3 cf. Eccle. 6,.,: est et aliud malum, quod vidi sub sole ...: Vir, cui dedit
                  Deus divitias et substantiam et honorem ... nec tribuit ei potestatem Deus ut
                  comedat ex eo, sed homo extraneus vorabit illud. </p>
               <p> 4-5 Levit. 6,3: ignis est iste perpetuus, qui numquam deficiet. </p>
               <p> 6 Ps. 19,: holocaustum tuum pingue; </p>
               <p> 3. Reg. 8,,: Dominus dixit, ut habitaret in nebula. </p>
               <p> 26-27 Luc. 16,: in æterna tabernacula. </p>
               <p> 27 cf. Marc. 444: terra fructificat, primum herbam, deinde spicam. </p>
               <p> 1-2 Prov. 31,8: gustavit et vidit quia bona est negotiatio ejus. </p>
               <p> 3-4 cf. Apoc. 5,: in medio throni ... agnum stantem .. habentem cornua septem et
                  oculos septem. </p>
               <p> 9 Jud. 8494: amicus Dei; etc. </p>
               <p> 12 Isai. 26,: in desiderio animæ. </p>
               <p> 12-13 Eccle. 7,: melior est finis orationis quam principium. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Petrus, abbed af La Celle, til sin elskede herre og fader Eskil,
                  ærkebiskop af Lund, alt godt fra vor herre Gud. </p>
            <p> Såvel Eders åsyn som Eders hænder er i den grad badede i et overmål af himmelske
                  goder, at Eders bekendte og venner, hvis ikke undseelse i vor tid var forsvundet
                  fra menneskenes verden, vilde rødme dybt ved Eders gavmilde velsignelse. Ja, jeg
                  vil hellere sige, at I ikke sår, men snarere lader det regne, når I giver. Thi
                  den, der sår, sår for det første i håb om at høste afgrøder, og dernæst øser han
                  ikke sæden ud i store mængder, men spreder den tyndt. Og endelig lægger han kun
                  sit sædekorn i dyrket jord. Men regnen følger ingen af disse love. Den fortaber
                  sig, om jeg så må sige, i jordens skød for senere at komme igen med et stort afkom
                  og give 30, 60 og 100 fold frugt<ref target="drb2"/>. Og i regnen finder jeg atter
                  et andet tegn på kærlighed: uden forskel væder den frugtbar og ufrugtbar jord, den
                  fede ager og den magre, det udsøgte korn og den usle spire. Er en sådan ødslen med
                  godhed og velgerninger et tegn på dyd eller på svaghed? Men dette kommer fra Gud,
                  og der er ingen anden svaghed hos ham, end at han er god mod den utaknemmelige<ref target="drb3"/>, gavmild mod den gerrige og from mod den ufromme. Disse hans
                  svagheder skaffer den overordentligt sagtmodige utallige bebrejdelser. Engang brød
                  vor såre, blide David ud i sang, fordi den sagtmodige Guds regn var faldet på onde
                  og uretfærdige, så han kunde sige så: Forgæves har jeg holdt mit hjerte rent og
                  tvættet mine hænder i uskyld<ref target="drb4"/>. Det var gået ham i glemme, at
                  det i visdommens bog bliver sagt: Men du, vor Gud, er god og sanddru, langmodig og
                  regerer alle ting med barmhjertighed. Thi om vi end synder, er vi dog dine, fordi
                  vi kender din magt; men hvis vi ikke synder, ved vi, at vi er regnet for at være
                     dine<ref target="drb5"/>. Se, her dadles en, der efterfølger Gud, og som
                  anklages for godhed og gavmildhed. Og siger ikke Prædikeren i sin prædiken som sin
                  overbevisning og mening, at han så det onde under solen, at den mand, som Gud gav
                  rigdom, gods og ære, ikke har magt derover, men at en fremmed mand røver det<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> Hvortil denne ansamling af citatsteder til Eder? For at ilden altid skal være
                  tændt på Eders hjertes hellige alter og ikke slukkes, men ved disse <pb facs="4508162"/> citater vokse sig større og større, indtil Eders fede
                  brandoffer bliver optaget i den sky, hvor Gud bor<ref target="drb7"/>, og samme
                  skønne alter renses for al overflødig aske. Den lille dør, der fører ind til det
                  allerhelligste, er af oliventræ<ref target="drb8"/>; utvivlsomt vil der efter den
                  hellige tros ord ikke blive nægtet ham adgang til det hellige sted, som ikke stod
                  fremmed over for barmhjertighedens gerninger. Uden blusel hvisker jeg dette i øret
                  på min herre, dog ikke efter egen indskydelse, men som følge af en andens
                  påvirkning. Jeg var dog ingenlunde vanskelig at påvirke, da jeg i min tanke
                  bevarede erindringen om Eders åsyn, om Eders tale og tænkte på alt det, der
                  kendetegner Eders handlinger, og jeg drager den slutning, at jeg ikke blandt
                  menneskenes børn har fundet mage til ydmyghed. Jeg er derfor ikke bange for at
                  skrive til den, som — efter min mening — kun onde og overmodige mennesker bør
                  frygte. Og så vidt om dette. </p>
            <p> Iøvrigt bør man ikke beskylde en tjener for foragt for en befaling, når hans sind
                  og vilje ikke af forsømmelighed holdes tilbage fra opfyldelsen af herrens vilje.
                  Af Eder, værdige herre, fik jeg sidste år den befaling at henvende mig til
                  brødrene i La Chartreuse og påminde dem om at gøre Eders foretagende modent til
                  udførelse. Men foretagendet drejede sig — som I ved — om, at broder Rogerius
                  skulde sendes til Eder for at finde og forberede et sted for deres orden i Eders
                  land. Thi det fulde og ublandede væld af kærlighed havde indgivet den tanke i
                  Eders sind at anlægge nye planteskoler af alle slags hellige ordener i den
                  provins, Gud har betroet Eder, for at I derved kunde høste en frugt, som varer
                  evigt, og ved deres arbejde bringe retfærdighedens neg i hus i de evige
                     boliger<ref target="drb9"/>. Nu er ikke blot ordenen af Citeaux eller
                  Clairvaux, men også præmonstratenserordenen der i landet vokset op ikke blot til
                  strå, men også til aks<ref target="drb10"/> som følge af forøgelsen i brødrenes
                  store antal. Da Eders klogskab nu har prøvet og set, at dette vil være et godt
                     foretagende<ref target="drb11"/>, har I strakt Eders hånd frem mod fjernere mål
                  og vil smykke Eders skatkamre med den orden, der ligesom Cherubin eller Seraphin
                  træder frem til nådens trone med det nærved tronende lam, der har syv øjne og syv
                     horn<ref target="drb12"/>. Se, det er sket, som I har befalet. Det hellige
                  brødrekonvent i La Chartreuse er gået ind på Eders berettigede bønner. Det er
                  ganske vist noget, som er vanskeligt at opnå, men hvem skulde nægte Eder noget,
                  som måske den hellige ånd i sit hellige tempel har indgivet Eder. Visselig
                  mistvivler hverken de eller vi om, at I har den mest trofaste tjener og Herrens
                  ven, hvis ry og overmåde strålende gerninger alverden udråber. </p>
            <p> Hvad I har påbegyndt på så from en måde med så heftig en længsel og på <pb facs="4508163"/> sin vis umådeholdent i Eders sjæls attrå<ref target="drb13"/>,
                  gennemfør det på en sådan måde, at udgangen på sagen bliver bedre end dens
                     indgang<ref target="drb14"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Matth. 13, 6. </p>
                  <p n="drb3"> Luk. 6, 35. </p>
                  <p n="drb4"> Ps. 73, 13. </p>
                  <p n="drb5"> Visd. bog 15, 1-2. </p>
                  <p n="drb6"> Præd. 6, 1-2. </p>
                  <p n="drb7">1\\. Kongeb. 8, 12. </p>
                  <p n="drb8"> Rom. 11, 17 og 24. </p>
                  <p n="drb9"> Luk. 16, 9. </p>
                  <p n="drb10"> Mark. 4, 28. </p>
                  <p n="drb11"> Ordspr. 31, 18 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb12"> Åbenb. 5, 6. </p>
                  <p n="drb13"> Jes. 26, 8. </p>
                  <p n="drb14"> Præd. 7, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
