<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11610327001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11610327001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Tommerup kloster. Fra det norske Rigsarkiv 1939. Vidisse 1430 15.
                  september; b: RA. Tommerup kloster. Vidisse af samme år og dag (Dipl. dioec. Lund.
                  III 92). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. 116. Hadrianus 4. til abbed Patricius af Tommerup og hans
                  efterfølgere 1155 22. november. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. 20 (udtog); Stig Iuul, Fællig og Hovedlod, 332; Lauritz Weibull,
                  Valdemar I:s privilegium för Tommarps kloster. Scandia XV 86. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Tommerupreg. 1550 efter en af vidisserne (ÆA. IV 379: K. 72); Suhm
                  VII 95. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2 135; Stig Iuul
                  332; Lauritz Weibull 86; ovenfor nr. 122.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335958.webp">1. rk. II nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508163.webp">I:2 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 143. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1161-03-27"> 1161. 27. marts <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335959"/> I det foreliggende privilegium for Tommerup kloster
                  fremtræder privilegiegiveren i første person pluralis. Sanctio består af såvel
                  comminatio, der truer med både gejstlig og verdslig straf, som præmieformel. </p>
                  <p> Privilegiet har et tillæg til dispositio (<hi rend="italic">Concedimus insuper —
                  demandamus</hi>). Tillægget er indskudt mellem sanctios to formler (<hi rend="italic">Si quis —
                     subiacere</hi> ～ <hi rend="italic">Omnibus uero — benedictionem</hi>). </p>
                  <p> Sanctio er altså sprængt, og en sådan sprængning giver i og for sig let anledning
                  til mistanke om bristende autenticitet. Her lader sprængningen sig fyldestgørende
                  forklare. I danske kongeprivilegier var det på denne tid stort set skik og brug,
                  at sanctio bestod af comminatio alene — kun tre præmieformler forekommer i kong
                  Valdemars privilegier, alle fra tiden 1174-1180 (Dipl.AM. I 40 43 261) — og
                  svarende til denne almindelige opbygning fik tillægget sin plads umiddelbart efter
                  comminatio. Men under direkte indflydelse fra diplomforlægget kom præmieformlen
                  trods alt med til sidst, og den blev under disse omstændigheder placeret efter
                  tillægget. </p>
                  <p> Et afvigende stilpræg kendetegner tillægget i forhold til privilegiets øvrige
                  dele. Dette afvigende stilpræg står sikkert i sammenhæng med, at de bestemmelser,
                  tillægget indeholder, er blevet frit udformet på hjemlig grund og desuden på et
                  fremmed tungemål. I modsætning hertil bygger privilegiet iøvrigt mere eller mindre
                  på formler, hvis stilsikre udformning må afledes fra de store kancellier ude i
                  Europa, fremfor alt fra det pavelige kancelli. </p>
                  <p> Stig Iuul nærer stærk tvivl om ægtheden af privilegiets testationsbestemmelser,
                  så stærk, at han i sin fremstilling af testationsrettens udvikling på dansk grund
                  ganske ser bort fra dem. Ifølge Lauritz Weibull er privilegiet heltigennem ægte.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar, konge over Danerne. Kongen tager abbediet i Tommerup, abbeden og
                  præmonstratenserbrødrene sammesteds i sin beskærmelse og tilstår dem Vor Frues og
                  St. Peders kirker i landsbyen tillige med St. Nicolai kirkei Simrishamn, samt
                  vandmøllerne Valkemølle, Vippemølle, Kubemølle, Bromølle og Øverstemølle i
                  Tommerup å. Kongen indrømmer syge ret til på dødslejet, under iagttagelse af dansk
                  lov, at dotere halvdelen af deres ejendele til brødrene. Købmænd, der vil sone,
                  hvad de har forbrudt, må, hvad enten de er raske eller ligger for døden, give
                  brødrene del i deres ejendom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Nos Valdemarus Dei gracia rex Danorum. </p>
            <p> Uniuersitati fidelium notum facimus nos abbaciam de Tummathorp eius<pb facs="4335960"/>demque loci abbatem et successores eius cunctos quoque
                  Premonstratensium fratres sub regula beati Augustini ibidem Deo seruientes sub
                  nostra protectione suscepisse. Ut autem liberius ac quiecius &lt;pro&gt; regni
                  statu et suorum benefactorum cunctorumque fidelium salute oracionibus ualeant
                  insistere tam ipsos quam locum eundem cum omnibus suis attinenciis in nostre
                  defensionis securitate susceptos presentis priuilegili auctoritate communimus.
                  concedentes ambas ecclesias eiusdem uille Tummathorp. ecclesiam scilicet beate
                  Marie et ecclesiam beati Petri apostoli cum ecclesia beati Nicolai in Symbirshafn
                  cum omnibus earundem pertinenciis. molendina eciam aquatica in amne Tummathorp
                  cituata. uidelicet Valkemølla. Vippamølla. Cubomølla. Bromølla et Øuarsta mølla
                  cum suis pertinenciis uidelicet dam.damsband et damsfløthe et quecumque insuper
                  eidem loco dono fidelium collata sunt uel in posterum conferenda. </p>
            <p> Si quis possessiones et predia que predictis fratribus iam collata sunt ac
                  deinceps largicione principum concessione pontificum siue aliorum fidelium
                  donacione conferri uel quibuscumque modis acquiri poterint inuadere diripere aut
                  alienare presumpserit. sciat se diuine et regie nostre uindicte subiacere. </p>
            <p> Concedimus insuper fidelibus infirmis in extremo positis lege Danorum seruata
                  quod medietatem omnium suarum facultatum sane ac libere donare possint prelibatis
                  fratribus pro commutacione manencioris beatitudinis qui hoc perpetrare desiderant. </p>
            <p> Si qui eciam mercatorum pro suorum alleuiacione criminum de suis bonis eisdem
                  siue sani siue morituri aliqua concesserint ratum ducimus et ne ab aliquo
                  impediantur prohibemus. Eorum nichilominus fratres seculares qui se suaque
                  subiectioni eorum dederunt eorumque colonos omnes ab omni expedicione regio iuri
                  pertinente liberos esse demandamus. </p>
            <p> Omnibus uero eidem loco que iusta sunt seruantibus et de suis propriis rebus <pb facs="4335961"/> aliquod beneficium conferentibus a Deo misericordiam
                  consequantur et regiam damus benedictionem. </p>
            <p> Ut autem ista rata et inconcussa permaneant tam sigilli nostri impressione quam
                  testium attestacione presentes litteras nostra auctoritate regia fecimus
                  communiri. Hii sunt testes. Eschillus Lundensis archiepiscopus. Kanutus dux et
                  Byrith frater eius. Radulphus cancellarius. Et Henricus capellanus regis. </p>
            <p> Datum anno domini M<hi rend="sup">o</hi> C<hi rend="sup">o</hi> L<hi rend="sup">o</hi> XI<hi rend="sup">o</hi> vi kalendas Aprilis. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 Nos muligvis fejllæsning Stig Iuul. Nos kan være indsat i stedet for Ego i
                  overensstemmelse med skik og brug, da afskrifterne a og b blev taget; </p>
               <p> Valdemarus] Woldemarus b. </p>
               <p> 3 et regni statu] (pro) regni statu Stig Iuul. </p>
               <p> 6 communimus] communius b. </p>
               <p> 9 amne] ampne b. </p>
               <p> 10 cituata=situata; Valkemølla] Walkemølla b; Vippamølla] Wippomølla b. </p>
               <p> 11 dam. damsband] dam et damsband b; </p>
               <p> damsfløthe] damfløthe b. </p>
               <p> 15 donacione] largicione b. </p>
               <p> 19 medietatem) medietatem in b. </p>
               <p> 25 dederunt) dederint b. </p>
               <p> 26 iuri med det sidstei rettet fra e b. </p>
               <p> 6 Byrith] Berith b, rettet til B(u)rith Stig Iuul, der formoder h fejllæst for i?
                  (=ius). Antager man videre den almindelige fejllæsning af t for c, kan th være
                  læst for cius (=sius). </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19 cf. Skånske Kirkelov c. 5 (Danmarks gamle Landskabslove I 833): Æn um man
                  liggær a døzdæhi ok gifær gupi ehn sina, ba ma han gifa halfæn hofoplot sin, ok æi
                  i sotum meræ. </p>
               <p> 20 cf. Matth. 16,,: aut quam dabit homo commutationem pro anima sua, cf. Marc.
                  8,,. </p>
               <p> 1 Rom. 114,4: ut et ipsi misericordiam consequantur; etc. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. </p>
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde Danernes konge, gør vitterligt for alle troende, at vi
                  har taget abbediet i Tommerup, samme klosters abbed og hans efterfølgere og alle
                  brødrene af præmonstratenserordenen, som der tjener Gud efter den hellige
                  Augustins ordensregel, under vor beskyttelse. Og for at de i større frihed og ro
                  kan give sig af med bønner både for rigets tilstand som for deres velgøreres og
                  alle troendes frelse, tager vi såvel dem selv som klosteret med alt dets
                  tilliggende i vort trygge forsvar og stadfæster det i kraft af nærværende
                  privilegium, idet vi tilstår dem begge kirker i samme Tommerup by, nemlig St.
                  Maria kirke og den hellige apostel Petrus' kirke, sammen med den hellige Nicolaus'
                  kirke i Simrishamn med alt deres tilliggende, samt vandmøllerne i Tommerup å,
                  nemlig Valkemølle, Vippemølle, Kubemølle, Bromølle og Øverste mølle med alt deres
                  tilliggende, nemlig dam, damsbånd og damsflod, og desuden alt, hvad der er
                  overdraget til samme sted ved gave fra troende, eller som i fremtiden bliver
                  overdraget. </p>
            <p> Hvis nogen drister sig til at trænge sig ind på, røve eller afhænde de
                  besiddelser og ejendomme, som allerede er skænket til de fornævnte brødre, samt
                  dem, som i fremtiden måtte blive skænket ved fyrsters gavmildhed, pavers
                  tilståelse eller ved andre troendes gave eller på hvilke andre måder de end måtte
                  blive erhvervet, skal han vide, at han er hjemfalden til Guds og vor kongelige
                  straf. </p>
            <p>
               <pb facs="4508164"/> Vi tilstår ydermere de troende syge, der ligger på deres
                  yderste, at de under overholdelse af de Danskes lov<ref target="drb2"/>, karske på
                  sjælen og af fri vilje må kunne skænke halvdelen af alle deres midler til de
                  fornævnte brødre for dermed at tilbytte sig en varigere lykke, såfremt noget
                  sådant er deres ønske<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Hvis ligeledes nogen købmand — enten karsk eller døende — til lettelse af sine
                  forseelser skulde tilstå dem noget af sit gods, anser vi det for gyldigt og
                  forbyder, at der lægges dem hindringer i vejen af nogen. Ligeledes deres
                     lægbrødre<ref target="drb4"/>, som har givet sig selv og deres ejendom under
                  brødrene, og alle deres landboer erklærer vi for frie for al leding, som tilhører
                  den kongelige ret. </p>
            <p> Men alle de, som opretholder, hvad der er retfærdigt for samme kloster og
                  overdrager det noget af deres gods som en gunstbevisning, skal hos Gud finde
                     barmhjertighed<ref target="drb5"/> og hos os en kongelig velsignelse. </p>
            <p> Men for at dette kan forblive gyldig og uomstødeligt, har vi såvel i kraft af vor
                  kongelige myndighed ladet dette brev stadfæste med et aftryk af vort segl som ved
                  vidners vidnesbyrd. Vidnerne er disse: Eskil, ærkebiskop af Lund, Knud, hertug, og
                  Buris, hans broder, Radulf, kansler, og Henrik, kongens kapellan. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1161 den 27. marts. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevets ægthed er omtvistet, jf. Stig Iuul, Fællig og Hovedlod 332-43;
                  herimod L. Weibull, Scandia XV 86-94, jf. Curt Wallin, Tommarps Urkundsbok
                  1085-1600 I s. 165-70. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Sk. Kirkelov cap. 5. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Mark. 8, 37. </p>
                  <p n="drb4"> at lægbrødre og deres landboer er fri for leding er en bemærkelsesværdig
                  bestemmelse. </p>
                  <p n="drb5"> Rom. 11, 31. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
