<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11611231104</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11611231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen f. 33. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 251. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø Gavebog (Gml. kgl. Saml. 2485 49 f. 3: <hi rend="italic">Inter cetera beneficia
                     que uenerandus pater Absalon fecit monasterio Sore tempore episcopatus sui
                     multum memorabile est quod... multas episcopales decimas dedit in usus
                     monasterii ad possessionem perpetuam// Primo uidelicet omnem decimacionem
                     episcopalem in tota prouincia Ringstædeherweth eo tempore quo nummi pro decima
                     soluebantur// quam processu temporis cum iam annona solueretur pro decima
                     recepit ne graue inde preiudicium fieret successo&lt;r&gt;ib&lt;us&gt;/ et in
                     earum recompensacionem assignauit monasterio decimam colligendam perpetuo in
                     hiis parrochiis uidelicet in Finnethorp in Syndethorp in Ølesshøghe in
                     Harelstædhe/ in Geesløffue cum attinente capella de Løghe in Swarthorp in
                     Bierby/ cum adiacente capella de Gerløff. De quibus omnibus notatur in duobus
                     autenticis ipsius et in priuilegiis uidelicet domini Lucii pape III/ et domini
                     Innocencii eciam III/ de anno domini 1198</hi>); Dipl. AM. I 325; Suhm VII 97;
                  Reg. Dan. 224; Rep. udat. 21. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Køcher, Absalons Brev til Roskilde Mariekloster. Scandia II 69 70
                  74 76.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335963.webp">1. rk. II nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508166.webp">I:2 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 147. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1161-12-31"> [1161-1171] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335964"/> Privilegiet indledes med invocatio og <hi rend="italic">Ego</hi>.
                  Udfærdigeren fremtræder i singularis. Kun publicatio og corroboratio har pluralis. </p>
                  <p> Privilegiet henføres til 1158-1171, 1158-1177, 1161, 1164, omkr. 1167 og før
                  1171. </p>
                  <p> Absalons privilegium for klostret i Sorø fra [1186-1197] (Dipl. AM I 276, cf.
                  under Reg.) giver udgangspunktet for dateringen: ifølge dette privilegium gav han
                  klostret bispetienden af Ringsted herred på et tidspunkt, hvor denne tiende blev
                  betalt i penge, ikke i korn. Ændringen af tienden til en kornydelse gennemførtes i
                  den sjællandske kirkelov 1174 21. juli (Danmarks gamle Landskabslove VIII 456).
                  Privilegiet ligger altså før dette tidspunkt. Terminus post quem for privilegiet:
                  1161 13. juni, den dag, da klostret i Sorø blev stiftet (SRD IV 467). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Absalon, den hellige Roskildekirkes tjener. Biskoppen overlader bispetienden af
                  Ringsted herred til brødrene i Sorø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335965"/> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis patris et filii et
                  spiritus sancti. Ego Absolon Dei gracia sancte Roskildensis ecclesie humilis
                  minister. </p>
            <p> Notum facimus uniuersis sancte matris ecclesie filiis quia cum in hoc positus sim
                  ut pater pauperum maxime pauperum Christi esse debeam idcirco pauperibus fratribus
                  de Soræ quorum pater specialiter esse decreui paterna sollicitudine prouisum esse
                  studui ut de mea habundantia qua Deo largitore inpresentiarum fruor eorum me
                  aliquando non existente in carne releuata sit inopia. Igitur sicut de rebus uel
                  terminis ecclesie mee multiplicandis siue dilatandis cura michi incumbit ita
                  opinor dispensationem m&lt;i&gt;chi esse creditam easdem res fideliter dispensare
                  et conseruis meis inde in tempore mensuram tritici erogare. Quapropter
                  decimationem illius prouintie que uocatur Ringstedhehered que hactenus
                  episcopalibus seruiuit stipendiis trado supradictis fratribus colligendam et
                  habendam in sempiternum. </p>
            <p> Ne autem super hac donatione aliquam inquietationem ab aliquo successorum meorum
                  sustineant scripto et sigillo nostro munimus et confirmamus et sub anathemate
                  interdicimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 que efter overstreget s ms; </p>
               <p> uenerandus rettet fra uenerabilis ms. </p>
               <p> 8 memorabile rettet over linien fra commendabile ms. </p>
               <p> 9-12 Primo — assignauit skrevet i randen forneden og ved henvisningstegn henført
                  til denne plads i stedet for Primo quidem cum nummi pro decima soluebantur dedit
                  omnem decimacionem episcopalem in tota prouincia Ringstædheherweth. Deinde
                  processu temporis cum iam annona solueretur pro decima recepit eandem decimacionem
                  de Ringstædheherweth ne graue (over linien) preiudicium fieret successoribus et in
                  recompensacionem earum assignauit, idet hele stykket er slettet ms. </p>
               <p> 9 Primo] po<hi rend="sup">io</hi> ms. </p>
               <p> 12 successo(r)ib(us)] successoib uden forkortelsestegn ms. </p>
               <p> 2 Absolon samt et utydeligt ord, af hvilket læses pred .. is .., i marg. med lidt
                  yngre hånd a. </p>
               <p> 4 ut herefter pauper pauperum slettet ved over- og underprikning a. </p>
               <p> 5 idcirco med ci rettet a. </p>
               <p> 9 m(i)chi] mchi a. </p>
               <p> 11 Super decimis in Ringstædeh<hi rend="sup">t</hi> i marg. med hånd fra 16.
                  århundrede a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4 Iob 29,6: pater eram pauperum. </p>
               <p> 10-11 cf. Luc. 12,4: quis .. est fidelis dispensator . . quem constituit Dominus
                  supra familiam suam, ut det illis in tempore tritici mensuram? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds, faderens, sønnens og den helligånds navn.
                  Jeg Absalon, af Guds nåde den hellige Roskildekirkes ydmyge tjener. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle den hellige moderkirkes sønner, at jeg, da jeg er sat
                  på en sådan post, hvor jeg bør være de fattiges — og navnlig Kristi fattiges<ref target="drb2"/> — fader<ref target="drb3"/>, af den grund med faderlig omsorg
                  har villet sørge for de fattige brødre i Sorø, hvis fader jeg i særdeleshed har
                  bestemt mig for at være, for at deres trang, når jeg engang ikke længere er i
                  kødet, kan være afhjulpet ved hjælp af min overflod, som den Gud, som giver, nu
                  lader mig nyde. Thi ligesom det påhviler mig at mangfoldiggøre min kirkes formue
                  eller udvide de skranker, der er sat for den, således mener jeg også, at der er
                  betroet mig den husholderiske myndighed til i troskab at råde herover og give mine
                  medtjenere deres bestemte kost i rette tid<ref target="drb4"/>. Af den grund
                  overdrager jeg den tiendeydelse i det herred, som kaldes Ringsted herred, og som
                  hidtil har tjent til aflønning af bisperne, til de fornævnte brødre, at oppebære
                  og have til evig tid. </p>
            <p> Og for at de ikke fra nogen af mine efterfølgere skal komme ud for besværligheder
                  i anledning af denne gave, bestyrker og stadfæster vi den med vort brev og segl og
                  forbyder det under straf af banlysning. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. munkenes. </p>
                  <p n="drb3"> Job 29, 16. </p>
                  <p n="drb4"> Luk. 12, 42. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
