<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11611231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11611231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">144</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ottonis Morenae et continuatorum historia Frederici I. under 1161
                  17.—19. juni. Med hensyn til håndskrifterne, som kan inddeles i en ældre
                  (<hi rend="italic">L</hi>) og en yngre (<hi rend="italic">M</hi>) recension (<hi rend="italic">L1</hi>: Cod. J 46 sup., bibl.
                  Ambrosianæ, s. XV exeunte; <hi rend="italic">L2</hi>: Cod. H 121 inf., bibl. Ambrosianæ, s, XVI
                  ineunte; <hi rend="italic">M1</hi>: Cod. 98 (olim 2802) bibl. Schænbornianæ, s. XIII exeunte;
                     <hi rend="italic">M2</hi>: Cod. Morbio 48 bibl. Braidensis, s. XIV exeunte; <hi rend="italic">M3</hi>: Cod.
                  XXI. A. 51 bibl. municipalis Laudensis, s, XVI med. vel exeunte): MG. SS. Nova
                  series VII xxviii. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: MG. SS. XVIII 632; Nova series VII 138. Med hensyn til andre tryk:
                  Ibid. xxxvi og Reg. Dan. 229*. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 103; Reg. Dan. 229*; Reg. Norv. 67.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335961.webp">1. rk. II nr. 144</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508164.webp">I:2 nr. 144</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 144. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter MG SS. Nova series. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1161-12-31"> 1161 <note>
                  <p> Konciliet i Lodi 1161 henføres til 19.—22. juni (Weiland i Forschungen zur
                  deutschen Gesch. VII 152). Kong Valdemars skrivelse hidrører altså fra det første
                  halvår af 1161. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongerne af Danmark, Norge, Ungarn, Böhmen, 6 ærkebisper og 20 bisper m. fl.
                  undskylder deres ikke-tilstedeværelse på synoden i Lodi, men giver udtryk for, at
                  de anerkender pave Victor 4. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> (Anno ab incarnatione domini M<hi rend="sup">o</hi> C<hi rend="sup">o</hi> LXI<hi rend="sup">o</hi>) uenit .. Laude ipse dominus papa die sabbati, que fuit
                  septimodecimo die mensis Iunii. Sequenti uero die, in quo fuit tunc festiuitas
                  sanctorum Geruasii et Prothasii, inceptum est sacrum concilium, quod a principio
                  Papie, deinde Cremone fieri dispositum fuerat; postremum tamen ad honorem
                  Laudensium ex uoluntate imperatoris Laude celebratum est. In quo dominus imperator
                  cum suis principibus et dux Boemie ac dominus Pelegrinus Aquilegiensis patriarcha
                  ... et multi episcopi ... unanimiter confirmauerunt electionem et illam
                  confirmationem, que in preterito anno Papie iam facta fuerat de ipso papa Victore. </p>
            <p> Fueruntque in ipso concilio recitate littere excusatorie regis Dacie et regis
                  Norguegie ac regis Ungarie, Boemie quoque regis ac sex archiepiscoporum et uiginti
                  episcoporum multorumque abbatum tam Clarauallensium quam aliarum congregationum
                  atque prepositorum. In quibus omnibus litteris reponebatur, ipsos reges cum
                  uniuersis eorum prouinciis ac predictos archiepiscopos, abbates <pb facs="4335962"/> et prepositos prefatum dominum Victorem uelle se pro papa et domino tenere et
                  se uelle ratum habere totum hoc, quod dominus Victor statuerit in ipso concilio
                  cum aliis ibi presentibus. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 papa=Victor IV; </p>
               <p> septimodecimo] XVII? M. </p>
               <p> 12 festiuitas] festum M; </p>
               <p> Prothasii) Protasii M. </p>
               <p> 15 celebratum est) est celebratum M; </p>
               <p> suis principibus] principibus suis L2. </p>
               <p> 16 Pelegrinus] Pellegrinus M; </p>
               <p> Aquilegiensis] Acquilegiensis L1; </p>
               <p> et multi episcopi] et una cum plus de (herefter lille lakune) episcopis L. </p>
               <p> 18 papa) domino papa M. </p>
               <p> 19 Fueruntque] Fuerunt autem M; </p>
               <p> Dacie] Datie M. </p>
               <p> 20 Norguegie] Novegie M1, Novergie M3; </p>
               <p> ac] et M; </p>
               <p> Boemie quoque regis ac] et regis Boemie et. </p>
               <p> 21 uiginti) XX M. </p>
               <p> 22 reponebatur Nova Series, reponebantur L1, reponebant L2, continebatur M. </p>
               <p> 23 ac] et M; </p>
               <p> archiepiscopos] archiepiscopos, episcopos M. </p>
               <p> 1 prefatum — tenere] uelle se tenere prefatum dominum Victorem pro papa et domino
                  M. </p>
               <p> 2 totum hoc] hoc totum M. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> År 1161 for Herrens menneskevorden .... kom den herre paven selv til Lodi om
                  lørdagen, som var den 17. juni. Den følgende dag, på hvilken dengang St.
                  Gervasius', St. Protasius' festdag faldt, begyndte den hellige synode, som
                  oprindelig skulde have være afholdt i Pavia, dernæst i Cremona, til sidst blev den
                  dog efter kejserens ønske afholdt i Lodi til ære for indbyggerne i Lodi. På denne
                  synode stadfæstede kejseren med sine fyrster og hertugen af Böhmen samt herr
                  Peregrinus, patriark af Aquileja .... og <pb facs="4508165"/> mange bisper —
                  endrægtigt valget og bekræftelsen af denne pave Victor, som allerede var sket det
                  foregående år i Pavia. </p>
            <p> På denne synode blev der oplæst undskyldende breve fra kongen af Danmark, kongen
                  af Norge, kongen af Ungarn samt kongen af Böhmen og fra seks ærkebisper, tyve
                  bisper og fra mange abbeder, såvel fra Clairvauxordenen som fra andre
                  ordenssammenslutninger samt fra deres forstandere. I alle disse breve erklæredes,
                  at kongerne med alle deres lande samt de fornævnte ærkebisper, abbeder og provster
                  vilde anerkende den fornævnte herr Victor som pave og herre, og at de vilde
                  godkende alt det, som herr Victor fastsatte på synoden sammen med de andre
                  tilstedeværende. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
