<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13060815001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13060815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.121v.–122r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Cod. Esrom. 147 nr. 128 – Reg. Dan. nr. 1657.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4486999.webp">2. rk. VI nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512012.webp">II:6 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 21. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1306-08-15"> 1306. 15. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved bevidner, at Bent Valdemarsen har tilskødet sin svoger,
                  ridder Peder Mogensen, alt sit gods i Vejby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4487000"/> [Ericus] dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Ex delicto primi parentis
                  hoc habitur. quod humana memoria sit labilis et caduca/ nisi rei geste series.
                  uiuaci scripturarum testimoni&lt;o&gt; roboretur/ quod nos considerantes. uolumus
                  ea. que coram nobis aguntur/ ad perpetuam rei memoriam litteris nostris patentibus
                  confirmare/ ♦ Hinc est quod constitutus coram nobis Worthingborgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. sexto die assumpcionis beate
                  uirginis. Benedictus Waldemarsun dilectus famulus noster in presentia nostra.
                  presentibus pluribus nobilibus fidedignis. exhibitori presencium domino Petro
                  Magnussun militi nostro. omnia bona in Weyby in Holmboheret. Syælandie sita.
                  ips&lt;i&gt; post sor&lt;o&gt;rem suam dominam Ingeburgem. quondam uxorem eiusdem
                  domini Petri bone memorie iure hereditario contingentia. uidelicet curiam
                  principalem cum inquilinis estimacionibus. agris. pratis. pascuis. siluis. humidis
                  et siccis. ac omnibus aliis attinentiis suis quibuscumque nullis exceptis sicut
                  domina Cristina mater eorundem Benedicti et domine Ingeburgis ipsa bona in sua
                  ordinacione liberius dinoscitur habuisse. in recompensa&lt;cione&gt;m estimacionum
                  et aliorum debitorum quorum summa ad sexcentas septuaginta octo marchas denariorum
                  nouorum Syælandensium se extendit. in quibus idem Benedictus ipsi domino Petro se
                  teneri pupplice recognouit/ cum omni iure legali scotauit. et in manus scotacionis
                  titulo assignauit iure perpetuo possidenda. obligans eciam se firmiter et heredes
                  suos ad apropriandum predicto domino Petro et heredibus suis bona sepedicta cum
                  singulis adiacentiis supradictis ab inpeticione cuiuscumque/ quod omnibus quorum
                  interest presentibus protestamur/ ♦ In cuius scotacionis testimonium et
                  certitudinem firmiorem. sigillum nostrum una cum sigillo fratris nostri dilecti
                  Cristoferi ducis qui tunc temporis interfuit presentibus est appensum. ♦ Datum
                  anno die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 <hi rend="italic">foran</hi> dei <hi rend="italic">plads til navn eller forbogstav</hi>. </p>
               <p> 4 testimoni&lt;o&gt;] testimonia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 ips&lt;i&gt;] ipsum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 sor&lt;o&gt;rem] sorerem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 recompensa&lt;cione&gt;m] recompensam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik<ref target="drb1"/>, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle,
                  der ser nærværende Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det er en Følge af vore første Forældres Synd, at den menneskelige Hukommelse er
                  svag og skrøbelig, med mindre Begivenhedernes Rækkefølge bekræftes med Skriftens
                  levende Vidnesbyrd; i Betragtning heraf vil vi stadfæste det, der forhandles for
                  os ved vort aabne Brev til evig Amindelse. Derfor har vor elskede Svend, Bent
                     Valdemarsen<ref target="drb2"/>, for os i Vordingborg i det Herrens Aar 1306
                  paa vor Frues Himmelfartsdag i vor Nærværelse og i Overværelse af mange velbyrdige
                  troværdige Mænd til nærværende Brevviser, Herr Peder Mogensen, vor Ridder, med al
                  lovlig Ret skødet alt det Gods i Vejby, Holbo Herred i Sjælland, der tilhører ham
                  som Arv efter hans Søster Fru Ingeborg, nævnte Herr Peders afdøde Hustru, salig
                  Ihukommelse, nemlig en Hovedgaard med Gaardsæder, Virning, Marker, Enge,
                  Græsgange, Skove, vaadt og tørt og alt andet Tilliggende af enhver Slags, intet
                  undtaget, saadan som Fru Kristine samme Bents og Fru Ingeborgs Moder vides at have
                  besiddet dette Gods med fri Raadighed, til Vederlag for Virning og andre
                  Gældsposter, hvis Beløb udgør 678 Mark nye sjællandske Penge, som samme Bent
                  offentlig erkendte at skylde nævnte Herr Peder; og han overgav Godset ved Skødning
                  i hans Hænder at besidde evindelig, idet han fast forpligtede sig og sine Arvinger
                  til at hjemle fornævnte Herr Peder og hans Arvinger det oftnævnte Gods med de
                  enkelte ovenfornævnte Tilliggender overfor Krav fra en hvilkensomhelst Side,
                  hvilket vi ved nærværende Brev erklærer for alle, i hvis Interesse det er. Til
                  Vidnesbyrd og uomstødelig Sikkerhed for denne Skødning er vort Segl hængt under
                  dette Brev sammen med vor elskede Broder, Hertug Kristoffers, som da var til
                  Stede. Givet paa ovennævnte Aar, Dag og Sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kongens Navn er udeladt i Ms. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1306/dd_13060815002'&gt;22&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
