<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13061118001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13061118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">36</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kap. arkiv. Perg. 17,5 × 14,5 (plica 2,4). To perg.remme, i nr.
                  2 Ribe kapitels segl af grønt voks med rødt overtræk, beskadiget, DGS. nr. 835.
                  Paa bagsiden: <hi rend="italic">Confirmatio episcopi et capituli super ecclesia Iernæ ad
                     preposituram War[wi]thsysæl</hi>. Registreret i Ribe kap. ark. reg. (1553),
                  trykt ÆA. V 428. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 433. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: dansk oversættelse hos Kinch I 136 – Reg. Dan. nr. *883; Rep. nr.
                  841.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487012.webp">2. rk. VI nr. 36</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512022.webp">II:6 nr. 36</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 36. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1306-11-18"> 1306. 18. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Kristian af Ribe henlægger sognekirken i Jerne til provstiet i
                  Vardesyssel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus · Christiarnus dei gracia Ripensis.
                  episcopus in domino salutem · ♦ Sollicitudo pastoralis cure nos ammonet subditorum
                  necessitatibus intendere et pro uiribus secundum statuum et personarum exigenciam.
                  paterna prouidencia prouidere. ♦ Hinc est quod cum prepositura in Warwithsysæl.
                  nostre diocesis uel nullos uel adeo tenues et exiles redditus temporibus
                  retroactis habuerat quod minime sufficiebant ad ipsius prepositure onera
                  subportanda. ex quo parabatur occasio grassandi <pb facs="4487013"/> in subditos.
                  opprimendi ecclesias. ac iudicia subuertendi. nos huiusmodi periculis occurrere
                  cupientes utilitate suadente immo pocius necessitate urgente. dicte prepositure
                  prouidere uolentes. habito cum capitulo nostro tractatu et consilio sollempni et
                  diligenti. ecclesiam in Iarn. cum consensu domini Iacobi canonici ecclesie nostre
                  Ripensis · et rectoris eiusdem ecclesie. ac eciam parochianorum eiusdem
                  concorditer accedente. supradicte prepositure de consilio et consensu capituli
                  nostri predicti. duximus in perpetuum annectendam reseruata presbitero seu uicario
                  qui ibi pro tempore fuerit seu seruierit. congrua porcione. ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri presentibus est
                  appensum ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  sexto. quartodecimo kalendas decembris\ </p>
            <div type="app">
               <p> 25 presens] prensens <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 8 presbitero] presbiterio <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Den omsorgsfulde Bekymring, vi skylder vort Hyrdehverv, paaminder os om at give
                  Agt paa vore undergivnes Fornødenheder og med faderligt Forsyn efter Evne at
                  hjælpe alt efter Forholdenes og Menneskenes Trang. Dette er Grunden til, at vi —
                  da Provstiet i Vardesyssel i vort Stift i Fortiden har haft dels ingen, dels i den
                  Grad smaa og usle Indtægter, at de ingenlunde var tilstrækkelige til at bære samme
                  Provstis Byrder, hvoraf der fulgte Lejlighed til at rase mod de undergivne, til at
                  undertrykke Kirker og kuldkaste Domme, da vi ønsker at forebygge saadanne Farer,
                  idet Hensyn til det nyttige gør det tilraadeligt, ja snarere Nøden kræver det, og
                  da vi ønsker at sørge for nævnte Provsti, — efter at have holdt højtidelig og
                  omhyggelig Forhandling og Raad med vort Kapitel med Samtykke af Herr Jakob, Kannik
                  ved vor Kirke i Ribe og Præst ved Kirken i Jerne, og med dens Sognefolks
                  enstemmige Samtykke har ladet samme Kirke henlægge til fornævnte Provsti for evigt
                  med vort fornævnte Kapitels Raad og Samtykke, dog med Forbehold af en passende Del
                  til Præsten eller Vikaren, som til enhver Tid er eller gør Tjeneste der. Til
                  Vidnesbyrd herom er vort Segl sammen med vort Kapitels Segl hængt under dette
                  Brev. Givet i det Herrens Aar 1306 den 18. November. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
