<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13061125001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13061125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Bergens bispestols kopibog, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Bartholin E 326–27 – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Univ.Bibl. AM. fol. 22 f.127r.–v. med overskrift:
                     <hi rend="italic">Erici ducis Sueciæ, ad proceres Norwegiæ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Thorkelin, Analecta 77; Dipl. Svec. II 478 nr. 1519; Dipl. Norv. VII
                  33 nr. 37; Rydberg I 321 nr. 158 – Reg. Dan. nr. 1666*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487015.webp">2. rk. VI nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512025.webp">II:6 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 39. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1306-11-25"> 1306. 25. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vadstena </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik af Sverige opfordrer de norske bisper, abbeder og stormænd til at
                  bevæge kong Haakon til ikke paa grund af det med Danmark sluttede forlig at
                  fordrive sine tro tilhængere, da den danske konge allerede har brudt det med Norge
                  indgaaede forlig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis in Christo patribus dominis Ierundo archiepiscopo Nidrosiensi. Erlendo
                  Ferensi, Ketillo Stauangrensi, Helgoni Asloensi, Arnoni Bergensi, et Ingelldo
                  Hamarensi, diuina miseratione episcopis, abbatibus baronibus et consiliariis
                  magnifici principis, domini Haquini dei gratia regis Noruegiæ illustris, patris
                  nostri karissimi, militibus et armigeris, cæterisque clericis et laicis in
                  Noruegia constitutis, Ericus dei gratia dux Sueorum, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Quoniam magnificus princeps, dominus et pater noster karissimus,
                  dominus Haquinus dei gratia rex Noruegiæ prædictus, uoluit omnia tenere pro bono
                  pacis, quæ condicta fuerunt inter ipsum et præclarum principem, dominum · E ·
                  regem Daciæ illustrem, sed idem dominus rex Daciæ, placitacionis suæ immemor, ac
                  fidei dacionis firmatæ inter ipsos et eorum regna, prout in litteris super hoc
                  confectis plenius continetur, castrum domini nostri regis Haquini prædicti, infra
                  treugas et contra formam placitationis, in non modicum scandalum et dampnum sui et
                  suorum, armata manu combussit penitus et destruxit, per hæc placitationem
                  rationabiliter factam, fide media ipsius et nobilium de regno suo, manifeste et
                  publice infringendo, uobis omnibus et singulis bona fide consulimus, ut ipsum
                  dominum nostrum regem efficaciter inducatis, ut nullum de fautoribus suis uel <pb facs="4487016"/> sibi adhærere uolentibus, ratione huius placitacionis de regno
                  suo remoueat uel excludat, sed potius omnes, quos optinere poterit, colligat,
                  teneat honestius et pertractet. ♦ Datum Wazstene, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> : ccc<hi rend="sup">o</hi> · sexto, die sanctæ Katerinæ uirginis ·</p>
            <div type="app">
               <p> 13 Uniuersis] <hi rend="italic">i marginen</hi> lege: Uenerabilibus uel potius reuerendis
                     <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> – Ierundo] Iorundo <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 14 Ferensi] Ferrensi <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> – Ketillo Stauangrensi] Kætillo Stauangriensis <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 15 Ingelldo Hamarensi] Ingeldo Hammarensi <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 22 E.=Ericum. </p>
               <p> 23 ac <hi rend="italic">tilf. o. l. i [ ]; mgl. i Aa2</hi>. </p>
               <p> 24 confectis] conscriptis <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 27 per hæc] per hoc <hi rend="italic">Aa2</hi>. </p>
               <p> 3 Wazstene] Wazstenæ <hi rend="italic">Aa2</hi>, </p>
               <p> 4 Katerinæ] Catharinæ <hi rend="italic">Aa2</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Svenskes Hertug<ref target="drb1"/>, til alle sine Fædre i
                  Kristus, Herrerne Jørund, af Guds Naade Ærkebiskop af Nidaros, Erland af Færøerne,
                  Kjeld af Stavanger, Helge af Oslo, Arne af Bergen og Ingjald af Hamar, af Guds
                  Naade Bisper, til Abbeder, Baroner og Raader hos den stormægtige Fyrste, Herr
                  Haakon, af Guds Naade Norges berømmelige Konge, vor højtelskede Fader, til Riddere
                  og Svende og de øvrige gejstlige og verdslige Mænd i Norge Hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Eftersom den stormægtige Fyrste, vor højtelskede Herre og Fader, Herr Haakon, af
                  Guds Naade Norges fornævnte Konge, ønskede at holde alt det for Fredens Skyld, som
                  var blevet aftalt mellem ham og den herlige Fyrste, Herr Erik, Danmarks
                  berømmelige Konge, men eftersom den samme Herre Konge af Danmark uden Tanke paa
                  sit eget Forlig og det paa Tro og Love afgivne Løfte, der var blevet fæstet mellem
                  dem selv og deres Riger, saadan som det alt staar i det Brev, der er udfærdiget
                     herom<ref target="drb2"/>, med en Hær fuldstændig nedbrændte og nedbrød vor
                  Herre, fornævnte Kong Haakons Borg<ref target="drb3"/> under Vaabenstilstanden og
                  mod Forligets Bestemmelser til ikke ringe Forargelse og Tab for ham og hans Folk,
                  og eftersom han hérved klart og offentligt brød det paa gyldig Maade sluttede
                  Forlig, der var blevet bekræftet ved hans egen og hans Riges Stormænds Haandslag,
                  raader vi Eder, hver og en paa vor gode Tro til, at I kraftigt tilskynder samme
                  Herre, vor Konge, til ikke at fordrive eller udelukke fra sit Rige nogen af sine
                  Tilhængere eller af dem, der vil slutte sig til ham, paa Grund af dette Forlig,
                  men at samle, holde i Ære og behandle godt alle dem, som han kan vinde. Givet i
                  Vadstena i det Herrens Aar 1306 paa den hellige Jomfru Katerinas Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> yngre Søn af den svenske Konge Magnus Ladelaas, forlovet med Ingeborg,
                  Datter <pb facs="4512026"/> af Kong Haakon 5. Magnussøn af Norge, der i Brevet
                  kaldes hans Fader. </p>
                  <p n="drb2"> DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950925001'&gt;184&lt;/a&gt; (Hindsgavlforliget). </p>
                  <p n="drb3"> Hjelm. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
