<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13060710001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13060710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.27v.–28r. med overskrift: <hi rend="italic">Confirmacio
                     priuilegiorum et libertatum. episcopo. capitulo et ecclesie Eric&lt;i&gt;
                     secund&lt;i&gt;</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 400 – Reg. Dan. nr. 1654.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4486993.webp">2. rk. VI nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512006.webp">II:6 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 15. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1306-07-10"> 1306. 10. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik Menved 6. giver biskop Esger af Aarhus stadfæstelse paa Aarhusbispens
                  og hans kirkes privilegier som belønning for hans troskab og de udgifter, han har
                  haft under sit ophold ved kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486994"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus.
                  presentibus et futuris quod nos uenerabilem in Christo patrem dominum Esgerum dei
                  gracia episcopum Arusiensem consideratis fidelitatis sue constancia et laborum
                  suorum grauaminibus plurimis et expensarum oneribus sumptuosis. quibus nostris et
                  regni nostri negociis in curia Romana et alias inhesit diucius laudabiliter et
                  honeste sub recompensacione debita. uolentes specialis fauoris regii prerogatiua
                  attollere et graciis ac libertatibus auctius honorare. eidem et per ipsum sue
                  ecclesie omnes libertates gracias et emunitates in spiritualibus et temporalibus
                  quibus predecessores sui Arusienses episcopi et ipsa ecclesia Arusiensis
                  dinoscuntur lacius liberius et graciosius habuisse. concedimus et tenore
                  presencium confirmamus. precipue cum idem dominus episcopus homagium nobis fecerat
                  et fidelitatis prestiterat iuramentum. ♦ Unde per graciam nostram districte
                  inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu quisquam
                  alius cuiuscumque condicionis aut status existat. ipsum. ecclesiam suam aut
                  officiales suos quoscumque super premissis aut premissorum aliquo inpediat
                  aliqualiter uel molestet. prout indignacionem nostram et ulcionem regiam duxerit
                  euitandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">o</hi>. idus iulii. vi<hi rend="sup">o</hi>. in presencia nostra.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Eric&lt;i&gt; secund&lt;i&gt;] Ericum secundum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi ønsker at ophøje den
                  ærværdige Fader i Kristus Herr Esger, af Guds Naade Biskop i Aarhus, med vor
                  særlige kongelige Gunsts Privilegium og at hædre ham højt med Naader og Friheder i
                  Betragtning af hans urokkelige Troskab og hans talrige byrdefulde Anstrengelser og
                  bekostelige tyngende Udgifter, som han har paataget sig for vore og vort Riges
                  Anliggender ved den romerske Kurie og andetsteds i lang Tid paa en rosværdig og
                  ærefuld Maade mod en passende Godtgørelse. Derfor skænker vi ham og gennem ham
                  hans Kirke alle Friheder, Naader og Immuniteter i aandelige og verdslige Sager,
                  som hans Forgængere, Aarhusbisperne, og selve Aarhuskirken vides at have haft i
                  deres største Omfang, friest og naadigst, og vi stadfæster dem ved dette Brevs
                  Ordlyd, især da den samme Herr Biskop har aflagt Mandsed til os og svoret os
                  Troskabsed. Vi forbyder derfor strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at
                  nogen af vore Fogeder eller deres befuldmægtigede eller nogen anden, ligegyldigt
                  af <pb facs="4512007"/> hvilken Stilling eller Stand han er, paa nogen Maade
                  hindrer eller krænker ham, hans Kirke eller hans Officialer, hvem det end er, med
                  Hensyn til det fornævnte eller noget af det fornævnte, saafremt vedkommende vil
                  undgaa vor Vrede og kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt under
                  dette Brev. Givet i det Herrens Aar 1306 den 10. Juli i vor Nærværelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
