<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13060725002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13060725002</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.81r.–82v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XI 895, cf. 516; Nielsen, Cod. Esrom. 99 nr. 92 – Reg. Dan. nr.
                  1655*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4486995.webp">2. rk. VI nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512007.webp">II:6 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 17. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1306-07-25"> 1306. 25. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Jonsen Lille skænker Esrom kloster landsbyen Uvelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis. Ioon Ionsun Litle
                  salutem in omnium uero salutari. ♦ Cum eterni tribunal iudicis placabile reddant
                  pie munera largitatis in celestes thesauros per manus pauperum Christo deuote
                  famulantium deportata. uniuersitati uestre notum facio per presentes. quod ego
                  mente sanus et corpore uigens deuotis progenitorum et parentum meorum uestigiis
                  cupiens inherere. dominis ac fratribus abbati et conuentui monasterii beate Marie
                  semper uirginis in Esrom Cisterciensis ordinis Roskildensis diocesis donaui et
                  contuli uillam Vghløse in Lywnghehereth perpetuo iure pacifice et quiete
                  possidendam. duas uidelicet curias uillicales in eadem maiorem et minorem cum
                  agris. pratis. pascuis. nemoribus domibus et pecoribus ac omni instructione in
                  utensilibus et in uniuersis rebus. mobilibus et immobilibus ad me spectantibus
                  sedecim etiam colonorum et inquilinorum omnium fundos ibidem cum agris/ pratis/
                  pascuis/ dumetis/ eorundem molendinum eciam eidem uille adiacens cum suis antiquis
                  disterminacionibus et liberis aquarum decursibus cum suis instrumentis et
                  utensilibus uniuersis. hoc prouiso. quod de predicte uille seu possessionis
                  fructibus et prouentibus tantum singulis annis primitus sequestretur quantum pro
                  unius diei pitantia qu&lt;a&gt;m cum eisdem acceptauero in pane triticeo et bona
                  seruisia Danica et Teuthonica lacticiniis et piscibus bene preparandis et
                  condiendis predicto conuentui sufficiat habundanter/ quo die uel in crastino eius
                  si sollempnis fuerit omnes sacerdotes ibidem domi existentes/ post dies meos pro
                  me meisque pro<pb facs="4486996"/>genitoribus supradictis omnibus/ et dilecta
                  quondam uxore mea Ingifrith/ ac liberis nostris/ necnon et pro domina Cecilia
                  filia quondam domini Petri Ebby søn/ peto suppliciter ut singulis annis missas
                  dignentur celebrare/ ceteris fructibus bonorum eorumdem in siligine et tritico ad
                  panem/ in ordeo ad seruisiam/ in auena ad pulmentum fratrum totaliter deputandis/
                  aliis autem prouentibus/ in pecoribus ouibus/ porcis/ de uillicis memoratis/ de
                  colonis sedecim marchis prompte pecunie/ de molendino ibidem duo&lt;de&gt;cim
                  marchis prouenientibus in edificaciones bonorum eorundem et in instructiones
                  grangiarum et curiarum uillicalium integraliter conuertendis/ ♦ Quod uero
                  superfuerit de lacticiniis ultra predicte diei pitantiam ad butyrum quod pridem de
                  bonis aliis prefato conuentui ministrandum perpetuo constitui totaliter assignetur
                  ♦ Quia uero diuina miserante clementia mee semper sollicitudinis et intencionis
                  extitit/ ut cultus diuinus augeretur/ et pro meo posse solamen
                  procur&lt;a&gt;retur omnibus fidelibus animabus/ predicti dominus abbas et
                  conuentus supplici peticioni mee et sinceris affectibus in hoc suffragari
                  decreuerunt quod ad unum altare in ipsorum ecclesia construendum si&lt;n&gt;gulis
                  septimanis per annum qualibet die dominica missa de sollempnitate eadem/ tercia
                  feria de sancto spiritu/ et sabbato de domina nostra/ secunda uero quarta. quinta.
                  et sexta feria/ missa defunctorum pro meorum remedio peccaminum/ et omnium
                  supradictorum michi attinentium perpetuo celebretur/ exceptis diebus festiuis et
                  aliis quibus sancta ecclesia non solet pro defunctis celebrare/ Ad aliud uero
                  altare in eadem construendum ecclesia omnibus septimanis duas missas defunctorum
                  dici decreuer&lt;u&gt;nt pro remedio animarum omnium illorum quorum beneficiis et
                  bonis. mutuatis uel aliter quomodocumque conquisitis. ego usus fueram in hac uita
                  et quibus forsan dignam recompensacionem non feci/ pro me satisfacere dignetur
                  diuina pietas obnixius exorata/ ♦ Que omnia et singula supradicta. sepenominati
                  dominus abbas et conuentus firmiter se dixerunt seruaturos. sicut in ipsorum
                  litteris singulis. auctenticis una cum suo [sigillo] roboratis plenius declaratur/
                  exclusa qualibet occasione distractionis uel disposicionis cuiuslibet alterius de
                  bonis prelibatis faciendarum per ipsos eorumque successores preter quam superius
                  est expressum. ♦ Ego uero per presentes litteras renuntio pro me et meis heredibus
                  quibuscumque presentibus <pb facs="4486997"/> et futuris omni actioni/ doli. mali.
                  fraudis. ac omni auxilio iuris tam canonici quam ciuilis/ quod michi uel meis
                  heredibus antedictis prodesse posset in premissis et dictis fratribus nocere/
                  uolens et decernens per sepedictas presentes litteras quatenus siqua ad firmitatem
                  et ratihabicionem omnium premissorum pro parte mea litteris eisdem necessario
                  forent amplius inserenda tamquam p&lt;ro&gt; insertis habeantur/ ♦ Siquis autem
                  hominum cuiuscumque status aut condicionis existent qui predictam donationem meam
                  irritam fecerit immutauerit aut predictis fratribus abstulerit/ auferat deus
                  omnipotens partem eius de regno suo/ et in extremo examine a consortio sanctorum
                  omnium anathema factus gehennalibus incendiis tradatur in eternum exurendus. ♦ In
                  supradicte igitur donationis ac collacionis mee testimonium euidens presentes
                  litteras sigillis uenerabilis patris domini Olaui miseracione diuina Roskildensis
                  episcopi et sui capituli. necnon semper dilecte filie mee Cecilie una cum sigillo
                  meo constitui muniendas. ♦ Datum et actum anno incarnacionis dominice millesimo
                  trecentesimo sexto in die beati Iacobi apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 disterminacionibus = determinacionibus? </p>
               <p> 27 pitantia spatium i <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 28 qu&lt;a&gt;m] quem <hi rend="italic">Aa</hi>
               </p>
               <p> – seruisia = ceruisia. </p>
               <p> 7 duo&lt;de&gt;cim] duocim <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 procur&lt;a&gt;retur] procureretur <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 si&lt;n&gt;gulis] sigulis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 deereuer&lt;u&gt;nt] decreuernt <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 ratihabicionem] ratihabitacionem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 p&lt;ro&gt;] per <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jon Jonsen, kaldet Lille, til alle troende kristne, der faar dette Brev at se,
                  Hilsen med alles sande Frelser. </p>
            <p> Da den fromme Gavmildheds Gaver, naar de overføres til Himlens Skatte ved de
                  fattiges Hænder, der ydmygt tjener Kristus, stemmer den <pb facs="4512008"/> evige
                  Dommers Domstol gunstig, gør jeg vitterligt for Eder alle ved dette Brev, at jeg,
                  der er karsk af Sjæl og stærk af Legeme, i Ønsket om at træde i mine Forfædres og
                  Forældres fromme Fodspor, har givet og skænket til Herrerne og Brødrene, Abbeden
                  og det menige Konvent i den hellige og altid jomfruelige Jomfru Maries Kloster i
                  Esrom af Cistercienserordenen i Roskilde Stift, en Landsby Uvelse i Lyngeherred at
                  besidde i Fred og Ro med Rette til evig Tid. Nemlig to Brydegaarde i samme
                  Landsby, en stor og en lille med Marker, Enge, Græsgange, Lunde, Bygninger og Kvæg
                  og alt Tilbehør af Brugsgenstande og af alt, hvad der tilhører mig, løst og fast;
                  fremdeles 16 Landbotofter og alle Gaardsædetofter sammesteds med Marker, Enge,
                  Græsgange, Rørskær, og ogsaa deres Mølle, der ligger til samme Landsby, med dens
                  gamle Grænser og frit Vandtilløb, med alle dens Redskaber og Brugsgenstande paa
                  den Betingelse, at der af fornævnte Landsbys eller Besiddelses Frugter og
                  Indtægter hvert Aar først skal udtages saa meget, som rundeligt svarer til en Dags
                  Maaltid for nævnte Konvent, og som jeg maatte blive enig med de samme om,
                  bestaaende af Hvedebrød og godt dansk og tysk Øl og veltilberedte og velkrydrede
                  Mælke- og Fiskeretter; paa den Dag, dette Maaltid skal finde Sted, eller Dagen
                  derefter, hvis det er en Helligdag, beder jeg ydmygt alle Præster, der er i
                  Klostret, om efter min Død at holde aarlige Messer for mig og for alle mine
                  fornævnte Forfædre og min elskede, nu afdøde Hustru Ingefred og vore Børn og for
                  Fru Cecilie, Datter af afdøde Herr Peder Ebbesen. De øvrige Indtægter fra samme
                  Gods skal fuldstændig anvises til Brødrene, nemlig Indtægterne af Rug og Hvede til
                  Brød, af Byg til Øl og af Havre til Grød. Men de andre Indtægter, nemlig af Kvæg,
                  Faar og Svin fra de nævnte Bryder og 16 Mark rede Penge fra Landboerne og 12 Mark
                  fra Møllen sammesteds, skal ubeskaaret benyttes til Opførelse af Bygninger paa
                  samme Gods og til Udstyr af Ladegaardene og Brydegaardene. Men hvad der bliver
                  tilovers af Mælkeprodukter udover den fornævnte Dags Maaltid, skal altsammen
                  anvendes til det Smør, som jeg allerede tidligere har fastsat evigt skal udredes
                  til fornævnte Kloster af andet Gods. Da jeg ved den guddommelige Mildheds Naade
                  altid har næret Bekymring for og haft til Hensigt at forøge Gudstjenesten og efter
                  Evne at skabe Trøst for alle troende Sjæle, har fornævnte Herr Abbed og menige
                  Konvent besluttet at støtte min ydmyge Bøn og inderlige Følelse i dette Anliggende
                  derved, at de ved et Alter, der skal opføres i deres egen Kirke evigt vil lade <pb facs="4512009"/> afholde Messe hver Uge Aaret igennem, hver Søndag til
                  Højtideligholdelse af samme, hver Tirsdag for den Helligaand, om Lørdagen for vor
                  Frue, men Mandag, Onsdag, Torsdag og Fredag vil de evigt afholde Dødsmesse til
                  Frelse for mine Synder og for alle mine ovenfor nævnte paarørende, med Undtagelse
                  af de Festdage og andre Dage, hvor den hellige Kirke ikke plejer at holde Messe
                  for de døde. Men ved et andet Alter, der skal opføres i samme Kirke, har de
                  bestemt, at der hver Uge skal afholdes to Dødsmesser til Frelse for alle deres
                  Sjæle, hvis Beneficier og Gods er erhvervet som Laan eller paa nogensomhelst anden
                  Maade og benyttet i dette Liv, og hvem jeg maaske ikke har ydet passende
                  Godtgørelse; gid saa den guddommelige Naade, naar den ydmygt bønfaldes derom, vil
                  værdiges at tilfredsstille dem for mig. Alt det ovenfornævnte uden Undtagelse har
                  oftnævnte Herr Abbed og menige Konvent udtrykkeligt lovet at ville holde, saaledes
                  som det fuldstændig erklæres i deres forskellige originale Breve bekræftet med
                  deres (Segl) med Udelukkelse af et hvertsomhelst Tilfælde af Salg eller
                  hvilkensomhelst anden Anvendelse af det fornævnte Gods af dem eller deres
                  Efterfølgere undtagen den, som ovenfor er fastsat. Men jeg giver ved dette Brev
                  for mig og mine Arvinger, hvemsomhelst end det er af nulevende og tilkommende,
                  Afkald paa enhver Klage om Svig og Bedrag og paa ethvert Retsmiddel, der maatte
                  have Hjemmel saavel i den kanoniske som i den romerske Ret, som kunde gavne mig og
                  mine fornævnte Arvinger med Hensyn til det forudskikkede og skade de omtalte
                  Brødre, da jeg vil og bestemmer ved dette oftnævnte Brev, at hvis det skulde være
                  nødvendigt at tilføje noget yderligere fra min Side for at stadfæste og bekræfte
                  alt det fornævnte, skal det betragtes som tilføjet. Men hvis. der er noget
                  Menneske, ligegyldigt af hvilken Stand eller Stilling, som maatte gøre min
                  fornævnte Gave ugyldig, forandre den eller fratage de fornævnte Brødre den, skal
                  den almægtige Gud fratage ham hans Del i sit Rige, og forbandet ved den yderste
                  Dom fra alle helliges Samfund skal han overgives til Helvedes Flammer for at
                  brænde der i al Evighed. Til klart Vidnesbyrd om min ovenfor nævnte Gave og
                  Overdragelse har jeg derfor besluttet at lade dette Brev bekræfte med den
                  ærværdige Fader, Herr Biskop Oluf af Roskildes og hans Kapitels og min altid
                  elskede Datter Cecilies og mit eget Segl. Givet og forhandlet i Aaret 1306 efter
                  Herrens Menneskevorden paa den hellige Apostel Jakobs Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
