<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11791231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11791231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">88</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 154 (lib. VIII, 20) ex antiquo exemplari med
                  overskrift <hi rend="italic"> Archiepiscopo Londensi Petrus abbas s. Remigii</hi>. - Sekundær
                  afskrift herefter fra 17. årh. i Gl. kgl. Saml, 49 2467. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 168;
                  Magna bibl. patrum XII: 2, 607; Sirmond, Opera varia III 1256 (ed. 1728: 825);
                  Gruber, Orig. Livoniæ 233; Dipl. Svec. I 104 nr. 80; SS. rer. Livon. I 360; Bunge
                  I 8 nr. 7; Migne CCII 561. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 557; Reg. Dan. nr. 321*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336230.webp">1. rk. III nr. 88</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508396.webp">I:3 nr. 88</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 88. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1179-12-31"> [1179-1180] <note>
                  <p> Brevet er sandsynligvis skrevet nogen tid efter nr. <ref target="/books/dipdan/1178/dd_11781231104" type="link">81</ref>, men inden
                  Petrus blev biskop af Chartres, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1177/dd_11771231111" type="link">73</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), skriver påny til ærkebiskop Absalon efter
                  opfordring af biskop Fulko, som nu opholder sig i abbedens omgivelser, og
                  fremhæver Eskils betydning for det arbejde, som Absalon nu viderefører. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gratias diuinæ agimus gratiæ de bono odore gratissimæ famæ uestræ cuius tam
                  copiosa redundat affluentia, ut cælos ascendat, et terras <pb facs="4336231"/>
                  etiam finitimas suauiter respergat. Larga dei manus de oleo cælestis promptuarii
                  mensuram bonam et confertam et coagitatam et supereffluentem dedit in sinum, immo
                  in caput uestrum. De hoc itaque oleo et lampas propriæ conscientiæ decenter
                  ornatur, et lucernæ totius prouinciæ uestræ sufficienter suffunduntur. Scio et pro
                  certo habeo, quod nisi fundamentum subesset bonæ conscientiæ, non sic dilataretur
                  et continuaretur uapor tam lucidæ et præclaræ famæ. Germen antiquum prædecessoris
                  uestri non sub una nocte aruit sicut cucurbita Ionæ. Requieuit spiritus Heliæ
                  super Eliseum utique Esquilii super Absalonem. Rigauit, quod ipse plantauit: nec
                  sufficit rigare, nisi adieceritis et noua plantare. Deus itaque incrementum dabit,
                  nec erit utriusque uestrum labor inanis, ubi superaddit gratiam munus superni
                  remuneratoris. Nunquam enim deus fraudat operarium suum digna mercede. Utique et
                  pie iuuat laborantem et iuste remunerat operatorem. Unde et suum est opus
                  nihilominus et suum munus. Nequaquam igitur mentitur opus oliuæ, ubi cooperatur
                  donum gratiæ. Non cesset itaque operatio, ubi restat certissima remuneratio.
                  Denique, pater amantissime, carbones uiuos et consolatorios instantissime animo
                  uestro suggerat, non solum spes futurorum, sed etiam ipsa prælibatio, qua iam nunc
                  memoria uestri traditur et commendatur orationibus fidelium et sanctorum uirorum.
                  Interim ne miramini, quod ego ignotus et terra remotus iam secundo scribo uobis.
                  Habetis amicos iuxta &lt;n&gt;os et notos, Fulconem quondam monachum nostrum, nunc
                  episcopum, qui multis persuasionibus pulsat me et compellit uobis scribere,
                  præsentium quoque lator qui uos usque ad angelos dei extollit. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 &lt;n&gt;os] uos a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: Cf. Luc. 6, 38: date et dabitur vobis: mensuram bonam et confertam et
                  coagitatam et supereffluentem dabunt in sinum uestrum. 8: Cf. IV Reg. 2, 12-15.
                  9-12: Cf. 1. Cor. 3,6-8: Ego plantavi, Apollo rigavit, sed Deus incrementum dedit;
                  itaque neque qui plantat est aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum dat,
                  Deus. Qui autem plantat et qui rigat unum sunt; unusquisque autem propriam
                  mercedem accipiat secundum suum laborem. 15: Habac. 3,17: mentitur opus olivae.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, abbed af St.-Rémi, til ærkebispen af Lund<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Vi takker den nådige Gud for den fine duft af Eders såre velbegrundede ry, et ry,
                  der breder sig i så rigt et mål, at det stiger mod himlene og ligeledes lifligt
                  dufter i nabolandene. Guds gavmilde hånd tog et godt, knuget, rystet og topfuldt
                  mål af olie fra det himmelske forrådskammer og lagde det i Eders skød<ref target="drb3"/> eller rettere på sædet for Eders ærkestift. Af denne olie næres
                  derfor både Eders egen samvittigheds lys på passende måde, og lyset spredes
                  fyldestgørende over hele Eders kirkeprovins. Jeg ved og anser det for vist, at
                  hvis ikke den gode samvittighed udgjorde grundvolden, vilde denne varme fra et så
                  lysende og berømmeligt et ry ikke brede sig og holde sig så længe. Eders
                  forgængers gamle skud tørrede ikke bort på een nat som Jonas' skyggefulde
                     plante<ref target="drb4"/>. Elias' ånd hvilede over Elisa<ref target="drb5"/>,
                  Eskils sluttelig over Absalon. Han vandede, hvad denne plantede, men det er ikke
                  nok at vande, hvis ikke I også planter nyt. Da vil Gud give tilvækst, og Eders
                  begges arbejde ikke være forgæves, hvor Han, der giver den himmelske belønning,
                  føjer nåden til<ref target="drb6"/>. Thi Gud bedrager aldrig sin arbejder for den
                  rette løn. Han hjælper ubetinget, mildt og veldædigt den arbejdende og lønner sin
                  arbejder retfærdigt. Af den grund er det både hans værk som også hans gave. Derfor
                  skuffer oliventræets afgrøde<ref target="drb7"/> ingenlunde, hvor nådens gave
                  virker med. Altså skal arbejdet ikke standse, hvor den mest sikre løn står igen.
                  Endelig, højtelskede fader, skal ikke blot forventningen om lovprisning hos de
                  fremtidige, men også den lovprisning, hvormed ihukommelsen af Eder allerede nu
                  overgives og anbefales til de troendes og de fromme mænds forbønner, på det
                  kraftigste være en kilde til varme og opmuntring for Eders sjæl. </p>
            <p> For øvrigt må I ikke undre Eder over, at jeg, der er fremmed og fra et fjernt
                  land, alt for anden gang<ref target="drb8"/> skriver til Eder. I har venner og
                  bekendte hos os: Fulko, forhen vor munk, nu biskop, som med mange overtalelser
                  bevæger og tvinger mig til at skrive til Eder, og også nærværende brevfører, som
                  hæver Eder til skyerne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 6, 38, hvor der er tale om korn.</p>
                  <p n="drb4"> hentyder til den plante, Gud lod vokse op til skygge for profeten Jonas,
                  jf. Jonas 4, 5-8. </p>
                  <p n="drb5"> jf. 2. Kg. 2, 12-15. </p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Kor. 3, 6-8.</p>
                  <p n="drb7"> jf. Habak. 3, 17. </p>
                  <p n="drb8"> jf. nr. &lt;a href='dd_11781231104'&gt;81&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
