<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11720301101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11720301101</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 13r. - Umiddelbart forud herfor anfører Ømbogen <hi rend="italic">Ne ergo
                     alicuius malignitatis scandalum fratribus oriretur in posterum. de duobus locis
                     in quibus prius fuerat monasterium. domnus abbas Briennus post multos labores
                     bonorum operum ab officio depositus. tercio Romam ad apostolicum perrexit. et
                     successori suo abbati Amilio. qui Marsilius Rome dictus est. tale priuilegium
                     reportauit</hi>, trykt SS. min. II 177. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Corpus codicum Dan. II. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 248; Migne CC 1004; SS. min. II 177; Øm Kl. Krøn. (1912) 25 og
                  (1932) 77 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 432; Reg. Dan. nr. 275; Jaffé nr. 12405 (8334); v. Buchwald,
                  Zeitschrift VIII 15 nr. 11; Rep. I 387.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336143.webp">1. rk. III nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508336.webp">I:3 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 31. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1172-03-01">
                  [e. 1172. forår] <note>
                  <p> Klostret flyttede anno ab incarnatione domini <hi rend="italic">m.c.lvxii. uerno tempore</hi> til
                  Øm, cf. SS. min. II 177. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. stadfæster på anmodning af abbed Marsilius og brødrene i Øm
                  kloster besiddelsen af de to lokaliteter (Sminge og Kalvø), hvor klostret
                  tidligere havde befundet sig, førend det flyttede til den mere egnede lokalitet
                  Øm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis Marsilio abbati et
                  fratribus Careinsule salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ad audientiam nostram peruenit. quod multa necessitate et rationabili causa
                  compulsi. a duobus locis ordini uestro minus congruis. consilio et assensu proprii
                  episcopi et fauore regis terre. ad congruum et aptissimum locum qui Øm uocatur.
                  uestrum monasterium transtulistis. Unde a nobis suppliciter et humiliter
                  postulastis. ut illa duo loca uobis et monasterio uestro confirmaremus. Quia
                  igitur decet nos pensata religione et honestate uestra. rationabilibus uotis et
                  desideriis uestris gratuito fauore annuere. et de commodis et profectibus uestris
                  attentius in domino cogitare. uobis et monasterio uestro prescripta duo loca.
                  sicut ea rationabiliter possidetis. auctoritate apostolica confirmamus. et
                  presentis scripti patrocinio communimus. statuentes. ut nulli omnino hominum
                  liceat hanc paginam nostre confirmationis infringere. uel ei aliquatenus
                  contraire. Si quis autem hoc <pb facs="4336144"/> attemptare presumpserit.
                  indignationem omnipotentis dei. et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius. se
                  nouerit incursurum. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 incursurum] med cur tilf. o. l. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, Marsilius,
                  abbed, og brødrene i Øm hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er kommet os for øre, at I under tvang af stor nød og med vægtige grunde har
                  flyttet Eders kloster med råd og samtykke af Eders egen biskop og med gunst af
                  landets konge fra to lokaliteter, der var mindre egnede for Eders orden, til det
                  egnede og såre bekvemme sted, som kaldes Øm. Af den grund har I bønfaldet og
                  ydmygt anmodet os om, at vi vilde bekræfte (besiddelsen af) de to lokaliteter for
                  Eder og for Eders kloster. Eftersom det derfor sømmer sig, at vi efter at have
                  overvejet Eders hellige forpligtelse og Eders agtværdighed imødekommer Eders
                  berettigede ønsker og bønner ved at yde Eder en kær gunst og opmærksomt i Herren
                  tænker på Eders fordel og tarv, stadfæster vi med apostolisk myndighed og
                  bestyrker med dette brev som værn de to fornævnte steder for Eder og for Eders
                  kloster, således som I <pb facs="4508337"/> besidder dem på retmæssig vis, idet vi
                  fastsætter, at aldeles intet menneske må bryde dette vort stadfæstelsesbrev eller
                  i dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge herpå,
                  skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige
                  apostle Petrus' og Paulus' vrede. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> klostret flyttedes 1172 om foråret til Øm, jf. Script. min. II 177. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
