<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11721231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11721231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Vatikanbiblioteket. Cod. Regin. Lat. 179 f. 142v ep. 224. Afskrift fra
                  12. årh. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks</hi>.: L. Weibull, Skånes kyrka 129. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Duchesne IV 646, herefter Bouquet XVI 158; Nord. tidskr. f. bok- och
                  biblioteksväsen XXV 4. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales under 1176, trykt SRD. I 341; Suhm VII 473; Reg.
                  Dan. nr. 287*; Bibl. apost. Vat. Cod. Regin. Lat. I 422.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336144.webp">1. rk. III nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508337.webp">I:3 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 32. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1172-12-31"> [1172] <note>
                  <p> Ernisius kaldes <hi rend="italic">quondam sancti Victoris abbas</hi> i brevet. Hans tilbagetræden
                  skete i foråret 1172, og efterfølgeren Guarinus blev stadfæstet af pave Alexander
                  3. 1172 11. april, cf. Laehr 408 note 3 og L. Weibull, Scandia XIII (1941) 162. Da
                  Eskil henvendte sig til den franske konge, vidste han endnu ikke, at Ernisius
                  havde tilvendt sig den deponerede pengesum. Underslæbet er rimeligvis først blevet
                  opdaget i forbindelse med de undersøgelser af abbedens forhold, som ærkebiskop
                  Willelmus af Sens lod bispen af Paris foretage, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1172/dd_11721231102" type="link">33</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Eskil af Lund beder kong Ludvig 7. af Frankrig om hjælp, efter at han
                  tre gange forgæves har anmodet om at få udbetalt de 370 mark sølv, som han havde
                  deponeret hos den tidligere abbed Ernisius af St.-Victor (i Paris). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .L. dei gratia illustri Francorum regi. domino suo et amico singulari .E. eadem
                  gratia Lundensis archiepiscopus. in oratione et obsequio se ipsum. et in presenti
                  prosperari. &lt;et&gt; in futuro beari. </p>
            <p> Ueri amoris est proprium. ut quod est amici credat suum. Nec enim timetur
                  repulsa. ubi dilectio non dubitatur uera. Hinc est quod generositatis uestre aures
                  pulsare presumimus. quotiens nostre paruitati necessa-<pb facs="4336145"/>rium
                  sentimus. Nouerit itaque uestra discretio. quod multimoda uestra uestratumque
                  liberalitate. illectus et preuentus. iam uobiscum sum dimidius. gratiaque dei
                  prosperante. dispono et desidero in breui subsequi totus. ibique quod superest
                  uite. expendere in redemptione preterite culpe. Propterea etiam fratri Ernisio
                  quondam sancti Victoris abbati. quadringentas marcas .xxx. minus. puri argenti
                  pondere Trecensi ut pote fideli amico depositas commisi. iamque testamento
                  preparato. quomodo et quibus distribui deberent. si morte preuentus ipse non
                  uenirem. Sed iam nimis uerum experior illud antiquum prouerbium. nusquam tuta
                  fides. Uix enim per me* commissa distribueret si iam obissem qui nuntiis meis iam
                  tercio missis et frustratis mihi adhuc uiuenti et repetenti negare non erubescit.
                  Igitur magnificentiam uestram quamquam immeritam obnixe petimus quatinus
                  patrocinante nobis uestra potentia a prefati hominis liberemur inopinata et
                  inuerecunda malitia. Porro insuper timemus ne nobilis regni uestri gloriam
                  maculet. si auditum fuerit apud exteras nationes sic deliquisse in amicum dulcis
                  Gallie abbates. Ceterum cum meo iussu. uel permissu. nil cuiquam inde prestiterit.
                  obsecro ut sicut de uestra maiestate confidimus. sic nos in presenti negotio
                  iuuari per uos sentiamus. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 L. = Lodouico. </p>
               <p> 24 E. = Eskillus. </p>
               <p> 25 &lt;et&gt;] mgl. a. </p>
               <p> 10 me] me me a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9-10: Virgilii Aeneis IV 373. </p>
               <p> 14-16: Chanson de Roland v. 1194: Enquoi perdrat France dulce sun los, cf. v.
                  1210; Petrus Blesensis, Migne CCVII 293: Dulcis Francia. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, til Ludvig, af Guds nåde de Franskes
                  berømmelige konge, hans herre og særlige ven, ønsker under forbønner for ham og i
                  lydighed mod ham, at han både har fremgang i øjeblikket og må beriges i fremtiden. </p>
            <p> Det er særegent for den sande kærlighed, at den tror, at hvad der hører vennen
                  til, også hører den til. Thi en afvisning befrygtes ikke, hvor man ikke nærer
                  tvivl om, at kærligheden er sand. Af den grund drister vi os til at fremføre vor
                  tale for Eders øre, storsindede konge, så ofte vi føler det er påkrævet for vor
                  ringhed. I, storsindede konge, skal derfor vide, at jeg allerede, lokket og
                  tiltrukket af Eders og Eders omgivelsers generøsitet, halvt om halvt er hos Eder,
                  og, om Gud giver held og lykke til, om kort tid helt og holdent agter og ønsker at
                  følge efter i person og dersteds tilbringe resten af mit liv i bod for tidligere
                  begået synd. Af den årsag har jeg også betroet broder Ernisius, forhen abbed i
                  St.-Victor, som en formodet tro ven et depositum på 370 mark lødigt sølv efter
                  Troyes-vægt og havde alt lavet et udkast til et testamente om, hvorledes og til
                  hvem pengene skulde fordeles, hvis jeg - om døden kom mig i forvejen - ikke
                  personlig kunde komme. Men nu erfarer jeg, at det gamle ordsprog: 'intetsteds er
                  troskaben sikker'<ref target="drb2"/> kun er alt for sandt. Thi han, som ikke
                  skammer sig for at fremføre benægtelser over for mig, der stadig er i live og
                  kræver det deponerede tilbage - efter at udsendinge fra mig allerede tre gange har
                  været sendt af sted og ikke har opnået noget - vilde næppe have delt ud af det af
                  mig betroede depositum, hvis jeg <pb facs="4508338"/> alt var afgået ved døden.
                  Derfor beder vi Eders højhed med alt eftertryk om, at vi - ihvorvel vi ikke har
                  gjort os fortjent til Eders højsind - må få et værn i Eders magt og fritages for
                  følgerne af den fornævnte mands uformodede og skamløse ondsind. Hertil kommer
                  ydermere, at vi nærer frygt for, at han vil sætte en skamplet på Eders ædle rige,
                  hvis man hos fremmede folkeslag hører, at en af abbederne i det liflige
                     Gallien<ref target="drb3"/> har forgrebet sig således mod en ven. Men da han
                  ikke har udredet noget af det deponerede til nogen efter min befaling eller med
                  min tilladelse, anråber jeg om, at vi, eftersom vi nærer tillid til Eders
                  majestæt, må mærke, at vi får hjælp hos Eder i denne sag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående dateringen jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> Vergil, Æneiden IV 373.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Rolandskvadet v. 1194, jf. 1210 samt Petrus Blesensis, Migne CCVII
                  293. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
