<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11721231103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11721231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Petri Cellensis epistolæ 104 (lib. VI, 15) <hi rend="italic">ex antiquo exemplari</hi>
                  med overskrift <hi rend="italic">Lundensi archiepiscopo</hi>. - Herefter sekundær afskrift af
                  Vedel i udtog i Addit. 114 4<hi rend="sup">o</hi> f. 1r samt afskrift fra 17. årh.
                  i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2467. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden i <hi rend="italic">a</hi>: Petri abbatis Cellensis opera omnia (1671) 120;
                  Magna bibl. patrum XII:2, 589; Manrique III 51; Vastovius 164; Sirmond, Opera
                  varia III 1186 (ed. 1728: 777); Gruber, Origines Livoniæ 232; Dipl. Svec. I 66 nr.
                  45; SS. rer. Livon. I 359; Bunge I 4 nr. 3, cf. VI Nachträge 2 nr. 2714; Migne
                  CCII 554.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: v. Celse 36; Suhm VII 196; Reg. Dan. nr. 236*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336147.webp">1. rk. III nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508339.webp">I:3 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 34. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1172-12-31"> [1172-1174] <note>
                  <p> Omtalen af biskop Fulko viser en vis forbindelse med det første af de to
                  anbefalings 0 breve til pave Alexander 3., cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11710901101" type="link">21</ref>. Ifølge abbed
                  Petrus' brev af [1171-1173] til den svenske konge m.fl. nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11711231101" type="link">29</ref>, var Fulkos
                  rejse blevet udsat på grund af tidernes ugunst (<hi rend="italic">temporis incommoditas</hi>).
                  Tidspunktet for den fornyede udsendelse kan antagelig tidligst være i 1172. Da
                  ærkebiskop Eskil opholdt sig i udlandet 1174-1176, cf. Dipl. Dan. 1. rk. II nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731109" type="link">184</ref>, bliver
                  1174 det senest mulige år. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, abbed af St.-Rémi (i Reims), sender påny biskop Fulko til ærkebiskop
                  Eskil af Lund, som har viet og støttet ham i hans fattigdom, og anbefaler ham til
                  ærkebispen, idet han fremhæver, at bispens arbejde på at udbrede kristendommen
                  beror på ærkebispens støtte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Aeternas et antiquas uenas misericordiarum et benedictionum suarum profusa in
                  omni largitate diuina gratia his temporibus, licet caritas multorum refrigescat,
                  nondum exclusit. Quamuis enim reconditos et laben-<pb facs="4336148"/>tes sinus
                  gratie in mentibus multorum fidelium deus in ecclesia sua adhuc retineat, uos
                  præcipue tanquam lucernam super candelabrum positam oleo multiplici perfudit, unde
                  multæ areolæ ecclesiarum, episcoporum, pauperum, uiduarum tam suauiter quam
                  abundanter irrigantur. A multis siquidem retro temporibus non in uacuum siue
                  gratiam siue pecuniam dei excepistis, ligando illam in sudario uel infra
                  domesticos parietes recludendo. Quis enim ad uos accedens uestram non sensit
                  benedictionem? Quis quantumlibet tepens, audiens uel uidens conuersationem
                  uestram, manum egenis expositam, ostium uiatoribus patens, iudicium et iustitiam
                  æqua lance, causam non personam discernens omnemque reliquam actionum et sermonum
                  uestrorum regionem perlustrans, non calefactus, non melioratus, non bene
                  instructus abiit, deo gratias, qui iuxta consuetudinem suam gratiam pro gratia
                  superabundare facit in uobis, ut melior sit finis orationis quam principium et ut
                  exitus matutini et uespere delectabiles fiant. Adhuc enim stillant manus uestræ
                  aromata dei, que de thuribulis sanctorum per manus angelorum in incensum
                  suauitatis naribus sedentis super thronum gratiæ referantur, quatinus in æterna
                  tabernacula uos recipiant, qui de bonitate et beneficiis uestris in terris
                  sustentati per gratiarum actionem in cælo iam sunt recepti uel adhuc recipiendi.
                  Pauper iste episcopus domnus Fulco, quem per euangelium in Christo ego genui
                  monachum et uos episcopum de magnificentissima liberalitate uestra, deo gratias
                  nobiscum refert, exponens quod sustentamentum uitæ et peregrinationis suæ uos
                  habet et semper habiturum confidit. Scitis, domine pater, quam duram prouinciam
                  sortitus sit, et quod animam suam in manibus suis posuerit, potius mortem semper
                  expectans quam longam uitam. Scitis etiam, quia qui prophetam in nomine prophete
                  recipit, mercedem prophetæ recipit. Unde remittimus <pb facs="4336149"/> eum ad
                  uos, et commendamus eum deo et uobis. Retinuimus eum siquidem malo tempore,
                  remittimus autem bono et congruo, ut uisitet messem, utrum matura sit ad metendum
                  an immatura ad laborandum. Manum siquidem misit ad aratrum ope uestra et opere ad
                  christianitatem dilatandam et horrea dei fertiliori segete implenda. Uestrum enim,
                  uestrum est, quicquid incrementi prouenerit ex labore ipsius, quia et de uestro
                  uiuit tanquam operarius dei et uester, et ad gloriam uestram respicit atque
                  coronam quodcumque Christo acquirere potuerit. Non igitur obturandum est os boui
                  trituranti neque palea subtrahenda. </p>
            <div type="cit">
               <p> 2: Cf. Num. 8, 3: Fecitque Aaron et imposuit lucernas super candelabrum. </p>
               <p> 6: Cf. Ioan. 11,44: sudario erat ligata. </p>
               <p> 12-13: Cf. Ephes. 1, 7-8: secundum divitias gratiae eius quae superabundavit in
                  nobis in omni sapientia et prudentia. </p>
               <p> 13-14: Eccl. 7,9: melior est finis orationis quam principium. 14: Psal. 64, 9:
                  exitus matutini et vespere delectabis. </p>
               <p> 15: Cf. Cant. 5, 5: manus meae stillaverunt myrrham. </p>
               <p> 16: Apoc. 4,9 0g 5, 1: sedentis super thronum og Hebr. 4, 16: thronum gratiae. </p>
               <p> 17: Luc. 16,9: ut.... recipiant vos in aeterna tabernacula. </p>
               <p> 24: Cf. Iludic. 12,3: posui animam meam in manibus meis, 25-26: Matth. 10,41: qui
                  recipit prophetam in nomine prophetae, mercedem prophetae accipiet. </p>
               <p> 3-4: Cf. Luc. 9, 62: nemo mittens manum suam ad aratrum et respiciens retro. </p>
               <p> 8-9: Cf. Deut. 25,4: Non ligabis os bovis terentis in area fruges tuas og 1. Cor,
                  9,9 og 1. Tim. 5,18: Non alligabis os bovi trituranti. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebispen af Lund<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Guds nåde har i disse tider - skønt manges medfølende kærlighed er kølnet - i al
                  sin uendelige veldædighed endnu ikke lukket af for de evige, gamle årer, som er
                  hans miskundhed og velsignelse. Thi om og Gud i sin kirke endnu opretholder den
                  kærlighed til nåden, der ligger dybt nede og er skrøbelig, i mange troendes sind,
                  har han navnlig gydt en overflod af olie over Eder, der er som et lys, der er sat
                  i lysestagen<ref target="drb3"/>, og gennem hvem mange af kirkernes, bispernes, de
                  fattiges og enkernes småhaver både lifligt som og i overdådigt mål bliver vandet.
                  I lange tider har I jo ikke uforpligtet taget imod nåden eller mod penge fra Gud
                  for at indhylle dem i et tørklæde<ref target="drb4"/> eller låse dem inde inden
                  for husets vægge. Thi hvem, der kommer til Eder, har ikke følt Eders velsignelse?
                  Hvem, hvor lunken han end er, som hører om eller ser Eders livsvandel og Eders
                  hånd, der er udstrakt mod de trængende, og som ser døren, der står åben for de
                  vejfarende, hører om dømmekraften og den afbalancerede retfærdighed, der afsiger
                  dom efter sagforholdet, ikke efter personen, og erfarer alt det øvrige, som
                  gennemstråler alle Eders handlinger og udsagn, er ikke gået varmet, opløftet,
                  velbelært bort, takket være Gud, som i overensstemmelse med sin sædvane i rigt mål
                  gengælder nåde med nåde med hensyn til Eder<ref target="drb5"/>, for at der kan
                  være en bedre udgang end indgang <pb facs="4508340"/> på sagen<ref target="drb6"/>, og for at hver ny morgenstund og aftenstund kan bringe fryd og glæde<ref target="drb7"/>. Thi endnu drypper Eders hænder af Guds myrrha<ref target="drb8"/>, som af englehænder bringes fra de troendes røgelseskar, for at
                  den, der sidder på nådens trone<ref target="drb9"/>, kan mærke røgelsens vellugt i
                  sine næsebor, eftersom de, der bliver opretholdt på jorden ved Eders godhed og
                  velgerninger, og som ved nåden allerede er modtaget eller endnu skal modtages i
                  himlene, vil tage mod jer i de evige boliger<ref target="drb10"/>. Denne fattige
                  biskop herr Fulko, som jeg ved evangeliet i Kristus har gjort til munk og I i
                  Eders høje storslåede veldædighed til biskop, takker Gud sammen med os, idet han
                  fremhæver, at han har tillid til og stoler på, at han altid vil have Eder som
                  støtte i sin tilværelse og i sin pilgrimsfærd. I ved, herre fader, hvor vanskeligt
                  et stift han har fået, og at han må sætte sit liv på spil<ref target="drb11"/>, da
                  han altid snarere kan forvente sig døden end et langt liv. I ved ligeledes, at
                  den, der tager imod en profet, fordi han er en profet, skal få en profets løn<ref target="drb12"/>. Derfor sender vi ham tilbage til Eder og anbefaler ham til
                  Gud og Eder. Vi har jo holdt ham tilbage i en ond tid, men vi sender ham tilbage i
                  en god og egnet tid, for at han kan tilse høsten, om den er moden til at høstes,
                  eller om den er for umoden til at give sig i lag med. Han har jo formedelst Eders
                  virke og Eders gerning lagt sin hånd på ploven<ref target="drb13"/> for at udbrede
                  kristendommen og fylde Guds lader med mere givtig sæd. Thi alt det er Eders - jeg
                  understreger Eders - som fremkommer i øget afkastning som følge af hans arbejde,
                  både fordi han underholdes ved Eders midler som Guds og Eders daglejer, og fordi
                  han har Eders ære og krone for øje, når han erhverver noget for Kristus. Derfor
                  bør man ikke tilstoppe munden på oksen, der tærsker<ref target="drb14"/>, og man
                  bør ikke kaste avnerne bort.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> står som overskrift i trykket. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 4. Mos. 8, 3. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Joh. 11, 44. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Efes. 1, 7-8. </p>
                  <p n="drb6"> Præd. 7, 8. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Psal. 65, 9.</p>
                  <p n="drb8"> jf. Højs. 5, 5. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Åbenb. 4, 9 samt Hebr. 4, 16. </p>
                  <p n="drb10"> Luk. 16, 9. </p>
                  <p n="drb11"> jf. Dommerb, 12, 3. </p>
                  <p n="drb12"> Matth. 10, 41.</p>
                  <p n="drb13"> jf. Luk. 9, 62. </p>
                  <p n="drb14"> jf. 5. Mos. 25, 4 samt 1. Kor. 9, 9 og 1. Tim. 5, 18. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
