<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">353</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">373</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-11-11</date>
            <idno type="dd">14240601001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2865-c</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>24.7 (plica: 4.8)</height>
                                    <width>23.6</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Bagsidepåskrifter: 1) Med hånd fra 15. eller 16. årh. <q>Der stad
                                Wynsen Zeugniss über das herzogthum Sleswig</q>, 2) med samtidig
                        hånd <q>prima</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Winsens segl i bunt i lysebrunt indfattet
                                voks, tysk</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Ludovicus de Cattaneis' notarialinstrument indeholdende akterne forud for Ofen-dommen, tabt</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>SRD VII p. 372-73</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD VII l.l</bibl>
               <bibl>Dipl. Flensborgense I p. 359 nr. 90</bibl>
               <bibl>Reg. nr. 3426*</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 6120</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-06-01"
                  notBefore="1424-06-01"
                  notAfter="1424-06-01"
                  cert="high">1424. 1. juni</date>
            <placeName cert="high">Winsen</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Winsens vidnesbyrd om den holstenske greveslægts adkomst til hertugdømmet Slesvig.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-15" who="#mh">Filen etableret af #mh 2014-08-15. </change>
         <change when="2014-09-09" who="#mh">1. korrektur af #mh 2014-09-09. </change>
         <change when="2014-09-22" who="#alk">2. korrektur af #alk 2014-09-22. </change>
         <change when="2014-09-22" who="#mh">3. korrektur af #mh 2014-09-22. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Serenissimo principi et invictissimo domino domino Sigismundo divina favente
                        clementia Romanorum regi semper Augusto ac Ungarie Bohemie Dalmatie Croatie
                        etcetera regi domino nostro graciosissimo omnibusque aliis et singulis ad
                        quos presentes literas nostras pervenire contigerit conjunctim vel divisim
                        proconsules et consules opidi Winsen in dyocesi Verdensi situati cum
                        humilimis nostris obsequiis reverenciam debitam et honorem ♦</p>
            <p n="a#2"> Ad
                        vestre majestatis regie ac aliorum quorumcumque presentes literas nostras
                        intuentium deducimus noticiam . quod in Almania bassa prope regnum Dacie a
                        tanto tempore et per tantum tempus cujus initii seu contrarii memoria
                        hominum non existit fuit esseque consvevit et hodie est quidam ducatus
                        vocatus communiter et nominatus ducatus Sleswicenis alias dictus Jucie a
                        prefato regno et ducatibus circumvicinis realiter distinctus quem quidem
                        ducatum quondam dominus Gherardus dux Sleswicensis Holtzatie Stormarie et in
                        Schowenborgh comes bone memorie pater illustrium principum et dominorum
                        dominorum Hinrici Adolphi et Gherrardi modernorum ducum Sleswicensium ac
                        Holtzacie Stormarie et in Schowenborgh comitum cum civitate Sleswicensi ac
                        opido Vlensborg Hadersleue Oppenra Ekerenvorde
                        Lutke<ex>n</ex>tunde<ex>r</ex>en ac castris Gottorpe Nyehus Hadersleue
                        Lutkentunde<ex>r</ex>en Oppenra Sunderborgh Norborgh Erre ac terris Erre et
                        Eyderstede usque in finem vite sue tenuit et possedit pacifice et quiete
                        quodqe ducatus civitas opida . castra et terre predicte per et post obitum
                        dicti quondam domini Gherardi ducis <app>
                  <lem>ad</lem>
                  <rdg wit="#A">
                     <q>et</q> A</rdg>
               </app> prefatos dominos Hinricum Adolphum et Gherardum fratres legitimos
                        ejusdem domini Gherardi filios paterno et hereditario jure fuerunt devoluti
                        ac hujusmodi ducatum civitatem opida castra et terras predictas memorati
                        domini Hinricus Adolphus et Gherardus duces ex tunc jure hereditario et
                        paterno tenuerunt et possiderunt salvis litibus controversiis et
                        questionibus inter illustrissimum principem et dominum dominum Ericum Dacie
                        Swicie et Norwegie regem ac prefatos dominos Hinricum Adolphum et Gherardum
                        duces super ducatu terris opidis et castris pretactis demum subortis
                        ♦</p>
            <p n="a#3"> Et quia premissa omnia et singula vera sunt ac de eis fuit et
                        est publica vox et fama credulitas et opinio hominum in ducatu predicto et
                        locis circumvicinis commorantium ideoque in de et super premissis omnibus et
                        singulis mediis nostris juramentis testimonium perhibemus ♦</p>
            <p n="a#4"> In
                        quorum omnium et singulorum <app>
                  <lem>&lt;evidentiam&gt;</lem>
                  <rdg wit="#A">Mgl. A</rdg>
               </app> sigillum nostrum presentibus scienter est appensum ♦</p>
            <p n="a#5">
                        Datum anno domini millesimo quadringentesimo vicesimoquarto ipso die
                        ascencionis domini ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Den særdeles berømmelige og ubesejrede herre, hr. Sigismund, af Guds gunstige
                        barmhjertighed romernes konge, altid ophøjet, og konge af Ungarn, Böhmen,
                        Dalmatien, Kroatien osv., vor allernådigste herre, og alle og enhver, hvem
                        dette brev måtte nå frem til, samlet eller hver for sig, borgmestre og
                        rådmænd i byen Winsen i Verden stift pligtskyldig ærbødighed og ære med
                        vores allerydmygste lydighed. </p>
            <p n="b#2">Vi vil gøre jeres kongelige majestæt og
                        alle andre, der ser nærværende brev, opmærksom på, at der i Nordtyskland
                        lige ved Danmarks rige i dag befinder sig et vist hertugdømme almindeligvis
                        kaldet Slesvig eller Jylland, virkeligt adskilt fra nævnte rige og de
                        omgivende hertugdømmer, hvilket har været tilfældet i så lang tid, at ingen
                        kan huske andet. Afdøde hr. Gerhard, hertug af Slesvig og greve af Holsten,
                        Stormarn og Schauenburg, saligt minde, fader til de berømmelige fyrster og
                        herrer, hr. Heinrich, hr. Adolf og hr. Gerhard, de nuværende hertuger af
                        Slesvig og grever af Holsten, Stormarn og Schauenburg, besad roligt og
                        fredeligt og havde til sit livs ende dette hertugdømme i besiddelse med byen
                        Slesvig, landsbyerne Flensborg, Haderslev, Åbenrå, Eckernförde, Tønder og
                        slottene Gottorp, Nyhus, Haderslev, Tønder, Åbenrå, Sønderborg, Nordborg,
                        Ærø og distrikterne Ærø og Ejdersted. Og vi bevidner, at hertugdømmet, byen
                        og landsbyerne, slottene og førnævnte lande ved og efter nævnte hr. hertug
                        Gerhards død ved den fædrene arveret tilfaldt førnævnte herrer, brødrene
                        Heinrich, Adolf og Gerhard, samme hr. Gerhards legitime sønner, og disse holdt og
                        besad som hertuger førnævnte hertugdømme, by, landsbyer, slotte og lande med
                        fædrene arveret, undtagen efter det tidspunkt, da først stridighederne,
                        uenighederne og sagerne angående førnævnte hertugdømme, lande, landsbyer og
                        slotte var opstået imellem den særdeles berømmelige fyrste og herre, hr.
                        Erik, konge af Danmark, Sverige og Norge, og førnævnte herrer, hertugerne
                        Heinrich, Adolf og Gerhard. </p>
            <p n="b#3">Og fordi alt førnævnte er sandheden;
                        fordi det er offentligt kendt; fordi det er den almindelige tro og mening
                        hos de mennesker, der bor i førnævnte hertugdømme og de omgivende steder;
                        fordi det forholder sig sådan i helheden og alle enkeltheder, fremviser vi
                        vidnesbyrd herom med vores nærværende edsaflæggelser.</p>
            <p n="b#4"> Til vidnesbyrd
                        for alt dette, samlet og i sine enkeltheder, er vores segl med fuldt vidende blevet vedhæftet
                        nærværende skrivelse. </p>
            <p n="b#5"> Givet i det Herrens år 1424 på selve dagen for Herrens
                        himmelfart.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
