<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770915001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770915001</idno>
            <idno type="dd_serialno">297</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 12 nr. 19. Papir, hullet og repareret,
                  22,7 × 10,7. På bagsiden <hi rend="italic">Uiris honestis dominis ciuitatis Danzek littera
                     detur</hi> og rester af segl af grønt voks, påtrykt over en i venstre side
                  fraklippet, nu tabt, papirstrimmel, der lukkede brevet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. IV 242 nr. 597.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503334.webp">4. rk. I nr. 297</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660050.webp">IV:1 nr. 297</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 297. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-09-15"> [1377] 15. september <note>
                  <p> At brevet må være udstedt i 1377, fremgår af nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13771005001" type="link">300</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Uf, høvedsmand på landet Bornholm, sender noget dårlig mønt, som to
                  Danzigborgere har sat i omløb på øen, til prøvelse i Danzig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503335"/> Uos uiros honestos. dominos ciuitatis Danzek in domino saluto
                  uobis significans querelose. quod quidam Nicholaus Skenelinde. et Hanika Wlf.
                  uestre ciuitatis adduxerant secum malam monetam et distribuerant inter
                  communitatem Borondholmis. unde terrigene et dominus meus dampnum. non modicum
                  sunt. perpessi. ♦ Propter quam ip[se] Nicholaus et socius suus impediti sunt qui
                  pro se responsum dederunt tale. quod emerant ipsam monetam legaliter atque iuste.
                  ♦ Ad consilium igitur sapientum uobis remitto aliquam partem de ipsa moneta
                  querens ex parte domini et tocius terre sue si possit quis satisfacere alicui. ad
                  plenum cum eadem uidelicet dare unum denarium pro duobus uinconensibus. ♦ Qua
                  moneta diligenter inspecta et examinata secundum. quod dare uolueritis et recipere
                  in casu tali uel consimili. coram aliarum dominis ciuitatum responsum notabile
                  remandetis ad ipsam pecuniam pro qua impediti sunt. et [im]positum meum sigillum
                  eciam si sic habueritis remittatis ♦ Scriptum octaua natiuitatis beate M[ari]e ♦
                  Hec ego Iohannes Wf capitaneus terre Borondholm sub sigillo meo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg hilser Eder, agtværdige mænd, de herrer (rådmænd) i staden Danzig, med Gud og
                  meddeler Eder under klagemål, at en Nicolaus Schonelinde og en Henneke Wulf fra
                  Eders stad havde ført dårlig mønt med sig og sat den i omløb på Bornholm, hvorfor
                  indbyggerne og min herre har lidt et ikke ringe tab. Af denne grund er nævnte
                  Nicolaus og hans fælle blevet tilbageholdt, og de har afgivet denne forklaring, at
                  de lovligt og retmæssigt havde tilhandlet sig samme mønt. Derfor sender jeg en del
                  af denne mønt tilbage til Eder til prøvelse af sagkyndige, idet jeg på min herres
                  og hele hans lands vegne spørger, om nogen kan yde en anden fyldestgørende
                  betaling med samme, det vil sige, om man kan give een penning for to finkenoger.
                  Når denne mønt omhyggeligt er undersøgt og prøvet i overensstemmelse med, hvad I
                  måtte være villige til at give og modtage i et sådant eller lignende til<pb facs="4660051"/> fælde, skal I over for herrerne fra andre stæder afgive et
                  tydeligt svar angående disse penge, for hvilke de er tilbageholdt, og I skal
                  ligeledes om muligt sende mit vedlagte segl<ref target="drb2"/> tilbage. Skrevet
                  ottendedagen efter den hellige Marias fødselsdag. Dette (har) jeg Jens Uf,
                  høvedsmand på landet Bornholm, (givet) under mit segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> d.v.s. den forseglede pengepose. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
