<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770705001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770705001</idno>
            <idno type="dd_serialno">258</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Heil. Geist. Hospital nr. 30. Perg. 26 × 8,5 (plica
                  1). 1-2: Perg.rem. 3: Biskop Jakob af Viborgs sekret af ufarvet voks i perg.rem,
                  beskadiget, DGS. 675. 4: Perg.rem. 5: Biskop Niels af Roskildes sekret af ufarvet
                  voks i perg.rem, DGS. 165, beskadiget. 6: Biskop Svend af Børglums sekret af
                  ufarvet voks i perg.rem. [S' S]WENON. EP... om felt med bispestav. 7: Perg.rem.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503289.webp">4. rk. I nr. 258</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660013.webp">IV:1 nr. 258</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 258. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-07-05"> 1377. 5. juli 
               <note>
                  <p> Nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770705001" type="link">258</ref> og <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770706001" type="link">260</ref> er skrevet af
                  to forskellige skrivere. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund og biskopperne Jens af Ribe, Jakob af Viborg, Oluf af
                  Århus, Svend af Børglum, Niels af Roskilde og Valdemar af Odense eftergiver alle,
                  der i from hensigt besøger Vor Frue kirke i Skanør, 40 dage af den dem pålagte
                  kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503290"/> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere
                  peruenerint Nicholaus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas
                  Iohannes Rypensis Iacobus Wiburgensis Olauus Arusiensis Sweno Burglanensis
                  Nicholaus Roskildensis et Waldemarus Ottoniensis eadem gracia ecclesiarum episcopi
                  salutem in domino sempiternam ♦ Pia mater ecclesia de animarum salute solicita
                  deuocionem fidelium per quedam munera spiritualia remissiones uidelicet et
                  indulgencias <app>
                  <lem>i&lt;nc&gt;itare</lem>
                  <rdg> imitare <q>A</q>. </rdg>
               </app> consweuit ad debitum famulatus honorem deo et sacris edibus inpendendum ut
                  quanto crebrius et deuocius illuc confluit populus Christianus assiduus saluatoris
                  graciam precibus inplorando tanto delictorum suorum ueniam et gloriam consequi
                  mereatur eternam ♦ Cupientes igitur ut ecclesia intemerate et beate Marie uirginis
                  in Skanør Lundensis dyocesis / congruis honoribus <app>
                  <lem>frequente&lt;tu&gt;r</lem>
                  <rdg> frequenter <q>A</q>.</rdg>
               </app> et a Christi fidelibus iugiter ueneretur omnibus uere penitentibus et
                  confessis qui ad ecclesiam sui patroni festo in dedicacione dominicis diebus et
                  aliis festiuis diebus. omnibus causa deuocionis oracionis aut peregrinacionis
                  accesserint seu qui diuinis officiis interfuerint et qui corpus domini infra
                  missarum <app>
                  <lem>solle&lt;m&gt;pnia</lem>
                  <rdg> sollepnia <q>A</q>. </rdg>
               </app> genibus flexis deuote adorauerint aut corpus Christi uel oleum sanctum cum
                  infirmis portentur sequti fuerint seu sepulturis mortuorum fidelium ibidem
                  interfuerint aut in serotina pulsacione kampane secundum modum curie Romane
                  genibus flexis ter aue Maria dixerint seu qui cimiterium dicte ecclesie pro
                  fidelium animabus defunctorum inibi requiescentium exorando <app>
                  <lem>circuerint </lem>
                  <rdg> = circuierint. </rdg>
               </app> necnon qui ad fabricam ipsius ecclesie luminaria ornamenta uel queuis alia
                  dicte ecclesie necessaria manus porrexerint adiutrices aut aliquod aliud
                  karitatiuum subsidium predicte ecclesie donauerint uel legauerint aut do<pb facs="4503291"/>nari uel legari procurauerint/ quociens premissa uel aliquod
                  premissorum deuote fecerint de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et
                  Pauli appostolorum eius auctoritate confisi singuli nostrum quadraginta dies
                  indulgenciarum de <app>
                  <lem>iniu&lt;n&gt;ctis</lem>
                  <rdg> iniuctis <q>A</q>. </rdg>
               </app> eis penitenciis misericorditer in domino relaxamus consensu archiepiscopi
                  nostri predicti ad hoc accedente ♦ In cuius rei testimonium presentes litteras
                  sigillorum nostrorum iussimus appensione muniri ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi>vii<hi rend="sup">o</hi> dominica infra octauam beatorum appostolorum Petri et Pauli
                  Nyborgh factum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660014"/> Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges
                  primas, Jens, Jakob, Oluf, Svend, Niels og Valdemar, af samme nåde biskopper over
                  kirkerne i Ribe, Viborg, Århus, Børglum, Roskilde og Odense, til alle troende
                  kristne, hvem dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Kirken, vor fromme moder, der er bekymret for sjælenes frelse, plejer ved visse
                  åndelige gaver, nemlig forladelser og benådninger, at ægge de fromme troende til
                  at vise Gud og hans hellige huse tilbørlig tjeneste og ære, for at den
                  stedseværende kristne menighed des mere kan opnå tilgivelse for sine forseelser og
                  evig stråleglans, jo hyppigere og mere fromt den strømmer derhen for i bøn at
                  anråbe om frelserens nåde. Da vi derfor ønsker, at den uplettede og hellige jomfru
                  Marias kirke i Skanør, Lunds stift, må søges af Kristi troende med passende
                  hædersbevisninger og til stadighed æres, eftergiver vi og hver enkelt af os
                  miskundeligt i Gud og i tillid til den almægtige Guds barmhjertighed og hans
                  hellige apostle Petrus og Paulus' myndighed alle, der føler sand anger og bekender
                  deres synder, og som begiver sig til kirken på dens skytshelgens festdag, på dens
                  indvielsesdag, på søn- og alle andre højtidsdage for fromheds, for bøns eller
                  pilgrimsfærds skyld eller deltager i gudstjenesten, og som under knæfald fromt
                  tilbeder Herrens legeme inden højmessen, eller som følger processionen, når Kristi
                  legeme eller den hellige olie bæres til syge, eller overværer de troende afdødes
                  begravelser sammesteds, eller som under knæfald tre gange fremsiger Ave Maria
                  under aftenklokkens bedeslag efter den romerske kuries sædvane, eller går i
                  procession om nævnte kirkes kirkegård og beder for de sammesteds hvilende afdøde
                  troendes sjæle, samt alle, som rækker en hjælpende hånd til denne kirkes
                  bygningsfond, belysning, prydelser eller hvilke som helst andre fornødenheder i
                  nævnte kirke, eller som skænker eller testamenterer eller lader skænke eller
                  testamentere nogen anden kærlighedsgave, 40 dage af den dem pålagte kirkebod, så
                  ofte de fromt foretager ovennævnte handlinger eller noget deraf, idet vor
                  fornævnte ærkebiskop giver sit samtykke hertil. Til vidnesbyrd herom har vi
                  befalet, at dette brev skulde bestyrkes ved, at vore segl <pb facs="4660015"/> er
                  hængt under. Givet i det Herrens år 1377 søndagen inden ottendedagen efter
                  apostlene Petrus' og Paulus' dag, sket i Nyborg. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
