<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770130001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: dansk oversættelse fra 16. årh., tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  NLA. C 72 nr. 37. Skæve præstearkiv. Afskrift fra 1609 med overskrift <hi rend="italic">En copie
                     aff itt latinske breff. Bleff funden i Lybye kiercke Salling</hi>. Afskriften
                  findes s. 3-4 i et ark, der indledes med afskrift af en dom om kirkegårdes
                  vedligeholdelse af 1552 8. juni – <hi rend="italic">Aa2</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Afskrift for
                  Resen, Caps, VII ord. 2 in 4<hi rend="sup">to</hi> nr. 9, tabt – <hi rend="italic">Aa2a1</hi>:
                  Afskrift af Franckenau, tabt – <hi rend="italic">Aa2a1a</hi>: Afskrift af Sandvig i Kall 4<hi rend="sup">o</hi> nr. 404 p. [4] med følgende bemærkning efter teksten:
                     <hi rend="italic">Dieses Briefs Original ward gefunden in Lybye-Kirche in Sallingsyssell in
                     Iütland von Georg Lycke (✝ 1583) auf Overgaard und anderen Edelleuten und
                     Priestern, so es dem König Friderico II eingehåndigt. Es stehet eben dasselbe,
                     aber hie und wieder etwas verändert beim Huitfeld pag. 553</hi> – <hi rend="italic">Aa2a1b</hi>:
                  Langebeks Dipl. med bemærkning som i <hi rend="italic">Aa2a1a</hi>, oversat til dansk –
                     <hi rend="italic">Aa2a1c</hi>: Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> nr. 712 p. 29. Afskrift fra
                  18. årh. – <hi rend="italic">Aa2a1d</hi>: Ny kgl. Saml. 8<hi rend="sup">o</hi> nr. 586 p. 44.
                  Afskrift fra 18. årh. – <hi rend="italic">Aa2a1e</hi>: Rostgaard 4<hi rend="sup">o</hi> nr. 21 f.
                  203r. Afskrift af Peder Syv (✝ 1702) med overskrift <hi rend="italic">Copie af et bref hr. lørgen
                     Lykke til Overgaard med nogle herremend og præster fandt udi Lyby kirke og blef
                     ført til kongl. Maj. Fred. 2. salig og højlovlig i ihukommelse</hi> –
                     <hi rend="italic">Aa2b</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa2b1</hi>: NLA. C 3 nr. 475. Århus bispearkiv. 1
                  Reversal f. 22 nr. 62. Afskrift fra 16. årh. med påtegning <hi rend="italic">Copie aff den breff
                     som finndis i Lyby kiercke om gudz ordz thienners rettighed att forssuare</hi> –
                     <hi rend="italic">Aa2b1a</hi>: RA. Danske Kancelli B. 164. Ad XV. B. 3. Aarhus stift:
                  Besvarelser paa kgl. Missive 1622 11. aug. angående antikviteter m.v., indsendt af
                  biskoppen 1623 (til Ole Worm) f. 2r med følgende bemærkning efter teksten: <hi rend="italic">En
                     copia aff en sand copie effter originalen som en aff presterne her i stigtett
                     haffuer sendt thill superintendenten udi Aarhuss</hi>, cf. Præsteindberetninger
                  til Ole Worm II (1974) s. XI – <hi rend="italic">Aa2b1a1</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift
                  af Langebek 1739 – <hi rend="italic">Aa2b1b</hi>: Thott fol. nr. 737 s. 547. Afskrift i Erik
                  Pontoppidans Adversaria – <hi rend="italic">Aa2b2</hi>: Gl. kgl. Saml. fol. 844 f. 226v. Afskrift
                  i Anne Krabbes kopibog med overskrift <hi rend="italic">De tempore interregni in Dania det er
                     denn thidt Dannemarck war kongeløss/ ath Gud naadeligenn wilde formilde sin
                     straff och vrede med braddød, kornens och fructens formindskelsse och
                     wfructsommelighed och findernis grumhed haffuer addelen vdi Saling søssell
                     givedt dette pænitentz breff vdi Libye kiercke i for<hi rend="sup">ne</hi>
                     Salling paa kyndermysse dag anno 1375</hi>. Efter teksten <hi>Denne forbemelte
                     original findis vdi Wiborge capitell</hi> – <hi rend="italic">Aa2b2a</hi>: RA.
                  Historisk-genealogisk Arkiv fol. nr. 33 – <hi rend="italic">Aa2b3</hi>: Gl. kgl. Saml. fol. 844 f.
                  233v. Afskrift i Anne Krabbes kopibog – <hi rend="italic">Aa2b3a</hi>: RA. Historiskgenealogisk
                  Arkiv fol. nr. 33 – <hi rend="italic">Aa2b4</hi>: Uldall fol. 186 VI p. 397. Afskrift i Resens
                  Atlas – <hi rend="italic">Aa2b5</hi>: Hvitfeld III 624, fol. 553. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld l.l.; Suhm XIII 746 (<hi rend="italic">efter Aa2b1a1</hi>), herefter Hvass,
                  Meddelelser om personer og familier af navnet Hvas III 104 nr. 9 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Thorkelin, Samling af danske Kirkelove 122 (<hi rend="italic">efter Aa2a1d</hi>); Pontoppidan,
                  Annales II 33 (<hi rend="italic">tysk oversættelse</hi>) – Reg. Dan. nr. 2682*; Rep. nr. 3051
                     (<hi rend="italic">alle under 1375 2. februar undt. Thorkelin</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503211.webp">4. rk. I nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659954.webp">IV:1 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 183. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-01-30"> 1377. 30. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyby kirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bo Høg, Jens Lykke, riddere, Jakob Nielsen, høvedsmand på Hald og Skive samt ti
                  væbnere og indbyggerne i Salling syssel erklærer under ed i nærværelse af bl.a.
                  biskop Jakob af Viborg at ville værne kirkens friheder og besiddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503212"/> Alle thro christne, som dette neruerendiss breff seer eller
                  høere, <app>
                  <lem>Boe</lem>
                  <rdg> Bøe <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Høg</lem>
                  <rdg> Hoegh <q>Aa2a1a-d</q>, Høgh <q>Aa2b4</q>.</rdg>
               </app>, Ienss <app>
                  <lem>Lechiir</lem>
                  <rdg>
                     <q>retter fra</q> Lerchi <q>og</q> Lychii <q>Aa1</q>, Lycke <q>Aa2a1a-c</q>,
                           <q>Aa2b5</q>, Lyche <q>Aa2a1d</q>, Lykke <q>Aa2a1e</q>, Lecki <q>Aa2b1,
                           Aa2b1a, Aa2b1a1, Aa2b2-3</q>, Lucki <q>Aa2b1b</q>, Lerke
                        <q>Aa2b4</q>.</rdg>
               </app>, rider, Iachob Nielssen, paa Danemarchiss rigiss wegne høffuitzmannd paa
                  Hald och Skiffue slott, <app>
                  <lem>Michel</lem>
                  <rdg> Mickel <q>Aa2b3-4</q>, Mikkel <q>Aa2a1e</q>, Michil <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Krabe</lem>
                  <rdg> Krabbe <q>Aa2a1a-e, Aa2b3-4</q>, Buggi <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Henrich</lem>
                  <rdg> Hendrick <q>Aa2a1a-c</q>, Hendrich <q>Aa2a1d, Aa2b1-2</q>, Henrik
                           <q>Aa2a1e</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Iacobssen</lem>
                  <rdg> Iacopsen <q>Aa2a1a-c</q>, Nielssen <q>Aa2b1-4</q>, Nielssøn
                        <q>Aa2b5</q>.</rdg>
               </app>, <pb facs="4503213"/> Nielss <app>
                  <lem>Brag</lem>
                  <rdg>Bragge <q>Aa2a1a-2</q>, Brage <q>Aa2b1-5</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Godskalch</lem>
                  <rdg> God (<q>rettet fra</q> Godske) skalch <q>Aa1</q>, Gotscalck Pedersen
                           <q>Aa2a1a-e</q>, Gaadtskalchus <q>Aa2b1</q>, Gundt Skalchus
                        <q>Aa2b1b</q>, Gotschalcus <q>Aa2b2</q>, Godskalchus <q>Aa2b3</q>,
                        Godsealens <q>Aa2b4</q>, Godskalck Skarpenberg <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Peder Bleg</lem>
                  <rdg> Bleg Andersen <q>Aa2a1a-e</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Anders Iennssen</lem>
                  <rdg> Iens Persen <q>Aa2a1a-c</q>, Iens Pedersen <q>Aa2a1d-e</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Peder Neffue</lem>
                  <rdg> Neb <q>Aa2a1a-e</q>.</rdg>
               </app>, Morten Iennssen, Peder <app>
                  <lem>Thagehatt</lem>
                  <rdg> Haghatt <q>Aa2a1a-d</q>, Haghat <q>Aa2a1e</q>, Haghatz <q>Aa2b1-4</q>,
                           <q>mgl. i Aa2b1b</q>, Hughatz <q>Aa2b1a</q>, Høgholt <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Christiern Slug</lem>
                  <rdg> Christen Schurstenn <q>Aa2a1a-e</q>, Christenn Slufftzenn <q>Aa2b1</q>,
                        Christenn Oluffssøn <q>Aa2b1a-b</q>, Christen Slugssen <q>Aa2b2-4</q>,
                        Christen Stigssøn <q>Aa2b5</q>. </rdg>
               </app>, webner, och Salling syssels inndbygere hilsse wii wdii alliss wore
                  salliggiørrere. ♦ Effterdi wi haffue befundet det arme Danemarchis rige och
                  henndis inndbygere att haffue lid forderffuelig skade aff roff och brand, aff
                  kornenss wfructsommelighed, aff fiennderniss <app>
                  <lem>grumhed, brad død och Gudz forkomene wrede, aff feedød och fiskens
                        formindskelsse, befrycte wi oss, att woriss skabers heffn och grumhed mod
                        oss och forbemeltte rige optenndt er, fordii att kierchenss och kierchens
                        personners friheder dennom forkorttet er. ♦ Da paa det att saadan Gudz heffn
                        och wrede motte</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa1</q>, grumhedt skall en nw faa offuerhand och daglige opkomme
                        besynderlig fordi at Gudtz kirckis och kirckenns personer er megit foract
                        och skiild wed theris friiheder. Derffor paa ther at Gudtz wrede och
                        grumhedt vnderlig imod oss och forbemelt riget optendt er motte
                           <q>Aa2a1a-d</q>, <q>med moderniseret ortografi Aa2a1e, Aa2b1, Aa2b1a-b,
                           Aa2b2-5</q>. </rdg>
               </app> barmhierteligen formildis, suere wi med god samuittighed wed woriss siels
                  sallighed med opracte hennder imod himelen att stadelig och aldelis wden suig och
                  skalchhed lege wind paa forbemeltte kierchenss personers friiheder och det, som
                  dennom thilhørrer, at forsuarre och siden med Gudz nadis hielp <app>
                  <lem>emendere</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2a1a-e, Aa2b1-5</q>, mediere <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>, om der findiss nogen wed oss berøffuitt, saa kierchen och hendis personer
                  och huad der thilhørrer skulde nyde deris friheder, som de dett hafft haffuer wdii
                  allerbeste made. ♦ Thii thilbiude wi oss iche att wille forsuare dennom, som der
                  wil giørre imod, men mere wil sette dennom thil rette och følge retten offuer
                  dennom paa, som retteris orning wdkreffuer. ♦ Thil huess ydermerre widnissbyrdt
                  haffue wi ladet henge woriss indsegle neden dette wort obne breff. ♦ Dett skede
                  wdi <app>
                  <lem>Lybye</lem>
                  <rdg> Lybie <q>Aa2b1, Aa2b1a-b, Aa2b4</q>, Lyby <q>Aa2a1e, Aa2b</q>.</rdg>
               </app> kierche i <app>
                  <lem>for<hi rend="sup">ne</hi> Salling syssel</lem>
                  <rdg> Salling <q>Aa1</q>, Sallinghe i for<hi rend="sup">de</hi>
                  </rdg>
               </app> wdii werdige faders och herris wdii Christo broder <app>
                  <lem>Iachob</lem>
                  <rdg> Iacop <q>Aa2a1a-c</q>, Iacob <q>Aa2a1d-e</q>, Iacobs
                        <q>Aa2b1-5</q>.</rdg>
               </app>, med Gudz nade biskop wdii Wiborg, neruerelsse och beskeden Hanns Hannssen, <app>
                  <lem>prior wdii <app>
                        <lem>Grindersleff</lem>
                        <rdg> Grindersløff <q>Aa2a1a-e</q>, Gryndersløu <q>Aa2b1</q>,
                              Gryndersløff <q>Aa2b2</q>, Grindersleff <q>Aa2b3</q>, Grynderslef
                                 <q>Aa2b4</q>, Grydersløff <q>Aa2b5</q>. </rdg>
                     </app> kloster sancti Augustini <pb facs="4503214"/> ordinis</lem>
                  <rdg> prioris udi Grindersløff sancti Augustini ordinis <q>Aa2a1a-e</q>,
                        prioris ordinis sancti Augustini wdi Gryndersløu <q>Aa2b1-5</q>.</rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Therben</lem>
                  <rdg> Thorbenn <q>Aa2a1a-d, Aa2b3</q>, Torben <q>Aa2a1e</q>, Terben
                           <q>Aa2b2</q>, Torbens <q>Aa2b1</q>, Torberni <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app>, prouist wdii <app>
                  <lem>Salling</lem>
                  <rdg> Salningh <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app> syssel, Hannss <app>
                  <lem>Sech</lem>
                  <rdg> Seck <q>Aa2a1a-c</q>, slettet <q>Aa2a1e, mgl. Aa2b1</q>. </rdg>
               </app>, <app>
                  <lem>Iohan Tho&lt;m&gt;issen och Niels Pedersen</lem>
                  <rdg> Iohan Thofissen och Niels Pederssen <q>Aa1</q>, Iordan Thomissen af
                        Hernick <q>Aa2a1a-d</q>, Iordani Tomas og (<q>rettet fra</q> Iorden Tomassen
                        af) Hernick <q>Aa2a1e</q>, Iordann. Thomes aff Hermon <q>Aa2b1</q>, Iordan
                        Thomas af Hermech <q>Aa2b4</q>, Iordann Thomas af Hermech <q>Aa2b2</q>,
                        Iordann Thomas af Hermarck <q>Aa2b3</q>, Iordani Thomas oc Hermand
                           <q>Aa2b5</q>.</rdg>
               </app>, prester, end ochsaa wdi mange fromme mendz neruerelsse, der hoss stod,
                  vnder Gudz aar <app>
                  <lem>mccclxxvii</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2a1a-b, Aa2a1e</q>, 1377 <q>Aa1, Aa2a1c-d</q>, m iii<hi rend="sup">c</hi> lxxv <q>Aa2b1-2</q>, 1375 <q>Aa2b</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>fredagen for</lem>
                  <rdg>
                     <hi>Aa1, Aa2a1a-e, mgl. Aa2b1-5</hi>. </rdg>
               </app> den errefulde iomfruiss kyndermisse høytid. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Bo Høg, Jens Lykke, riddere, Jakob Nielsen, Danmarks riges høveds mand på Hald
                  og Skive borg, Mikkel Krabbe, Henrik Jakobsen, Niels Brag, Godskalk, Peder Bleg,
                  Anders Jensen, Peder Næve, Morten Jensen, Peder Tagehat, Kristian Slug, væbnere,
                  og indbyggerne i Salling syssel hilser alle troende kristne, der ser dette brev
                  eller hører det læse, med frelseren af os alle. </p>
            <p> Efterdi vi har fundet, at det arme Danmarks rige og dets indbyggere har lidt
                  fordærvelig skade ved rov og brand, ved kornets ufrugtbarhed, ved fjendernes
                  grumhed, ved pludselig død og Guds ødelæggende vrede, ved kvægdød og fiskenes
                  aftagende mængde, frygter vi, at Vor Skabers hævn og grumhed er optændt mod os og
                  fornævnte rige, fordi kirken og de kirkelige personer har fået deres friheder
                  indskrænket. For at man barmhjertigt måtte kunne formilde en sådan Guds hævn og
                  vrede, sværger vi da med god samvittighed på vor sjæles salighed med oprakte
                  hænder mod himmelen bestandigt og aldeles uden svig og argelist at lægge vind på
                  fornævnte kirkelige personers friheder og at forsvare, hvad der tilhører dem, og
                  siden med Guds hjælp udbedre, om der findes nogen, der er plyndret af os, således
                  at kirken og dens personer og hvad der hører dertil skulde nyde deres friheder,
                  således som de har haft dem på allerbedste måde. Derfor lover vi ikke at ville
                  forsvare dem, som handler derimod, men vil snarere irettesætte dem og forfølge
                  retten mod dem, således som retsordenen kræver det. Til yderligere vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vores segl hænge under dette vort åbne brev. Det <pb facs="4659955"/> skete i Lyby kirke i fornævnte Salling syssel i nærværelse af
                  den ærværdige fader og herre i Kristus broder Jakob, af Guds nåde biskop i Viborg,
                  og af den gode mand Jens Jensen, prior i Grinderslev kloster af augustinerordenen,
                  af Torben, provst i Salling syssel, Jens Sech, Jens Thomsen og Niels Pedersen,
                  præster, og også i nærværelse af mange fromme mænd, som stod hos, i Guds år 1377
                  fredagen før den ærefulde jomfrus kyndelmissehøjtid. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
