<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770528002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770528002</idno>
            <idno type="dd_serialno">241</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Staatsarchiv. Rep. I. Eldena nr. 113. Perg. 31,5 × 23,5
                  (plica 4, 7). Snorehuller udrevet tillige med venstre halvdel af plica –
                  <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1754. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Sig(illum) abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: J. C. C, Oelrichs, Verzeichnis der von Dregerschen übrigen Sammlung
                  103; J. v. Bohlen, Gesch. d. Geschl. v. Krassow II 60 nr. 49; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 120 nr. 437.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503270.webp">4. rk. I nr. 241</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659999.webp">IV:1 nr. 241</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 241. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-05-28"> 1377. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Putbus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk den ældre, ridder og Danmarks riges drost, oplader Kalverdanz
                  til Eldena kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503271"/> Ich her Henningh van Pudbuzke de oldere ridder vnde ein
                  droste des rikes tho Denemarken doo witlich vnde beken al den dese nu syn vnde hir
                  na thokomen dat ik van myner vnde myner rechten erfnamen weghene dorch leue vnde
                  dorch rechter geystliker broderscop willen de ik nv vnde myne olderen thovøren
                  vnde myne rechten erfnamen hebben vnde dreghen tho deme godeshuse to der Eldena
                  vorlate dat werder dat Kaluerdans heet also id licht an syner schede wante an dat
                  solte water deme abbete vnde deme couente tho der Eldena ewich vnde iummer meer.
                  vnde noch ik noch myne rechten erfnamen noch alle de ghene dar myn gůt tho
                  thokomener tid des got nummer wille mach thokomen tho sakende. men id scal tho
                  ewigher tid blyuen des closters vnde des couentes tho der Eldena ofte weme se dat
                  vorkopen sunder ghyneger hande ansprake vnde hyndernisse ghynegherhande dinghes
                  des mynnesten ofte des grotesten rychtes \ ♦ Desse breef is ghegeuen tho Pudbuzke
                  na der boort vnses heren drutteynhundert iar an deme seuen vnde seuensten iare an
                  deme daghe des hilghen lychammes ghevestet vnde beseghelet myt myme ynghesele \ ♦
                  Tughe desser vorebescreuene dink syn. Nicolaus Wsseke. Hinricus Loppenisse Iohan
                  Marlow knechte. her Kersten Sellentyn. Gherardus Dollan myne scriuere vnde vele
                  anderer erbarene lude dese loues wert syn. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg herr Henning Podebusk den ældre, ridder og Danmarks riges drost, gør
                  vitterligt og erkender over for alle dem, der lever nu og kommer til <pb facs="4660000"/> i fremtiden, at jeg på mine egne og mine rette arvingers
                  vegne-af kærlighed og for et ret gejstligt broderskabs skyld, som jeg nu og mine
                  forfædre tilforn og mine rette arvinger har og opretholder til klostret i Eldena,
                  evigt og altid oplader den halvø, der hedder Kalverdanz, således som den ligger
                  med sine grænser helt ud til det salte vand, til abbeden og konventet i Eldena, og
                  hverken jeg eller mine rette arvinger eller alle dem, hvem mit gods i fremtiden
                  kan komme til, hvad Gud forbyde, skal rejse krav derom, men den skal til evig tid
                  forblive hos klostret og konventet i Eldena eller hos den, som de sælger den til,
                  uden noget som helst krav og hindring af nogen som helst art i henhold til laveste
                  eller højeste ret, Dette brev er givet i Putbus år 1377 efter Vor Herres fødsel på
                  det hellige legemes dag, bestyrket og beseglet med mit segl. Vidner til disse
                  forskrevne punkter er Nicolaus Wusseke, Henrik Loppenisse, Johan Marlow, væbnere,
                  herr Kristian Sellentin, Gerhard Dollen, mine skrivere, og mange andre hæderlige
                  mænd, der er troværdige. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
