<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770529001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770529001</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p. t. Bundesarchiv Koblenz). Kaufverträge 84 G 31.
                  Perg. Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Mekl. UB XIX 164 nr. III.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503271.webp">4. rk. I nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660000.webp">IV:1 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 242. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-05-29"> 1377. 29. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Godeke Dotenberg, søn af Henrik Dotenberg, pantsætter to mark årlig afgift af en
                  gård i Altenhagen til Konrad Moltke af Redebas for tyve stralsundske mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Godeke Dotenbergh Hinrik Dotenberghes sone dat em god gnedich sy. bekenne vnde
                  betughe openbare in desme breue dat ik vnde myne rechten eruen schuldich byn vnde
                  ghelden schal. C{ov}rd Molteken van Redebritze myme leuen øme vnde synen rechten
                  erfnamen xx sundesche mark de he my rede ghelenet heft ♦ Dar vor sette ik em tho
                  pande twe mark gheldes tho deme Holdenhaghene in deme houe dar Henneke
                  Sch{ov}maker inne wonet. alle iar vp <pb facs="4503272"/> to nemende alzo langhe
                  wen dit vorbenomede ghelt betalet is. vnde nicht van deme houetstule af to slande.
                  alze in deme lande to Bard en recht is. ♦ Were ok dat ik Godeke vorbenomet desse
                  xx mark vor sunte Mertens daghe betalede wellekes iares dat ik se losen wolde so
                  scholen my de vorbenomenden twe mark gheldes volghen. ♦ Were ouer dat ik se losede
                  na sunte Mertens daghe so scholen de twe mark Cord vnde synen erfnamen volghen mid
                  deme houetstule ♦ To ener betuchnisse desser dingh so hebbe ik Godeke vorbenomet
                  myn inghezegel hir vor dessen bref ghehenghet mit willen vnde mid wischop. de
                  ghegheuen vnde screuen is tho deme Sunde na godes bort drutteyn hundert iar vnde
                  in deme souen vnde souentighesten iare des negesten daghes na godes lychemmes
                  daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Godeke Dotenberg, søn af Henrik Dotenberg, hvem Gud være nådig, erkender og
                  bevidner åbent med dette brev, at jeg og mine rette arvinger skylder og skal
                  betale Konrad Moltke af Redebas, min kære onkel, og hans rette arvinger tyve
                  stralsundske mark, som han har lånt mig i rede penge. For dem pantsætter jeg til
                  ham to mark afgift i Altenhagen af den gård, som Henneke Skomager bor i, og de
                  skal oppebæres hvert år så længe, indtil denne fornævnte gæld er betalt, og de
                  skal ikke afregnes i hovedstolen, således som det er ret i landet Barth. Hvis jeg
                  fornævnte Godeke betaler disse tyve mark før sankt Mortens dag, i hvilket år jeg
                  end vil indløse dem<ref target="drb1"/>, så skal de fornævnte to mark afgift følge
                  mig. Men hvis jeg indløser dem efter sankt Mortens dag, så skal de to mark følge
                  Konrad og hans arvinger sammen med hovedstolen. Til vidnesbyrd om disse punkter
                  har jeg fornævnte Godeke med vilje og vidende hængt mit segl under dette brev, der
                  er givet og skrevet i Stralsund år 1377 efter Guds byrd dagen efter Guds legems
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. de to mark afgift. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
