<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770215001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">189</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Reval byarkiv. Papir. ca. 20,5 × 20. På bagsiden <hi rend="italic">Uiris prudentibus et
                     honestis dominis consulibus ciuitatis Reualiensis, nostris dilectis amicis,
                     presentetur</hi> (ifølge Hanserec.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge III 204 nr. 1046 (<hi rend="italic">med år 1368?</hi>); Hanserec. II 154 nr.
                  145 (<hi rend="italic">under 14. februar</hi>) med rettelser VIII 573 – Reg. Dan. nr. *2972.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503219.webp">4. rk. I nr. 189</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659959.webp">IV:1 nr. 189</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 189. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-02-15"> [1377?] 15. februar <note>
                  <p> Som Hanserec. l.l. gør opmærksom på, må den omtalte fredsslutning antagelig være
                  freden 1376 21. september, nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760921001" type="link">83</ref>, hvorfor nærværende brev må dateres til 1377, og den i
                  brevets slutning meddelte efterretning om Gotland synes også bedst at kunne
                  forstås i sammenhæng med øens troskabserklæring af 1376 15. august, nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760815001" type="link">65</ref>. Herman v. Hove
                  nævnes endnu i live 1377 13. april, Bunge III 334 nr. 1128. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Riga meddeler rådmændene i staden Reval, at der er indløbet
                  efterretning om fredsslutning mellem kong (Oluf) og hertug Albrecht 2. af
                  Mecklenburg, og at skibe, der vil sejle gennem Øresund derfor nu skal samles ved
                  Hela i Preussen og ikke som tidligere besluttet i Gollwitz. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Condigna et amicabili salutacione premissa. ♦ Domini et amici karissimi ♦ Scire
                  cupimus uestram. honestatem. quod postquam nuncii uestri. de nunciis ciuitatum
                  huius patrie in Perona congregatis recesserunt dictis nunciis innotuit
                  composicionem inter regem Danorum et ducem Magnopolensem fore factam. ♦ Ideoque ut
                  tamen decretum et concordatum fuit quod naues per Norszunt <pb facs="4503220"/>
                  uelificare uolentes deberent. in Goluitze congregari reuocatum fuit nec uidebatur
                  expedire sed quod in Prutzcia prope Heyle debent congregari uniformiter est
                  concordatum. ♦ Et id ipsum domini consules Tharbatenses consulibus Perone. de
                  consensu suo asscripserunt ita quod in hoc uniformiter concordamus ♦ Eciam
                  terminus constitutus uidelicet dominica palmarum nuncios in Ryga congregandi
                  debentes magistrum generalem uisitare uidetur nobis prolixus fore sed quod
                  dominica Letare sint in Ryga constituti uidetur nobis utilius expedire Secundum
                  hoc petimus ut uos regatis ♦ Item sciatis quod dominus Hermannus de Houe
                  proconsul. uester de Prutzcia seorsum scripsit quod nichil aliud quam quod ex
                  litteris de Prusia missis intelleximus potuit perscrutari sed solum quod
                  Godlandenses non pro Danis sed pro mercatoribus Theutonicis seruare uolunt et
                  tenere Ualete in Christo nobis precepturi ♦ Scripta sequenti die beati Ualentini
                  martiris nostro sub secreto </p>
            <p rend="right"> Per consules Rygenses. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med passende og venskabelig hilsen tilforn.<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> Såre kære herrer og venner. Vi ønsker, at I, agtværdige herrer, skal vide, at
                  det, efter at Eders udsendinge havde forladt de udsendinge fra stæderne i dette
                  land, der var forsamlet i Pernau, kom til kundskab for nævnte udsendinge, at der
                  var sluttet forlig mellem de danskes konge og hertugen af Mecklenburg. Af den
                  grund blev det tilbagekaldt, selv om det dog var besluttet og endrægtigt aftalt,
                  at skibe, der vilde sejle gennem Øresund, skulde samles i Gollwitz, og det syntes
                  ikke at være til gavn, men det blev enstemmigt besluttet, at de skal samles i
                  Preussen nær Hela. Og selve dette tilskrev de herrer rådmænd i Dorpat rådmændene i
                  Pernau for deres samtykkes skyld, således at vi enstemmigt træffer aftale om
                  dette, Ligeledes synes os den fastsatte termin, nemlig palmesøndag, for samling i
                  Riga af de udsendinge, der skal besøge højmesteren, at være heldig, men at de skal
                  være til stede i Riga Lætare søndag, synes os at være mere til gavn. I
                  overensstemmelse hermed beder vi om, at I retter Eder derefter. Fremdeles skal I
                  vide, at herr Herman v. Hove, Eders borgmester, særskilt har skrevet fra Preussen,
                  at han ikke har kunnet opspore noget andet end, hvad vi har forstået af det brev,
                  der var sendt fra Preussen, men blot, at de fra Gotland vil overholde og
                  opretholde det ikke for danskernes, men for de tyske købmænds skyld. Lev vel i
                  Kristus, idet I skal byde over os. Skrevet dagen efter martyren sankt Valentins
                  dag under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Ved rådmændene i Riga. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: _Skal overgives til de vise og agtværdige mænd, de herrer rådmænd i staden Reval, vore elskede venner_.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
