<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770314001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770314001</idno>
            <idno type="dd_serialno">211</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Danzig departementsarkiv. Wendische Städte XXV, A 1. Perg. På bagsiden
                  »Resten des briefschliessenden Siegels« og <hi rend="italic">Commendabilibus multe industrie
                     uiris. dominis consulibus ciuitatum Pruscie, uidelicet. Colme, Thorůn. Elbinge.
                     Dantzk. Konyngsberch et Brůnsberch nostris amicis sincere dilectis peramice
                     presentetur</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid. 300 D/ 59, 2 (»Stadtbuch I«) p. 40 (= gl. p.
                  21) med overskrift <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccclxxvii Littera
                     ciuitatum</hi>. Udtog til og med <hi rend="italic">possent generari</hi> (i den her udeladte del
                  af teksten). </p>
                        <p> Udtog efter <hi rend="italic">A</hi>: </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 157 nr. 148 – Reg. Dan. nr. *2976.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503237.webp">4. rk. I nr. 211</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659973.webp">IV:1 nr. 211</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 211. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-03-14"> [1377]. 14. marts 
               <note>
                  <p> Den i brevet omtalte pundtold var vedtaget i Stralsund 1376 24. juni, nr. 50.
                  1377 24. juni, nr. 256, vedtoges den på ny i Lübeck. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i stæderne Lübeck, Stralsund og Greifswald meddeler rådmændene i de
                  preussiske stæder, at opkrævningen af pundtolden skal udskydes til 24. juni, at
                  det befrygtes, at de mere end 200 mænd, der har samlet sig ved Fyn, vil overfalde
                  hansekøbmændene, og at Langelow stadig vægrer sig ved et fredeligt forhold til
                  stæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503238"/> Amica omnis boni salutacione prenarrata ♦ Amici dilecti ♦
                  ..... ♦ Ceterum sciatis nos intellexisse. ultra. ducentos uiros. prope Feoniam
                  proprie Fine congregatos fore. timentes mercatores in mari per eosdem
                  dampnabiliter depres dari ♦ Expedit per uos sane deliberari. ut in dicto termino.
                  sancti Iohannis. contra huiusmodi piratas. dicto communi mercatori. de remedio
                  prouideatur oportuno ft Insuper uidetur nobis quod Langelowe diucius. uobiscum in
                  pace stare recuset <app>
                  <lem>&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A, også rettet i Hanserec</q>.</rdg>
               </app> prouerbiis inter nuncios consulares nostros et ipsum pridem in regno Dacie
                  habitis penitus resiliendo. ♦ Quare mercatores parcium uestrarum caute de
                  premissis. dignemini premunire ne ipsis ignorantibus aliqua dampna inferantur per
                  eosdem ♦ Cum conseruacione felici in domino. nobis precipientes ♦ Scriptum
                  Stralessundis sabbato ante Iudica sub Sundensium secreto. ♦ </p>
            <p>Consules ciuitatum Lubeke Stralessunde et Gripeswolt. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med forud udtalt venskabelig hilsen og ønsket om alt godt. </p>
            <p> Elskede venner<ref target="drb2"/> .... Men I skal vide, at vi har forstået, at
                  mere end 200 mænd er samlet nær Fyn, på sit eget sprog 'Fune', idet vi frygter, at
                  hansekøbmændene fordømmeligt bliver plyndret af samme. Det er da til gavn, at I
                  overvejer, at man til nævnte sankt Hans termin skal drage omsorg for nævnte
                  hansekøbmand med et gavnligt middel mod disse sørøvere. Desuden synes det os, at
                  Langelow i lang tid har afslået at have et fredeligt forhold til Eder, idet han
                  fuldstændigt er sprunget fra de vilkår, der for længe siden var aftalt mellem vore
                  rådsudsendinge og ham i Danmarks rige. Derfor skal I værdiges med omtanke at
                  advare købmændene i Eders land med hensyn til det fornævnte, at der ikke, når de
                  er uvidende herom, skal påføres dem tab af samme. Under lykkelig bevaring i Gud
                  skal I byde over os. Skrevet i Stralsund lørdagen før Judica under sekretet
                  tilhørende dem fra Stralsund. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i stæderne Lübeck, Stralsund og Greifswald. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: Skal overgives venskabeligst til de
                  for megen flid anbefalelsesværdige mænd, de herrer rådmænd i Preussens stæder,
                  nemlig Kulm, Thorn, Elbing, Danzig, Königsberg og Braunsberg, vore oprigtigt
                  elskede venner. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
