<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13771005001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13771005001</idno>
            <idno type="dd_serialno">300</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 59, 2 (»Stadtbuch I«
                  p. 44 (= gl. p. 25) med overskrift <hi rend="italic">Litera missa aduocato in Bornholm</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. IV 242 nr. 598.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503337.webp">4. rk. I nr. 300</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660052.webp">IV:1 nr. 300</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 300. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-10-05"> (13)77. 5. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i staden Danzig svarer Jens Uf, foged på Hammershus angående den
                  indsendte mønt, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770915001" type="link">297</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabili <app>
                  <lem>ac*</lem>
                  <rdg> ac ac <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> robusto uiro domino Iohanni Wf aduocato in Harmerhusen H terre Bornholm
                  consules ciuitatis Danczk omnimodam complacenciam cum promptitudine famulatus ♦
                  Domine et amice karissime ♦ In nostra constituti presencia discreti et <app>
                  <lem>fidedingni </lem>
                  <rdg>= fidedigni.</rdg>
               </app> uiri nostre ciuitatis plures conciues erectis digitis prestitis eorum
                  iuramentis sunt testati quomodo Io Wlf et Nicolaus Schonelinde pecuniam istam quam
                  nobis. uestra cum littera. ad examinandum direxistis ab uno mercatorum rite et
                  racionabiliter sine omni fraude et dolo sunt mercati ♦ Insuper sicuti nobis
                  scripsistis utrum unus istorum denariorum duobus vinkonensibus in ualore
                  equiualere poterit ad quod uestre honestati et robustitati respondemus quod in
                  nostra ciuitate non sit aliqua monetarum certitudinaliter ad soluendum statuta.
                  preterquam moneta. dominorum nostrorum et plures <pb facs="4503338"/> monete ad
                  nos ad uendendum ueniunt quiuis quantum remissius poterit sibi monetas. uti et
                  alias res ualeat comparabit ♦ Quam ob rem uestram honestatem et famosam
                  robustitatem nitimur deprecari quatinus predictos Io Wlf. et Nicolaum Schonelinde
                  super premissis causa nostri seruiminis non curetis inpediendo infestare ♦ Quod
                  grata <app>
                  <lem>uiciscitudine </lem>
                  <rdg> = uicissitudine.</rdg>
               </app> circa uos et uestros curabimus ubi hoc tempus postulauerit curabimus
                  remereri ♦ Et eandem pecuniam uobis remittimus per presentem ♦ Datum lxxvii post
                  Francisci feria secunda nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660053"/> Rådmændene i staden Danzig til den hæderværdige og mægtige
                  mand herr Jens Uf, foged på Hammershus i landet Bornholm, al mulig forbindtlighed
                  i redebon tjenstvillighed. </p>
            <p> Såre kære herre og ven. Adskillige medborgere i vor stad, gode og troværdige
                  mænd, var til stede i vor nærværelse og bevidnede med løftede fingre under deres
                  edsaflæggelse, hvorledes Johan Wulf og Nicolaus Schonelinde fra en af købmændene
                  lovligt og rigtigt uden nogen svig eller list har tilhandlet sig de penge, som I
                  har sendt til os til prøvelse sammen med Eders brev. Hvad desuden angår det
                  spørgsmål, I har stillet os i Eders brev, om en af de omtalte penninge kan have
                  lige så megen værdi som to finkenoger, svarer vi Eder, agtværdige og mægtige mand,
                  at der i vor stad ikke udtrykkeligt er nogen vedtægt for betaling i mønt bortset
                  fra vore herrers mønt, og der udbydes adskillige mønter til salg hos os - enhver
                  vil friest muligt kunne skaffe sig mønter, på samme måde som han også kan skaffe
                  sig andre ting. Derfor beder vi indtrængende Eder om, agtværdige, berømmelige og
                  mægtige mænd, at I for vor tjenstivrigheds skyld ikke vil tænke på at forulempe
                  fornævnte Johan Wulf og Nicolaus Schonelinde angående det fornævnte ved at holde
                  dem tilbage. Vi vil med glæde gøre gengæld over for Eder, og, når omstændighederne
                  kræver det, på samme måde gøre os fortjent af at drage omsorg for Eder og Eders.
                  Og samme pengesum sender vi tilbage til Eder med dette brev. Givet (<ref target="drb13"/>77 mandagen efter Franciscus' dag under vort sekret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
