<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13771031001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13771031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">303</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Resens Atlas, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Kgl. Bibl. Uldall
                  fol. 186: I p. 212 – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Pontoppidan, Annales II 218. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Pontoppidan. l.l., herefter Kbh.s Dipl. I 118 nr. 80 – Reg. Dan. nr.
                  2716*; Rep. nr. 3191.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503340.webp">4. rk. I nr. 303</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660055.webp">IV:1 nr. 303</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 303. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa2: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-10-31"> 1377. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reinhold Goldbek overdrager alt sit gods i København til dekanatets bord
                  sammesteds mod afholdelse af fire ugentlige messer og senere af hans årtid i
                  koret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Reinoldus <app>
                  <lem>Goldbeck</lem>
                  <rdg> Goldbeke <q>Aa1</q>. </rdg>
               </app> salutem in eo, qui est hominis summa salus. ♦ Cum dicit Iob:<ref target="dd1"/> breues dies hominis sunt, et in temporibus oportunis multi reputantur
                  parentes et amici, sed cum ingressus <pb facs="4503341"/> fuerit uiam uniuerse
                  carnis, ab omnibus <app>
                  <lem>negligitur</lem>
                  <rdg> negligatur <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>, quo, ut ait apostolus dum sit tempus, operemur bonum<ref target="dd2"/>, sane intellexi, quod decanatus ecclesie <app>
                  <lem>Hafniensis</lem>
                  <rdg> Hauniensis <q>Aa1, således også overalt i det flg</q>.</rdg>
               </app> in suis redditibus est tenuis et exilis, graue est portare nomen
                  dignitatis, ubi fructus non sequitur, unde realiter possit sustentari. ♦ Propter
                  metam caritatis et dilectionem specialem omnia et singula bona <app>
                  <lem>mea </lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa1</q>.</rdg>
               </app> Hafnie situata, a quodam Iohanne Ulrici iusto titulo acquisita, nullis
                  exceptis ob remedium anime mee et dilecti filii mei Iacobi ad mensam dicti
                  decanatus animo deliberato et de consensu heredum meorum per presentes litteras
                  confero et resigno iure perpetuo possidenda, ita tamen quod decanus, qui nunc est
                  et qui pro tempore fuerit, quatuor missas in qualibet septimana, uidelicet die
                  dominica de sancta trinitate, secunda feria pro defunctis, quarta feria de nostra
                  domina et sexta feria de sancta cruce, perpetuis temporibus in ecclesia Hafniensi
                  faciant celebrari, in quarum missarum solenniis memoria mea et <app>
                  <lem>filii mei dilecti Iacobi</lem>
                  <rdg> Iacobi filii mei dilecti <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> Iacobi omniumque parentum meorum utique habeatur, hoc etiam <app>
                  <lem>addito</lem>
                  <rdg> addicto <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app>, quod cum diem clausero extremum, predictus decanus et sui successores
                  anniuersarium meum singulis annis in choro Hafniensi in suis sumtibus facere
                  teneantur. ♦ Insuper si predictus decanus uel suorum aliquis successorum in aliquo
                  premissorum defecerit, extunc presentes litteras et predicta bona reuocandi et pro
                  uoluntate mea et utilitate ordinandi, ubicunque uoluero, mihi et meis heredibus
                  libera sit facultas. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis <app>
                  <lem>discretorum uirorum</lem>
                  <rdg> uirorum discretorum <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> dominorum Nicolai Laurentii, canonici Hafniensis, et Marquardi Petri,
                  presbyteri et perpetui uicarii ibidem, <app>
                  <lem>presentibus</lem>
                  <rdg> presentium <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> est appensum. ♦ Datum <app>
                  <lem>Hafnie</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa1</q>. </rdg>
               </app> anno domini mccclxx septimo uigilia omnium sanctorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Reinhold Goldbek til alle, der ser dette brev, hilsen med Ham, som er menneskets
                  højeste frelse. </p>
            <p> Når Job siger<ref target="drb1"/>: Menneskets dage er korte, og mange forældre og
                  venner betænkes i gunstige tider, men det forsømmes af alle, når det er gået al
                  kødets gang, når vi, som apostelen siger<ref target="drb2"/>, skal gøre godt, mens
                  det er tid, har jeg da forstået, at dekanatet ved kirken i København er
                  ubetydeligt og fattigt med hensyn til dets indtægter - det er tungt at bære navn
                  af dignitet, når det ikke har afkastninger til følge, hvoraf man virkelig kan have
                  sit underhold. På grund af det mål af kærlighed og af særlig hengivenhed
                  overdrager og oplader jeg med velovervejet sind og med samtykke af mine arvinger
                  med dette brev alt mit gods i København, erhvervet med retmæssig adkomst af en
                  Jens Ulriksen, intet undtaget, til nævnte dekanats bord til bod for min og min
                  elskede søn Jakobs sjæle, at besidde med rette evindelig, dog således at den
                  nuværende og den til enhver tid værende dekan til evig tid skal lade holde fire
                  messer hver uge i kirken i København, nemlig søndag for den hellige treenighed,
                  mandag for de afdøde, onsdag for Vor Frue og fredag for det hellige kors, ved
                  hvilke messehøjtider min og min elskede søn Jakobs og alle mine slægtninges
                  ihukommelse ubetinget skal holdes, ligeledes med denne tilføjelse, at når jeg
                  tilendebringer min sidste dag, skal fornævnte dekan og hans efterfølgere holde min
                  årtid hvert år i koret i København <pb facs="4660056"/> på deres bekostning. Hvis
                  desuden fornævnte dekan eller en eller anden af hans efterfølgere svigter med
                  hensyn til noget af det fornævnte, skal der fra da af være fri adgang for mig og
                  mine arvinger til at tilbagekalde dette brev og fornævnte gods og træffe
                  bestemmelse efter min vilje og mit tarv, hvor som helst jeg end vil. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev, tillige med segl tilhørende
                  de gode mænd de herrer Niels Larsen, kannik i København, og Markvard Pedersen,
                  præst og evig vikar sammesteds. Givet i København i det Herrens år 1377 dagen før
                  allehelgensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Job 14, 5. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Galat. 6, 10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
