<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770717001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770717001</idno>
            <idno type="dd_serialno">266</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1399 30. oktober, beskadiget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3180 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – D. Kausche, Putbusser Regesten 121
                  nr. 442.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503301.webp">4. rk. I nr. 266</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660023.webp">IV:1 nr. 266</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 266. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-07-17"> 1377. 17. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf erklærer, at hr. Jakob Olufsen af Højstrup, ridder, og Niels Sivertsen
                  af Lolland i anledning af sagerne dem imellem om fru Elene af Havnelevs gods i
                  Stevnsherred på rettertinget har ladet undersøge, om dette gods var skødet til
                  kong Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Olauus dei gracia Danorum Slauorum Gottorumque rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxx<hi rend="sup">o</hi> septimo
                  sexta feria proxima ante diem beate Marg[ajrete uirginis in placito nostro
                  iusticiario Nybwrgh tempore parlamenti Danorum presentibus dominis uenerabili in
                  Christo patre N[i]colao dei gracia archiepiscopo Lundensi Swecie primate Henningo
                  de Potbozk dapifero nostro Twone Galen prefecto nostro Skanie militum ac pluribus
                  aliis nobiliori[bu]s regni nostri <pb facs="4503302"/> Dacie in multitudine
                  copiosa propter hec specialiter constituta. dominus Iacobus Olæfson miles de
                  Høgxth[o]rp et Nicholaus <app>
                  <lem>Sywordson</lem>
                  <rdg>
                     <q>med 1.</q> o <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> de Lalandia super Causis inter ipsos uertentibus de bonis domine Elene
                  quondam de Hawenlowæ in Stefnshæreth sitis ad placitum predicte prouincie
                  Stefnshæreth concorditer [a]ppellafuerin]t ibidem legaliter inquirendo utrum
                  predicta bona ipsius domine Elene in predicta Stefnshæreth sita awo nostro dilecto
                  domino Waldemaro dei gracia regi Danorum bone memorie scotata essent sicuti
                  exigunt leges terre testibus dictis thyngywringæ. sibi. dominis Olauo <app>
                  <lem>Byernsson</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>. </rdg>
               </app> et Olauo Peterson militibus ad ipsum placitum Stefnshæreth ad hoc
                  specialiter nominatis et electis ♦ Actum et datum sub sigillo nostro ad causas
                  anno die et loco supradictis teste Nicolao Tygæson dicto Dragæ iusticiario nostro.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1377 fredagen næst før jomfruen sankt
                  Margretes dag på vort retterting i Nyborg under de Danskes rigsmøde i nærværelse
                  af de herrer, den ærværdige fader i Kristus Niels, af Guds nåde ærkebiskop af
                  Lund, Sveriges primas, Henning Podebusk, vor drost, Tue Galen, vor gælker i Skåne,
                  riddere, og mange andre af vort rige Danmarks fornemme mænd, som var til stede i
                  talrig mængde i denne særlige anledning, har herr Jakob Olufsen, ridder af
                  Højstrup, og Niels Sivertsen af Lolland i sager, der verserede imellem dem
                  angående gods, der havde tilhørt fru Elene, fordum af Havnelev, i Stevns herred,
                  endrægtigt appelleret til fornævnte Stevns herredsting for sammesteds lovformeligt
                  at undersøge, om samme fru Elenes fornævnte gods i fornævnte Stevns herred var
                  blevet tilskødet vor elskede bedstefader herr Valdemar, af Guds nåde de Danskes
                  konge - god ihukommelse - således som landets love kræver det, idet de herrer Oluf
                  Bjørnsen og Oluf Pedersen, riddere, særligt i denne anledning blev udmeldt og
                  udvalgt for dem som vidner, kaldet tinghørere, til dette Stevns herredsting.
                  Handlet og givet under vort rettertingssegl ovennævnte år, dag og sted med Niels
                  Tygesen, kaldet Drage, vor justitiar, som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
