<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770128001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6 adk. landgods Sjælland. Perg. 23 × 8-7,5 (plica 1,5). Kong Olufs
                  segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DKS. 46. På bagsiden
                  kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> og derunder med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Dombreff pa Kongns Ordrop Knapstrop etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3136 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gertz, Hist. Læsebog i
                  Middelalders-Latin 193 nr. 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503209.webp">4. rk. I nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659952.webp">IV:1 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 180. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-01-28"> 1377. 28. januar 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13761129001" type="link">132</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf tildømmer Danmarks riges krone en række landsbyer og gårde i Merløse
                  herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Olauus dei gracia Danorum Sclauorum Gottorumque rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem et graciam ♦ Ex quo coram <app>
                  <lem>uenerabile</lem>
                  <rdg>uenerabile = uenerabili.</rdg>
               </app> in Christo patre domino Nicholao dei gracia episcopo Roskildensi necnon
                  uiris nobilibus et discretis placito nostro iusticiario pronunc Ryngstadis
                  residentibus ueraciter compertum est legitime probatum et per eos sentencialiter
                  diffinitum bona. uidelicet. totam uillam Kogns Ortherp. Knapstherp. unam curiam in
                  Bonderp. unam curiam in Kagærp et unam curiam in Algutstherp in Myerloshæreth iure
                  hereditario corone regni nostri Dacie plenarie pertinere/ nos premissam
                  predictorum diffinicionem et sentenciam ratificantes predicte corone predicta bona
                  cum suis pertinenciis uniuersis adiudicamus libere possidenda donec presentes
                  diffinicio et sentencia ueracioribus iure et racionibus legaliter fuerint
                  reprobate precipientesque firmiter ne quis se de dictis bonis contra uoluntatem
                  nostram aut successorum nostrorum aliqualiter intromittat ♦ Datum Ryngstadis sub
                  sigillo nostro ad causas anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi>vii<hi rend="sup">o</hi> feria quarta proxima
                  ante diem purificacionis beate Marie uirginis teste Nicholao Dragæ. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen og nåde. </p>
            <p> Eftersom det i nærværelse af den ærværdige fader i Kristus herr Niels, af Guds
                  nåde biskop af Roskilde, samt de velbyrdige og gode mænd, der nu har sæde på vort
                  retterting i Ringsted, i sandhed er bragt i erfaring, lovligt godtgjort og ved
                  slutdom afgjort af dem, at noget gods, nemlig hele landsbyen Kongens Ordrup,
                  Knabstrup, en gård i Bonderup, en gård i Kagerup og en gård i Algestrup i Merløse
                  herred, ved arveret helt og fuldt tilhører vort rige Danmarks krone, godkender vi
                  fornævntes foranførte afgørelse og dom og tildømmer fornævnte krone fornævnte gods
                  med alle dets tilliggender, frit at besidde, indtil denne afgørelse og dom på
                  lovlig vis bliver erklæret ugyldig med sandere ret og bevisgrunde, og idet vi fast
                  påbyder, at ingen på nogen måde må befatte sig med nævnte gods mod vor eller vore
                  efterfølgeres vilje. Givet i Ringsted under vort rettertingssegl i det Herrens år
                  1377 onsdagen før sankt Maries renselsesdag med Niels Drage som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
