<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770423001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770423001</idno>
            <idno type="dd_serialno">227</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 23 × 17 (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2: Biskop Nils' af
                  Linköpings segl af ufarvet 18 voks i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Testamentum domini.
                     N. Feet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg. bref I 393 nr. 1266; Nygren, Registra eccl.
                  Lincop. 267.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503258.webp">4. rk. I nr. 227</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659989.webp">IV:1 nr. 227</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 227. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-04-23"> 1377. 23. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Linköping </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen, præst og kannik i Linköping, skænker alt det gods, han har arvet
                  efter sin søstersøn Daniel Larsson, til underhold af dem, der holder gudstjeneste
                  i Linköping, og til uddelinger på dagen for den årtid, der holdes for ham og hans
                  søster Kristine Jensdatter og hendes mand Lars Dansson og deres søn Daniel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Quia ego Nicholaus Iohannis clericus. presbiter. et
                  canonicus Lyncopensis in ueritate comperi quod inter omnia que mortalis
                  fragilitas. diuini amoris calore succensa/ potest sudore suorum in rebus
                  transitoriis explicare laborum/ hoc solum bene agitur. quo ipse amor diuinus. in
                  cordibus fidelium roboretur. et seruiencium cothidie in ecclesia dei necessitas.
                  opportuno remedio releuetur / deliberacione prehabita diligenti. de collatis michi
                  a deo/ cuius innumerata circa me beneficia profiteor bonis meis in Alwika cum
                  molendino ibidem. Towabodha. Broby. Dwærstadha. et Ingebodha. cum omnibus eorundem
                  bonorum et molendini adiacenciis nullis penitus exceptis/ cum omni iure suo quo
                  bona predicta et molendinum per mortem nepotis mei Danielis Laurinsson felicis
                  memorie sunt ad me iure uidelicet hereditario deuoluta/ decreui taliter ordinare/
                  et impresenciarum/ ad laudem et gloriam domini nostri x Ihesu ordino/ quod applico
                  ea exnunc et in perpetuum futuris temporibus. ad <pb facs="4503259"/>
                  sustentacionem eorum. qui cotidie in ecclesia Lyncopensi deseruiunt horis diuinis.
                  tam illorum qui sunt de capitulo ipso/ quam choralium. ita quod ille de capitulo
                  qui pro tempore pecuniis ecclesie colligendis prefuerit/ redditus predictorum
                  bonorum ex integro leuare et colligere debebit et equaliter diuidere. ita quod
                  quolibet anno distribucio fieri debeat in crastino conuersionis sancti Pauli in
                  quo anniuersarium pro me et animabus Laurencii Dansson. uxoris sue Cristine
                  Ienisadotter et filii eorum predicti Danielis Laurinsson uolo <app>
                  <lem>annuatim</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> celebrari/ absque personarum accepcione. sic quod hii qui de capitulo sunt
                  continue chorum frequentantes. et uicarii sacerdotes cum ipsis/ singuli ipsorum in
                  predicto termino. suas equales percipiant porciones/ habituri me animas
                  predictorum et omnium fidelium defunctorum in suis missis et oracionibus sicut de
                  ipsis fiduciam habeo. commendatos. ♦ Datum Lyncopie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi> septimo die beati
                  Georgii martyris. sub uenerabilis in Christo patris domini Nicholai dei gracia
                  episcopi Lyncopensis et nostro sigillis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Eftersom jeg Niels Jensen, gejstlig, præst og kannik i
                  Linköping, i sandhed har erfaret, at det blandt alt det, som den dødelige
                  skrøbelighed, optændt af brændende kærlighed til Gud, kan bringe i stand ved sine
                  møjsommelige anstrengelser angående de forgængelige ting, vel drejer sig om dette
                  ene, hvorved selve kærligheden til Gud styrkes i de troendes hjerter, og deres nød
                  lettes, som dagligt tjener i Guds kirke, ved et gunstigt middel, har jeg efter
                  forudgået omhyggelig overvejelse bestemt at anordne på denne måde om dette mit
                  gods, der er overdraget mig af Gud, hvis utallige velgerninger mod mig jeg
                  bekender, (nemlig) i Alviken med møllen sammesteds, Tobo, Broby, Dvärstad og
                  Ingebo med alle tilliggender <pb facs="4659990"/> til samme gods og mølle, intet
                  overhovedet undtaget, med al den ret, hvormed fornævnte gods og mølle er tilfaldet
                  mig, nemlig ifølge arveretten, ved min søstersøn Daniel Larssons død - salig
                  iuhukommelse -, og jeg anordner for øjeblikket til pris og ære for vor herre
                  Jesus, at jeg fra nu af og til evig tid i fremtiden anvender det til underhold af
                  dem, som dagligt gør tjeneste i kirken i Linkdping ved de gudstjentlige tider, så
                  vel af dem, som hører til selve kapitlet, som af dem i koret, således at den af
                  kapitlet, som til enhver tid forestår indsamlingen af penge til kirken, i sin
                  helhed skal oppebære og indsamle indtægterne af fornævnte gods og fordele dem
                  ligeligt, således at der hvert år skal finde en uddeling sted dagen efter sankt
                  Paulus' omvendelsesdag, på hvilken jeg vil, at der årligt skal holdes en årtid for
                  mig og for Lars Danssons, hans hustru Kristine Jensdatters og deres fornævnte søn
                  Daniel Larssons sjæle, uden persons anseelse, således at disse, som hører til
                  kapitlet, og som vedvarende besøger koret, og vikarpræsterne sammen med dem, hver
                  enkelt af dem, skal oppebære ligelige lodder til fornævnte termin, idet de skal
                  have mig, fornævntes og alle afdøde troendes sjæle anbefalet i deres messer og
                  bønner, således som jeg har tillid til dem. Givet i Linköping i det Herrens år
                  1377 på martyren sankt Georgs dag under den ærværdige fader i Kristus herr Nils,
                  af Guds nåde biskop af Linköpings og vort segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
