<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770611003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770611003</idno>
            <idno type="dd_serialno">247</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503275.webp">4. rk. I nr. 247</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660003.webp">IV:1 nr. 247</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 247. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-06-11"> 1377. 11. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Olufs dombrev til Niels Haks arvinger på Hyby og andet gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Sv. RA. B 29 (Skånebrevsfortegnelsen) Acta priuata nr. 74. </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3168.</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <app>
                     <lem>Ähn dito</lem>
                     <rdg>
                        <q>henviser til nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770611002" type="link">246</ref>
                        </q>.</rdg>
                  </app> konungz åth Nils Hakz erfvingar gifne dombreef på effterfölliande godz
                     och gårdar nembligen Högby och Högbyfång tilliika med 2<hi rend="sup">ne</hi>
                     quarnar, een gård i Apæthorp, hele Wiwingstorp byy, 13 gårdar i Wininge, een
                     gård i Tykæther, alt Helmægæ, alt Ydinge, een gård i Yxneslätt, een gård i
                     Sweydala litla och een wattnquarn, een gård i öfra Malmöghe i Oxiehäradt, 3<hi rend="sup">ne</hi> gårdar i Raabyy i Hörby sochn 2<hi rend="sup">ne</hi>
                     gårdar i Saszertorp uthi Espinge sochn, een gård i Swensskip, een gård i
                     Tolletorp i Giershäradt, 2<hi rend="sup">ne</hi> gårdar i Wam, een gård i
                     Opmade i Fershäradt, een ödesgård i Othenswara, een gård i Hæddinge och 2
                     ødegårdar dher sammastädes i Barehäradt, 4 gårdar i Geeslöf i Skiötzhäradt, een
                     gård i Östratorp, 3<hi rend="sup">ne</hi> gårdar i Wæstretorp och 5 gårdar i
                     Simlinge i Wæmmundehögzhäradt ♦ Dat. quinta feria ante diem beati Botulphi <app>
                     <lem>abbatis</lem>
                     <rdg>som är den 17 iunii <q>fortsætter registratoren Westhius</q>.</rdg>
                  </app>. 1377.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Sv. RA. B 30 (udkast til Skånebrevsfortegnelsen) f. 28r nr. 34. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>Kongh Olufs stadfastelse breef gifwet Nicolao Hack (!) på effterfölliande
                     gårdar nembligen Högby och Högby fång tillyka med 2ne möllor straxen hoos
                     Höghby, een gård i Apætorp heela Winningstorp byy 13 gårdar i Wyninge een gård
                     i Tykæthær heela Helmæghæ byy hehla Ydinge by een gård i Yxneslæt een gård
                     Sweydala litla een øde watnqwarn een gård i Øfra Malmøe i Oxiehäradt 3<hi rend="sup">ne</hi>
                  <pb facs="4503276"/> gårdar i Raaby i Höörby sochn 2<hi rend="sup">ne</hi> i
                     Sadzertorp i Espinge sochn een gård i Swensskip een gård i Tolletorp i
                     Giärshäradt 2<hi rend="sup">ne</hi> gårdar i Womb 1 gård i Upmade i Färshäradt
                     een ødegård i Odensware een gård i Hæddinge och 2 gardar dher sammastedes i
                     Barehäradt 4<hi rend="sup">e</hi> gårdar i Giesslöf i Skiötzhäradt 1 gård i
                     Östratorp 3 gårdar i Wæstretorp 5 gårdar i Simblinge i Wæmmungehögzhäradt
                     hwilke för<hi rend="sup">de</hi> gårdar bem<hi rend="sup">te</hi> Hack woro
                     arfftligen tillfalden ♦ Dat. 1377. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Skånebrevsfortegnelsen. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Fremdeles samme konges dombrev, givet Niels Haks arvinger på efterfølgende
                     gods og gårde, nemlig Hyby og Hyby fang med to møller, en gård i Ebbarp, hele
                     landsbyen Vinningetorp, 13 gårde i Vinninge, en gård i Tejarp, hele Holmeja,
                     hele Yddinge, en gård i Yxneslätt, en gård og en vandmølle i Lilla Svedala, en
                     gård i Øvre Malmø, i Oxie herred, tre gårde i Råby i Hörby sogn, to gårde i
                     Satserup i Äspinge sogn, en gård i Svensköp, en gård i Tollarp i Gårds herred,
                     to gårde i Vämb, en gård i Omma i Färs herred, en ødegård i Önsvala, en gård i
                     Kyrkheddinge og to ødegårde sammesteds i Bara herred, fire gårde i Gislöv i
                     Skytts herred, en gård i Östra Torp, tre gårde i Västra Torp og fem gårde i
                     Simlinge i Vemmenhögs herred. Givet torsdagen før abbeden sankt Botulfs dag
                     1377. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Udkast til Skånebrevsfortegnelsen </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kong Olufs stadfæstelsesbrev, givet Niels Hak(!) på efterfølgende gårde,
                     nemlig Hyby og Hyby fang tillige med 2 møller nær ved Hyby, en gård i Ebbarp,
                     hele Vinningetorp by, 13 gårde i Vinninge, 1 gård i Tejarp, hele Holmeja, hele
                     Yddinge by, 1 gård i Yxneslæt, en gård i Lilla Svedala, en <pb facs="4660004"/>
                     øde vandmølle, en gård i Øvre Malmø i Oxie herred, 3 gårde i Råby i Hörby sogn,
                     2 gårde i Satserup i Äspinge sogn, 1 gård i Svensköp, en gård i Tollarp i Gärds
                     herred, 2 gårde i Vämb, 1 gård i Omma i Färs herred, 1 ødegård i Önsvala, en
                     gård i Kyrkheddinge og 2 gårde sammesteds i Bara herred, 4 gårde i Gislöv i
                     Skytts herred, 1 gård i Östra Torp, 3 gårde i Västra Torp, 5 gårde i Simlinge i
                     Vemmenhögs herred, hvilke fornævnte gårde var tilfaldet omtalte Hak ved arv.
                     Givet 1377. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
