<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770107001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland C 5 (tidl. F 2. Gem.
                  Arch. XIX, 2). Perg. 30,5 × 20,5 (plica 3-2). Bøking herreds segl af grønt i brunt
                  voks i perg.rem, Schlesw.Holst. Siegel des Mittelalters III: 2 22, desuden
                  afbildet Sønderjyllands Hist. II 151. På bagsiden <hi rend="italic">Huldeghinghe der van
                     Bokinkherede</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen, Nordfriesland 194 (= Staatsbürgerliches Mag. VIII 646);
                  Michelsen II 407 nr. 324; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 65 nr. 89 – Reg. Dan.
                  nr. 2704*; Rep. nr. 3133; Vejledende Arkivregistraturer X 14 nr. C 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503203.webp">4. rk. I nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659948.webp">IV:1 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 176. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-01-07"> 1377. 7. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Indbyggerne i Bøking herred hylder greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten og
                  Stormarn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503204"/> Allin de dissen breef seen vnde horen lesen .. wy menen
                  bederuen man vnde herdislude de se wonen in deme herde to Bokincherde .. bekennen
                  des vnde betughin in dissem openen breue .. dat wy den eddelen ludin Hinrike vnde
                  Clawese broderen van godis gnadin to Holstin vnde to Stormeren greuin vnde erin
                  rechtin <app>
                  <lem>eru&lt;i&gt;n</lem>
                  <rdg> erun <q>A</q>.</rdg>
               </app> huldeghet sworen vnde vorbundin hebbin bi een vnde bi erin rechtin <app>
                  <lem>&lt;eruin&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> ewighin vnde iummeer meer in gudin truwen to bliuende sundir argheliist ..
                  ♦ Vortmeer wy bederuen herdislude vorbenomet vorbinnen vns vnde hebbin vns dar to
                  vorbundin myd vnsin <app>
                  <lem>eydin</lem>
                  <rdg> eydin bi <q>A</q>.</rdg>
               </app> den vorbenomeden heren vnde erin rechtin eruin to helpinde to al erin
                  nødin. wes den vorbenomeden heren erin rechtin <app>
                  <lem>eru&lt;i&gt;n</lem>
                  <rdg> erun <q>A</q>. </rdg>
               </app> anvallende vnde weriende is in gudin truwen sundir argeliist .. ♦ Vortmeer.
                  weer ienichman in dem vorbenomeden herde de den vorbenomeden <app>
                  <lem>heren erin</lem>
                  <rdg>
                     <q>i analogi med l. 5 og 10 venter man</q> heren vnde erin;
                           <q>Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. indsætter derfor</q> vnde <q>i modsætning
                           til Michelsen</q>. </rdg>
               </app> rechtin eruin ensethe. eddir myd welde ensittin wolde myd erir rechticheyt
                  vnde myd erir plicht uppe den eddir uppe dee scolde wy bederuen herdislude
                  vorbenomet den vorbenomeden <app>
                  <lem>heren erin</lem>
                  <rdg>
                     <q>i analogi med l. 5 og 10 venter man</q> heren vnde erin;
                           <q>Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. indsætter derfor</q> vnde <q>i modsætning
                           til Michelsen</q>. </rdg>
               </app> rechtin eruin helpin er rechticheyt vnde plicht to vørderne in gudin truwen
                  sundir argheliist / ♦ Vortmer weer ienichman in dem vorbenomeden heret de se vnse
                  lant vnde lude røuede scinnede brande eddir arghin welde .. wanneer vns den de
                  vorbenomeden heren ere rechtin <app>
                  <lem>eru&lt;i&gt;n</lem>
                  <rdg> erun <q>A</q>. </rdg>
               </app> eddir ere ammetlude van erir weghene vns dat to enbodin vnde kundigheden.
                  so scolde wy bederuen herdislude vørbenomet den vorbenomeden <app>
                  <lem>heren erin</lem>
                  <rdg>
                     <q>i analogi med l. 5 og 10 venter</q> man heren vnde erin;
                           <q>Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. indsætter derfor</q> vnde <q>i modsætning
                           til Michelsen</q>. </rdg>
               </app> rechtin eruen eddir erin ammetludin van erir weghene rechtis helpin ouir
                  den .. ♦ Wer dat wy des nicht doen en kundin so scolde wy den haten vnde arghin
                  helpin in gudin truwin lik vnsin opinbaren viendin sundir argeliist/ ♦ Vortmer so
                  wille wy bederuen herdislude vnde scolen den vorbenomeden <app>
                  <lem>heren erin</lem>
                  <rdg>
                     <q>i analogi med l. 5 og 10 venter man</q> heren vnde erin;
                           <q>Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. indsætter derfor</q> vnde <q>i modsætning
                           til Michelsen</q>. </rdg>
               </app> rechtin eruin al ere rechticheyt vnde al ere plicht vnde wes wy deme
                  koningne dem god gnedich si plichtich weren vnde plichtich sint døen vnde gheuin
                  bi vnsin eydin alzo wy swørin hebbin in gudin truwen sundir argeliist ♦ Alle disse
                  vorscreuen stucke vnde articule. loue wy menen bederuen herdislude van Bokincheret
                  vorbenomet vnde hebbin se ghesworen stede vast ewyghin iummer meer to holende
                  sundir argheliist .. vnde hebbin vnsins herdis inghezegel myd gudir wiitscop des
                  gantzin herdis hengit latin vor dissen breef de <pb facs="4503205"/> se gheuin
                  vnde screuin is na godis bort drytteynhundert iar in dem seuen vnde seuenthighin
                  iare des neghestin midwekens na twelftin. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi samtlige retskafne mænd og herredsmænd, der bor i Bøking herred, erkender over
                  for alle, der ser dette brev og hører det læse, og bevidner med dette åbne brev,
                  at vi har hyldet, aflagt ed til og sluttet forbund med de ædle mænd Henrik og
                  Klaus, brødre, af Guds nåde grever af Holsten og Stormarn, og deres rette arvinger
                  og vil evigt og altid på vor tro forblive hos dem og deres rette arvinger uden
                  argelist. Fremdeles forpligter vi fornævnte retskafne herredsmænd os til og har
                  med vore eder forpligtet os til på vor tro uden argelist at hjælpe de fornævnte
                  herrer og deres rette arvinger i al deres nød, som kan påkomme og lægge hindringer
                  i vejen for de fornævnte herrer (og) deres rette arvinger. Hvis der fremdeles er
                  nogen mand i det fornævnte herred, der berøver eller med vold vil berøve de
                  fornævnte herrer (og) deres rette arvinger deres rettigheder og deres indtægter,
                  mod ham eller mod dem skal vi fornævnte retskafne herredsmænd på vor tro uden
                  argelist hjælpe de fornævnte herrer (og) deres rette arvinger med at fremme deres
                  rettigheder og indtægter. Hvis der fremdeles er nogen mand i det fornævnte herred,
                  som røver, plyndrer, brænder eller vil skade vort land og folk, så skal vi
                  fornævnte retskafne herredsmænd, når de fornævnte herrer, deres rette arvinger
                  eller deres officialer på deres vegne meddeler og kundgør os det, hjælpe de
                  fornævnte herrer, deres rette arvinger eller deres officialer på deres vegne til
                  deres ret over for ham. Hvis vi ikke kan gøre det, så skal vi hade og på vor tro
                  uden argelist hjælpe med at skade ham ligesom vore åbenbare fjender. Fremdeles vil
                  og skal vi retskafne herredsmænd ved vore eder give og overlade de fornævnte
                  herrer (og) deres rette arvinger alle deres rettigheder og alle deres indtægter,
                  og hvad vi var pligtige til og er pligtige til over for kongen, hvem Gud være
                  nådig, således som vi har aflagt ed på vor gode tro uden argelist. Alle disse
                  forskrevne punkter og artikler lover vi fornævnte samtlige <pb facs="4659949"/>
                  retskafne herredsmænd i Bøking herred og har aflagt ed på at overholde dem
                  stadigt, fast, evigt og altid uden argelist, og vi har med hele herredets gode
                  vidende ladet vort herreds segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet år
                  1377 efter Guds byrd nærmeste onsdag efter helligtrekongersdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
