<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770430003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770430003</idno>
            <idno type="dd_serialno">231</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, ifølge Aa <hi rend="italic">meth kong Olis <app>
                                 <lem>&lt;inci&gt;glle</lem>
                                 <rdg> maglle <q>Aa1</q>.</rdg>
                              </app> y huelckid stod en krune</hi> (= DKS. 46) – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1462 af
                  ærkebiskop Tue af Lund, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Håndskriftsamlingen. I. Dansk
                  oversættelse fra 16. årh., indsat i Klevenfeldts Collect. geneal. Dan. f. 57
                  (Klevenfeldts samlinger nr. 41). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. udat. nr. 336s (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503260.webp">4. rk. I nr. 231</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659991.webp">IV:1 nr. 231</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 231. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-04-30"> [1377]. 30. april 
               <note>
                  <p> Grundlaget for en datering til [1377] er rettertingskommissionens medlemmer, og
                  disse genfindes i nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770430001" type="link">229</ref>, hvor desuden Anders Jakobsen opføres mellem Tue Galen og Holger
                  Gregersen. Muligvis er hans navn blevet oversprunget i et af leddene i
                  afskrivningsprocessen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf tildømmer Kristine, Niels Jensens datter, alt hendes fædrene gods i
                  Göinge herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle meth guds naade Danmarckes oc <app>
                  <lem>We&lt;n&gt;diis</lem>
                  <rdg> Wediis <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> oc Gottis konug sende ale som dette wort breff se eller høre lese helse
                  meth wor here ♦ Efter ad saa er ad werdig fader meth gud her Nils meth guds naade
                  ericke beskop y Lund Suergis første oc welborne here her Thue Gallen wor <app>
                  <lem>fogid</lem>
                  <rdg>
                     <q>A har haft</q> prefecto.</rdg>
               </app> (!) y Skone Holger <app>
                  <lem>Grersen</lem>
                  <rdg>
                     <q>efter slettet</q> Henricksen <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> Torben Pedersen Loduiig Andersen oc Anders <app>
                  <lem>Pæp</lem>
                  <rdg>
                     <q>Rep. læser</q> Pap.</rdg>
               </app> ridere Mons Nilsen degen y Lund Ioff Axelsen Eske Brock lens Holgersen oc
                  Mangno Pettersen <pb facs="4503262"/> weffnere oc for flere godemen y Lund wort <app>
                  <lem>landsting</lem>
                  <rdg>
                     <q>A har haft</q> placito iusticiario.</rdg>
               </app> (!) søgte <app>
                  <lem>oc</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> ad <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> besade er sandelign randsagid forfarid och loueliign prøuid oc meth di same
                  godemend end ordellit oc tiill meld dene breffuiser inde <app>
                  <lem>Kersten</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> r <q>tilf. o.l. Aa1</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Iens Nielsens (!)</lem>
                  <rdg>
                     <q>fejl for Niels Iensen, cf. ndf. l. 11 og l. 14</q>.</rdg>
               </app> dater oc arung som bode y Boserop alt hinis ferne gods hor som helst der
                  liger y Gynge herid merh ald deris tiill ligelse tiill rett arff ad nyde tiill
                  eueg eye som er Morettorp Kettholt oc en feste der tiill liger item xii gaarde y
                  Lomerop oc en mølle item i gaar y Winsløff oc en møle giuer <app>
                  <lem>x </lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> en <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> skep item 3 gaare y Neffliinge en gaar y Egnebere i gaar y Sørød en gaar y
                  Saterop 3 gaare y Sørby vi gaare y Aaridsleff ii gaare y Høgsmo ii gaare y
                  Tolstrop i gaar y <app>
                  <lem>Heggrøit</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> rø <q>rettet i Aa1</q>.</rdg>
               </app> i gaar y Kapholm for den skyll stadfester wi forneffnde gode men segn <app>
                  <lem>&lt;oc&gt; </lem>
                  <rdg>
                     <q>slettelse i Aa1</q>.</rdg>
               </app> ordell oc tiill meed deese tiil døme wi merth dete wor breeff forneffnde
                  Kestene Nilsdater alt hindis federne gods som forskriuid staar meth ald deris
                  tiill legelse frit ad nyde oc beholde tiill euindeleg eiie helst fordi ad dese
                  gode men skud[e] oc saae breff oc beuisning meth skeel oc skiøde som forneffnde
                  Nils Iensen haffde paa alt dete forneffnde gods ♦ Thi forbyde wi haardelign meth
                  dete wort offne breff ad nogle yho han helst er ad beuare sig meth dete forneffnde
                  gods eler meth nogid aff det her effter wden merth forneføfnde Kesten eder hindis
                  arungis welge oc samtycke ♦ Giiffuid y Lund s Filipi Jachobi afften apostula
                  Neckell Tygesøn som kaldis Drage wor <app>
                  <lem>landsdomer (!)</lem>
                  <rdg>
                     <q>A har haft</q> iusticiario.</rdg>
               </app> tiil windiisbyr. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659992"/> Oluf, af Guds nåde Danmarks og de Venders og Goters konge,
                  sender alle, der ser dette vort brev eller hører det læse, hilsen med vor herre. </p>
            <p> Efter at der for den værdige fader i Gud, herr Niels, af Guds nåde ærkebiskop af
                  Lund og Sveriges primas, og de velbyrdige herrer, herr Tue Galen, vor foged(!)<ref target="drb2"/> i Skåne, Holger Gregersen, Torben Pedersen, Ludvig Andersen og
                  Anders Pep, riddere, Mogens Nielsen, dekan i Lund, Jakob Absalonsen, Esger Brok,
                  Jens Holgersen og Mogens Pedersen, væbnere, og for flere gode mænd, som da søgte
                  og førte forsædet på vort landsting<ref target="drb3"/> i Lund, i sandhed er
                  blevet ransaget, undersøgt og lovligt prøvet og derefter ved de samme gode mænd er
                  blevet tildømt og tillagt nærværende brevviserinde Kristine, Jens(!)
                     Nielsens(!)<ref target="drb4"/> datter og arving, som boede i Bosarp, alt
                  hendes fædrene gods, hvor det end er beliggende i Göinge herred, med alle dets
                  tilliggender at nyde som retmæssig arv til evig besiddelse, nemlig Myrarp,
                  Kettholt og en fæstegård, der ligger dertil, fremdeles 12 gårde i Lommarp og en
                  mølle, fremdeles en gård i Vinslöv og en mølle, der giver ti skæpper, fremdeles
                  tre gårde i Nävlinge, en gård i Ignaberga, en gård i Sjörröd, en gård i Attarp,
                  tre gårde i Sörby, seks gårde i Åraslöv, to gårde i Högsma, to gårde i Tullstorp,
                  en gård i Häggeryda, en gård i Kampholma, og derfor stadfæster vi de fornævnte
                  gode mænds udsagn og dom, og sammen med disse tildømmer vi med dette vort brev
                  fornævnte Kristine Nielsdatter alt hendes fædrene gods, som står opregnet foran,
                  med alle dets tilliggender frit at nyde og at beholde til evig besiddelse, især
                  fordi disse gode mænd beskuede og så breve og beviser med vidnesbyrd og skøder,
                  som fornævnte Niels Jensen havde haft på alt det fornævnte gods. Derfor forbyder
                  vi på det strengeste med dette vort åbne brev enhver - hvem han end er - for
                  fremtiden at befatte sig med dette fornævnte gods eller noget deraf undtagen med
                  fornævnte Kristines eller hendes arvingers vilje og samtykke. Givet i Lund på
                  apostlene sankt Filips og sankt Jakobs aften med Niels Tygesen, kaldet Drage, vor
                  justitiar, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> grundlaget for dateringen til 1377 er rettertingskommissionens
                  medlemmer, som genfindes i nr. 229. I dette anføres desuden Anders Jakobsen mellem
                  Tue Galen og Holger Gregersen. Muligvis er hans navn da blevet oversprunget under
                  afskrivningen. - &lt;a href='drb2'&gt;&lt;/a&gt; fejloversættelse af prefectus = gælker. -
                     &lt;a href='drb3'&gt;&lt;/a&gt; fejloversættelse af placito zusticiario = retterting. -
                     &lt;a href='drb4'&gt;&lt;/a&gt; fejl for Niels Jensen, jf. nedenfor i afsnittet tildømmer
                  vi …. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
