<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770322001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770322001</idno>
            <idno type="dd_serialno">214</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Sv. RA. A 19 (gl. sign. A 23) f.
                  40v med overskrift <hi rend="italic">Instrumentum <app>
                                 <lem>publicum</lem>
                                 <rdg>
                                    <q>mgl. Aa3</q>.</rdg>
                              </app> Iacobi Olaui publici notarii clerici diocesis Othoniensis super
                     examinacione et discussione diligenter facta et habita in Vatzstenis super
                     indulgenciis <app>
                                 <lem>uita moribus</lem>
                                 <rdg>
                                    <q>mgl. Aa3</q>.</rdg>
                              </app> et miraculis recolende memorie beate Birgitte \</hi> – <hi rend="italic">Aa2</hi>:
                  Uppsala Univ. Bibl. C 46 f. 127r med overskrift som i <hi rend="italic">Aa1</hi> – <hi rend="italic">Aa3</hi>:
                  Uppsala Univ. Bibl. C 172 f. 47r med overskrift som i <hi rend="italic">Aa1</hi> – <hi rend="italic">Aa1a</hi>:
                  Sv. RA. Ornhjelms Bullarium p. 1330 – <hi rend="italic">Aa1a1</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse af Aa1</hi>: Corpus codicum Suecicorum XI 84-86.
                  <hi rend="italic">Registreret</hi>: v. Celse 136 nr. 23; Suhm XIV 44 (efter Aa1al); D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 120 nr. 434.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503240.webp">4. rk. I nr. 214</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659975.webp">IV:1 nr. 214</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 214. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-03-22"> 1377. 22. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vadstena kloster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Olufsen, gejstlig i Odense stift og offentlig notar, vidimerer i form af et
                  notarialvidne pave Gregor 11.s bulle af 1375 13. november og ærkebiskop Niels af
                  Lunds brev af 1377 3. marts efter pålæg af biskop Valdemar af Odense. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503241"/> In nomine domini amen. Anno natiuitatis eiusdem m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxvii<hi rend="sup">o</hi>. xxii.
                  die mensis marcii <app>
                  <lem>pontific&lt;atu&gt;s</lem>
                  <rdg> pontificis <q>Aa1-3</q>. </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>sanctissimi</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2</q>, sanctissimo <q>Aa1, Aa3</q>. </rdg>
               </app> in Christo patris et domini. domini Gregorii digna dei prouidencia pape.
                  XI. anno. vii<hi rend="sup">o</hi>. indictione. xv<hi rend="sup">a</hi>. in
                  monasterio Watzstena. Lincopensis diocesis constitutus uenerabilis in Christo
                  pater dominus Waldemarus dei gracia episcopus Othoniensis commissarius eiusdem
                  domini <app>
                  <lem>nostri pape</lem>
                  <rdg> pape nostri <q>Aa2</q>.</rdg>
               </app>. una cum uenerabili in Christo patre. domino Nicolao dei gracia
                  archiepiscopo Lundensi super examinacione et discussione diligenter faciendum tam
                  de indulgenciis quam de <app>
                  <lem>uita moribus et miraculis</lem>
                  <rdg> uita et moribus ac miraculis Aa2.</rdg>
               </app> felicis recordacionis domine Birgitte relicte quondam <app>
                  <lem>Vlphonis</lem>
                  <rdg> Wiphonis <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> de <app>
                  <lem>Wlphason</lem>
                  <rdg> Wlfasom <q>Aa2</q>, Wlfhaas <q>Aa3</q>. </rdg>
               </app> militis. mandauit michi notario infrascripto requisitus et rogatus ex parte
                  monasterii predicti in Watzstena quod tam litteras apostolicas commissionis
                  predicte sibi facte quam litteras substitucionis domini archiepiscopi Lundensis
                  predicti sibi et in personam suam factas copiare et in publicam formam redigere
                  deberem quas litteras apostolicas et substitucionis predicte uidi et de uerbo ad
                  uerbum perlegi et diligenter perspexi. non cancellatas non rasas non uiciatas sed
                  omni prorsus uicio et suspicione carentes tenores qui sequntur de uerbo ad <app>
                  <lem>uerbum</lem>
                  <rdg> uerbum ad <q>Aa2</q>, ad <q>underprikket i Aa1</q>.</rdg>
               </app> continentes / ♦ Gregorius episcopus seruus seruorum dei (<hi rend="italic">etc. = Dipl.
                     Dan. 3. rk. IX nr. <ref target="_" type="link">535</ref>
               </hi>) \ ♦ Acta fuerunt hec anno die pontificatu indictione et loco quibus supra
                  presentibus uenerabili in Christo. patre et domino. domino Nicolao dei gracia
                  episcopo Lincopensi et dominis Nicholao Iohannis decano Vpsalensi et canonico
                  Lincopensi Laurencio Oddonis. canonico et Henrico Hennikini prebendato predicte
                  Lincopensis ecclesie. necnon honorabili uiro domino <app>
                  <lem>Fykkone</lem>
                  <rdg> Vykkone <q>rettet til</q> Fykkone <q>Aa3</q>, Fikkone <q>Aa2</q>.</rdg>
               </app> de <app>
                  <lem>Vitzen</lem>
                  <rdg> Vitze <q>Aa</q>. </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>milite</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2</q>, militi <q>Aa1, Aa3</q>. </rdg>
               </app> capitaneo castri Calmarnensis ad premissa uocatis specialiter et rogatis ♦
                  Tenor uero littere commissionis est talis ♦ Nicolaus diuina miseracione
                  archiepiscopus Lundensis (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770303002" type="link">203</ref>
               </hi>) ..... ♦ &lt;Notarmærke&gt; Et ego Iacobus <pb facs="4503242"/> Olaui.
                  clericus <app>
                  <lem>diocesis</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa2</q>. </rdg>
               </app> Othoniensis publicus auctoritate imperiali notarius mandatum predictum a
                  predicto uenerabili patre domino episcopo Othoniensi recepi et litteras easdem
                  uidi legi et diligenter inspexi copiaui. et in hanc publicam formam redegi meque
                  subscripsi et signo meo solito signaui monasterio predicto in Vatzstena assignaui
                  ex parte eiusdem monasterii </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659976"/> I Herrens navn, amen. År 1377 efter sammes fødsel den 22.
                  marts i den højhellige fader i Kristus og herre herr Gregors, ved Guds værdige
                  forsyn, den 11. paves 7. pontifikatsår, i den 15. indiktion var den ærværdige
                  fader i Kristus herr Valdemar, af Guds nåde biskop af Odense, beskikket udsending
                  fra samme vor herre pave, sammen med den ærværdige fader i Kristus herr Niels, af
                  Guds nåde ærkebiskop af Lund, til stede i Vadstena kloster, Linköping stift,
                  angående den prøvelse og den behandling, der omhyggeligt skal foretages såvel af
                  fru Birgittas - salig ihukommelse - enke efter afdøde Ulf af Ulvåsa, ridders,
                  benådninger som af hendes levned, sæder og undere, og pålagde mig nedenforanførte
                  notar, idet han blev opfordret og anmodet derom på fornævnte kloster i Vadstenas
                  vegne, at jeg skulde kopiere og opsætte i officiel form såvel det apostoliske brev
                  om den fornævnte opgave, der er stillet ham, som fornævnte herre ærkebiskop af
                  Lunds brev om stedfortrædelse, der er udfærdiget til ham og til hans person,
                  hvilket apostolisk brev og brev om fornævnte stedfortrædelse jeg har set og ord
                  til andet gennemlæst og omhyggeligt gennemset, ufordærvet, uskrabet, ubeskadiget
                  og fremdeles savnende enhver fejl og anledning til mistanke, indeholdende ord til
                  andet følgende ordlyd: Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III
                     9 nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13751113001" type="link">535</ref>
               </hi>). Dette er forhandlet år, dag, pontifikat, indiktion og sted som ovenfor i
                  nærværelse af den ærværdige fader i Kristus og herre herr Nils, af Guds nåde
                  biskop i Linköping, og de herrer Nils Jönsson, dekan i Uppsala og kannik i
                  Linköping, Lars Oddsson, kannik, og Henrik Hennekesson, præbendeindehaver ved
                  fornævnte kirke i Linköping, samt den hæderværdige mand herr Fikke van Vitzen,
                  ridder, høvedsmand på borgen Kalmar, der særligt var tilkaldt og udbedt til det
                  fornævnte. Men ordlyden af beskikkelsesbrevet er denne: Niels, af Guds miskundhed
                  ærkebiskop af Lund, (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770303002" type="link">203</ref>
               </hi>). &lt;Notarmærke &gt;<ref target="drb1"/> Og jeg Jakob Olufsen, gejstlig i
                  Odense stift, med kejserlig myndighed offentlig notar, har modtaget fornævnte
                  pålæg af fornævnte ærværdige fader den herre biskop af Odense, og jeg har set,
                  læst og omhyggeligt undersøgt, afskrevet samme breve og opsat dem i denne
                  officielle form, og jeg har underskrevet og undertegnet med mit sædvanlige mærke
                  og overgivet det til fornævnte kloster i Vadstena på samme klosters vegne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> notarmærket er udeladt i afskrifterne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
