<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770909002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770909002</idno>
            <idno type="dd_serialno">289</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 203 f. 219r med taksten XIV, i marginen
                     <hi rend="italic">A</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 364 nr. 757 – Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 92 nr.
                  134.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503325.webp">4. rk. I nr. 289</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660042.webp">IV:1 nr. 289</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 289. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770614002" type="link">250</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-09-09"> 1377. 9. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. overdrager præsten Godskalk Jensen landprovstiet Vendsyssel, der
                  blev ledigt efter Svends udnævnelse til biskop af Børglum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Gotscalco Iohannis preposito ecclesie ruralis in Wendesysel
                  Burglanensis diocesis salutem etcetera ♦ Laudabilia probitatis et uirtutum (– – –)
                  liberales ♦ Dudum siquidem felicis recordacionis Urbanus papa. quin<pb facs="4503326"/>tus predecessor noster omnia beneficia ecclesiastica cum cura
                  et sine cura que promouendi per eum ad quarumcunque ecclesiarum cathedralium
                  regimina tempore promocionum huiusmodi obtinerent extunc inantea uacatura
                  collacioni et disposicioni sue reseruans decreuit extunc irritum et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari et deinde prepositura ecclesie ruralis in Wendesysel Burglanensis
                  diocesis quam uenerabilis frater noster Sweno episcopus Burglanensis tempore
                  promocionis per ipsum predecessorum facte de eo ad ecclesiam Burglanensem tunc
                  uacantem obtinebat per huiusmodi promocionem et consecracionis munus eidem Swenoni
                  episcopo extra Romanam curiam de mandato dicti predecessoris <app>
                  <lem>e&lt;o&gt;dem</lem>
                  <rdg> eidem <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> predecessore uiuente impensum uacante dictoque predecessore. per eum de
                  dicta prepositura minime disposito sicut domino placuit sublato de medio nos ad
                  apicem summi apostolatus assumpti cum a nonnullis in dubium reuocaretur an post
                  dicti predecessoris obitum aliquis preter Romanum pontificem de beneficiis
                  ecclesiasticis per ipsum predecessorem disposicioni sue reseruatis et que tempore
                  obitus eiusdem predecessoris uacabant disponere potuisset siue posset ad huiusmodi
                  ambiguitatis tollendum dubium per nostras litteras declarauimus beneficia
                  supradicta que tempore obitus dicti predecessoris sic reseruata uacabant ut
                  prefertur remansisse et remanere per huiusmodi reseruacionem et decretum affecta.
                  nullumque de illis preter Romanum pontificem potuisse uel posse disponere quoquo
                  modo ac decreuit irritum et inane quidquid in contrarium a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan erat tunc uel contingeret
                  imposterum attemptari ♦ Cum itaque dicta prepositura adhuc ut prefertur uacet
                  nullusque <app>
                  <lem>&lt;preter&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>. </rdg>
               </app> Romanum pontificem hac uice de illa disponere potuerit neque possit
                  reseruacione declaracione et decretis obsistentibus supradictis nos uolentes te.
                  qui presbiter existis premissorum meritorum tuorum intuitu necnon consideracione
                  carissimi in Christo filii nostri Olaui regis Dacie ac carissime in Christo filie
                  nostre Margarete Swecie et Norwegie regine illustrium pro te dilecto suo nobis
                  super hoc humiliter supplicancium fauoribus prosequi gracie specialis predictam
                  preposituram cui cura imminet animarum et dignitas uel personatus non existit nec
                  ad eam consueuit quis per electionem assumi et cuius fructus redditus et prouentus
                  quadraginta <pb facs="4503327"/> florenorum auri. ualorem annuum ut asseritur non
                  excedunt sic uacantem cum omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi
                  auctoritate conferimus et de illa eciam prouidemus decernentes prout est irritum
                  et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  attemptatum forsan est hactenus uel contigerit imposterum attemptari non
                  obstantibus si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi <app>
                  <lem>prepositur&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg> preposituris <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales uel
                  generales apostolice sedis (– – –) quibus omnibus te in assecucione dicte
                  prepositure uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  prepositurarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si episcopo
                  Burglanensi pro tempore existenti. uel quibusuis aliis (– – –) quodque de.
                  huiusmodi <app>
                  <lem>prepositur&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg> preposituris <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uel aliis beneficiis ecclesiasticis (– – –) mencio specialis seu quod
                  canonicatum et prebendam <app>
                  <lem>in*</lem>
                  <rdg>in in <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ecclesia Ripensi ac hospitale pauperum sancti spiritus Ripensis in cuius
                  fundacione extitit ordinatum quod imperpetuum beneficium assignaretur quorum
                  omnium fructus redditus et prouentus sex florenorum auri ualorem annuum ut
                  asseritur non excedunt nosceris obtinere ♦ Nulli ergo (– – –) ♦ Datum Anagnie v.
                  idus septembris anno septimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Godskalk Jensen, provst ved landkirken i Vendsyssel, Børglum
                  stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> De rosværdige og retskafne dyder og fortjenester, for hvilke (— — —)<ref target="drb1"/> nådig gavmildhed. Da vor forgænger pave Urban 5. - salig
                  ihukommelse - i sin tid reserverede alle kirkelige beneficier med eller uden
                  sjælesorg, som de, der skulde forfremmes af ham til styret af alle domkirker,
                  besad på tidspunktet for disse forfremmelser, og som fra da i fremtiden vilde
                  blive ledige, for sin rådighed og bestemmelse, erklærede han det for ugyldigt og
                  magtesløst fra da af, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden
                  viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, og da dernæst
                  provstiet ved landkirken i Vendsyssel, Børglum stift, som vor ærværdige bro<pb facs="4660043"/>der Svend, biskop af Børglum, besad på det tidspunkt, da denne
                  forgænger forfremmede ham til kirken i Børglum, der da var ledig, ved denne
                  forfremmelse og ved den indvielsens nådegave<ref target="drb2"/>, der ved nævnte
                  forgængers befaling og i samme forgængers levetid blev meddelt samme biskop Svend
                  uden for den romerske kurie, var ledigt, og da nævnte forgænger, således som det
                  behagede Gud, blev kaldt bort fra denne verden uden at have truffet bestemmelse om
                  nævnte provsti, har vi, der blev ophøjet til det høje apostolats tinde, eftersom
                  det blev draget i tvivl af nogle, om nogen ud over den romerske pave efter nævnte
                  forgængers død havde kunnet eller kunde træffe bestemmelse om de kirkelige
                  beneficier, der var reserveret af denne forgænger for hans bestemmelse, og som på
                  tidspunktet for samme forgængers død var ledige, - for at fjerne denne tvivl og
                  tvetydighed - ved vort brev erklæret, at ovennævnte beneficier, der således
                  reserverede som fornævnt var ledige på tidspunktet for nævnte forgængers død, var
                  forblevet og forblev omfattet af denne reservation og afgørelse, og at ingen uden
                  den romerske pave på nogen som helst måde havde kunnet eller kunde træffe
                  bestemmelse om dem, og han har erklæret alt, hvad der stred herimod, for ugyldigt
                  og magtesløst, som nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden
                  herom muligvis da havde forsøgt eller i fremtiden måtte forsøge. Da derfor nævnte
                  provsti stadig som fornævnt er ledigt, og ingen uden den romerske pave ved denne
                  lejlighed har kunnet eller kan træffe bestemmelse om det, idet ovennævnte
                  reservation, erklæring og afgørelser lægger sig hindrende i vejen, og da vi ønsker
                  at omfatte Dig - Du, som er præst, - med en særlig nåde og gunst under hensyn til
                  Dine fornævnte fortjenester samt i betragtning af, at vor såre kære søn i Kristus
                  Oluf, Danmarks berømmelige konge, og vor såre kære datter i Kristus Margrete,
                  Sveriges og Norges berømmelige dronning, ydmygt har rettet en bøn til os herom,
                  overdrager vi Dig med apostolisk myndighed med al ret og tilbehør fornævnte
                  provsti, der således er ledigt, og som er forbundet med sjælesorg men ikke er en
                  dignitet eller et personat, og hvortil man ikke plejer at antages ved valg, og
                  hvoraf frugterne, indtægterne og indkomsterne, efter hvad der forsikres, ikke
                  overstiger en årlig værdi af 40 guldfloriner, og giver Dig det ligeledes ved
                  provision, idet vi - hvad det også er - erklærer det for ugyldigt og magtesløst,
                  om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom muligvis
                  hidtil har forsøgt eller i fremtiden skulde forsøge at handle anderledes i denne
                  sag, uanset om nogen af det apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt
                  brev på, at de skal have provision på dette provsti, eller almindeligt brev om <pb facs="4660044"/> provision på andre kirkelige beneficier i de egne, selv om man
                  derved er skredet til forbud, reservation og erklæring eller er gået frem på nogen
                  som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du frem for alle disse skal have
                  fortrinsret til at opnå nævnte provsti, men at der ikke derved må gøres nogen
                  indskrænkning i deres ret til at opnå andre provstier eller beneficier; (vor
                  overdragelse gælder endvidere), uanset om den til enhver tid værende biskop af
                  Børglum eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb1"/> tvinges dertil,
                  og at dette provsti eller andre kirkelige beneficier, hvortil (— — —)<ref target="drb1"/> særlig omtale sted, eller (uanset) at Du vides at besidde et
                  kanonikat og en præbende ved kirken i Ribe og de fattiges Helligåndshospital i
                  Ribe, i hvis fundats det er bestemt, at det til evig tid skulde overgives som et
                  beneficium, og at frugterne, indtægterne og indkomsterne af alt dette, efter hvad
                  der forsikres, ikke overstiger en årlig værdi af seks guldfloriner. Intet menneske
                  (— — —)<ref target="drb1"/>. Givet i Anagni den 9. september i vort syvende
                  (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770614002'&gt;250&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700114001'&gt;392&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700524004'&gt;452&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
