<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770301001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770301001</idno>
            <idno type="dd_serialno">199</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f. 58v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 172 – Reg. Dan. nr. 2708.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503229.webp">4. rk. I nr. 199</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659966.webp">IV:1 nr. 199</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 199. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-03-01"> 1377. 1. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Bjørnsen, ridder, høvedsmand på borgen Gurre, tildømmer på rettertinget i
                  Slangerup Æbelholt kloster dets gods i Hammersholt, Børstingerød, Højsager,
                  Tibberup og Toelt, som kong Valdemar 4. Atterdag havde frataget det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Olauus Biørnsson miles capitaneus castri
                  Gwrue salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolo omnibus et singulis
                  presentibus et futuris quod bona monasterii Ebbleholt uidelicet in Hamersholt
                  Byrstingherød Høysagher Tyberop et Thodolt situata que illustrissimus dominus
                  dominus Woldemarus condam rex Danorum felicis recordacionis ex uiris religiosis
                  dominis canonicis in Ebbleholt desumpsit minus iuste et ad <pb facs="4503230"/>
                  castrum suum Gwrue prefata bona <app>
                  <lem>adiacebat </lem>
                  <rdg> = adiciebat. </rdg>
               </app> que predicta bona prenominatus dominus uiuendo corpore in extremis suis ob
                  remedium anime sue ac salutem in presencia nobilium et discretorum predictis
                  dominis integraliter redonauit que antedicta bona sicut eisdem supradictis dominis
                  eis <app>
                  <lem>annuauit </lem>
                  <rdg> = annuit. </rdg>
               </app> ita me recognosco eisdem dominis et monasterio prenominata bona cum omni
                  iure regali ex consensu et consilio totius regni Dacie in placito iusticiario
                  Slanghetorp dimisisse et adiudicasse iure perpetuo possidenda per presentes ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>ccclxxvii<hi rend="sup">o</hi> dominica quadragesime qua
                  cantatur officium Oculi \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659967"/> Oluf Bjørnsen, ridder, høvedsmand på borgen Gurre, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at gods
                  tilhørende Æbelholt kloster, nemlig i Hammersholt, Børstingerød, Højsager,
                  Tibberup og Toelt, som den såre berømmelige herre herr Valdemar, fordum de Danskes
                  konge - lykkelig ihukommelse - med liden ret fratog de klostergivne mænd, de
                  herrer kanniker i Æbelholt, og han lagde det fornævnte gods til sin borg Gurre -
                  dette fornævnte gods gav fornævnte herre i levende live på sit yderste i
                  nærværelse af velbyrdige og gode mænd fuldt og helt tilbage til fornævnte herrer
                  til bod og frelse for sin sjæl - dette fornævnte gods med al kongelig ret, således
                  som han over for dem indrømmede samme ovennævnte herrer fornævnte gods, erkender
                  jeg således med dette brev med samtykke og på råd af hele Danmarks rige på
                  rettertinget i Slangerup at have overladt og tildømt samme herrer og kloster, at
                  besidde med evindelig ret. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1377 på den søndag i fasten, på hvilken der som
                  indgangsbøn synges Oculi. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
