<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770528001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770528001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 202 f. 484v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. VII 170 nr. 5567.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503269.webp">4. rk. I nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659998.webp">IV:1 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 240. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-05-28"> 1377. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sta. Maria Maggiore i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. giver dronning Margrete af Norge og Sverige tilladelse til at
                  vælge en skriftefader, som kan give hende fuld syndsforladelse i hendes dødsstund.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503270"/> Carissime in Christo filie Margarete regine Norwegie et
                  Suecie illustri <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg> salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Prouenit (ex tue deuocionis affectu quo nos et Romanam ecclesiam reuereris
                        ut petitiones tuas illas presertim que anime tue salutem respiciunt ad
                        exaudicionis graciam admittamus ♦ Hinc est quod nos tuis supplicacionibus
                        inclinati ut confessor tuus quem duxeris eligendum omnium peccatorum tuorum
                        de quibus corde contrita et ore confessa fueris semel tantum in mortis
                        articulo plenam remissionem tibi in sinceritate fidei et unitate sancte
                        Romane ecclesie ac obediencia et deuocione nostra uel successorum nostrorum
                        Romanorum pontificum canonice intrancium persistenti auctoritate apostolica
                        concedere ualeat deuocioni tue tenore presencium indulgemus sic tamen quod
                        idem confessor de hiis de quibus fuerit alteri satisfactio impendenda eam
                        tibi per te si superuixeris aut per heredes tuos si tunc forte transieris
                        faciendam iniungat quam tu uel illi facere teneamini ut prefertur ♦ Et ne
                        quod absit propter huiusmodi graciam reddaris procliuior ad illicita
                        imposterum committenda uolumus quod si ex confidencia remissionis huiusmodi
                        aliqua forte committeres quo ad illa predicta remissio tibi
                        nullatenus)</lem>
                  <rdg> Prouenit etcetera ut in forma usque <q>Aa, udfyldt efter brevet Reg.
                           Aven. 202 f. 479r</q>.</rdg>
               </app> suffragetur ♦ <app>
                  <lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis et
                        uoluntatis infringere uel ei ausu temerario contraire ♦ Si quis autem hoc
                        attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum
                        apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem>
                  <rdg> Nulli ergo etcetera <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> ♦ Datum Rome apud sanctam Mariam Maiorem. v kalendas iunii anno septimo.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659999"/> Til vore såre kære datter i Kristus Margrete, Norges og
                  Sveriges berømmelige dronning, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Den oprigtige hengivenhed, hvormed Du ærer os og romerkirken, foranlediger, at vi
                  nådigt bønhører Dine andragender, tilmed når de tager sigte på Din sjæls frelse.
                  Følgelig har vi imødekommet Dine bønner og bevilger Dig, fromme dronning, med
                  dette brev, at Din skriftefader, hvem Du end vil vælge, med apostolisk myndighed
                  een gang i dødens stund kan meddele Dig fuld forladelse for alle Dine synder, som
                  Du angrer i hjertet og bekender med munden, hvis Du står fast i oprigtig tro,
                  holder fast ved den hellige romerske kirkes enhed og forbliver lydig og hengiven
                  mod os eller vore efterfølgere, de romerske paver, der tiltræder på kanonisk vis,
                  dog således at samme skriftefader i de tilfælde, hvor der bør ydes anden mand
                  oprejsning, kan pålægge Dig personligt, hvis Du overlever faren, eller Dine
                  arvinger, hvis Du måske skulde gå bort, at udføre det, som Du eller de som anført
                  var pligtige til at gøre, Og for at Du ikke - det være langt fra - på grund af
                  denne nåde for fremtiden skal blive mere tilbøjelig til at begå utilladelige
                  handlinger, er det vor vilje, at hvis Du måske begår noget i tillid til denne
                  eftergivelse, skal omtalte eftergivelse ikke på nogen måde hjælpe Dig på de
                  punkter. Intet menneske må bryde dette vort tilladelses- og viljesbrev eller i
                  ubesindig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen drister sig til at forsøge
                  det, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige
                  apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved Sta. Maria Maggiore i Rom den 28. maj
                  i vort syvende (pontifikats)år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
