<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770224001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">192</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Saxo-Lauenburgica nr. 155. Perg. 6 segl i
                  perg.remme, tyske. 1: Fikke v. Hitzacker 2: Frederik Wanzeberg 3: Georg v.
                  Hitzacker. 4: Didrik v. Hitzacker. 5: Johan Wanzeberg. 6: Didrik Wanzeberg. Ikke
                  forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 366 nr. 332 – Reg. Dan. nr. *2973; Schlesw.-Holst.Reg. u.
                  Urk. VI 70 nr. 98.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503221.webp">4. rk. I nr. 192</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659960.webp">IV:1 nr. 192</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 192. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-02-24"> 1377. 24. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke v. Hitzacker, ridder, og Frederik Wanzeberg, væbner, og deres medlovere
                  erkender at skylde en række borgere i Lübeck 4500 mark lybsk, som i følge hertug
                  Erik 4.s brev skal tilbagebetales af sjettedelen af told og alle pengeindtægter i
                  Skanør og Falsterbo.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503222"/> Wy Vicke van Hidzacker, riddere, vnde Frederik Wantzebergh,
                  knape, sakewolden, vnde wy Iurghes vnde Diderik, brodere gheheten van Hidzacker,
                  mester Iohan vnde Diderik, brodere gheheten Wantzebergh, medelouere, bekennen vnde
                  betughen openbare in desser ieghenwardighen scrift, dat wy vnde vse eruen
                  schuldich sin van rechter scult den erbaren luden, hern Dankwerde van deme See,
                  hern Iohanne Langhen, hern Hinrike Schonenberghe, raatmannen der stat to Lubeke,
                  Herdere van Stade, Rateken Douendighen, Roleue Muntere, Hanse van Ankem, Hinrike
                  van Essen, Wernere Swartekoppe vnde Mertene Klotekowen, borgheren darsulues, vnde
                  eren eruen veer dusent mark vnde vifhundert mark Lubischer penninghe gheuer munte,
                  dar en bederue man deme anderen vul mede don mach, de se entvanghen vnde vpboren
                  scholen vt deme sosten dele des tolnes vnde alles gheldes, dat dar valt vnde wert
                  to Schonøre vnde to Valsterbode den Schonemarket ouer na vtwisinghe der breue<ref target="dd1"/>, de se darvp hebben van vsem leuen gnedighen heren hertoghen Erike van
                  Sassen. ♦ Scheghe ok, dat dessen vorbenomeden raatmannen vnde borgheren wedderstal
                  vnde hinder worde also, dat me en dit ghelt nicht en wolde volghen laten in
                  ienighem iare to der tyt, alse se dit ghelt vpboren scholen, vnde en dar nicht van
                  en worde, dat ghot vorbede, so scholle wy vorbenomeden her Vicke vnde Frederik en
                  also vele gheldes gheuen, alse en mochte gheworden wesen des iares van deme
                  vorsprokenen tolnen, vnde dat schal stan vppe besegghent des raades van Lubeke,
                  wes de segghen, wat en mochte worden wesen des iares. ♦ Dede wy in der beredinghe
                  ienighe togheringhe, worde wy denne van en inleghers dar vmme ghemaant, so scolle
                  wy binnen ver wekenen darna, alse wy inleghers ghemaant werden, komen in de stat
                  to Lubeke vnde dar nicht vt, wy en hebben en also vele gheldes betalet, alse en to
                     <pb facs="4503223"/> deme iare mochte vallen vnde worden wesen, alse vor
                  ghescreuen is, edder wy en makenden dat in erem willen. ♦ Scheghe ok, dat Diderike
                  Wantzeberghe neen sone en worde van der stat to Lubeke, so scal he komen in en
                  slot twischen Lubeke vnde der Elue, dar he liues vnde ghudes velich moghe wesen
                  also doch, dat desse vornomeden raatmanne vnde borghere van Lubeke em dar nicht
                  vore enstan. ♦ Worde em ok en sone, so scal he to Lubeke in komen vnde holden dar
                  en inlegher mit den anderen. ♦ Scheghe ok, dat ghot vorbede, dat twydracht worde
                  twischen vsem hern van Sassen vnde der stat to Lubeke, de twydracht scal dar nicht
                  to schelen, wy en scolen dit inlegher holden, oft wy des ghemaant werden, alse vor
                  ghescreven is, auer desse vorbenomeden raatmanne vnde borghere van Lubeke scolen
                  vs velicheyt vnde leyde werven in der stat to Lubeke vnde ok to vnde af to komende
                  vor alle de gene, de dor der van Lubeke willen don vnde laten willen, dit
                  vorbenomede inlegher en schal vs nener heren bot benemen. ♦ Alle desse
                  vorghescrevenen stucke love wy her Vicke, Iurges vnde Diderik, brodere gheheten
                  van Hidzacker, vnde vse eruen, Frederik, mester Iohan vnde Diderik gheheten
                  Wantzebergh, brodere, vnde vse eruen den vorbenomeden erbaren luden, raatmannen
                  vnde borgheren to Lubeke vnde eren eruen vnde to erer truwen hant hern Iacoppe
                  Pleschowen vnde hern Hartmanne Pepersacke, borghermesteren, hern Gherde van
                  Nateldorne vnde hern Gherde Dartzowen, raatmannen to Lubeke, stede, vast vnde
                  vnghebroken to holdene sunder ienigherleye arghelyst nyevunde edder hulperede
                  gheystlik edder werltlik in ghuden truwen mit ener sameden hant. ♦ To tughe vnde
                  merer bekantnisse alle desser vorscrevenen stucke hebbe wy vse ingheseghele
                  witliken vnde mit gudem willen an dessen bref ghehenghet laten, de ghegheuen is na
                  ghodes bort drutteynhundert iar dar na in deme soven vnde soventighesten iare in
                  sunte Mathias daghe des hilghen apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659961"/> Vi Fikke v. Hitzacker, ridder, og Frederik Wanzeberg, væbner,
                  hovedskyldnere, og vi Georg og Didrik, brødre, kaldet Hitzacker, magister Johan og
                  Didrik, brødre, kaldet Wanzeberg, medlovere, erkender og bevidner åbent med dette
                  nærværende brev, at vi og vore arvinger som ret gæld skylder de ærlige mænd herr
                  Dankvard van dem See, herr Johan Lange, herr Henrik Schonenberg, rådmænd i staden
                  Lübeck, Herder v. Stade, Radike Dovendeghe, Rolev Munter, Johan v. Ankem, Henrik
                  v. Essen, Werner Swartekop og Martin Klotekow, borgere sammesteds, og deres
                  arvinger 4.500 mark lybske penge i gangbar mønt, hvormed en retskaffen mand kan
                  gøre en anden fyldest, hvilke de skal modtage og oppebære af sjettedelen af tolden
                  og af al indtægt, der falder og fremkommer i Skanør og Falsterbo Skånemarkedet
                  igennem, ifølge indholdet af de breve<ref target="drb1"/>, som de har derpå fra
                  vor kære nådige herre hertug Erik af Sachsen. Hvis der sker disse fornævnte
                  rådmænd og borgere anfægtelse eller hindring således, at man ikke vil svare dem
                  disse penge i et eller andet år til den tid, da de skal oppebære disse penge, og
                  de ikke får nogen af dem, hvad Gud forbyde, så skal vi fornævnte herr Fikke og
                  Frederik give dem så mange penge, som de kunde have fået i det år af den fornævnte
                  told, og det skal overlades til rådet i Lübecks afgørelse, hvad de siger, at de
                  kan få det år. Gør vi os skyldige i nogen tøven med betalingen, og hvis vi da
                  bliver opfordret af dem til indlager<ref target="drb2"/> i den anledning, så skal
                  vi inden fire uger, efter at vi er blevet opfordret til indlager, komme til staden
                  Lübeck og ikke (drage) ud derfra, førend vi har betalt dem så mange penge, som der
                  kan tilfalde og tilkomme dem det år, således som det er skrevet foran, eller vi
                  udreder dem til dem efter deres vilje. Hvis Didrik Wanzeberg ikke får nogen
                  udsoning med staden Lübeck, så skal han komme til en borg mellem Lübeck og Elben,
                  hvor han kan være sikker på liv og gods, dog således at disse fornævnte rådmænd og
                  borgere i Lübeck ikke skal indestå ham derfor. Hvis han også får udsoning, så skal
                  han komme til Lübeck og overholde indlager der sammen med de andre. Hvis der, hvad
                  Gud forbyde, opstår tvedragt mellem vor herre af Sachsen og <pb facs="4659962"/>
                  staden Lübeck, så skal den tvedragt ikke være påskud til, at vi ikke overholder
                  dette indlager, hvis vi bliver opfordret til det, således som det er skrevet
                  foran, men disse fornævnte rådmænd og borgere i Lübeck skal skaffe os sikkerhed og
                  lejde i staden Lübeck og også til at komme til og fra for alle dem, der vil gøre
                  og undlade at gøre noget for dem fra Lübecks skyld, dette fornævnte indlager skal
                  ingen herrers påbud hindre os i. Alle disse forskrevne punkter lover vi herr
                  Fikke, Georg og Didrik, brødre, kaldet v. Hitzacker, og vore arvinger og vi
                  Frederik, magister Johan og Didrik, kaldet Wanzeberg, brødre, og vore arvinger at
                  overholde stadigt, fast og ubrudt uden nogen argelist, nye påfund eller udflugter,
                  gejstlige eller verdslige, på vor tro med samlet hånd over for de fornævnte ærlige
                  mænd, rådmænd og borgere i Lübeck, og deres arvinger og til deres tro hånd over
                  for herr Jakob Pleskow og herr Hartman Pepersak, borgmestre, herr Gerhard v.
                  Attendorn og herr Gerhard Dartzow, rådmænd i Lübeck. Til vidnesbyrd og yderligere
                  vitterlighed om alle disse forskrevne punkter har vi med vidende og god vilje
                  ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet år 1377 efter Guds byrd på
                  den hellige apostel sankt Matthias' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13021120001'&gt;222&lt;/a&gt; note 3 og 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270503002'&gt;403&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
