<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770224002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770224002</idno>
            <idno type="dd_serialno">193</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv Saxo-Lauenburgica nr. 156 Perg. Hertug Eriks segl i
                  perg.rem. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 364 nr. 331 – Reg. Dan. nr. *2974; D. Kausche, Putbusser
                  Regesten 119 nr. 431; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 70 nr. 97.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503223.webp">4. rk. I nr. 193</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659962.webp">IV:1 nr. 193</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 193. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-02-24"> 1377. 24. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 4. af Sachsen-Lauenburg meddeler kong Oluf, dronning Margrete og
                  drosten Henning Podebusk, at han har overladt en række borgere i Lübeck 4500 mark
                  lybsk af den sjettedel af told, bøder og andre indtægter i Skanør og Falsterbo,
                  han har erhvervet, til dækning af en gæld, som to af hans embedsmænd står i til
                  borgerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503224"/> Den hochghebornen dorluchtighen vorsten vnde vorstinnen, hern
                  Oleue, koninghe to Denemarken, vnde vrowen Margreten, koninghinnen to Sweden vnde
                  to Norweghen, vnde deme edelen manne hern Henninghe van Pudbuz, drozsten des rykes
                  to Denemarken, vnde allen den genen, de dessen bref sen edder horen lesen, do wy
                  Erik, van ghodes gnaden hertoghe to Sassen, to Engheren vnde to Westfalen vnde
                  here to Louenborgh, witlik, bekennen vnde betughen in desser ieghenwardighen
                  scrift, dat wy vnde vse eruen hebben ghelaten vnde laten den erbaren luden, hern
                  Dankwerde van deme See, hern Iohanne Langhen, hern Hinrike Schonenberghe,
                  raatmannen der stat to Lubeke, Herdere van Stade, Rateken Douendighen, Roleue
                  Muntere, Hanse van Ankem, Hinrike van Essen, Wernere Swartekoppe vnde Mertene
                  Klothekowen, borgheren darsulues, vnde eren eruen veer dusent mark vnde vifhundert
                  mark Lubischer penninghe gheuer munte, dar en bederue man deme anderen vul mede
                  don mach vor alsodanighe scult, alse her Vicke van Hidzacker, riddere, vnde
                  Frederik Wantzebergh, vse ammetlude, en sculdich sin, de se entvanghen vnde
                  vpboren scolen van deme sosten dele tolnes, tintzes, brokes vnde alles gheldes,
                  des dar valt vnde wert to Schonore vnde to Valsterbode den Schonemarket ouer, alse
                  vs dat desse vorbenomede koningh Olef, vrowe Margrete vnde her Henningh van Pudbuz
                  vorbreuet hebben. ♦ Scheghe ok, dat desse vorbenomeden raatmanne vnde borghere in
                  ienighen stucken hir ane ghehindert vnde beworen worden, dat ghot vorbede, so
                  scole wy hertoghe Erik vorghenomet vnde vse eruen en dat helpen manen in ghuden
                  truwen vnde darto don in aller wyse, oft vs dat suluen schelde. ♦ Were ok, dat wy
                  irweruen konden den sosten deel des tolnes to deme Elenboghen, wan wy dat irworuen
                  hebben, so schole wy it en laten to deme anderen in aller wise, alse wy it en
                  ghelaten hebben to Schonore vnde to Valsterbode to hulpe, dat desse vorbenomede
                  svmme gheldes deste eer betalet werde. ♦ Vortmer so hebbe wy den bref<ref target="dd1"/>, den <pb facs="4503225"/> wy hebben van koningh Oleue, vrowen Margreten
                  vnde her Henninghe van Pudbuz vorbenomet vppe verdehalfdusent lodighe mark, lecht
                  by de erbaren wisen lude, raatmanne der stat to Lubeke, to bewaringhe dessen
                  vorscrevenen beschedenen luden, dat en desse vornomeden veerdusent vnde vifhundert
                  Lubische mark penninghe werden, alse vorscreven is. ♦ Were ok, dat dar wat
                  invelle, also dat en dit vorscrevene ghelt nicht brukliken enworde, alse
                  vorscreven is, dat ghot vorbede, vnde wy des vorsprokenen breues behoueden mede to
                  manende, so scole wy dessen vorbenomeden raatmannen vnde borgheren bewaringhe don
                  vor den bref, also dat wy en den wedder antwerden willen, wan wy darmede ghemanet
                  hebben, vnde wes wy darmede manen, dat schal dessen vornomeden raatmannen vnde
                  borgheren to hulpe komen also langhe, want en desse vornomeden veerdusent vnde
                  vifhundert mark Lubisch betalet sin, vnde wan se en betalet sin, so scolen se vs
                  dessen bref mit deme anderen breue, de vppe de verdehalfdusent lodighe mark
                  sprikt, wedder antwerden. ♦ Were ok, dat de bref, den wy en ghegheuen hebben vppe
                  de veerdusent vnde vifhundert mark Lubisch, den se to Schone voren scolen,
                  vorloren worde, so scole wy en enen anderen bref gheuen, wanne vnde wo dicke en
                  des behof is, doch scolen se vs breue gheuen, wan se den bref hebben willen van vs
                  edder vsen eruen, dat de vorlorne bref vs vnde vsen eruen to neneme scaden kome. t
                  Dat wy vornomede hertoghe Erik vnde vse eruen alle desse vorscreuenen stucke
                  truweliken vnde vnghebroken holden willen, so hebbe wy vse ingheseghel witliken
                  vnde mit gudem willen to tughe an dessen bref ghehenghet laten, de ghegheuen is na
                  ghodes bort drutteynhundert iar darna in deme souenvndesoventighesten iare in
                  sunte Mathias daghe des hilghen apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds nåde hertug af Sachsen, Engern og Westfalen og herre af
                  Lauenburg, gør vitterligt over for de højbårne, den fornemme fyrste og fyrstinde,
                  herr Oluf, konge af Danmark, og fru Margrete, dronning af Sverige og Norge, og
                  over for den ædle mand herr Henning Podebusk, Danmarks riges drost, og over for
                  alle dem, der ser dette brev eller hører det læse, og vi erkender og bevidner med
                  dette nærværende brev, at vi og vore arvinger har overladt og overlader de ærlige
                  mænd herr Dankvard van dem See, herr Johan Lange, herr Henrik Schonenberg, rådmænd
                  i staden Lübeck, Herder v. Stade, Radike Dovendeghe, Rolev Munter, Johan v. An<pb facs="4659963"/>kem, Henrik v. Essen, Werner Swartekop og Martin Klotekow,
                  borgere sammesteds, og deres arvinger 4.500 mark lybske penge i gangbar mønt,
                  hvormed en retskaffen mand kan gøre en anden fyldest, for en sådan gæld, som herr
                  Fikke v. Hitzacker, ridder, og Frederik Wanzeberg, vore embedsmænd, er dem
                  skyldige, hvilke de skal modtage og oppebære af sjettedelen af told, afgifter,
                  bøder og al indtægt, som falder og fremkommer i Skanør og Falsterbo Skånemarkedet
                  igennem, således som denne fornævnte kong Oluf, fru Margrete og herr Henning
                  Podebusk har lovet os ved brev. Hvis disse fornævnte rådmænd og borgere i nogle
                  punkter bliver hindret og generet deri, hvad Gud forbyde, så skal vi fornævnte
                  hertug Erik og vore arvinger på vor tro hjælpe dem med at rykke for dem og dertil
                  i al måde gøre, som om vi selv var part i sagen. Hvis vi kan erhverve sjettedelen
                  af tolden i Malmø, så skal vi, når vi har erhvervet det, overlade dem det til det
                  andet i al måde, som vi har overladt dem det i Skanør og Falsterbo, som hjælp til,
                  at denne sum penge bliver betalt desto før. Fremdeles har vi deponeret det
                     brev<ref target="drb1"/>, som vi har fra fornævnte kong Oluf, fru Margrete og
                  herr Henning Podebusk på 3.500 lødige mark, hos de hæderlige vise mænd, rådmændene
                  i staden Lübeck, til sikkerhed for disse forskrevne gode mænd på, at de får disse
                  fornævnte 4.500 mark lybske penge, således som det er skrevet foran. Hvis
                  fremdeles noget skulde ske, så at de ikke uindskrænket får disse forskrevne penge,
                  således som det er skrevet foran, hvad Gud forbyde, og vi behøver det fornævnte
                  brev til at rykke for pengene med, så skal vi stille disse fornævnte rådmænd og
                  borgere sikkerhed for brevet, således at vi vil give dem det igen, når vi har
                  rykket for pengene med det, og hvad vi rykker for dermed, det skal komme disse
                  fornævnte rådmænd og borgere til hjælp så længe, indtil disse fornævnte 4.500
                  lybske mark er betalt dem, og når de er betalt dem, så skal de give os dette brev
                  tilbage sammen med det andet brev, som lyder på de 3.500 lødige mark. Hvis det
                  brev, som vi har givet dem på de 4.500 mark, hvilket de skal tage med til Skåne,
                  går tabt, så skal vi give dem et andet brev, når og så ofte de har brug for det;
                  dog skal de, når de vil have brevet fra os og vore arvinger, give os breve på, at
                  det tabte brev ikke skal komme os og vore arvinger til nogen skade. Om at vi
                  fornævnte hertug Erik og vore arvinger i troskab og ubrudt vil overholde alle
                  disse forskrevne punkter, har vi med vidende og god vilje til vidnesbyrd ladet
                  vort segl hænge under dette brev, der er givet år 1377 efter Guds byrd på den
                  hellige apostel sankt Matthias' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13761101002'&gt;106&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
