<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13771203001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13771203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">309</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Thorn byarkiv. Dok. nr. 97. Papir 29,3 × 41,6. På bagsiden opr. to segl,
                  nu rester af eet segl af brunt voks påtrykt over den papirstrimmel, der gennem
                  snit lukkede brevet samt påskriften <hi rend="italic">Honorabilibus. dominis proconsulibus et
                     consulibus. ciuitatis Thorun dandum</hi>. I papiret et vandret gennemstreget
                     <hi rend="italic">X OX</hi> som vandmærke. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hans. UB. IV 248 nr. 607 – Hanserec. VIII 575 nr. 890; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 123 nr. 448.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503345.webp">4. rk. I nr. 309</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660059.webp">IV:1 nr. 309</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 309. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-12-03"> [1377] 3. december 
               <note>
                  <p> Sagen afsluttedes med et forlig 1378 14. april, ndf. nr. <ref target="/books/dipdan/1378/dd_13780414001" type="link">379</ref>; endvidere
                  fremførtes sagen i de preussiske stæders svar til dronning Margrete [1393], trykt
                  Hansecrec. IV 122 nr. 154 som punkt nr. 3, hvor det udtrykkeligt siges, at
                  strandingen skete <hi rend="italic">in dem iare 1377</hi> og samstemmende med brevet af 1378 14.
                  april <hi rend="italic">bi Michaelis</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mathias Wiese og Wilhelm v. Herne, borgere i Thorn, meddeler borgmestre og
                  rådmænd sammesteds, at de har forhandlet med hr. Henning Podebusk om
                  tilbagegivelse af gods fra et strandet skib, og tilføjer, at de har indskibet en
                  del af det mod at betale en tiendedel af det strandede gods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503346"/> Vnsen willeghin dinst. ♦ Liben heren ♦ Wissit. das wyr her <app>
                  <lem>czu</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> gl <q>A</q>.</rdg>
               </app> Helsynckborgh ghekomen synt an sente Katerinen auende ghesundis libis vnde
                  behaldener habe got habe lof/ ♦ Darnach des anderen taghes redete wyr myd heren
                  Hennyngh van Pudbusch. vmme das gut das dar gheberghit ist. ♦ Vnde wyr antworten
                  em vnse bryue vnde baten en das her vns eyne gůtliche antworte ghebe. ♦ Do her
                  vnse bryue vornomen hatte. do sprach her wy das her altzu grosze moye vnde arbeyd
                  myd dem gute hette ghehat. vnde wolde nicht myn haben wen dey helfte van alle dem
                  gute ♦ Des irscrocke wyr vszer maszen sere. vnde maneten. en an dey priuilegia dey
                  her den steten hette besigeld der her selben eyn hobitman were. vnde her das hůs
                  czu Helsyncborch. heylde van der stete weghin. vnde baten en das her vns by rechte
                  lysze. also dey priuilegia. inne hette vnde neme van vns redelich arbeydes lon. ♦
                  Myd sůlchen worten. vnde der ghelich der vil ghewest ist. das nů czu langh were.
                  czu scryuen. habe wyr en ghemanyt vnde ghebetin. das her vns by den priuilegia
                  wolde laszen. ♦ Hir ghynghe wyr myd vmme wol drey taghe. ♦ Do antworte her vns of
                  dey priuilegia. vnde sprach also. <pb facs="4503347"/> Ich weys <app>
                  <lem>wol</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> was <q>A</q>.</rdg>
               </app>. was dey priuilegia innehalden. vnde ich weys wol das ich mich wol bewarit
                  habe an den priuilegia. wante ich en orlof gaf arbeydes lůte czu ghewynnen {vo}m
                  eren phennyngh. des wolden sey nicht tůn. ♦ Des vnderwan ich mich des gutis vnde
                  lys. das brynghen of myn hůs myd groszer. swerer. arbeyd. ♦ Dennoch bot ich en mer
                  do das gůt of mynem hus. was das sey sich des gůtis hettin vnderwunnen vnde hetten
                  das droghen laszen. des wolden sey oc nicht tůn \ ♦ Dese wort gheschaghen alle in
                  keghenwortigheyt Iohannis Lyfholtis. vnde Claken. ♦ Dey bekanten alle der wort.
                  also das her Hennyngh meynet her habe sich wol vorwart in allen saken an den
                  priuilegian. vnde wel das wol vorantworden. ♦ Also doch/ hat her vns das gut
                  lassen volghen. also ix<hi rend="sup">c</hi> vnde lxv lakene. dar xxii lakene von
                  vorloren synt. der her vns nicht bekennen wil. vnde lxx pipen olyes. vnde ii<hi rend="sup">c</hi>.xliiii harras. vnde ii vas myd riis vnde mandel ♦ Dis
                  vorghesprochene gut hat her vns laszen volghen. {vo}me den tzhenden phennyngh vnde
                  her begherte van vns das wyr em solden gheben eyne quitancie. van alle dem gůte.
                  das in dem cogghen ist ghewest. des en wolde wyr nicht tůn. vnde vůghit vns nicht
                  czu tůne. ♦ Also scheydete wyr vns sunder eynde. ♦ Do sprach her ♦ Wol henne das
                  dey schuld nicht myn sii \ ich wil noch hůten czu dem Sůnde wart tzhyen. ♦ Wes
                  mich dey stete vnderwysen dar ich ane bewarit sii. vnde ir oc des wel ich gherne
                  volghen. ♦ Also <app>
                  <lem>bescheydelichen</lem>
                  <rdg> bescheyndelichen <q>A</q>.</rdg>
               </app> sprechen oc dey stete. das ich mer sůlle habin wenne den czhenden phennyngh
                  van dem vorghenanten gůte so sůllit ir myr mer gheben ♦ Vnde das en moghte andirs
                  nicht ghesyn wenne also. ♦ Do wůrde wyr des czu rate vnde volgheten em des vnde
                  lyszen heren Hardwyk Půl myd em tzhyen tzu dem Sůnde. ♦ Vnde wyr hoffen das wyr hy
                  wol by blyuen sůllen vnde magh is bessir werden das neme wyr gherne. ♦ Vort wissit
                  das wyr heren Hennyngh vyl angheredit habin also {vo}me das nagheberghede gůt/ dar
                  wel her noch syne voghete noch nymand van wissen. vnde das wyr. czwyuelen vnde
                  vrochten. das van dem gůte leyder nicht werden sůlle ♦ Dar{vo}me sii wyr <app>
                  <lem>myd</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> den saken. vnde oc myd. villen anderen saken. der wyr vch alle nicht
                  scryuen. kunnen. swerlichen bekummert vnde ghemogyt. ♦ Got helfe vns myd ghenaden
                  dar van. ♦ Vort wissit das wyr hůte of desen tagh. schyffen. in <app>
                  <lem>Deghenardis</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter spatium på ca. 8 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>schyf</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> xxxii. pipen olyes. <q>A</q>. </rdg>
               </app>. lx. pipen olyes van manygherleyghe ghemerke. vnde nach den ghemerken. <pb facs="4503348"/> moghit ir sey laszen volghen den lůten. vnde nemyt ghewisheyt
                  van en. ♦ Vortmer wissit das wyr hy synt of dem hůse vnde en t{oe}ren nicht
                  ligghen in der b{wo}. vor bosen lůten der hy alczu vil ist got behůte vns vor en.
                  ♦ Vnde wissit das wyr den czhenden gheben haben van dem olye. vnde oc van dem
                  ghewande. ♦ Vnde wyr berichten alle taghe das selbe ghewand vnde packen is also
                  wyr beste moghen. ♦ Vnde wissit das wyr ghetruwelichen ghewarnit synt. van heren
                  Hennyngh. vnde van allen den dey vns hy gůtis ghůnnen. das wyr vns wol vorseen wy
                  wir das gut van hennen brynghen wante man ghewyslich darof hůtit also wyr vornomen
                  habin. ♦ Dar{vo}me můsze wyr beyten. eyner antworte van heren Hennyngh. vnde van
                  heren Hardwik Půl vnde das vns hůlfe vnde rat. kome van den steden. wy wyr moghen
                  van henne komen. ♦ Vortmer wissit das dey heren van dem Sunde vns ghetruwelichen
                  gheholfen vnde gheraten habin. tzu vnsen saken. vnde en hette ir hůlfe vnde ir rat
                  ghetan. wyr hetten vnse sake ny so verne ghebrocht. ♦ Des so bitte wyr oůch. of ir
                  eynyghe breyue odir <app>
                  <lem>b&lt;oten&gt;</lem>
                  <rdg> breyue <q>A</q>, <q>rettet således også Hans. UB</q>.</rdg>
               </app> tzu dem Sůnde seynden w{ou}rdit. das ir den heren van dem Sunde
                  ghetruwelichen <app>
                  <lem>dankit</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> van vnsir weghen <q>A</q>.</rdg>
               </app> wante sey sich wol keghen vns bewysit habin also wyr oůch of got wil
                  hirnach bas berichten wyllen ♦ Vortmer so. bitte wyr ouch das ir wol tůt. vnde
                  entrichtet heren Alberto van Baluen xxv. marcas Lůbisch. czu des schifheren
                  behouf/ vor dey vrucht van dem olye dey anderen vrucht habe wir em hy vntrichtit.
                  ♦ Oc wissit das her Hennyngh vnde her Hardwik. ouer vouren czu dem Sunde wart an
                  dem suntaghe also an dem auende sente Andree. ♦ Vart wol in got. vnde gebitet czu
                  vns. ♦ Datum in castro Helsyncborch. in uigilia sancte Barbare uirginis. ♦ Oc
                  wissit das wir schuldich synt Iohanni Schaffenrode. xxiiii mark Lubisch. ♦ Dar
                  sult ir em vor gheben. also vile gheldis also xxiiii Lubisch <app>
                  <lem>mark</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> werd synt tzu Danczke ♦ </p>
            <p rend="right"> Per Mathyam Wysen. et Wilhelmum de Herne. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor villige tjeneste.<ref target="drb2"/> Kære herrer. I skal vide, at vi er
                  kommet her til Helsingborg dagen før sankt Katharinas dag<ref target="drb3"/> med
                  sundt legeme og velbeholdent gods, Gud ske tak og lov. Dagen efter talte vi med
                  herr Henning Podebusk om det gods, der er bjerget der. Og vi overgav ham vore
                  breve og bad ham om, at han vilde give os et venligt svar. Da han havde læst vore
                  breve, da sagde han, hvorledes han havde haft alt for stor møje og besvær med
                  godset, og vilde have ikke mindre end halvdelen af alt godset. Det blev vi ud over
                  al måde meget forskrækket over og mindede ham om de privilegier, som han havde
                  beseglet for stæderne, og som han selv var hovedophavsmand til, og at han holdt
                  borgen Helsingborg på stædernes vegne, og bad ham om, at han lod os forblive ved
                  vor ret, som privilegierne indeholdt, og af os (kun) tog rimelig arbejdsløn. Med
                  sådanne ord og deslige, som der var meget af, som det nu vilde være for langt at
                  skrive om, har vi manet og bedt ham om, at han vilde lade os forblive ved
                  privilegierne. Herom forhandlede vi fulde tre dage. Da svarede han os om
                  privilegierne og sagde således: Jeg ved vel, hvad privilegierne indeholder, og jeg
                  ved vel, at jeg har <pb facs="4660060"/> holdt mig nøje til privilegierne,
                  eftersom jeg gav dem tilladelse til at skaffe arbejdsfolk for deres egne penge,
                  det vilde de ikke gøre. Derfor bemægtigede jeg mig godset og lod det bringe til
                  min borg med stor, svær anstrengelse. Dog bød jeg dem yderligere, da godset var på
                  min borg, at de kunde bemægtige sig godset og lade det tørre, det vilde de heller
                  ikke gøre. Disse ord faldt alle i nærværelse af Johan Lifholt og Klak. De hørte
                  alle de ord, nemlig at herr Henning mener, at han i alle sager har holdt sig nøje
                  til privilegierne og vil forsvare det vel. Alligevel har han udleveret os godset,
                  nemlig 965 '1aken'<ref target="drb4"/>, hvoraf 22 'laken' er tabt, som han ikke
                  vil anerkende over for os, og 70 piber<ref target="drb5"/> olie og 244 stykker
                  klæde fra Arras og 2 fade med ris og mandler. Dette fornævnte gods har han
                  udleveret til os for hver tiende penning, og han forlangte af os, at vi skulde
                  give ham en kvittering på alt det gods, som har været i koggen, det vilde vi ikke
                  gøre, og det passer sig ikke for os at gøre det. Således skiltes vi uden resultat.
                  Da sagde han: Selv om skylden ikke er min, jeg vil endnu i dag drage til
                  Stralsund. Hvad stæderne påbyder mig, forudsat at jeg er vel sikret deri og I
                  også, det vil jeg gerne efterkomme. Med den bestemmelse, at hvis stæderne også
                  siger, at jeg skal have mere end hver tiende penning af det fornævnte gods, så
                  skal I give mig mere. Og det kunde ikke være anderledes end som så. Da blev vi
                  enige om det og samtykkede med ham deri og lod herr Hartvig Pul drage med ham til
                  Stralsund. Og vi håber, at vi vel skal forblive herved, og kan det blive bedre, så
                  tager vi det gerne. Fremdeles skal I vide, at vi har talt meget med herr Henning,
                  nemlig om det bagefter bjergede gods, det vil hverken han eller hans fogeder eller
                  nogen vide af - og at vi tvivler om og frygter for, at der desværre ikke skal
                  blive noget af det med det gods. Derfor er vi alvorligt bekymrede og besværede
                  angående de sager og også angående mange andre sager, som vi ikke alle kan skrive
                  om til Eder. Gud hjælpe os herfra med nåde. Fremdeles skal I vide, at vi dagen i
                  dag indskiber 60 piber olie med mangfoldige mærker, i Degenhards .....<ref target="drb6"/> skib, og i henhold til mærkerne kan I udlevere dem til mændene
                  og tage sikkerhed af dem. Fremdeles skal I vide, at vi er her på borgen og ikke
                  tør ligge i byen for slette menneskers skyld, som der er alt for mange af her, Gud
                  bevare os for dem. Og I skal vide, at vi har givet tiendedelen af olien og også af
                  klædet. Og vi kontrollerer hver dag samme klæde og pakker det, som vi bedst kan.
                  Og I skal vide, at vi i troskab er advaret af herr Henning og af alle dem, der
                  under os det godt her, om, at vi ser os godt for, hvorledes vi kan bringe godset
                  herfra, eftersom man sikkert og vist vogter på det, efter hvad vi har hørt. Derfor
                  må vi afvente et svar <pb facs="4660061"/> fra herr Henning og fra herr Hartvig
                  Pul og vente på, at der kommer hjælp og bistand til os fra stæderne, hvorledes vi
                  kan komme herfra. Fremdeles skal I vide, at herrerne fra Stralsund i troskab har
                  hjulpet og bistået os i vore sager, og havde deres hjælp og deres bistand ikke
                  været, så havde vi aldrig bragt vor sag så vidt. Derfor beder vi Eder også, om I
                  vilde sende nogle breve eller bud til Stralsund om, at I i troskab takker herrerne
                  i Stralsund, fordi de har vist sig gode mod os, således som vi, om Gud vil, også
                  senere yderligere vil berette for Eder om. Fremdeles beder vi Eder også om, at I
                  er så venlige at betale herr Albrecht v. Balven 25 mark lybsk til skipperens behov
                  for fragten af olien, den anden fragt har vi betalt ham her. Desuden skal I vide,
                  at herr Henning og herr Hartvig sejlede over til Stralsund om søndagen, nemlig
                  dagen før sankt Andreas' dag. Far vel i Gud og byd over os. Givet på borgen
                  Helsingborg dagen før den hellige jomfru Barbaras dag. Desuden skal I vide, at vi
                  skylder Johan Schaffenrode 24 mark lybsk. For dem skal I give ham lige så mange
                  penge, som 24 lybske mark er værd i Danzig. </p>
            <p rend="right"> Ved Mathias Wiese og Vilhelm v. Herne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sagen afsluttes med et forlig 1378 14. april, ndf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13780414001'&gt;379&lt;/a&gt;; strandingen
                  omtales også i de preussiske stæders brev [1393], trykt Hanserec. IV 122 nr. 154
                  punkt 3, som værende foregået i 1377 om ved mikkelsdag. </p>
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: _Skal gives til de hæderværdige herrer borgmestre og rådmænd i staden Thorn._
               </p>
                  <p n="drb3">25\\. november. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621001'&gt;116&lt;/a&gt; note 3 samt Schäfer. Das Buch des Lübeckischen Vogts auf
                  Schonen, 2. udg., Einleitung s. LXXXVI note 2. </p>
                  <p n="drb5"> aflange tønder, tilspidset mod enderne, af varierende rumindhold. </p>
                  <p n="drb6"> åben plads i originalen, vel til resten af navnet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
