<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770301002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770301002</idno>
            <idno type="dd_serialno">200</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Konrad Moltke. Perg. 17,4-16,7 × 12-11 (plica 1-1,5). Kong Olufs
                  beskadigede segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DKS. 46. På
                  bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> og med anden hånd
                     <hi rend="italic">Sentencia domini Olaui regis</hi>, derefter med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">super
                     Butinge i Støffnesheret</hi>. Registreret Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt
                  ÆA. IV 47. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3149 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503230.webp">4. rk. I nr. 200</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659967.webp">IV:1 nr. 200</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 200. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-03-01"> 1377. 1. marts 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13761108001" type="link">111</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slangerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf tildømmer Konrad Moltke af Bjernede 1 bol og 1 øre jord i Buddinge.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Olauus dei gracia Danorum Sclauorum Gottorumque rex. omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino ♦ Exquo coram uenerabili. in Christo patre domino
                  Nicholao dei gracia episcopo Roskildensi/ necnon uiris nobilibus et discretis.
                  placito nostro iusticiario pronunc Slangæthorp presidentibus/ ueraciter compertum
                  est legitime probatum et per eos sentencialiter diffinitum. bona uidelicet unum
                  bool cum una ora terrarum in Buthingæ Støfnæshæreth sita cum pertinenciis suis
                  uniuersis exhibitori presencium Conrado Molteke de Byernwethæ hereditario iure
                  plenarie pertinere. nos premissam predictorum diffinicionem et sentenciam
                  ratificantes ipsi Conrado Mølteke eadem bona cum dictis pertinenciis suis
                  adiudicamus libere possidenda. donec ueracioribus iure <pb facs="4503231"/> et
                  racionibus ab ipso uel heredibus suis legaliter euincantur. precipientesque
                  firmiter ne quis cuiuscumque condicionis aut status existat. se de dictis bonis
                  aut aliquibus eorum pertinenciis contra uoluntatem predicti Conradi uel heredum
                  suorum interim aliqualiter intromittat. ♦ Datum Slangæthorp sub sigillo nostro ad
                  causas. anno domini. m.<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> septuagesimo
                  septimo. dominica proxima ante mediam quadragesimam/ teste Nicholao Tyghæson dicto
                  Draghæ iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud.</p>
            <p> Eftersom det i nærværelse af den ærværdige fader i Kristus herr Niels, af Guds
                  nåde biskop af Roskilde, og desuden af de velbyrdige og gode mænd, der nu fører
                  forsædet på vort retterting i Slangerup, i sandhed er bragt i er<pb facs="4659968"/>faring, lovligt godtgjort og ved slutdom afgjort af dem, at det gods, nemlig et
                  bol tillige med en øre jord i Buddinge, Støfnæs herred<ref target="drb1"/>, med
                  alle dets tilliggender med arveret fuldt og helt tilhører nærværende brevviser,
                  Konrad Moltke af Bjernede, godkender vi de fornævntes ovennævnte afgørelse og dom
                  og tildømmer samme Konrad Moltke dette gods med nævnte tilliggender, frit at
                  besidde, indtil det med sandere ret eller bevisgrunde fravindes ham eller hans
                  arvinger på lovlig vis, og idet vi strengt påbyder, at ingen, hvilken stilling
                  eller stand han end indtager, i mellemtiden på nogen måde må befatte sig med
                  nævnte gods eller nogle af dets tilliggender mod fornævnte Konrads eller hans
                  arvingers vilje. Givet i Slangerup under vort rettertingssegl i det Herrens år
                  1377 søndagen næst før midfaste med Niels Tygesen, kaldet Drage, vor justitiar,
                  som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det nuværende Sokkelund herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
