<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770707001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770707001</idno>
            <idno type="dd_serialno">262</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven 202 f. 189v med taksten XXI 1/2, i marginen
                  til venstre A. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 363 nr. 755 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503294.webp">4. rk. I nr. 262</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660017.webp">IV:1 nr. 262</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 262. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-07-07"> 1377. 7. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger dekanen ved kirken i Lund ved provision at overdrage
                  Henneke Godskalksen et kanonikat ved kirken i Roskilde og give ham ventebrev på en
                  større præbende, en dignitet, et personat eller officium sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio decano ecclesie Lundensis salutem etcetera ♦ Dignum arbitramur et
                  congruum ut illis se reddat sedes apostolica graciosam quibus ad id propria
                  uirtutum merita laudabiliter <app>
                  <lem>suffraguantur </lem>
                  <rdg> = suffragantur. </rdg>
               </app> ♦ Uolentes itaque dilectum filium Hennekinum Godscalci clericum
                  Roskildensis diocesis apud nos de nobi<pb facs="4503295"/>litate generis uite ac
                  morum honestate aliisque probitatis et uirtutum meritis multipliciter commendatum
                  horum intuitu necnon consideracione carissime in Christo filie nostre Margarete
                  regine Norweguie illustris/ pro dicto Hennekino dilecto suo nobis super hoc
                  humiliter supplicantis fauore prosequi gracioso discrecioni tue per apostolica
                  scripta mandamus quatinus si per diligentem <app>
                  <lem>&lt;examinacionem&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>. </rdg>
               </app> dictum Hennekinum qui ut asseritur ex utroque parente de nobili genere
                  procreatus existit ad hoc ydoneum esse reppereris ei de canonicatu ecclesie
                  Roskildensis in qua maiores et minores prebende existunt cum plenitudine iuris
                  canonici auctoritate nostra prouidere procures/ faciens ipsum auctoritate predicta
                  in eadem ecclesia in canonicum recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco
                  in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis et si per
                  dictam examinacionem dictum Hennekinum bene legere bene construere et bene cantare
                  ac bene et congrue loqui latinis uerbis et alias ydoneum ad obtinendum dignitatem
                  curatam uel personatum aut officium fore inueneris uel eciam si bene non cantaret
                  dummodo in tuis manibus iuret ad sancta dei euangelia quod infra annum a tempore
                  examinacionis huiusmodi computandum bene cantare addiscet <app>
                  <lem>una&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg> una cum <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> de huiusmodi maioribus prebendis ac dignitatem curatam eciam si ad eam
                  consueuerit quis per electionem assumi dummodo maior post pontificalem in eadem
                  ecclesia non existat aut personatum uel officium et si forsan ita esse non
                  reppereris et si dictus Hennekinus non bene cantet et non iurauerit ut prefertur <app>
                  <lem>dummodo ipsum uel post examinacionem huiusmodi*</lem>
                  <rdg> dummodo ipsum uel post examinacionem huiusmodi dummodo ipsum uel post
                        examinacionem huiusmodi <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> ad obtinendum unam de huiusmodi maioribus predictis ac officium sine cura
                  ydoneum esse inueneris super quibus tuam conscienciam oneramus unam de dictis
                  maioribus prebendis ac officium sine cura dumtaxat si que uel si qui aut si qua in
                  eadem ecclesia uacant ad presens uel cum simul aut successiue uacauerint quas uel
                  quos seu que idem Hennekinus per se uel procuratorem suum ad hoc legitime
                  constitutum infra unius mensis spacium postquam sibi uel eidem procuratori uacacio
                  illarum uel illorum innotuerit duxerit acceptandas uel acceptandos seu acceptanda/
                  conferendas uel conferendos seu conferenda eidem Hennekino post acceptacionem
                  huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eadem <pb facs="4503296"/>
                  auctoritate donacioni tue reserues districtius <app>
                  <lem>inhiben&lt;s&gt;</lem>
                  <rdg> inhibentes <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo Roskildensi
                  ac illi uel illis ad quem uel ad quos in eadem ecclesia maiorum prebendarum ac
                  dignitatum personatuum uel officiorum collacio prouisio presentacio electio seu
                  queuis alia disposicio pertinet communiter uel diuisim ne de huiusmodi maiori
                  prebenda ac dignitate personatu uel officio interim eciam ante acceptationem
                  eandem nisi postquam eis constiterit quod Hennekinus uel procurator predicti illas
                  uel illos seu illa noluerint acceptare disponere quoquo modo presumant ac
                  nichilominus huiusmodi maiorem prebendam ac dignitatem personatum uel officium
                  quas uel quos seu que reseruabis si uacant uel cum uacauerint ut prefertur eidem
                  Hennekino post acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis
                  supradictis auctoritate predicta conferas et assignes inducens per te uel alium
                  seu alios eundem Hennekinum uel procuratorem suum eius nomine in coporalem
                  possessionem prebende ac dignitatis personatus uel officii ac iurium et
                  pertinenciarum predictorum et defendens inductum ac faciens ipsum uel dictum
                  procuratorem pro eo ad huiusmodi dignitatem personatum uel officium ut est moris
                  admitti sibique de ipsorum canonicatus et maioris prebende ac dignitatis
                  personatus uel officii fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus
                  uniuersis integre responderi contradictores auctoritate nostra appellacione
                  postposita compescendo non obstantibus de certo canonicorum <app>
                  <lem>&lt;numero&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> et quibuslibet aliis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie et
                  presertim illis quibus caueri dicitur quod nullus maiorem prebendam ipsius
                  ecclesie obtinere ualeat nisi de minori ad maiorem per <app>
                  <lem>obciones </lem>
                  <rdg>= opciones.</rdg>
               </app> debitas gradatim ascendat quodque nullus in ecclesia ipsa dignitatem
                  personatum uel officium obtinere possit nisi eiusdem ecclesie actu fuerit
                  canonicus prebendatus contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque
                  firmitate alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in
                  eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super
                  prouisionibus <app>
                  <lem>&lt;sibi faciendis&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>. </rdg>
               </app> de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis in
                  dicta ecclesia speciales uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  generales apostolice sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per
                  eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel <pb facs="4503297"/> alias
                  quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in
                  ecclesia ipsa receptis uel maiores prebendas ac dignitates personatus uel officia
                  expectantibus in eadem in huiusmodi maioris prebende ac dignitatis personatus uel
                  officii assecucione dictum Hennekinum uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo
                  ad assecucionem maiorum prebendarum ac dignitatum personatum uel officiorum aut
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si eisdem episcopo et capitulo uel
                  quisbusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sit sede indultum quod ad
                  recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli aut quod
                  interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de canonicatibus et
                  maioribus prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut
                  aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem
                  electionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus
                  nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam
                  ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus
                  non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gracie impediri
                  ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mencio specialis aut si dictus Hennekinus presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum
                  iuramentum dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesserit corporaliter illud prestet ♦ Nos enim si dictus Hennekinus
                  ydoneus ad hoc repertus fuerit ut prefertur exnunc perinde irritum decernimus et
                  inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contigerit attemptari ac si die date presencium eidem Hennekino contulissemus
                  canonicatum eiusdem ecclesie ac unam de dictis maioribus prebendis ac dignitatem
                  personatum uel officium huiusmodi si que uel si qui aut si qua uacabant tunc uel
                  cum uacarent ut prefertur quas uel quos seu que idem Hennekinus ut premittitur
                  duceret acceptandas uel acceptandos seu acceptanda conferendas uel conferendos seu
                  conferenda eidem Hennekino post acceptacionem huiusmodi donacioni apostolice cum
                  interposicione decreti duxissemus specialiter reseruandas uel reseruandos seu
                  eciam reseruanda ♦ Datum Anagnie nonas iulii anno septimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn dekanen ved kirken i Lund hilsen o.s.v. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil.
                  Idet vi derfor ønsker at omfatte vor elskede søn Henneke Godskalksen, gejstlig i
                  Roskilde stift, som er mangfoldigt anbefalet til os for sin velbyrdige fødsel, sit
                  sædelige liv, sin vandel og sine andre retskafne og fortjenstfulde dyder, med
                  nådig gunst i betragtning heraf og af hensyn til vor såre kære datter i Kristus
                  Margrete, Norges berømmelige dronning, som ydmygt har rettet en bøn herom til os
                  på nævnte hendes elskede Hennekes vegne, pålægger vi Dig, gode søn, ved apostolisk
                  brev, at Du, hvis Du efter <pb facs="4660018"/> omhyggeligt at have prøvet ham,
                  finder nævnte Henneke, der, som det forsikres, er født af adelig slægt på begge
                  forældres side, egnet hertil, skal sørge for med vor myndighed ved provision at
                  give ham et kanonikat ved kirken i Roskilde, i hvilken der er større og mindre
                  præbender, med fuld kanonisk ret og med fornævnte myndighed skaffe denne
                  anerkendelse som kannik og broder i samme kirke efter at have anvist ham plads i
                  koret og sæde i denne kirkes kapitel med fuld kanonisk ret, som nævnt, og at hvis
                  Du ved denne prøvelse finder, at nævnte Henneke læser godt og konstruerer godt og
                  synger godt og taler latin på god og passende måde og iøvrigt er skikket til at
                  opnå en dignitet med sjælesorg eller et personat eller et officium, eller selv om
                  han ikke skulde synge godt, når blot han i Dine hænder sværger på Guds hellige
                  evangelier, at han inden et år, at regne fra denne prøvelses tidspunkt, lærer at
                  synge godt, en af disse større præbender og en dignitet med sjælesorg, selv om man
                  ved valg plejer at antages til den, når bløt den ikke er den største efter den
                  biskoppelige i samme kirke, eller et personat eller et officium, og hvis Du
                  muligvis finder, at det ikke er således, og hvis nævnte Henneke ikke synger godt
                  og ikke har svoret som fornævnt, når blot Du efter at have prøvet ham finder, at
                  denne er egnet til at opnå en af disse fornævnte større præbender og et officium
                  uden sjælesorg - hvorom vi bebyrder Din samvittighed - da blot en af nævnte større
                  præbender og et officium uden sjælesorg, hvis sådanne for tiden er ledige i samme
                  kirke, eller når de på een gang eller efter hinanden bliver ledige, og samme
                  Henneke selv eller ved sin dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en
                  måneds forløb, efter at han eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til
                  deres ledighed, beslutter at godtage dem, skal Du efter denne godtagelse med samme
                  myndighed reservere dem for Din overdragelse til samme Henneke med alle deres
                  rettigheder og tilbehør. Du skal strengt forbyde vor ærværdige broder biskoppen og
                  vore elskede sønner kapitlet i Roskilde og den eller dem, under hvem
                  overdragelsen, provisionen, præsentationen af, valget til eller al anden: rådighed
                  over de større præbender, digniteterne, personaterne eller officierne i samme
                  kirke i fællesskab eller hver for sig hører, i mellemtiden, før samme godtagelse,
                  at driste sig til på nogen måde at træffe bestemmelse om denne større præbende og
                  denne dignitet, dette personat eller officium, undtagen efter at have bragt i
                  sikker erfaring, at fornævnte Henneke eller hans befuldmægtigede ikke har villet
                  godtage dem, og skal lige så vel med fornævnte myndighed efter fornævnte
                  godtagelse overdrage og anvise samme Henneke denne større præbende og denne
                  dignitet, dette personat eller <pb facs="4660019"/> officium, som Du reserverer,
                  hvis de, som fornævnt, er ledige, eller når de bliver ledige, med alle deres
                  ovennævnte rettigheder og tilbehør. Du skal personligt eller ved en eller flere
                  andre indføre samme Henneke eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk
                  besiddelse af præbenden, og digniteten, personatet eller officiet og deres omtalte
                  rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at denne
                  eller nævnte befuldmægtigede i hans navn - som det er skik - antages til denne
                  dignitet, dette personat eller officium, og at der fuldt ud svares ham af samtlige
                  frugter, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og
                  denne større præbende og denne dignitet, dette personat eller officium, idet Du
                  med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af
                  appel, uanset bestemmelsen om et vist antal kanniker og alle andre herimod
                  stridende bestemmelser og sædvaner ved denne kirke og særlig dem, hvorved det
                  siges at være fastsat, at ingen kan opnå en større præbende i denne kirke,
                  medmindre han trinvis ved tilbørlig option stiger fra en mindre til en større, og
                  at ingen i denne kirke kan besidde en dignitet, et personat eller officium,
                  medmindre han hidtil har været kannik med præbende i samme kirke, selv om de er
                  bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller en hvilken som helst anden
                  bekræftelse, eller uanset om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden
                  myndighed er anerkendt som kannik i samme kirke eller arbejder på at få
                  anerkendelse eller med hensyn til provisioner, de skal have på kanonikater,
                  præbender, digniteter, personater eller officier ved nævnte kirke, har fået
                  særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået almindeligt brev af
                  det apostoliske sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til forbud,
                  reservation eller afgørelse eller er gået frem på nogen som helst anden måde. Det
                  er nemlig vor vilje, at nævnte Henneke med hensyn til opnåelse af denne større
                  præbende og denne dignitet, dette personat eller officium skal foretrækkes for
                  alle undtagen for dem, der med vor myndighed har fået anerkendelse i denne kirke
                  og har ventebrev på større præbender, digniteter, personater eller officier
                  sammesteds, men at der ikke derved må gøres indskrænkning i deres ret til at opnå
                  andre større præbender, digniteter, personater eller officier eller beneficier;
                  (overdragelsen skal endvidere gælde), uanset om samme biskop og kapitel eller
                  hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af
                  fornævnte sæde, at de ikke skal være forpligtede til anerkendelse eller provision
                  af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil eller rammes af interdikt,
                  suspension eller bandlysning, og at kanonikater, og større præbender og <pb facs="4660020"/> digniteter, personater eller officier ved denne kirke eller
                  andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til
                  overdragelse, provision, præsentation, valg eller al anden rådighed af enhver art,
                  ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset
                  hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig,
                  hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er tydeligt omtalt eller i fuld
                  udstrækning optaget i vort brev, virkningen af denne vor nådesbevisning på nogen
                  som helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd
                  der i vort brev skal finde særlig omtale sted; (din overdragelse skal også gælde),
                  hvis nævnte Henneke ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på
                  at ville overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner, når blot han i sin
                  fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når han kommer til denne
                  kirke, gør det i egen person. Thi hvis man finder nævnte Henneke egnet hertil som
                  fornævnt, erklærer vi det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken
                  som helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes
                  i denne sag, ganske som om vi på dette brevs udstedelsesdag havde overdraget samme
                  Henneke et kanonikat ved samme kirke og, hvis en af de nævnte større præbender og
                  denne dignitet, dette personat eller officium da var ledige, eller når de blev
                  ledige som fornævnt, og samme Henneke, som ovenfor omtalt, vilde godtage dem, ved
                  en truffen afgørelse særligt havde ladet dem reservere til apostolisk overdragelse
                  til samme Henneke efter denne godtagelse. Givet i Anagni den 7. juli i vort
                  syvende pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
