<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770220001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">190</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift 1
                  med overskrift <hi rend="italic">Gregorii papæ XI. confirmatio priuilegiorum capituli
                     Wibergensis</hi>. Afskrift fra 18. årh. – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ibid. Afskrift 2 med samme
                  overskrift – <hi rend="italic">Aa3</hi>: Addit. 113 4<hi rend="sup">o</hi>. Afskrift af Møllman (✝
                  1778). I Langebeks Diplomatarium yderligere afskrifterne 2b og 4 (<hi rend="italic">efter
                  Aa1</hi>) og 3 (<hi rend="italic">efter Aa2</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3142 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Acta Pont. I 362 nr. 751.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503220.webp">4. rk. I nr. 190</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659959.webp">IV:1 nr. 190</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 190. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-02-20"> 1377. 20. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. stadfæster Viborg kapitels friheder og immuniteter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius, episcopus, seruus seruorum dei, dilectis filiis præposito et capitulo
                  ecclesiæ Wibergensis salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Cum a nobis petitur,
                  quod iustum est et honestum, tam uigor æquitatis quam ordo exigit rationis, ut id
                  per <app>
                  <lem>sollicitudinem</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa1</q>, solicitudinem <q>Aa2-3</q>. </rdg>
               </app> officii nostri ad effectum debitum perducatur. ♦ Eapropter, dilecti in
                  domino filii, uestris iustis postulationibus grato concurrentes assensu omnes
                  libertates et immunitates, a prædecessoribus nostris Romanis pontificibus siue per
                  priuilegia seu alias indulgentias uobis et ecclesie uestræ concessas, necnon
                  libertates et exemptiones secularium exactio<pb facs="4503221"/>num a regibus et
                  principibus et aliis Cristi fidelibus rationabiliter uobis et dictæ ecclesiæ
                  indultas, sicut ea iuste et pacifice obtinetis, uobis et per uos eidem ecclesiæ
                  auctoritate apostolica confirmamus et præsentis scripti patrocinio communimus. ♦
                  Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostræ confirmationis infringere uel
                  ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare præsumpserit,
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum. ♦ Datum Romæ apud sanctum Petrum x <app>
                  <lem>kalendas</lem>
                  <rdg>
                     <q>skrevet</q> kl. <q>Aa1</q>, Calendas <q>Aa2-3</q>. </rdg>
               </app> marcii pontificatus nostri anno septimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659960"/> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner
                  provsten og kapitlet ved kirken i Viborg, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er retfærdigt og agtværdigt, kræver både billighed
                  og fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omsorg for, at det virkeliggøres
                  på behørig måde. Derfor, elskede sønner i Herren, giver vi gerne vort samtykke til
                  Eders berettigede forlangender og stadfæster med apostolisk myndighed for Eder og
                  gennem Eder for Eders kirke og bestyrker ved dette brevs kraft alle de friheder og
                  immuniteter, der er tilstået Eder og Eders kirke af vore forgængere de romerske
                  paver enten ved privilegier eller ved andre begunstigelser, og desuden de friheder
                  og fritagelser for verdslige krav, der på gyldig vis er bevilget Eder og nævnte
                  kirke af konger og fyrster og andre troende kristne, således som I retmæssigt og
                  uden indsigelse sidder inde med samme. Aldeles intet menneske må bryde dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i
                  Rom den 20. februar i vort syvende pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
