<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770809002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770809002</idno>
            <idno type="dd_serialno">277</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LVIII, 20. Perg, venstre halvdel af plica bortklippet, 25,5 × 8,5
                  (plica 1,5). Seglsnit. Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 589
                  – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium 25 1752. Efter teksten <hi rend="italic">Secretum abest</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3184 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 323 nr.
                  238.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503314.webp">4. rk. I nr. 277</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660033.webp">IV:1 nr. 277</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 277. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-08-09"> 1377. 9. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Roskilde forbyder abbedissen og nonnerne i Roskilde sankt Clara
                  kloster at udleje, pantsætte eller på nogen måde afhænde klostrets gods uden hans
                  samtykke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nicolaus. dei. gracia. episcopus Roskildensis. dilectis. sibi. in Christo …
                  abbatisse. ceterisque sororibus in monasterio sancte. Clare. ibidem. fauorem.
                  paternum. in domino. cum salute ♦ Ad nostram. quem. susceptum. cure pastoralis
                  officium uestris. commodis et necessitatibus uigilanter intendere sollicite <pb facs="4503315"/> prouocat et requirit. dudum deuenit noticiam. quod. plura bona
                  uestra. ad manus quorundam. laicorum sine. <app>
                  <lem>[nostr]is</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis skjult af plet A</q>. </rdg>
               </app> scitu requisicione. et consensu. tradita. sunt. et locata. in magnum
                  uestrum preiudicium. atque detrimentum. quod quia. sine. graui rectitudinis
                  offensa tollerare non possumus nec ualemus. uobis. in uirtute sancte obediencie et
                  sub sentencia ecclesiastica. firmiter. inhibemus ne de cetero. alicui clerico uel
                  laico bona uestra aliqua locare inpignerare uel aliter qualicumque modo alienare
                  sine [nostr]is. requisicione et assensu. presumatis. omnes alienaciones.
                  locaciones et inpigneraciones. per uos. in hunc diem. taliter factas sicuti. de
                  iure nulle sunt in irritum. reuocantes. et uiribus omnibus carere tenore
                  presencium. declarantes. ♦ Datum. nostro. sub secreto anno domini m<hi rend="sup">o</hi> trescentesimo septuagesimo septimo. in uigilia beati Laurencii
                  martiris. gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds nåde biskop af Roskilde, til sine for ham i Kristus elskede NS og
                  de øvrige søstre i sankt Clara kloster sammesteds faderlig gunst og hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> Det er i sin tid kommet til kundskab for os, hvem den påtagne pligt ved
                  hyrdegerningen omsorgsfuldt tilskynder og opfordrer til vågent at give agt på
                  Eders fordel og tarv, at adskilligt af Eders gods uden vor viden, opfordring og
                  samtykke er blevet overgivet og udlejet til nogle lægfolks hånd til stor skade og
                  afbræk for Eder, hvilket vi, eftersom vi ikke kan eller evner at tåle det uden
                  alvorlig krænkelse af, hvad der er ret, i den hellige lydigheds navn og under
                  kirkens straf urokkeligt forbyder Eder, at I i fremtiden uden vor opfordring og
                  vort samtykke drister Eder til at udleje, pantsætte eller iøvrigt på enhver måde
                  afhænde noget af Eders gods til nogen gejstlig eller lægmand, idet vi som ugyldige
                  tilbagekalder alle afhændelser, udlejninger og pantsættelser, der på denne måde er
                  foretaget af Eder indtil denne dag, eftersom de retligt set er intet, og idet vi
                  med dette brevs ordlyd erklærer, at <pb facs="4660034"/> de savner enhver kraft.
                  Givet under vort sekret i det Herrens år 1377 dagen før den strålende martyr sankt
                  Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
