<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770824001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">283</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f. 53r med overskriften Hæslæbyerghe.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 172 – Reg. Dan. nr. 2714.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503321.webp">4. rk. I nr. 283</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660039.webp">IV:1 nr. 283</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 283. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-08-24"> 1377. 24. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Semundsen skænker Æbelholt kloster alt sit gods i Hesselbjerg til bod for
                  sin og sin hustru Katerines sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Sæmendsson salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri quod recognosco me
                  religiosis uiris et honestis toto conuentui et monasterio sanctorum Thome et
                  Willelmi de Paraclito in Ebbleholt omnia bona mea in Hæslæbyerghe sita cum omnibus
                  suis pertinenciis uidelicet domibus agris pratis siluis pascuis piscaturis siccis
                  et humidis prope uel remote positis nullis exceptis ob remedium et salutem anime
                  mee ac dilecte mee consortis Katerine ac omnium meorum affinium et parentum
                  animarum cum animo intemerato et mera uoluntate gracia dei affauente secundum
                  consilium meum et consensum propinquorum integraliter condonasse ac pro omnibus et
                  singulis libere apropriasse nullo <pb facs="4503322"/> obstante articulo iure
                  perpetuo possidenda ♦ In cuius rei testimonium et euidenciam firmiorem sigillum
                  meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Iohannis dicti Læghe et
                  Nicolai Øbæsson presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> lxx<hi rend="sup">o</hi> septimo ipso die beati
                  Bartholomei apostoli gloriosi \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jens Semundsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle,
                  såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg med sundt sind
                  og klar vilje og med Guds nådige bistand efter eget råd og slægtninges samtykke
                  fuldt og helt har skænket og i eet og alt frit har hjemlet de regelbundne og
                  hæderlige mænd, hele konventet og sankt Thomas og sankt Vilhelms kloster af
                  Paraclitus i Æbelholt, alt mit gods i Hesselbjerg med alle dets tilliggender,
                  nemlig huse, agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, tørt og vådt, nær ved eller
                  fjernt, intet undtaget, til bod og frelse for min og min elskede hustru Katerines
                  og alle mine pårørende og slægtninges sjæle, at besidde med rette evindelig uden
                  hindring af noget punkt. Til vidnesbyrd herom og fastere sikkerhed herfor er mit
                  segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Jens
                  Læge og Niels Øvesen. Givet i det Herrens år 1377 på selve den glorrige apostel
                  sankt Bartholomæus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
