<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770405001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770405001</idno>
            <idno type="dd_serialno">219</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Papir. 27,5 × 19,5. Lukket brev med snit, hvorigennem den nu
                  tabte brevlukkende strimmel var draget. På bagsiden <hi rend="italic">Uenerabili in Christo patri
                     domino Birgero dei gracia archiepiscopo Vpsalensi hec littera detur</hi>.
                  Papiret er styrket ved randene og i midten. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Scriptores rerum Suecicarum III:2 220 anm. a; Sv. RA.s
                  pappershandlingar 12 nr. 29 (med dato 3. maj); D. Kausche, Putbusser Regesten 120
                  nr. 436.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503247.webp">4. rk. I nr. 219</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659979.webp">IV:1 nr. 219</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 219. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-04-05"> [1377]. 5. april <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770322001" type="link">214</ref> og
                     <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770330001" type="link">216</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peter fra Vadstena, fordum fru Birgittas skriftefader, aflægger beretning til
                  ærkebiskop Birger af Uppsala om biskop Valdemar af Odenses undersøgelser om hendes
                  levned, idet han samtidig transsumerer pave Gregor 11.s bulle af 1375 13.
                  november. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Humili ac sincera in gloriose uirginis filio <app>
                  <lem>deuo&lt;cion&gt;e</lem>
                  <rdg> deuote <q>A</q>. </rdg>
               </app> premissa ♦ Reuerende paternitati uestre scire placeat quod uenerabilis in
                  Christo pater dominus Valdemarus dei gracia episcopus Otoniensis in annunciacione
                  dominica iam proxime transacta uenit Wastena portans secum litteras apostolicas in
                  hec uerba que sequntur ♦ Gregorius episcopus seruus seruorum dei (<hi rend="italic">etc. = Dipl.
                     Dan. 3. rk. IX nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13751113001" type="link">535</ref>
               </hi>) ♦ Habuit eciam secum litteras uenerabilis domini Lundensis testificantes
                  quod idem dominus Lundensis gratum et ratum haberet quidquid predictus dominus
                  Otoniensis super illis commisso negocio faceret/ ♦ Sepedictus uero dominus
                  Otoniensis in presencia <app>
                  <lem>et audiencia</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> reuerendi patris et domini nostri Lyncopensis et aliquorum canonicorum
                  suorum necnon quorundam regni nobilium tunc ibi existencium conscribi fecit et in
                  puplicam formam sub sigillo suo et instrumento puplico <app>
                  <lem>redegi </lem>
                  <rdg> = redigi. </rdg>
               </app> multa testimonia nobilium et fidedignorum ac prouecte etatis utriusque
                  sexus personarum super commendacione sancte conuersacionis ac laudabilis uite
                  felicis ac sancte memorie domine Birgitte cum aliquibus miraculis que sibi sub
                  prestacione iuramenti et ydoneis testibus refere<pb facs="4503248"/>bantur
                  peractoque amicabiliter quo ad locum predictum commissionis sue offi cio
                  commendans se uenerabilis domine predicte precibus feria tercia pasche iter
                  arripuit ad propria reuersursus ♦ Deus pacis et dilectionis qui in ewo hodierno
                  pacem discipulis suis ore proprio <app>
                  <lem>trina uice</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> protulit uos perpetuo constituet in pulcritudine pacis et in tabernaculis
                  fiducie et requie opulenta ♦ Scriptum in <app>
                  <lem>dominica</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> Quasi modo geniti </p>
            <p rend="right"> Hec. P. de Wazsten quondam uenerabilis domine Birgitte confessor \
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659980"/> Med ydmyg og oprigtig hengivenhed i den glorrige jomfrus søn
                     tilforn<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> I skal behage at vide, ærværdige fader, at den ærværdige fader i Kristus herr
                  Valdemar, af Guds nåde biskop af Odense, kom til Vadstena nu sidst forbigangne
                  Mariæ bebudelsesdag og medbragte et apostolisk brev af denne ordlyd, som følger:
                  Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 9 nr. <ref target="/books/dipdan/1375/dd_13751113001" type="link">535</ref>
               </hi>). Han havde ligeledes et brev<ref target="drb3"/> med sig fra den ærværdige
                  herre af Lund, som bevidnede, at samme herre af Lund vilde anerkende og godkende
                  alt, hvad fornævnte herre af Odense vilde foretage sig angående det til dem
                  betroede hverv. Men i nærværelse og i påhør af den ærværdige fader og vor herre i
                  Linköping og nogle af hans kanniker samt visse af rigets velbyrdige mænd, der da
                  befandt sig der, lod oftenævnte herre af Odense mange vidnesbyrd af velbyrdige og
                  troværdige personer af begge køn og i en fremrykket alder nedskrive og opsætte i
                  offentlig form under sit segl og i et offentligt dokument angående anbefalingen af
                  fru Birgittas - lykkelig og hellig ihukommelse - hellige levned og prisværdige liv
                  tillige med nogle undere, som berettedes for ham under aflæggelse af ed og med
                  egnede vidner, og da hans hvervs pligt venskabeligt var fuldført, for så vidt
                  angår fornævnte sted, anbefalede han sig til fornævnte ærværdige frues bønner, gav
                  sig på rejse og vendte hjem til sit eget tirsdag i påsken. Fredens og kærlighedens
                  Gud, som indtil denne dag tre gange med egen mund har fremført freden for sine
                  disciple, skal evindeligt stede Eder i fredens skønhed og i tillidens tabernakler
                  og i overvættes hvile. Skrevet på søndagen Quasi modo geniti. </p>
            <p> Peter fra Vadstena, fordum den ærværdige fru Birgittas skriftefader (meddeler)
                  dette. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770322001'&gt;214&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770330001'&gt;216&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> adressen står på brevet bagside: Dette brev skal gives til den ær
                  værdige fader i Kristus herr Birger, af Guds nåde ærkebiskop af Uppsala. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770303002'&gt;203&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
