<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770430001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770430001</idno>
            <idno type="dd_serialno">229</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg., plettet og beskadiget, 19,5 × 11,8 (plica 1,8). Perg.rem.
                  På bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur</hi> og med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Adiudicacio totius uille Kastløse fabrice ecclesie Lundensis per dominum
                     Olaum regem Dacie</hi>. Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 91 samt E 102a
                  Sextern 8 nr. 204. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3159 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg. bref I 393 nr. 1267.
                  Reg. Dan. nr. *2982.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503259.webp">4. rk. I nr. 229</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659990.webp">IV:1 nr. 229</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 229. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-04-30"> 1377. 30. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf tildømmer Lunde kirkes bygningsfond hele Katslésa med stenhuset
                  sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503260"/> Olauus dei gracia D[anorum] Sclauorum Gottorumque rex.
                  omnibus presens scriptum cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Ex quo
                  coram uenerabili in Christo patre domino Nicholao. archiepiscopo Lundensi Swecie
                  primate. necnon nobilibus dominis Tuuone Galin. prefecto nostro. Scanie Andrea
                  Iacobsson Holmgero Gregersson Thorberno Peterson Ludouico Andrisson. et Andrea.
                  Pep. militibus. Magno Nicholai. decano Lundensi. Esgero Brok Iacobo Absolonis
                  Iohanne Holmgersson et Magno Petersson armigeris. placito nostro iusticiario
                  Lundis pronunc residentibus ueraciter compertum est legitime. probatum et per eos
                  sentencialiter. diffinitum. bona uidelicet totam uillam Kastløsæ. cum. domo
                  lapidea ibidem et aliis pertinenciis suis uniuersis fabrice Lundensis e[cclesi]e
                  uero. scotacionis. titulo plenarie pertinere nos. premissam. predictorum
                  diffinicionem et [s]e[n]tenciam. inuiolabiliter ratificantes. ipsi. fabrice.
                  Lundensis ecclesie memorata bona cum dictis pertinenciis suis. adiudicamus. libere
                  et perpetue possidenda. precipientesque. firmiter ne. quis. cuiuscumque.
                  condicionis. aut status existat se. de dictis bonis. contra. uoluntatem
                  procuratorum. dicte. fabrice. aliqualiter intromittat. ♦ Datum Lundis sub sigillo
                  nostro ad causas. anno. domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  septuagesimo. septimo uigilia beatorum <app>
                  <lem>Philipphi</lem>
                  <rdg>= Philippi.</rdg>
               </app> et. Iacobi. apostolorum teste Nicholao Tuuason. dicto Drakæ. iusticiario.
                  nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659991"/> Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom det i nærværelse af den ærværdige fader i Kristus herr Niels, ærkebiskop
                  af Lund, Sveriges primas, samt de velbyrdige herrer Tue Galen, vor gælker i Skåne,
                  Anders Jakobsen, Holger Gregersen, Torben Pedersen, Ludvig Andersen og Anders Pep,
                  riddere, Mogens Nielsen, dekan i Lund, Esger Brok, Jakob Absalonsen, Jens
                  Holgersen og Mogens Pedersen, væbnere, som nu har sæde på vort retterting i Lund,
                  i sandhed er bragt i erfaring og lovligt godtgjort og ved slutdom afgjort af dem,
                  at noget gods, nemlig hele landsbyen Katslåsa med et stenhus sammesteds og alle
                  dets andre tilliggender med ret skødnings adkomst fuldt ud tilhører Lunde kirkes
                  bygningsfond, godkender vi ukrænkeligt de fornævntes foranførte afgørelse og dom
                  og tildømmer samme bygningsfond ved kirken i Lund omtalte gods med dets nævnte
                  tilliggender, at besidde frit og evindelig, og idet vi fast påbyder, at ingen,
                  hvilken stilling eller stand han end indtager, på nogen måde må befatte sig med
                  nævnte gods mod forstanderne for nævnte bygningsfonds vilje. Givet i Lund under
                  vort rettertingssegl i det Herrens år 1377 dagen før de hellige apostle Filips og
                  Jakobs dag med Niels Tuesen, kaldet Drage, vor justitiar, som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
