<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770311001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770311001</idno>
            <idno type="dd_serialno">208</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Henrik Skytte (XI). Perg., hullet langs foldningen i højre side, 20
                  × 13 (plica 1, 5). 1: Seglsnit. Sjundes tabte segl, DAS. 760, aftegnet i
                  Klevenfeldts sigilsamling. 2: Seglsnit. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit. På bagsiden med
                  hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Breff vppaa Byldzredh wedh Vangede</hi>. Perg.remmen
                  beskrevet: ... <hi rend="italic">impignero. per presentes proximo placito ante festum sancti
                     Martini redimend[am]</hi> ... <hi rend="italic">redditus precipiant bona ipsa libere</hi> ...
                     <hi rend="italic">possideat donec redim[antur]</hi> ... – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium.
                  Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Solnonis (!) Nicolai et Iohannis Slæt sigilla
                     adsunt NB NB bona</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3153 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503234.webp">4. rk. I nr. 208</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659971.webp">IV:1 nr. 208</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 208. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-03-11"> 1377. 11. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sjunde, søn af Niels Gylling af Strø, pantsætter 5 øre jord i Vangede og 11 ørtug
                  skyldjord i Bilstorp til sin svoger Henrik Skytte for 10 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503235"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Syundo filius Nicolai
                  Gyling de Strøø salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et
                  futuri. quod pupplice in hiis scriptis recognoscor presencium exhibitori. meo
                  dilecto genero Henrico Skyttæ de Walækeeldæ in decem marchis argenti monete bone
                  argentee teneri ueraciter obligatum. pro qua pecunie summa ipsi Henrico omnem
                  porcionem me et meum germanum iuniorem Skelmonem. in bonis nostris in Wanghethæ
                  uidelicet quinque oras terrarum et in Bilztorp. xi. solidos terrarum in censu. in
                  Støphneshæret sitis cum eorum omnibus pertinenciis iure mero hereditario
                  contingentem inpignero <app>
                  <lem>[per]</lem>
                  <rdg>
                     <q>afslidt ved foldningen A</q>, per presentes <q>har ligesom på den
                           bevarede perg.rem været skrevet sammen</q> ppñtes <q>med
                           forkortelsesstreg for</q> per. </rdg>
               </app> presentes proximo placito ante festum sancti Martini redimendam. ita quod
                  idem Henricus fructus et redditus percipiat et ipsa bona libere possideat donec
                  redimantur. in debitum summe prin[cipalis] minime computanda. ♦ Unde me et meum
                  fratrem predictum obligo ad appropriandum et disbriga[n]dum eidem Henrico et suis
                  heredibus eamdem bonorum porcionem meam et mei fratris ab impeticione quorumcumque
                  et si propter <pb facs="4503236"/> mee. apropriacionis defectum ipsa bona ipsi
                  Henrico uel suis heredibus euincantur ad reddendum. ipsum et suos <app>
                  <lem>&lt;heredes&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> super hoc indempnes me et fratrem meum et alios heredes <app>
                  <lem>nostros</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> ceteros asstringo per presentes. prius. tamen et indilate post bonorum
                  euiccionem soluam. ipsi. debitum decem marcharum principale. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum dominorum Alberti
                  cantoris et Iohannis Slæt canonicorum ecclesie <app>
                  <lem>Roskildensis*</lem>
                  <rdg>
                     <q>gentaget i forbindelse med tilføjelse i A</q>. </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>et Andree Nicolai de Dryslæberghæ armigeri est appensum</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. efter</q> pape <q>med henvisningstegn A</q>. </rdg>
               </app> ♦ Datum anno domini m. ccc. lxx. septimo profesto sancti Gregorii pape
                  \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Sjunde, søn af Niels Gylling af Strø, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg med dette brev offentligt
                  erkendes i sandhed at stå i skyld og gæld til nærværende brevviser, min elskede
                  svoger Henrik Skytte af Vallekilde for ti mark sølv i god sølvmønt, for hvilken
                  sum penge jeg med dette brev til samme Henrik pantsætter hele den lod, der med
                  klar arveret tilkommer mig og min yngre broder Skjelm i vort gods, nemlig fem øre
                  jord i Vangede og elleve ørtug skyldjord i Bilstorp i Støphnes herred<ref target="drb1"/> med alle deres tilliggender, og som skal indløses på sidste
                  ting før Mortensdag, således at samme Henrik skal oppebære frugterne og afgifterne
                  og frit besidde dette gods, indtil det indløses, uden at det i mindste måde skal
                  afregnes i gældens hovedstol. Derfor forpligter jeg mig og min fornævnte broder
                  til at hjemle og fri samme Henrik og hans arvinger samme min og min broders lod af
                  godset fra krav fra hvem som helst, og hvis dette gods på grund af mangel ved min
                  hjemling fravindes samme Henrik eller hans arvinger, binder jeg mig med dette brev
                  mig og min broder og alle vore øvrige arvinger til at holde ham og hans arvinger
                  skadesløse herfor, dog skal jeg først og ufortøvet efter fravindelsen af godset
                  betale ham gældens hovedstol, de ti mark. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                  under dette brev, tillige med segl tilhørende de gode mænd de herrer Albert,
                  kantor, og Jens <pb facs="4659972"/> Slet, kanniker ved kirken i Roskilde, og
                  Anders Nielsen af Drøsselbjerg, væbner, Givet i det Herrens år 1377 dagen før
                  paven sankt Gregors dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det nuværende Sokkelund herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
