<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13771001001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13771001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">299</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 59,2 (»Stadtbuch I«)
                  p. 43 (= gl. p. 24) med overskrift <hi rend="italic">Missa. littera per ciuitates Prusie uersus
                     Lubeke anno lxxvii Michaelis per nuncium dominorum de Stauria et Campen</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 84 nr. 98 – Reg. Dan. nr. *2998.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503335.webp">4. rk. I nr. 299</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660051.webp">IV:1 nr. 299</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 299. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-10-01"> (13)77. 1. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i de preussiske stæder meddeler Lübeck som svar på stadens skrivelse
                  om Oluf Bjørnsens klager over drab på hans tjenere, at de ingen skyldige kender i
                  denne sag, og at opklaringen af affæren må tilkomme hansestæderne i fællesskab.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503336"/> Sincera salutacione omnis boni cum totius decencie ac studio
                  complacendi prelibata. ♦ Dominorum et amicorum karissimi ♦ Uestre honorificencie
                  litteras noueritis nos decenter recepisse ac pleno intellectu perlustrasse in
                  quibus nobis declaratis uobis fore per dominum Olauum <app>
                  <lem>Bornsson*</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gentaget</q> uobis fore <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> litteratorie demandatum qualiter ipse quorundam suorum familiarium et
                  seruitorum interfeccionem super terram. ciuitatesque Prusie nititur extorquere et
                  quod Langhelow ad hoc suis auxiliis uelit adiuuare ♦ De quo satis admiramur cum
                  nulla. persona. nominatim exprimatur. que huiusmodi homicidia debuerit perpetrasse
                  ♦ Super. quibus uestris prudenciis. respondemus. quod queuis ciuitatum Prusie de
                  predictis homicidiis ac homicidis specialem in suo concilio habuit inuestigacionem
                  et. nichil de ipsis possumus explorare ♦ Celebrauimus insuper terminum placitorum
                  in Marienborch mouentes dicta homicidia ad perscrutandum interfectores diligenter
                  et nullum possumus reperire qui tali scelere sit noxius atque reus. Quare uestris
                  discrecionibus honorandis cordintime supplicamus quatenus nostri amoris ac
                  seruiciorum intuitu predicto domino Olauo Bornsson <app>
                  <lem>ceteris&lt;que&gt;</lem>
                  <rdg> ceteris <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nos et nostram patriam pro homicidio incusantibus premissa asscribere
                  satagetis informantes ipsos <app>
                  <lem>&lt;se&gt;rios&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg> curioso <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ut nos. de huiusmodi uexacionibus dimittant inuexatos <app>
                  <lem>quia inculpabiles <app>
                        <lem>symus</lem>
                        <rdg> = simus.</rdg>
                     </app>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i mrg. Aa</q>
                  </rdg>
               </app> symus deo teste ♦ Quod si insuper aliquem in Prusia nobiscum commorantem
                  nominatim uoluerint incusare seu aliquam <app>
                  <lem>ciuitatem</lem>
                  <rdg> ciuitatiem <q>men rettet ved underprikning af sidste i Aa</q>.</rdg>
               </app> aut eius. incolam. predicto homicidio uelint inculpare hanc ciuitatem <app>
                  <lem>seu personam*</lem>
                  <rdg> seu personam seu personam <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> nomine designatam ad reddendum iura. statuemus nulli in eo parcentes
                  quoniam unam ciuitatem aut totam patriam pro unius <app>
                  <lem>inculpa&lt;r&gt;e</lem>
                  <rdg> inculpate <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> excessu qui. tamen sub nomine designare non poterit indignum. arbitramur. ♦
                  Ceterum ob maiorem equitatis plenitudinem si dictus dominus Olauus Bornsson
                  aliique nos in premissis incusantes. suas causas uobis ac dominis Sundensibus
                  necnon domi<pb facs="4503337"/>no Hennigho de Pudbusk. uti alias tractatum
                  exstitit ad pacificandum iuxta iuris equitatem transferre. uoluerint illud
                  libentissime exequemur. ♦ Narrat preterea Langelow quod ante septem <app>
                  <lem>&lt;annos&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> ille de quo querulatur fuerit interfectus quod si uerum est exstat protunc
                  tempore gwerrarum inter regem Danorum et communes mercatores nouissime motarum
                  illud homicidium fuisse perpetratum pro quo non solum nos de Prusia sed communes
                  mercatores deberent respondere ♦ Quare uestris maximis honestatibus relinquimus
                  qualiter in hoc causis pro premissis debeat respondere ♦ Datum <app>
                  <lem>Mergenborg</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> episcopi quo <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> in die beati Remigii episcopi quo ciuitates Prusie ad placitandum fuerant
                  congregati sub secreto dominorum consulum de Danczik quo omnes utimur in presenti
                  ♦</p>
            <p rend="right"> Consules ciuitatum Prusie. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med oprigtig hilsen tilforn om alt godt og med ønske om i al sømmelighed at være
                  til behag. </p>
            <p> Såre kære herrer og venner. I skal vide, at vi på rette måde har modtaget og med
                  fuld opmærksomhed undersøgt det brev fra Eder, hæderværdige mænd, hvori I oplyser
                  os om, at herr Oluf Bjørnsen ved brev har meddelt Eder, at han vil øve pres over
                  for Preussens land og stæder med skarp klage over drabet på nogle af hans
                  undergivne og tjenere, og at Langelow vil støtte ham heri med sin hjælp. På dette
                  punkt undrer vi os noget over, at der ikke med navns nævnelse angives nogen
                  person, der skulde have udført et sådant drab. Angående dette svarer vi Eder, vise
                  mænd, at alle de preussiske stæder, hver i sit råd, har anstillet en særlig
                  undersøgelse angående fornævnte drab og drabsmænd, og at vi intet kan udfinde
                  herom. Vi har desuden af<pb facs="4660052"/>holdt forhandlinger i Marienburg, idet
                  vi rejste nævnte drabssag for at anstille omhyggelige undersøgelser om
                  drabsmændene, men vi kan ikke finde nogen, som kan være skyldig i og anklages for
                  en sådan forbrydelse. Derfor beder vi Eder indtrængende om, gode og hæderværdige
                  mænd, at I af hensyn til vor kærlighed og vore tjenester vil påtage Eder
                  omhyggeligt at tilskrive fornævnte til fornævnte herr Oluf Bjørnsen og de øvrige,
                  som anklager os og vort land for drab, og at I alvorligt vil tilkendegive dem at
                  erklære os for uplettede af disse krænkelser, fordi vi med Gud som vidne er
                  uskyldige. Men hvis de ydermere med navns nævnelse vil anklage nogen, der bor hos
                  os i Preussen, eller de vil beskylde en stad eller en indbygger i den for
                  fornævnte drab, vil vi beordre denne stad eller person, der er udpeget med navns
                  nævnelse, til retsligt at stå til ansvar, idet vi ikke vil skåne nogen på dette
                  punkt, eftersom vi anser det for upassende, at den, der alligevel ikke kan angive
                  nogen under navns nævnelse, skal kunne anklage en stad eller et helt land for en
                  enkelt mands brøde. Men for at billigheden bedre kan ske fyldest, vil vi, hvis
                  nævnte herr Oluf Bjørnsen og andre, der anklager os i fornævnte sag, skulde ønske
                  det, med glæde udvirke, at de - således som det iøvrigt er aftalt kan overføre
                  deres sager til Eder og herrerne i Stralsund og herr Henning Podebusk til
                  bilæggelse i overensstemmelse med ret og billighed. Langelow fortæller desuden, at
                  den mand, hvorom han rejser klage, blev dræbt for syv år siden; men hvis det er
                  rigtigt, fremgår det, at det omtalte drab er blevet begået undér den sidste krig
                  mellem de Danskes konge og hansekøbmændene, for hvilket ikke blot vi fra Preussen
                  men også hansekøbmændene skulde stå til ansvar. Derfor overlader vi til Eder,
                  højst agtværdige mænd, hvorledes man skal svare i denne henseende angående
                  fornævnte sager. Givet i Marienburg på den hellige biskop Remigius' dag, på
                  hvilken Preussens stæder var forsamlet til forhandling, under de herrer rådmænd
                  fra Danzigs sekret, som vi alle for øjeblikket bruger. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i Preussens stæder. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
