<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770713001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770713001</idno>
            <idno type="dd_serialno">263</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Putbus. Firstliche Kanzlei. Orig. nr. 48, tabt efter krigen – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Stralsund Stadtarchiv. Ms. IV, 15. Afskrift nr. 51. Afskrift fra 19. årh. med
                  følgende beskrivelse af <hi rend="italic">A</hi>
                           <hi rend="italic">Diese 17 Zeilen enthaltende Urkunde ist auf ein Pergamentblatt geschrieben,
                     dass 10 Zoll breit und 3 2/8 Zoll lang ist. Unten durch das Blatt sind zwei
                     Pergamentstreifen zur Befestigung der Siegel gezogen, die jetzt fehlen. Auf der
                     Rückseite steht von neuerer Hand Hoff tho Dolgemutze</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: D. Kausche, Putbusser Regesten 122 nr. 443.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503297.webp">4. rk. I nr. 263</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660020.webp">IV:1 nr. 263</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 263. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-07-13"> 1377. 13. juli 
               <note>
                  <p> Margrete dag falder i Nordtyskland på den 13. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Putbus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Albrecht Westfal og hans søn Henrik, væbnere, sælger 4 mark årlig afgift i deres
                  gård Dolgemost til hr. Henning Podebusk, Danmarks riges drost. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503298"/> Omnibus presens scriptum uisuris, tam presentibus quam
                  futuris, Albertus Wystfali necnon Hinricus, filius eiusdem Alberti Wistfali,
                  famuli, salutem salutis in datore. ♦ Pro nobis et nostris ueris heredibus
                  recognoscimus ac lucide protestamus, quod cum consensu et uoluntate omnium
                  nostrorum heredum et amicorum proximorum rite et racionabiliter uendidimus et
                  dimisimus et in presenti littera uendimus et dimittimus perpetua et iusta empcione
                  nobili uiro domino Henningho de Podbuske, baroni, regni Dacie dapifero, domino
                  nostro dilecto, suisque ueris heredibus quatuor marcarum redditus Sundensis monete
                  in curia nostra Dolghemuze et in duobus uncis agrorum seminalium et in omnibus
                  ceteris pertinenciis dicte curie adiacentibus quolibet festo beati Martini
                  episcopi percipiendos aut per pigneris <app>
                  <lem>capcione&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg> capcione <q>Aa</q>. </rdg>
               </app>, si necesse fuerit, extorquendos ex predicta curia aut ex aliis nostris
                  bonis ubicunque locorum sitis cum pignoribus faciendis, prout ius pactus in terra
                  postulat et requirit, sed ex gracia speciali et antiquo seruicio nobis et nostris
                  heredibus predictos quatuor marcarum redditus dederat reemendos pro quadraginta
                  marcarum Sundensium denariis, tali condicione interposita, si predictam pecunie
                  summam ante festum beati Iohannis baptiste exposuerimus, extunc redditus illius
                  anni ad nos et ad nostros heredes reuertuntur, si uero post festum beati Iohannis
                  baptiste exposuerimus, extunc redditus <app>
                  <lem>illius*</lem>
                  <rdg> (illius) illius <q>Aa, gengiver dittografi i A</q>.</rdg>
               </app> anni ad dominum nostrum Henninghum de Pudbuske et ad suos heredes transeunt
                  cum summa principali. ♦ Et cum hoc ab omnium inpeticione <pb facs="4503299"/>
                  personarum tam spiritualium quam secularium iuri conparere uolencium eundem
                  dominum Henninghum et suos heredes debemus indempnes conseruare et predicta firma
                  atque stabilia permaneant coniuncta manu et data fide promisimus in hiis scriptis.
                  ♦ In cuius euidens rei testimonium nostra sigilla presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum Podbuske anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  lxxvii ipso die beate Margarete uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrecht Westfal samt Henrik, samme Albrecht Westfals søn, væbnere, til alle
                  såvel nulevende som fremtidige, der får dette brev at se, hilsen med frelsens
                  giver. Vi erkender og erklærer klart på vore og vore rette arvingers vegne, at vi
                  med alle vore arvinger og nærmeste venners samtykke og vilje til den velbyr<pb facs="4660021"/>dige mand herr Henning Podebusk, stormand, Danmarks riges
                  drost, vor elskede herre, og til hans rette arvinger lovligt og rigtigt har solgt
                  og overladt og med dette brev ved evig og retmæssig afståelse sælger og overlader
                  fire mark afgift i stralsundsk mønt af vor gård Dolgemost og af to hageplove
                  sædejord og af alle de øvrige tilliggender, der hører til nævnte gård, at oppebære
                  hver sankt Mortens bisps dag eller om nødvendigt at inddrive ved at tage pant fra
                  fornævnte gård eller fra vort andet gods, hvor det end er beliggende, at gøre med
                  panterne efter hvad der er ret i landet ifølge renteaftale, og efter hvad den
                  fører med sig, men at han i medfør af særlig nåde og gammel tjeneste havde givet
                  os og vore arvinger fornævnte fire mark afgift at genindløse for 40 mark
                  stralsundske penge under forudsætning af denne betingelse, at hvis vi har udredt
                  fornævnte pengesum før sankt Hans dag, da vender afgifterne for det år tilbage til
                  os og til vore arvinger, men hvis vi har udredt dem efter sankt Hans dag, da
                  overgår afgifterne for det år til vor herre Henning Podebusk og til hans arvinger
                  sammen med hovedstolen. Og hermed skal vi holde samme herr Henning og hans
                  arvinger skadesløse for påkrav fra alle personer, såvel gejstlige som verdslige,
                  der vil give møde for retten, og fornævnte skal forblive fast og urokkeligt, det
                  har vi lovet i fællig på tro og love med dette brev. Til klart vidnesbyrd herom er
                  vore segl hængt under dette brev. Givet i Putbus i det Herrens år 1377 på selve
                  den glorrige jomfru Margretes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
