<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770614003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770614003</idno>
            <idno type="dd_serialno">251</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 202 f. 244r med taksten XIII 1/2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. VII 170 nr. 5568.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503279.webp">4. rk. I nr. 251</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660006.webp">IV:1 nr. 251</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 251. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-06-14"> 1377. 14. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger dekanerne ved kirkerne i Gap og Lund og ærkedegnen ved
                  kirken i Linköping at indføre Folkvin Deinertsen i det kanonikat og den præbende
                  ved kirken i Uppsala, der blev ledige ved Nils' udnævnelse til biskop af
                  Linköping. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>In eodem modo</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770614002" type="link">250</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> dilectis filiis Uapincensis et Lundensis decanis ac archidiacono
                  Lincopensis ecclesiarum salutem etcetera ♦ Laudabilia probitatis <app>
                  <lem>etcetera usque</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770614002" type="link">250</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> obtinere ♦ Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus
                  quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eundem Falquinum
                  uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem canonicatus et
                  prebende ac iurium et pertinentiarum predictorum inducatis auctoritate nostra et
                  defendatis inductum amoto ab eis quolibet detentore facientes ipsum uel dictum
                  procuratorem pro eo ad eandem prebendam in dicta ecclesia Upsalensi in canonicum
                  recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum
                  dicti iuris plenitudine assignatis sibique de ipsorum canonicatus et prebende
                  fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre
                  responderi non obstantibus omnibus supradictis seu si eisdem archiepiscopo et
                  capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sit sede indultum
                  quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem
                  contradictores auctoritate nostra appellacione postposita compescendo ♦ <app>
                  <lem>Datum ut supra</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770614002" type="link">250</ref>
                     </q>. </rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660007"/> På samme måde<ref target="drb1"/> til vore elskede sønner
                  dekanerne ved kirkerne i Gap og Lund og ærkedegnen ved kirken i Linköping, hilsen
                  o.s.v. </p>
            <p> De rosværdige og retskafne dyder o.s.v. indtil<ref target="drb1"/> ved kirken i
                  Lund. Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller
                  to eller blot en af Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor
                  myndighed skal indføre samme Folkvin eller hans befuldmægtigede på hans vegne i
                  faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat og præbende og sammes omtalte ret og
                  tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, efter at enhver uretmæssig besidder er
                  fjernet derfra, idet I skal sørge for, at han eller nævnte befuldmægtigede i hans
                  sted anerkendes som kannik og broder i nævnte kirke i Uppsala med adkomst til
                  nævnte præbende, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i denne kirkes
                  kapitel med nævnte fulde ret, og at der fuldt ud svares ham samtlige afkastninger,
                  afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og denne
                  præbende, uanset alt det ovenfor anførte, eller om samme ærkebiskop og kapitel
                  eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af
                  fornævnte sæde, at de ikke skal kunne rammes af interdikt, suspension eller
                  bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt og tydeligt og ord til
                  andet omtaler den bevilling, idet I med vor myndighed tugter dem, der sætter sig
                  op herimod, under udelukkelse af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770614002'&gt;250&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
