<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770811001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770811001</idno>
            <idno type="dd_serialno">281</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 59,2 (»Stadtbuch I«)
                  p. 24 (gl. p. 5), bladranden beskadiget for neden til venstre. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 82 nr. 97 – Reg. Dan. nr. *2994; Hans. UB. IV 241 nr.
                  595; D. Kausche, Putbusser Regesten 122 nr. 444; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI
                  88 nr. 130.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503317.webp">4. rk. I nr. 281</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660035.webp">IV:1 nr. 281</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 281. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-08-11"> [1377] 11. august. 
               <note>
                  <p> Brevet mangler år. Omtalen af Konrad Moltkes stilling til hertug Henrik 3. af
                  Mecklenburgs søn hertug Albrecht 4., hvorom der udstedtes brev af 1377 14. august,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770814001" type="link">282</ref>, viser,
                  at også nærværende brev er udstedt i 1377. Modtageren må være rådmanden Johan
                  Volmesten i Elbing, den eneste rådmand med dette fornavn i disse år i Danzig og
                  Elbing. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i staden Lübeck giver hr. Johan (rådmand i Elbing) et referat af
                  notaren Albrecht Rodenborgs gesandtskabsindberetning fra forhandlingerne i
                  Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecte domine Iohannes ♦ Multum amicabili et fauorabili salutacione premissa f
                  Nouerit uestra discrecio circumspecta. quod domino Alberto Rodenborch nostro
                  notario de regno Dacie ad nos reuerso. nobisque relacionem negociorum sibi
                  commissorum faciente intelleximus. ab eodem. primo dominum Magnopolensem non
                  extitisse pronunc in loco. Nuborch sed prope quan<pb facs="4503318"/>dam insulam
                  dictam Oem. cum suis et consiliarios <app>
                  <lem>regni</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> Dicie <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Dacie prope quandam insulam dictam Akernisse distantem ab Oem quasi ad
                  dimidium miliare et quod idem notarius noster propter uentum sibi contrarium prius
                  ad placita uenire non potuit quam in uesperis precedentibus prout concilium in
                  crastino sequenti extitit segregatum ♦ Et cum domini Magnopolensis presenciam
                  personalem habere non potuerit propter Danorum celerem recessum transmissis
                  litteris nostris dicto domino Magnopolensi. cum excusacionis nostre <app>
                  <lem>littera&lt;rum&gt;</lem>
                  <rdg> litteras <q>Aa</q>, <q>også rettet i Hanserec</q>.</rdg>
               </app> de non ueniendo. insinuacione nobisque consimiliter per eundem apud idem
                  consilium Danorum personaliter excusatis et huiusmodi excusacione tamquam
                  racionabili gratanter recepta. dictus dominus Albertus nostri nomine dicto
                  consilio instanter supplicauit quatenus pensato. diligenter quomodo anno proxime
                  preterito per liburnos nostros mare pacificauimus. grauibus nostris laboribus.
                  propriis et expensis nullo nobis ad hoc. per ipsos consiliarios auxilio facto uel
                  inpenso. quamuis nobis magna. dixerint et promiserint anno preterito dum in
                  Stralessunt essemus prout scitis ad inuicem congregati ut igitur ipsi pronunc sic
                  suis <app>
                  <lem>laboribus</lem>
                  <rdg> laboraboribus <q>Aa, også rettet i Hanserec</q>.</rdg>
               </app> et expensis faciant eo modo ut communis mercator. tutus et securus possit
                  quo uoluerit nauigare alioquin oportet. communes ciuitates contra mercatorum
                  iniuriatores et piratas de remedio. cogitare oportuno. dictis consiliariis
                  respondentibus se uelle auxilio ciuitatum communem mercatorem. in omnibus iuuare
                  et defendere et in nullo prepedire seu dampnificare ♦ Habitis uero inter ipsos
                  multis et diuersis. aliis tractatibus de quibus non magna. uis existit <app>
                  <lem>dictus*</lem>
                  <rdg> dictus dictus <q>på linieovergang Aa</q>.</rdg>
               </app> notarius noster una cum domino Heningho de Pudbusk. aliis omnibus
                  consiliariis eciam recedentibus nauigio recessit <app>
                  <lem>protracta&lt;n&gt;s</lem>
                  <rdg> protractas <q>Aa, også rettet Hanserec</q>.</rdg>
               </app> cum eodem. de castris Schanie sic quod idem dominus Heninghus. eadem
                  castra. pro utilitate ciuitatum fideliter custodiendo uelit obseruare reseruata.
                  tamen. ciuitatibus proprios suos aduocatos ponendi potestate prout in recessu
                  plenius continetur. ♦ Ceterum scitote dominum Magnopolensem nullum finem ad
                  uoluntatem suam reportasse et nepotem suum filium ducis Hinrici sibi per Conradum
                  Molteken representatum fore ♦ Nichil eciam inter ipsum et Danos. ad finem
                  placitatum. existit sed quod aliqui Dani sibi ut dicitur. magis quam regno. Dacie <app>
                  <lem>fauorab&lt;i&gt;liores</lem>
                  <rdg> fauorabliores <q>Aa, også rettet Hanserec</q>.</rdg>
               </app> sibi quatuor terras. uidelicet Langhelandiam. Lalandiam et Falstriam. et
                  Møne <app>
                  <lem>ex<pb facs="4503319"/>hibuerunt</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet ved underprikning fra</q> exhibuierunt <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> sub condicionibus infrascriptis scilicet quod consiliarii Dacie eisdem
                  terris et ipsarum castris soli absque Magnopolensi preesse uelint quousque nepos.
                  suus attinget annos. [di]screcionis et si eundem nepotem suum absque heredibus.
                  discedere contingerit extunc [predict]e iiii terre non ad manus Magnopolensis sed
                  ad regnum Dacie deuoluantur ♦ Dominus eciam nepos. Magnopolensis prestabit omagium
                  et <app>
                  <lem>fedelitatis </lem>
                  <rdg> fidelitatis.</rdg>
               </app> iuramentum domino Olauo regi ♦ Premissa autem dictus Magnopolensis
                  acceptare noluit seu refutare <app>
                  <lem>dicens</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet i mrg. fra</q> dominus <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ac petens hec sibi litteris et sigillis tradi roborata ut super <app>
                  <lem>eis</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> vn <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> una cum filio duce Hinrico. ac Hinrico et Nicolao. comitibus Holczacie
                  aliisque amicis suis plenius se posset deliberare ♦ Nichilominus cum hiis non
                  contentus requisiuit illos regni Dacie consiliarios qui anno proxime preterito
                  secum in dominum nostrum imperatorem marchionem Missensem et alios prout scitis
                  compromiserant ut ipsum secuturi huiusmodi compromissa ad effectum terminarent
                  unde multi ex eis dominum imperatorem secum adierunt ♦ Quid autem erit ignoramus.
                  ♦ Preterea dominus Olauus. Bornsson. grauiter conqueritur contra patriam uestram
                  pro eo quod quidam mercatores ex ea. eo tempore quo. uos nobiscum in Lubic
                  exstitistis quendam suum familiarem in Helzinghøre uiolenter et iniuriose
                  interfecerunt petens sibi <app>
                  <lem>emendam</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> sibi <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> fieri pro eodem que si sibi fuerit denegata. dicit se quocunque poterit <app>
                  <lem>uindicatur&lt;um&gt;</lem>
                  <rdg> uindicatur <q>med</q> ca <q>tilf. o.l. Aa, også rettet i
                        Hanserec</q>.</rdg>
               </app>. quousque emendam condignam. fuerit consecutus. ♦ Item quia Langhelow. de
                  placitis recessit antequam notarius noster aduenit idem notarius noster habitis
                  multis tractatibus ac placitis cum Thoma de Hagene <app>
                  <lem>mediantibus</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> me <q>rettet fra</q> crime <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. domino Heningho de Pudbusk. et Olauo Bornsson ad ultimum nichil aliud.
                  proficere potuit quam quod dicti dominus Olauus et Thomas de Hagene ambas causas.
                  ob spem pacis usque ad instans festum natiuitatis beate Marie uirginis in bono.
                  delato. stare uolunt ut medio tempore in Schania ipsis emenda. super hiis a
                  uestris inpendatur ♦ Commisimus igitur domino Iohanni Langhen. <app>
                  <lem>ut</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> ad <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> aduocatum uestrum et uestros quantum poterit adiuuet in premissis. ♦ Alia
                  relacione digna. ad. presens. non occurrunt ♦ Et hec si uobis uisum fuerit
                  expedire aliis ciuitatibus patrie uestre poteritis notificare ♦ Dominus uos
                  conseruet nobis precipientes ♦ Scriptum Lubic feria iii<hi rend="sup">a</hi> ante
                  festum assumpcionis beate Marie uirginis nostro sub secreto ♦ </p>
            <p rend="right"> Consules ciuitatis Lubicensis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Elskede herr Johan. Meget venskabelig og nådig hilsen tilforn. </p>
            <p> I skal vide, gode og omsigtsfulde herre, at da herr Albrecht Rodenborg, vor
                  notar, var vendt tilbage til os fra Danmarks rige, og havde gjort indberetning til
                  os om de ham betroede breve, har vi forstået af samme, at for det første herren af
                  Mecklenburg ikke nu havde været til stede i lokalite<pb facs="4660036"/>ten
                  Nyborg, men nær en ø, kaldet Omø, med sine og Danmarks riges råder nær en ø,
                  kaldet Agersnæs, i en afstand af omtrent en halv mil fra Omø, og at samme vor
                  notar på grund af modvind ikke kunde komme til forhandlingerne førend på den
                  foregående aften, som rådet skiltes den følgende morgendag. Og da man på grund af
                  de danskes hurtige tilbagerejse ikke har kunnet opnå herren af Mecklenburgs
                  personlige tilstedeværelse, og da vore breve var oversendt til nævnte herre af
                  Mecklenburg tillige med vort undskyldningsbrev med underretning om, at vi ikke
                  kom, og da vi på samme måde personligt af samme var blevet undskyldt hos samme de
                  Danskes råd, og denne undskyldning som rimelig med tak var blevet modtaget,
                  bønfaldt nævnte herr Albrecht i vort navn indtrængende nævnte råd om, at de efter
                  omhyggeligt at have overvejet, hvorledes vi i det sidst forbigangne år har
                  fredeliggjort havet med vore kogger ved vore egne svare anstrengelser og på egen
                  bekostning, idet der ikke blev stillet eller ydet os noget til hjælp hertil af
                  disse råder, selv om de i det forbigangne år, mens vi, som I ved, var forsamlet
                  indbyrdes i Stralsund, har tilsagt og lovet os meget, at disse altså nu skal gøre
                  det ved egne anstrengelser og på egen bekostning på den måde, at hansekøbmanden
                  sikkert og uden fare kan sejle, hvor han vil; i modsat fald er det nødvendigt, at
                  hansestæderne tænker på et gavnligt middel mod dem, der foruretter købmændene, og
                  mod sørøverne, hvortil nævnte råder svarede, at de med stædernes hjælp vilde
                  hjælpe og værne hansekøbmanden i alle forhold og ikke hindre eller påføre dem tab
                  i noget forhold. Men efter at der var afholdt mange og forskellige andre
                  forhandlinger mellem dem, hvorpå der ikke ligger stor vægt, vendte vor nævnte
                  notar tilbage med skib sammen med herr Henning Podebusk, idet alle de andre råder
                  ligeledes trak sig tilbage, og han forhandlede med samme om borgene i Skåne,
                  således at samme herr Henning trofast vil holde samme borge i sin varetægt til
                  stædernes gavn, idet der dog forbeholdtes stæderne fuldmagt til at indsætte deres
                  egne fogeder, således som det fuldstændigt indeholdes i recessen. Men I skal vide,
                  at herren af Mecklenburg ikke har bragt nogen afslutning med sig efter sin vilje,
                  og at hans sønnesøn, søn af hertug Henrik, var repræsenteret hos ham af Konrad
                  Moltke. Der blev ligeledes ikke forhandlet noget til ende mellem denne og de
                  Danske, men at nogle Danske, som det siges, viste sig mere nådige mod ham end mod
                  Danmarks rige og tilbød ham fire lande, nemlig Langeland, Lolland og Falster og
                  Møn under nedenforanførte betingelser, nemlig at Danmarks råder vil forestå samme
                  lande og deres borge alene uden Mecklenborgeren, indtil hans sønnesøn når skels år
                  og alder, og <pb facs="4660037"/> hvis samme hans sønnesøn skulde afgå ved døden
                  uden arvinger, da skal fornævnte fire lande hjemfalde ikke til Mecklenborgerens
                  hånd, men til Danmarks rige. Ligeledes skal den herre sønnesøn af Mecklenborgeren
                  yde mandsed og troskabsed til herr kong Oluf. Men nævnte Mecklenborger vilde ikke
                  godkende eller afslå det fornævnte, idet han sagde og bad om, at dette skulde
                  overdrages ham, bestyrket ved beseglet brev, for at han fuldstændigt kunde gøre
                  sig sine overvejelser herom sammen med sin søn hertug Henrik og Henrik og Klaus,
                  grever af Holsten, og hans andre venner. Lige så vel opfordrede han, der ikke var
                  tilfreds med dette, de råder fra Danmarks rige, som det sidst forbigangne år
                  sammen med ham havde udnævnt vor herre kejseren, markgreven af Meissen og andre,
                  som I ved, til voldgiftsmænd<ref target="drb2"/>, til at følge ham for at bringe
                  dette forlig til en virkelig afslutning, hvorfor mange af dem tog med ham til den
                  herre kejseren. Men vi ved ikke, hvad der skal ske. Desuden klager herr Oluf
                  Bjørnsen alvorligt over Eders land, fordi nogle købmænd derfra på det tidspunkt,
                  da I var sammen med os i Lübeck, voldeligt og uretfærdigt har dræbt en af hans
                  svende i Helsingør, idet han beder om, at der bliver ham erstatning til del for
                  samme, hvilken han, hvis den bliver ham nægtet, siger, at han vil sikre sig på
                  enhver mulig måde, indtil han har opnået passende bod. Fremdeles eftersom Langelow
                  har trukket sig tilbage fra forhandlingerne, førend vor notar nåede frem, kunde
                  samme vor notar, efter at der var holdt mange drøftelser og forhandlinger med
                  Thomas v. Hagen i nærværelse af herr Henning Podebusk og Oluf Bjørnsen, til sidst
                  ikke udrette andet end, at nævnte herr Oluf og Thomas v. Hagen vil lade begge
                  sager henstå i godsindet udsættelse i håb om fred til førstkommende hellige jomfru
                  Maries fødselsdag, således at der i mellemtiden i Skåne ydes dem bod af Eder
                  desangående. Vi har altså overladt herr Johan Lange at hjælpe Eders foged og Eders
                  mænd, såvidt han kan, med hensyn til det fornævnte. Andet findes for øjeblikket
                  ikke værdigt til indberetning. Og hvis dette synes at være Eder til gavn, kan I
                  gøre det vitterligt for de andre stæder i Eders land. Herren bevare Eder og byd
                  over os. Skrevet i Lübeck tirsdagen før den hellige jomfru Maries himmelfartsdag
                  under vort sekret. </p>
            <p> Rådmændene i staden Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> omtalen af Konrad Moltkes stilling til hertug Henrik af Mecklenburgs søn
                  Albrecht 4., hvorom der udstedtes brev 1377 14. august, nr. 282, viser, at også
                  Lübecks brev er udstedt i 1377. Herr Johan er rådmanden Johan Volmesten i Elbing. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 83. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
