<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770205001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">187</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1391 7. marts, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Vidisse 1443
                  4. september af Hardsyssel bygdeting (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3141 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503217.webp">4. rk. I nr. 187</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659957.webp">IV:1 nr. 187</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 187. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-02-05"> 1377. 5. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Albert Andersen pantsætter sit gods i Rydhave og alt sit gods i Ginding herred
                  til Åge Hedesen Puder for 100 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Albertus Anderson salutem in domi no
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recongnosco me a nobili
                  uiro Aghone Hiedison dicto Puther centum marchas Lybicenses in bonis denariis.
                  argenteis et aureis uidelicet xxxviii. nobilos et reliquum in pecunia argentea
                  legali et datiua habuisse et totaliter subleuasse. pro qua quidem pecunia sibi
                  bona mea in Rythehauæ et omnia bona mea in Getinghæreth situata cum omnibus suis
                  pertinenciis uidelicet agris pratis pascuis siluis piscaturis siccis et humidis
                  nullis exceptis. dictis bonis ab antquo adiacentibus inpignoro libere per
                  presentes/ proximo placito in Getinghæreth post festum beati Michaelis archangeli
                  inmediate sequente uel alio loco tuto in terra Iucie ubi dictam pecuniam poterit
                  subleuare/ et ego uel mei heredes tute possumus erogare cum pecunia propria uel
                  heredum meorum et non alienorum amicabiliter redimenda tali condicione inter nos
                  prehabita quod si dicta bona non fuerint redempta termino et loco memoratis extunc
                  idem Agho plenam habeat potesta<pb facs="4503218"/>tem fructus redditus et
                  seruicia de eisdem bonis prouenientes aunuatim percipiendi in sortem principalis
                  debiti minime computandos ac eciam familias in eisdem bonis instituendi et
                  destituendi pro usibus suis libere et utiliter ordinanda donec ut premissum est
                  legaliter redimantur. ♦ Insuper recognosco me nulli alii dicta bona scotasse
                  uendidisse inpignorasse uel aliqualiter in hunc diem alienasse nisi Aghoni
                  antedicto et nulli alteri illa bona uendere scotare inpignorare uolo nec debeo uel
                  aliquo modo alienare antequam ab eo uel suis heredibus redimantur. condicionis sub
                  hac forma quod quocumque anno dicta bona redimere uoluero uel mei heredes extunc <app>
                  <lem>&lt;e&gt;idem</lem>
                  <rdg> idem <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> Aghoni presenti uel suis heredibus in tribus proximis placitis Getinghæreth
                  ante festum beati Iohannis baptiste. intimemus et fructus ac redditus illius anni
                  de dictis bonis prefato Aghoni uel suis heredibus cum antedicta pecunia
                  nichilomimus <app>
                  <lem>eroge&lt;n&gt;tur</lem>
                  <rdg> erogetur <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> et si dicta bona in proximo placito post festum beati Michaelis immediate
                  affuturo non fuerint redempta extunc eadem bona in dicto stanti pignore annuatim
                  perdurabunt quousque predictis centum marchis Lybicensibus in promta pecunia
                  argentea et aurea sed ab ipso <app>
                  <lem>subleua&lt;mi&gt;ni</lem>
                  <rdg> subleuani <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> totaliter redimantur ♦ Ceterum obligo me et heredes meos dicto Aghoni Puter
                  uel suis heredibus prefata bona liberare et apropriare ab inpeticione iusta
                  quorumcumque. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum <app>
                  <lem>&lt;.....&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>navnene udeladt i Aa el. Aa1</q>. </rdg>
               </app> presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini mccclxx<hi rend="sup">o</hi>
                  septimo feria quinta post festum purificacionis beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albert Andersen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg af af den
                  velbyrdige mand Åge Hedesen, kaldet Puder, har fået og fuldstændigt oppebåret 100
                  mark lybsk i gode sølv- og guldpenge, nemlig 38 nobler og det resterende i lovlige
                  og gængse sølvpenge, for hvilke penge jeg med dette brev frit pantsætter ham mit
                  gods i Rydhave og alt mit gods i Ginding herred med alle dets tilliggender, nemlig
                  agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, tørt og vådt, intet undtaget, der fra
                  gammel tid ligger til nævnte gods, venskabeligt at indløse med mine egne eller
                  mine arvingers og ikke med fremmedes penge på nærmeste ting i Ginding herred, der
                  følger umiddelbart efter ærkeenglen sankt Michaels dag, eller på et andet sikkert
                  sted i <pb facs="4659958"/> Jylland, hvor han kan oppbære nævnte penge, og jeg
                  eller mine arvinger sikkert kan udrede dem; den betingelse er forud aftalt mellem
                  os, at hvis nævnte gods ikke bliver indløst til omtalte termin og på omtalte sted,
                  da skal samme Åge have fuldmagt til årligt at oppebære de frugter, afgifter og
                  tjenesteydelser, som hidrører fra samme gods, uden at de på nogen måde skal
                  afregnes i gældens hovedstol, og ligeledes til at ind- og afsætte undergivne på
                  samme gods, frit og gavnligt at råde over til sit eget brug, indtil det som
                  fornævnt lovformeligt indløses. Desuden erkender jeg, at jeg ikke har skødet,
                  solgt, pantsat eller på nogen måde indtil denne dag afhændet nævnte gods til nogen
                  anden undtagen fornævnte Åge, og jeg hverken vil eller skal sælge, skøde,
                  pantsætte det gods til nøgen anden eller på nogen måde afhænde det, førend det
                  indløses af ham eller hans arvinger, under ordlyden af denne betingelse, at i et
                  hvilket som helst år jeg eller mine arvinger vil indløse nævnte gods, da skal vi
                  underrette denne samme Åge eller hans arvinger på de tre sidste ting i Ginding
                  herred før sankt Hans dag, og det års frugter og afgifter af nævnte gods skal lige
                  så vel udredes til fornævnte Åge eller hans arvinger tillige med fornævnte penge,
                  og hvis nævnte gods ikke bliver indløst på nærmeste ting, der følger umiddelbart
                  efter sankt Michaels dag, da skal samme gods årligt fortsat forblive i nævnte
                  stående pant, indtil det fuldstændigt indløses med fornævnte 100 mark i rede sølv-
                  og guldpenge, men af selve det oppebårne. I øvrigt forpligter jeg mig og mine
                  arvinger til at frigøre og hjemle nævnte Åge Puder eller hans arvinger fornævnte
                  gods fra alles rette påkrav. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd ....<ref target="drb1"/> hængt under dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1377 torsdagen efter den hellige jomfru Maries renselsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> navnene er udeladt i vidissen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
