<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13771031002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13771031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">304</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 22,7 × 9,5 (plica 1,6). Ærkebiskop Birgers segl, stærkt
                  beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem. Sigillatorisk forbundet med 1377 6. juli.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Sv. RA.s Perg.bref. I 403 nr. 1297.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503341.webp">4. rk. I nr. 304</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660056.webp">IV:1 nr. 304</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 304. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-10-31"> 1377. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Biskops-Arnö</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Birger af Uppsala stadfæster ærkebiskop Niels af Lunds samt seks
                  danske biskoppers brev af 1377 6. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770706001" type="link">260</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503342"/> Nouerint uniuersi presentes litteras. inspecturi lecturi seu
                  audituri. quod nos Birgerus dei prouidencia archiepiscopus Vpsalensis.
                  indulgencias. ecclesie beate uirginis Marie fratrum predicatorum Siktunie per
                  uenerabiles in Christo fratres nostros. dominos. archiepiscopum Lundensem. necnon
                  Ripensis Viborgensis Arusiensis. Roschildensis. Burglanensis et Ottoniensis
                  ecclesiarum episcopos concessas. prout in litteris. eorundem super hoc confectis
                  quibus hec inserte sunt littere. clarius. continetur. auctoritate. ordinaria.
                  confirmamus/ et cupientes. deo. populum acceptabilem reddere ac deuotam. omnibus
                  uere. penitentibus et confessis. qui dictam ecclesiam accesserint ac pro sui
                  fabrica. et ornata. manus adiutrices porrexerint missisque et aliis. diuinis.
                  officiis. ibidem interfuerint/ aut cimiterium eius causa. deuocionis. et
                  exoracionis. pro animabus fidelium ibidem requiescencium. circuierint/ ac deum pie
                  deprecati fuerint pro statu. nostro et ecclesie nostre. necnon tocius regni Swecie
                  de omnipotentis dei misericordia. beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate. sanctorumque martyrum Laurencii et Erici meritis confisi. xl. dierum
                  indulgencias quociens. premissa. seu premissorum. aliquod fecerint. de iniunctis.
                  eis. penitenciis. in domino misericorditer. elargimur. ♦ Datum apud manerium
                  nostrum Arnø anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx septimo. ultima.
                  die mensis octobris. nostro sub sigillo \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle nulevende, der får dette brev at se, at læse eller at høre, skal vide, at vi
                  Birger, ved Guds forsyn ærkebiskop af Uppsala, med stiftsbiskoppelig myndighed
                  stadfæster de benådninger, der er tilstået den hellige jomfru Marias kirke hos
                  dominikanerne i Sigtuna af vore ærværdige brødre i Kristus, de herrer
                  ærkebiskoppen af Lund samt biskopperne ved kirkerne i Ribe, Viborg, Århus,
                  Roskilde, Børglum og Odense, således som det tydeligt indeholdes i sammes herom
                  affattede brev, hvormed dette brev er sammenføjet, og da vi ønsker at gøre
                  menigheden kærkommen for og hengiven mod Gud, tilstår vi miskundeligt med Gud i
                  tillid til den almægtige Guds miskundhed, hans hellige apostle Petrus' og Paulus'
                  myndighed og de hellige martyrer Laurentius' og Eriks fortjenester alle, der føler
                  sand anger og bekender deres synder, og som begiver sig til nævnte kirke og rækker
                  en hjælpende hånd til dens bygningsfond og udsmykning og sammesteds overværer
                  messer og andre gudstjenester eller går i procession om dens kirkegård i from
                  hensigt og for at gå i forbøn for de sammesteds hvilende troendes sjæle og fromt
                  beder til Gud for vor og vor kirkes samt hele riget Sveriges stilling, 40 dage af
                  den dem pålagte kirkebod, så ofte de foretager ovennævnte eller noget deraf. Givet
                  på vor hovedgård Arnö i det Herrens år 1377 den sidste dag i oktober måned under
                  vort segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
