<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770314002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770314002</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Staatsarchiv. Rep. I. Kloster Hiddensee nr. 78. Perg.,
                  beskadiget i randen forneden til venstre, 33,5 × 46 (plica 1, 9). Perg.rem med
                  stump af grønt voks. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503238.webp">4. rk. I nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659973.webp">IV:1 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 212. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-03-14"> 1377. 14. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ralswiek </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Bertold Wusseke, biskop Niels af Roskildes official i landprovstiet på øen Rügen,
                  vidimerer på opfordring af abbed Jakob i Hiddensee kloster pave Innocens 6.s bulle
                  af 1353 21. maj, hvori tillige er optaget Clemens 6.s bulle af 1351 5. februar om
                  værn af cistercienserordenen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Bertoldus Wusseke officialis prepositure terre Ruye
                  insularis uenerabilis in Christo patris ac domini domini Nicolai episcopi
                  Rozkildensis ecclesie uniuersis et singulis ad quos presentes littere peruenerint
                  salutem in domino sempiternam cum ueritatis notitia subscriptorum ♦ Ad uestram
                  deduci cupimus noticiam per presentes quod in nostra constitutus presencia
                  reuerendus in Christo pater ac dominus dominus Iacobus abbas monasterii Hiddenze
                  Cysterciensis ordinis Rozkildensis dyocesis coram nobis et testibus infrascriptis
                  quasdam litteras apostolicas sanctissimi in Christo patris ac domini <pb facs="4503239"/> nostri domini felicis recordacionis Innocencii pape sexti uera
                  bulla plumbea in filis canapi pendenti more Romane curie bullatas non uiciatas non
                  abolitas non rasas nec cancellatas sed prorsus omni uicio et suspicione carentes <app>
                  <lem>&lt;produxit&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. ord mgl. A</q>. </rdg>
               </app> supplicauitque nobis instanter quatinus easdem litteras ad perpetuam rei
                  memoriam transscribi e exemplari facere et earum transscripto seu exemplo tamquam
                  dictis originalibus litteris fidem adhibendam fore in iudicio et extra decernere
                  curaremus ♦ Nos itaque eius supplicacionibus tamquam racioni congruis
                  fauorabiliter annuentes dictas litteras apostolicas recepimus ac ipsas et earum
                  seriem et tenorem et bullam eis appensam inspeximus diligenter et quia comperimus
                  easdem litteras sicut prefertur omni uicio et suspicione carentes ideo ipsas
                  transscribi et publicari mandauimus quarumquidem litterarum apostolicarum tenor
                  sequitur et est talis ♦ Innocencius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis
                  abbati monasterii sancti Egidii in Brunswik Halberstadensis dyocesis et Myndensis
                  ac Huxariensis Padeburnensis dyocesis decanis ecclesiarum salutem et apostolicam
                  benedictionem (<hi rend="italic">etc. = 1353 21. maj</hi>) ♦ Nos enim Bertoldus officialis terre
                  Ruye supradictus ad instanciam dicti religiosi patris Iacobi abbatis in Hiddenze
                  petentis presenti transscripto seu copie nostram iudiciariam auctoritatem
                  interponimus et decretum ac decreuimus et presentibus decernimus ipsi presenti
                  transscripto seu copie tamquam dictis litteris originalibus fidem plenariam tam in
                  iudicio quam extra fore ac esse adhibendam ♦ In quorum omnium et singulorum
                  euidenciam clariorem presentem litteram seu presens transscriptum sigillo nostri
                  officialatus dedimus ex certa nostra sciencia communitam ♦ Datum Raalswik anno
                  domini millesimo tricentesimo septuagesimo septimo sabbato ante dominicam qua
                  cantatur Iudica me deus etcetera presentibus honorabilibus uiris dominis Iohanne
                  Bekorer et Zegero necnon Dethmaro Corlyn presbiteris testibus Zwerinensis
                  Rozkildensis et Camynensis diocesium ad premissa uocatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659974"/> I Herrens navn, amen. Bertold Wusseke, official i
                  landprovstiet på øen Rügen, for den ærværdige fader i Kristus og herre herr Niels,
                  biskop ved kirken i Roskilde, til alle, hvem dette brev når, hilsen evindelig med
                  Gud og kundskab om sandheden i det nedenforanførte. </p>
            <p> Vi ønsker, at det med dette brev skal bringes til Eders kundskab, at den
                  ærværdige fader i Kristus og herre herr Jakob, abbed i Hiddensee kloster af
                  cistercienserordenen i Roskilde stift, gav møde i vor nærværelse og fremlagde for
                  os og for de nedenfor anførte vidner et apostolisk brev af den højhellige fader i
                  Kristus og vor herre herr pave Innocens 6. - salig ihukommelse forsynet med ægte
                  blybulle, hængende i hampesnor efter den romerske kuries skik, ubeskadiget,
                  ustunget, uskrabet og ufordærvet og savnende enhver fejl og anledning til
                  mistanke, og han bønfaldt os indtrængende om, at vi skulde sørge for til evig
                  erindring om sagen at lade samme brev afskrive og kopiere og erklære, at der ved
                  domstol eller uden for skulde fæstes lid til afskriften eller kopien deraf som til
                  nævnte originalbrev. Idet vi derfor nådigt giver vort bifald til hans bønner som
                  stemmende med fornuften, har vi modtaget nævnte apostoliske brev og omhyggeligt
                  undersøgt det og dets indhold og ordlyd og den bulle, der er vedhængt det, og
                  eftersom vi har erfaret, at samme brev, som fornævnt, savner enhver fejl og
                  anledning til mistanke, har vi af den grund befalet, at det skulde afskrives og
                  forkyndes, og ordlyden af dette apostoliske brev følger og er denne: Innocens,
                  biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbeden i klostret St.
                  Egidius i Braunschweig, Halberstadt stift, og dekanerne ved kirkerne i Minden og
                  Höxter, Paderborn stift, hilsen og apostolisk velsignelse (<hi rend="italic">o.s.v. = 1353 21.
                     maj</hi>). Thi vi ovennævnte Bertold, official på landet Rügen, lægger på
                  indtrængende opfordring af nævnte fromme fader Jakob, abbed i Hiddensee, der beder
                  herom, vor domsmyndighed og afgørelse imellem for denne afskrift eller kopi og har
                  erklæret og erklærer med dette brev, at man såvel ved domstolen som udenfor skal
                  og bør fuldt ud fæste lid til denne nærværende afskrift eller kopi som til nævnte
                  originalbrev. Til klart bevis om alt dette har vi ifølge vor <pb facs="4659975"/>
                  sikre viden givet dette brev eller denne afskrift, bestyrket med vort
                  officialembedes segl. Givet i Ralswiek i det Herrens år 1377 lørdagen før den
                  søndag, på hvilken man synger Judica me deus o.s.v. i nærværelse af de
                  hæderværdige mænd de herrer Johan Bekorer og Siger samt Detmar Korlin, præster i
                  Schwerin, Roskilde og Kammin stifter, tilkaldt som vidner til det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
