<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770910001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770910001</idno>
            <idno type="dd_serialno">291</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 201 f. 387r med taksten XXXX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Ny Kirkehist. Saml. V 865 nr. 195 – Reg. Dan. nr. *2995; Acta Pont. I
                  365 nr. 758.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503328.webp">4. rk. I nr. 291</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660044.webp">IV:1 nr. 291</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 291. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-09-10"> 1377. 10. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. giver kong Oluf og dronning Margrete tilladelse til at flytte
                  kong Valdemar 4. Atterdags og dronning Helvigs afsjælede legemer til Sorø kloster
                  fra henholdsvis kapellet på borgen Vordingborg og Esrom kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio Olauo regi Dacie et carissime in Christo filie
                  Margarete regine Norwegie illustribus <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg> salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ ♦ Exigit uestre deuotionis integritas/ quam ad nos et Romanam ecclesiam
                  geritis ut ad ea solite benignitatis extendamus affectum/ que ex causa deuotionis
                  placere nouimus uotis uestris/ ♦ Cum itaque sicut exhibita nobis pro parte uestre
                  serenitatis petitio continebat clare memorie Waldimari regis Dacie tui fili rex
                  aui et tui filia regina genitoris apud capellam in castro Wordinghborgh <app>
                  <lem>Roskaldensis </lem>
                  <rdg> = Roskildensis. </rdg>
               </app> diocesis sitam/ et Heylewigis regine Dacie tue fili rex auie et tue filia
                  regina matris apud monasterium Esrom Cisterciensis ordinis dicte diocesis/ corpora
                  ut uiuentes mandauerant et elegerant/ fuerint et sint sepulta/ et ob temporis
                  malignitatem in dicta capella cultus diuinus minuatur nimis et decrescat/
                  monasterium uero predictum ruinas minetur satis graues/ et propterea predicta
                  corpora/ seu ossa eorundem regis et regine inde exhumare et ad monasterium apud
                  Soram ordinis et diocesis predictorum quodquidem monasterium presencialiter <app>
                  <lem>celeberimum </lem>
                  <rdg>= celeberrimum. </rdg>
               </app> est et in eo semper deo in officio et aliis deuote et solempniter
                  deseruitur et cultus diuinus continue augetur/ transferre et inibi in monumentis
                  seu sepulturis clare memorie regum et reginarum Dacie uestrorum et ipsorum regis
                  et regine progenitorum quorum corpora seu ossa in eodem mona<pb facs="4503329"/>sterio apud Soram seu in ipsius monasterii ecclesia sunt sepulta/ deponere cum
                  solempnitate debita cupiatis. nos uotis uestris in hac parte benigno concurrentes
                  assensu/ celsitudini uestre faciendi predicta/ alterius consensu minime requisito
                  quibuscumque constitucionibus et priuilegiis apostolicis ac consuetudinibus/
                  necnon predictorum regis et regine uoluntatibus ultimis seu testamentis que alias
                  in suo robore remanere uolumus contrariis nequaquam obstantibus tenore presentium
                  de speciali gracia licenciam elargimur. ♦ <app>
                  <lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis
                        infringere (uel ei ausu temerario contraire ♦ Si quis autem hoc attemptare
                        presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                        apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem>
                  <rdg> Nulli ergo etcetera nostre concessionis infringere etcetera
                        <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> / ♦ Datum Anagnie iiii idus septembris. anno septimo \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660045"/> Til vore såre kære søn i Kristus Oluf, Danmarks berømmelige
                  konge, og til vor såre kære datter i Kristus Margrete, Norges berømmelige
                  dronning, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Denne Eders helstøbte hengivenhed, som I nærer til os og den romerske kirke,
                  kræver, at vi udstrækker den sædvanlige velvilje og kærlighed til det, som vi ved
                  i medfør af hengivenheden er til behag for Eders ønsker. Da derfor, således som en
                  ansøgning, der er forelagt os på Eders vegne, høje konge og dronning, indeholdt,
                  kong Valdemar af Danmarks - berømmelig ihukommelse -, Din bedstefaders, søn og
                  konge, og Din faders, datter og dronning, og dronning Helvig af Danmarks, Din
                  bedstemoders, søn og konge, og Din moders legemer, datter og dronning, således som
                  de, mens de levede, havde befalet og valgt, har været og er begravet i kapellet på
                  borgen Vordingborg, Roskilde stift, og i Esrom kloster af cistercienserordenen i
                  nævnte stift, og gudsdyrkelsen i nævnte kapel på grund af tidens ondskab mindskes
                  og aftager alt for meget, og fornævnte kloster trues af temmelig alvorlig
                  ødelæggelse, og I af den grund ønsker at opgrave fornævnte legemer eller samme
                  konge og dronnings ben derfra og overføre dem til klostret i Sorø af fornævnte
                  orden og i fornævnte stift, hvilket kloster for øjeblikket er det mest berømte, og
                  hvor der stedse fromt og højtideligt gøres tjeneste for Gud med gudstjeneste og
                  andet, og gudsdyrkelsen vedvarende øges, og med tilbørlig højtidelighed sammesteds
                  henlægge dem under de mindesmærker eller i de gravmæler for - berømmelig
                  ihukommelse - Eders konger og dronninger af Danmark og denne konge og dronnings
                  forfædre, hvis legemer eller ben er begravet i samme kloster i Sorø eller i dette
                  klosters kirke, giver vi velvilligt samtykke til Eders ønsker i denne henseende og
                  bevilger Eder, høje konge og dronning, med dette brevs ordlyd af særlig nåde
                  tilladelse til at foretage det fornævnte, uden at samtykke fra en anden er
                  fornødent og uanset alle apostoliske bestemmelser og privilegier og sædvaner, som
                  strider herimod, samt fornævnte konge og dronnings sidste viljer eller
                  testamenter, som vi ellers vil skal forblive ved magt. Intet menneske må bryde
                  dette vort tilståelsesbrev el<pb facs="4660046"/>ler i dumdristig forvovenhed gå
                  imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han
                  derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og
                  Paulus' vrede. Givet i Anagni den 10. september i vort syvende (pontifikats)år.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
