<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770814001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">282</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Dänemark nr.
                  50. Perg. 29 × 18, ingen plica. Konrad Moltkes vokssegl i perg.rem, DAS. 757. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XIX 240 nr. 11040.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503319.webp">4. rk. I nr. 282</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660037.webp">IV:1 nr. 282</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 282. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-08-14"> 1377. 14. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Arneburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Moltke, væbner, høvedsmand i Vordingborg, lover på sin søn Evert Moltkes
                  og egne vegne hertugerne Albrecht 2. og Albrecht 4. at rejse til Danmark og
                  forhandle med rigets råd om hertug Albrecht 4.s arvekrav. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503320"/> Ik Curd Moltike knape houetman to Werdenborg bekenne vnd
                  betuge openbar an dessem breue dat ik desse nagescreuen degedinge van myner wegene
                  vnd van Euerd Moltiken mines sones wegene hebbe gedegedinget mid den dorluchtigen
                  forsten hertogen Albrechte deme iungeren hertogen Hinrikes sone konig Woldemars
                  dochterkind/ to Denemarken vnd van siner wegene mid hertogen Albrechte van
                  Meklenborg syme elderuadere vnd mid hertogen Hinrike sinem vadere also dat ik Curd
                  Moltike vorbenomert scal <app>
                  <lem>vnd*</lem>
                  <rdg> vnd vnd <q>A</q>. </rdg>
               </app> wil van staden an ouer varen to Denemarken to des rikes rade to Denemarken
                  vnd spreken mid en eft se dat kynt laten willen bi syme rechte dar id recht to
                  heft ♦ Kan ik dat mid mynnen degedingen des wil ik vors{ov}ken mid allen truwen
                  als ik best kan ♦ Were dat ik des nicht don kůnde so wil ik sunder vortoch to
                  suntte Michels dage nů negest tokomende wesen to Rostok vnd wil van staden an
                  riden mid minen heren edder mid eren ratgeuen de se dar to schicken na deme
                  markgreuen van Myczen markgreuen Frederik vnd bidden ene mid minen heren edder mid
                  eren ratgeuen de se dar to senden in guden trůwen dat he dat recht to sik nemen
                  vnd entscheden dat na der breue lude als de vtwisen ♦ Were dat he id to sik nemen
                  wil. wes he mi Cůrde vor recht secht van miner wegene vnd van mines sones wegene
                  dar scolen vnd willen wy vs ane n{ov}gen laten vnd willen dat holden ♦ Were dat
                  markgreue Frederik van Myczen dyt recht nicht to sik nemen wolde so hebbe wy koren
                  hern Wedekin dem voget van dem Berge to beyden syden dat he vs scal. entscheden
                  mid eneme vtganden rechte na vser breue lude lykerwys als de anderen heren dar wy
                  des vore to gan hadden vnd wes he vs secht dar scole wy vs ane nogen laten vnd
                  willen dat holden ♦ Were dat desse vorbenome<pb facs="4503321"/>de her Wedekyn
                  here to dem Berge storue dat god vorbede so scole wy vses rechtes to beyden siden
                  vnvorsumet syn men ik Curd Moltike scal vnd wil io komen to Rostok to suntte
                  Michels dage als vorscreuen is vnd don minen vorgescreuen heren denne dat sulue
                  dat ik em nů don scolde ♦ Vortmer so scal desse bref den anderen breuen de ik vnd
                  des rikes rade to Denemarken dessen vorbenomeden heren vore gegeuen hebben
                  nynerleye wys to hindere noch to scaden komen vnd de breue dessem breue. men se
                  scolen an beyden syden. by aller macht bliuen. ♦ Alle desse vorscreuen dink stede
                  vnd vast to holdende loue <app>
                  <lem>ik</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> Curd Moltike vorbenomet vor mi vnd vor mynen sone Euerd dessen vorgescreuen
                  heren hertogen to Meklenborg in guden trůwen sunder argelist. in wo dessem breue
                  dar ik to tůge hebbe myn ingesegel vore henget laten de gescreuen is to Arneborg
                  na godes bort drutteynhundert iar in dem <app>
                  <lem>in dem vii vnd</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A</q>. </rdg>
               </app> vnd souentigesten iare. in deme auende vser vrowen hemmelvart. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660038"/> Jeg Konrad Moltke, væbner, høvedsmand i Vordingborg, erkender
                  og bevidner åbent med dette brev, at jeg har plejet disse efterskrevne
                  dagtingninger på mine vegne og på min søn Evert Moltkes vegne med den høje fyrste,
                  hertug Albrecht den yngre, hertug Henriks søn, kong Valdemar af Danmarks
                  datterbarn, og på hans vegne med hertug Albrecht af Mecklenburg, hans bedstefader,
                  og med hertug Henrik, hans fader, på den måde at jeg fornævnte Konrad Moltke
                  straks skal og vil sejle over til Danmark til rigets råd i Danmark og tale med
                  dem, om de vil lade barnet blive ved sin ret, som det har ret til. Kan jeg pleje
                  dagtingning om det i almindelighed, det vil jeg forsøge med al troskab, som jeg
                  bedst kan. Hvis jeg ikke kan gøre det, så vil jeg uden opsættelse til nu
                  førstkommende sankt Mikkelsdag være i Rostock og vil straks sammen med mine herrer
                  eller sammen med deres rådgivere, som de sender dertil, ride til markgreven af
                  Meissen, markgreve Frederik, og sammen med mine herrer eller sammen med deres
                  rådgivere, som de sender dertil, på vor tro bede ham om, at han tager sig
                  retskendelsen på og træffer afgørelse om den efter ordlyden af brevene, således
                  som de udviser den. Hvis han vil påtage sig den, hvad han da over for mig Konrad
                  kender for ret på mine og på min søns vegne, det skal og vil vi stille os tilfreds
                  med og vil overholde det. Hvis markgrev Frederik af Meissen ikke vil tage sig
                  retskendelsen på, så har vi valgt herr Wedekind, fogeden af Berge, på begge sider
                  til, at han skal forlige os med en endelig retskendelse efter vore breves ordlyd
                  ligesom de andre herrer, som vi tidligere havde henvendt os til desangående, og
                  hvad han afsiger som kendelse for os, det skal vi stille os tilfreds med og vil
                  overholde det. Hvis denne fornævnte herr Wedekind, herre til Berge, afgår ved
                  døden, hvad Gud forbyde, så skal vi på begge sider være uskadt i vor ret, men jeg
                  Konrad skal og vil alligevel komme til Rostock på sankt Mikkelsdag, således som
                  det er skrevet foran, og da gøre det samme over for mine forskrevne herrer, som
                  jeg nu skulde gøre over for dem. Fremdeles så skal dette brev ikke på nogen måde
                  blive til hindring eller skade for de andre breve, som jeg og Danmarks riges råd
                  tidligere har givet disse fornævnte herrer, og de breve ej heller for dette brev,
                  men de skal på begge si<pb facs="4660039"/>der forblive ved deres fulde magt. At
                  overholde alle disse fornævnte punkter stadigt og fast lover jeg fornævnte Konrad
                  Moltke for mig og min søn Evert over for disse forskrevne herrer hertuger af
                  Mecklenburg på min tro uden argelist med dette brev, som jeg har hængt mit segl
                  under til vidnesbyrd, og som er skrevet i Arneburg år 1377 efter Guds byrd dagen
                  før Vor Frues himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
