<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770715001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770715001</idno>
            <idno type="dd_serialno">264</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. CS len. Nørrejylland. Perg., plettet, skriften udvisket, 20,5 × 11,5
                  (plica 2, 5). 1-3: Seglsnit. 4: Jens Nielsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i
                  perg.rem. DAS. 546, nu syet fast. På bagsiden en næsten helt udvisket påskrift fra
                  15. årh., hvoraf kan læses <hi rend="italic">Albrethe Andersson</hi>. Registreret Kalundborgske
                  reg. (1476), trykt ÆA. I 3. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I, Dipl. 20 nr. 18 (udtog) – Reg. Dan. nr.
                  *2990; Rep. nr. 3178.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503299.webp">4. rk. I nr. 264</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660021.webp">IV:1 nr. 264</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 264. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-07-15"> 1377. 15. juli 
               <note>
                  <p> Margrete dag falder i Skandinavien på den 20. juli. Brevet er skrevet med samme
                  hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770715002" type="link">265</ref>
                  og nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770720001" type="link">267</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Albert Andersen erkender at have borgen Rugtved i pant af dronning Margrethe for
                  400 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allen den ghennen de dessen bref seen eder horen enbede ik Albert Anderson ewigen
                  heil an gode/ ♦ Witlik si al den ghennen de nu sint edir noch tokomen møgen/ dat
                  ik bekenne opbenbar in desseme iegenwerdigen breue/ dat ik dat slot Ruchtwed mit
                  al siner tobehoringe van der durchluchtigen vorstinnen vnd vrowen/ vrowen
                  Margareten to Norwegen vnd to Sweden koninginnen vor vere hundert Lubische mark to
                  pande entfangen hebbe/ in also danner wiis/ wanne vnd welk thiit/ de irluchtige
                  vorstinne vrowe Margarete vorbenomet eder ere erfnamen. my eder mynen erfnamen
                  vere hundirt Lubische mark entrichte[n] vnd betalen/ so vorbinde ik Albert
                  Anderson my vnd myne erfnamen dar to/ dat wi der vorbenomeden vorstinnen vrowen
                  Margreten eder eren erfnamen dat slot Ruchtwed mit siner tobehøringe van stadan an
                  vri vnd vnbeworren wedder antworden scullen vnd willen sunder iengerleie argelist
                  hulperede vnd hindernisze/ ♦ Alle desse vorbenomede rede loue ik Albert Anderson
                  vnd myne <pb facs="4503300"/> erfnamen vnd mit vns her Euert Møltike des koninges
                  marscalk her Niclæs Torstenson her Iøns Niclæson riddere mit sampder hand stede
                  vnd vast to holdende. ♦ To orkunde desses breues vnd durch merer sekerheit willen
                  so hebbe wi vnse ingesegille an dessen bref laten hengen/ de geuen is to Nyborgh.
                  na gots gebort dr[i]tteinhundert [iar] an deme seuen vnde seuentigsten iare des
                  negisten midwekens vor sente Margareten dage \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Albert Andersen sender alle dem, der ser eller hører dette brev, evig hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der lever nu eller kommer til i fremtiden,
                  at jeg erkender åbent med dette nærværende brev, at jeg af den høje fyrstinde og
                  frue, fru Margrete, dronning af Norge og Sverige, har fået borgen Rugtved med alt
                  dens tilbehør i pant for 400 lybske mark på den måde, at når og til hvilken tid
                  den høje fyrstinde, fornævnte fru Margrete, eller hendes arvinger udreder og
                  betaler mig eller mine arvinger 400 lybske mark, <pb facs="4660022"/> så
                  forpligter jeg Albert Andersen mig og mine arvinger til, at vi omgående, frit og
                  uhindret skal og vil tilbagegive borgen Rugtved med dens tilbehør til den
                  fornævnte fyrstinde, fru Margrete, eller hendes arvinger uden nogen argelist,
                  udflugt og hindring. Hele denne fornævnte aftale lover jeg Albert Andersen og mine
                  arvinger og med os herr Evert Moltke, kongens marsk, herr Niels Torstensen, herr
                  Jens Nielsen, riddere, med samlet hånd at overholde stadig og fast. Til vidnesbyrd
                  med dette brev og for større sikkerheds skyld har vi ladet vore segl hænge under
                  dette brev, der er givet i Nyborg år 1377 efter Guds byrd onsdagen før sankt
                  Margretes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
