<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770912001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770912001</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Dänemark nr.
                  51c. Perg. 37 × 22,5 (plica 6,5). Perg.rem. På plica til højre <hi rend="italic">De mandato
                     domini. imperatoris/ Nicolaus Camericensis prepositus/</hi> På bagsiden
                     <hi rend="italic">Registrata Wilhelmus Kortelangen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Danske Mag. 4. rk. V 74 nr. 9b note; Mekl. UB. XIX 247 nr.
                  11044b.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503329.webp">4. rk. I nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660046.webp">IV:1 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 293. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-09-12"> 1377. 12. september 
               <note>
                  <p> Dette og de efterfølgende to breve af samme dato er skrevet af samme skriver.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tangermünde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Karl 4. af Tyskland pålægger efter anmodning af hertug Albrecht 2. af
                  Mecklenburg som formynder for sønnesønnen Albrecht en række navngivne danske
                  høvedsmænd på øerne under frit lejde at give møde for sig eller en hofdommer,
                  fordi de ulovligt holder borgene besat. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503330"/> Karolus quartus diuina fauente clemencia Romanorum imperator
                  semper augustus et Boemie rex. nobilibus Andree Petri/ Iohanni Nauensson/
                  Euerhardo Molteken/ Hennyngho Berchg/ Yesse Mws/ Degenhardo Bugghenhagen/ Nicolao
                  Thome Petro Niclessen et Frenczelino de Romstorp/ ♦ Conquestus est nobis illustris
                  Albertus/ senior dux Magnopolensis/ et comes Swerinensis et dominus in Stargarden
                  et in Rostok princeps et consanguineus noster dilectus. quod quamuis regnum Dacie/
                  cum principatibus/ dominiis/ castris/ fortaliciis/ et pertinenciis suis prout
                  clare memorie/ Woldemarus quondam rex Dacie/ illud dum uiueret obtinebat/ iusto
                  successionis tytulo/ ad illustrtem Albertum nepotem dicti ducis Magnopolensis sit
                  racionabiliter deuolutum/ eo quod genitus est de seniore filia regis <app>
                  <lem>Daci&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg> Dacii <q>A</q>. </rdg>
               </app> supradicti/ uos tamen subscripta castra et municiones pertinentia et
                  pertinentes inmediato iure/ ad regem et regnum predictos/ uidelicet. tu Andrea
                  Petri castrum Hakenschowe/ tu uero Iohannes Nauensson castrum Nyborch/ et tu
                  Euerharde Molteken/ castrum Voborch/ tu uero Hennynghe Berchg/ in Doslandia
                  castrum Kerstorpe/ et tu Yesse Mws/ castrum Traneker/ tu uero Degenharde
                  Bugghenhagen castrum Rauensborch/ et tu Nicolae Thome castrum Alholm/ tu autem
                  Petre Niclessen castrum Grymestorpe/ et totam Falstriam/ sed et tu Frentzline de
                  Romestorpe/ castrum Stekeborch et totam Meoniam/ contra deum et iusticiam
                  detinetis uiolenter et temere occupata et eciam occupatas/ propter quod dux
                  Magnopolensis prefatus/ tutor nepotis sui predicti/ eius tutorio nomine/ nobis
                  humiliter supplicauit/ quatinus tamquam Romanorum imperator/ ad quem pertinet
                  cunctis iusticiam facere dignaremur sibi/ et eidem suo nepoti/ super premissis/ <app>
                  <lem>de iusticia</lem>
                  <rdg> de congrua iusticia <q>i nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770912002" type="link">294</ref> og
                           nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770912003" type="link">295</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> prouidere/ ♦ Quocirca non improuide neque per errorem/ sed animo deliberato
                  maturo principum comitum/ baronum/ procerum/ et nobilium nostrorum et imperii
                  sacri fidelium consilio accedente de certa nostra sciencia/ et de plenitudine
                  cesaree potestatis/ uos et uestrum quemlibet/ peremptorie ac alias legitime/ iuxta
                  cesaree curie nostre morem et <app>
                  <lem>consuetudinem</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter fejlagtigt gentaget</q> uos et uestrum quemlibet <q>i nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770912002" type="link">294</ref>
                     </q>. </rdg>
               </app>/ decreuimus euocandos/ uobis uniuersaliter singulis/ et singulariter
                  uniuersis / tenore presencium auctoritate cesarea/ districte precipi<pb facs="4503331"/>endo mandantes quatinus coram maiestate cesarea uel iudice
                  curie nostre/ quem ad hoc duxerimus specialiter deputandum/ infra decem et octo
                  ebdomadas siue septimanas a data presencium/ continue computandas <app>
                  <lem>comp&lt;ar&gt;eatis</lem>
                  <rdg> compeatis <q>A</q>.</rdg>
               </app> per uos ipsos personaliter/ in loco ubi tunc fuerimus in <app>
                  <lem>Alemania</lem>
                  <rdg> Alamania <q>i nr. <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770912002" type="link">294</ref> og <ref target="/books/dipdan/1377/dd_13770912003" type="link">295</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> constituti/ super premissis/ dicto duci Magnopolensi/ tutorio nomine pro
                  nepote suo agenti/ de iusticia responsuri/ ♦ Quod si non comparueritis
                  contumaciter in termino supradicto/ contra uos et uestrum quemlibet exigente
                  uestra contumacia/ quantum de iure fuerit/ nichilominus procedemus/ ♦ Insuper ut
                  securus sit uester accessus/ quociens oportunum fuerit uobis et uestrum cuilibet/
                  tenore presencium sine dolo/ damus et concedimus/ pro nobis et aliis omnibus qui
                  causa nostri faciunt et dimittunt saluum conductum accedendi ad nos/ standi apud
                  nos/ et eciam secure a nobis dum placuerit recedendi. presencium sub imperialis <app>
                  <lem>maiestatis nostre</lem>
                  <rdg> nostre maiestatis <q>i nr. <ref target="_" type="link">295</ref>
                     </q>. </rdg>
               </app> sigillo testimonio litterarum. ♦ Datum Tangermunde anno domini millesimo
                  trecentesimo septuagesimo septimo indictione quintadecima die .xii. septembris.
                  regnorum nostrorum anno tricesimo secundo imperii uero uicesimo tercio \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl den fjerde, ved Guds nådige mildhed Romernes kejser, til alle tider øger af
                  riget og konge af Böhmen, til de velbyrdige mænd Anders Pedersen, Jens Navnesen,
                  Evert Moltke, Henning Berg, Jens Mus, Degenhard Buggenhagen, Niels Thomsen, Peder
                  Nielsen og Wrenzel v. Bomenstorp. </p>
            <p> Den berømmelige Albrecht den ældre, hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin,
                  herre til Stargard og fyrste i Rostock, og vor elskede slægtning, har over for os
                  klaget over, at skønt Danmarks rige med fyrstendømmer, herredømmer, borge,
                  forskansninger og dets tilliggender, såldes som Valdemar - salig ihukommelse -
                  fordum Danmarks konge, besad det, mens han levede, efter ret arvefølge på gyldig
                  vis er tilfaldet den berømmelige Albrecht, nævnte hertug af Mecklenburgs sønnesøn,
                  derved, at han er søn af den ældste datter af den ovennævnte Danmarks konge, har I
                  alligevel volde<pb facs="4660047"/>ligt og ubesindigt bemægtiget Eder og sidder
                  mod Gud og retfærdigheden inde med nedenforanførte borge og befæstninger, som med
                  umiddelbar ret tilhører fornævnte konge og rige, nemlig du Anders Pedersen borgen
                  Hagenskov, du Jens Navnesen borgen Nyborg, du Evert Moltke borgen Fåborg, du
                  Henning Berg borgen Kærstrup på Tåsinge og du Jens Mus borgen Tranekær, du
                  Degenhard Buggenhagen borgen Ravnsborg, du Niels Thomsen borgen Ålholm, og du
                  Peder Nielsen borgen Grimstrup og hele Falster og du Wrenzel v. Bomenstorp borgen
                  Stegeborg og hele Møn, hvorfor fornævnte hertug af Mecklenburg, formynder for sin
                  fornævnte sønnesøn, i denne sin egenskab af formynder ydmygt har bønfaldet os om,
                  at vi som Romernes kejser, hvem det tilkommer at gøre alle ret, vilde værdiges i
                  denne sag for ham og samme hans sønnesøn at varetage retfærdigheden. Derfor har vi
                  - hverken ubetænksomt eller ved et misgreb - men med velberåd hu og efter modent
                  overlæg med vore fyrster, grever, baroner, stormænd og velbyrdige mænd og med det
                  hellige kejserriges tro mænd efter vor sikre viden og af vor kejserlige
                  magtfuldkommenhed besluttet peremptorisk<ref target="drb1"/> og iøvrigt lovligt
                  ifølge vort kejserlige hofs skik og sædvane at indkalde Eder og enhver af Eder,
                  idet vi med kejserlig myndighed ved dette brev strengt påbyder og befaler Eder, en
                  for alle og alle for en, at I selv i egen person inden for 18 fulde uger, at regne
                  fra dette brevs givelse, skal give møde for vor kejserlige majestæt eller for den
                  hofdommer, som vi særligt måtte have udpeget hertil, på det sted i Tyskland, hvor
                  vi da måtte opholde os, for at stå til svar angående det fornævnte over for nævnte
                  hertug af Mecklenburg, der optræder som formynder for sin sønnesøn. Men hvis I
                  trodsigt undlader at give møde til ovennævnte tidspunkt, skal vi visselig, så vidt
                  som det måtte være efter retten, skride ind mod Eder og hvem som helst af Eder for
                  Eders trodsigheds skyld. Men for at I kan komme hertil i sikkerhed, når det måtte
                  være belejligt, giver og tilstår vi uden svig Eder og hvem som helst af Eder frit
                  lejde med dette brev over for os og alle andre, som gør og undlader at gøre noget
                  for vor skyld, så at I kan komme til os, opholde Eder hos os og ligeledes i
                  sikkerhed forlade os, når det måtte være til behag, med vidnesbyrd i dette brev
                  under vor kejserlige majestæts segl. Givet i Tangermünde i det Herrens år 1377, i
                  den 15. indiktion, den 12. september i vor regerings 32. år, men i vort
                  kejserdømmes 23. år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260623001'&gt;279&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
