<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13770604001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13770604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">243</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Antvorskov kl. reg. (1607), trykt ÆA. IV 66 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1511, tabt, registreret ibid., trykt ÆA. IV 66 – <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  RA. Håndskriftsamlingen I. Henrik Knudsens saml. pk. V. Lægget Sjællandske
                  Klostre. Afskrift af P. H. Resen, skrevet bag på et brudevers fra 1673 13. august.
                  Herefter afskrifter i Langebeks Diplomatarium – Langebek 1 mærket J. Rw., Langebek
                  2 og 3 samt en afskrift i Ny kgl. saml. 4 nr. 646c. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3164 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503272.webp">4. rk. I nr. 243</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660000.webp">IV:1 nr. 243</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 243. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1377-06-04"> 1377. 4. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete oplader Årslev mølle til Niels Bosen, borger i Slagelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Margareta dei gratia Noruegie et Suecie regina, omnibus presens scriptum M
                  cernentibus eternam in domino salutem. ♦ Nouerint uniuersi quod nos dilecto nobis
                  Nicholao Boosen ciui Slaulosiensi presentium exhibitori molendinum et aqueductum
                  Aslefmølle in Løwe herret situm cum fundo et area uidelicet dam et damband
                  prescriptis finibus et omnibus ipsius molendini pertinenciis ab antiquo, nullis
                  exceptis, prout dictum molendinum sibi in placito iusticiario testimonio ipsius
                  hærræth extitit legaliter adiudicatum per presentes <app>
                  <lem>annuamus</lem>
                  <rdg>= annuimus.</rdg>
               </app> et resignamus liberum pro uoluntate sua ordinandum precipientes firmiter ne
                  quis aduocatorum nostrorum eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscunque
                  conditionis existat ipsum Nicolaum super premisso molendino et atti<pb facs="4503273"/>nentiis uexare presumat uel quoquo modo molestare. ♦ In huius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini
                  1377. octaua corporis Cristi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660001"/> Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette brev til vor elskede Niels Bosen, borger i
                  Slagelse, nærværende brevviser, tilstår og oplader møllen og møllerenden<ref target="drb1"/> Årslev mølle i Løve herred med toft og grund, nemlig 'dam og
                  damband' med fastsatte skel og med alle samme møllles tilliggender fra arilds tid,
                  intet undtaget, således som nævnte mølle ifølge vidnesbyrd af dette herred lovligt
                  er tildømt ham på rettertinget<ref target="drb2"/>, til frit at råde over efter
                  hans vilje, idet vi fast påbyder, at ingen af vore fogeder, sammes officialer
                  eller nogen som helst anden, hvilken stilling han end indtager, må fordriste sig
                  til at forulempe eller på nogen måde fortrædige samme Niels med hensyn til
                  ovennævnte mølle og tilliggender. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1377 ottendedagen efter Kristi legemsfest. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gengiver tekstens aqueductum. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13761213001'&gt;136&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
