<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">674</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14200525001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 289-290</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I:7, nr. 210, p. 108-109</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-05-25"
                  notBefore="1420-05-25"
                  notAfter="1420-05-25"
                  cert="high">1420. 25. maj</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Reces af forhandlingsmødet i København med deltagelse af rådsudsendinge fra Stralsund og
      Rostock på den ene side og kong Erik 7. af Pommerns råd på den anden side indeholdende de
      artikler vedrørende striden med de holstenske herrer, som blev fremført af kong Eriks
      råd.</ab>
            <ab>Recessen indeholder følgende punkter:</ab>
            <ab>1) Kong Erik kræver, at hansestæderne straks giver ham Slesvig by, som han har overdraget
      til dem, tilbage i sin oprindelige stand. Kong Erik har nemlig erfaret, at hansestæderne har
      skødet Slesvig by til de holstenske grever, som har ødelagt byens forsvarsværker, fordrevet
      folk fra byen og fjernet en del genstande fra byen. Dette er ifølge kong Erik et klart brud på
      det løfte om at bevare Slesvig by i sin oprindelige stand, som hansestæderne gav kongen, da de
      modtog byen af ham.</ab>
            <ab>2) Kong Erik kræver, at hansestæderne leverer den store kobberkanon tilbage, som han har
      overdraget til hansestæderne, men som nu er blevet fjernet fra Slesvig by.</ab>
            <ab>3) Kong Erik klager til hansestæderne over, at de holstenske herrer på uretmæssig vis har
      erobret Frisland fra ham inden for den fredsperiode, for hvis sikkerhed hansestæderne ellers
      havde stillet garanti.</ab>
            <ab>4) Kong Erik klager til hansestæderne over, at de holstenske herrer på uretmæssig vis har
      erobret Svavsted og fogediet Stubbe fra ham inden for fredsperioden.</ab>
            <ab>5) Kong Erik klager til hansestæderne over, at de holstenske herrer har befæstet
      Eckernförde, selvom de ifølge fredsaftalen ikke havde lov til dette.</ab>
            <ab>6) Kong Eriks råd beder hansestæderne huske på den store kærlighed, trofasthed og
      velvillighed, som kong Erik altid har vist hansestæderne, samt være klar over, at kong Erik
      også i fremtiden vil vise dem al den kærlighed, trofasthed og velvillighed, som de måtte
      mangle.</ab>
            <ab>7) Kong Eriks råd beder hansestæderne viderebringe disse punkter til de holstenske herrer,
      således at kong Erik kan opnå sin ret.</ab>
            <ab>8) Kong Eriks råd beder hansestæderne se indbyrdes på disse sager med allerstørste alvor
      samt huske på, at kongens råd har optrådt på allerydmygste måde i denne sag.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-23" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-23. </change>
         <change when="2020-12-07" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-12-07. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In den jaren unses Heren 1400 in deme 20. do weren de stede: van <placeName>deme
        Sunde</placeName> her <persName>Johan Burowe</persName> unde van
        <placeName>Rozstoke</placeName> her <persName>Ulrik Grulle</persName> borgermester to
        <placeName>Rozstoke</placeName>, her <persName>Johan Make</persName> radman darsulves, to
        <placeName>Kopenhaven</placeName> vorsammelt; unde dar scholden ok de van
        <placeName>Lubeke</placeName> unde van der <placeName>Wismar</placeName> gewesen hebben unde
      meer stede, alse se unseme gnedigen heren, deme koninge, toscreven, men se en qwemen dar
      nicht.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Do hadde unse gnedighe here, de koning, synen rad, beide gheistlik unde werliik, to
        <placeName>Kopenhaven</placeName>, <app><lem>de</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> den vorscreven van den steden, de dar weren, to bekennende gheven alle articule unde
      stucke in allerleye wise, alse hir na screven steyt.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Primo so beghere wii van unses gnedigen heren wegen, des koninges:
      alse syne gnade den steden geantwordet heft <placeName>Sleswiik</placeName> uppe loven, wol
      bebuwet, wol begraven, wol beplanket unde to der were wol bereidet; nu is unseme gnedigen
      heren to wetende worden, alse id ok yn der warde is, dat der vorbenomeden stad Sleswiik de
      graven togeschoten synt unde de plancken nedderbraken unde de lude {ue}tghevaren synt, unde
      were unde alsulkeleie dingh, alse he dar l{ee}t, utgenomen unde wech gev{uv}rt is; hir umme
      begheret unse gnedige here van den steden, de stad to <placeName>Sleswiik</placeName> unde
      land em strackes wedder to antwardende yn alsulkeme guden loven, alse he se en geantwardet
      hefft, dar umme, wente em nicht geholden is, dat em de stede unde de Holstenheren gesecht,
      gelovet unde vorbrevet hebben.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ok, kreghe n{uv} unse gnedige here, de koning, de stad wedder, ufft see se nicht vorbeterden,
      so mochte he se vorbeteren laten yn desser tiid beet, wen des winters.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Item dat se ok synen gnaden wedder antworden de grote kopperne busse,
      de he den steden uppe loven myd der stad antwordede, de em dar {ue}t entv{uv}rd is.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Item so gheve wii jw to kennende van unses gnedigen heren, des
      koninges, wegene, alse umme den vrede, den de menen stede gelovet unde gesecht hebben unseme
      gnedigen heren vor de Holstenheren, dat se yn deme sulven vrede hebben unseme gnedigen heren
      syn land, alse Vresland, affgedrungen myd huldinge unde swarer beschattinge unde mengerleie
      beswaringe uppe se gelecht, des doch de stede gesecht, gelovet unde gesecht hebben, dat nicht
      scholde scheen hebben.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Item hebben se yn desseme vrede unseme gnedigen heren
        <placeName>Swavestede</placeName> affgewunnen unde de voghedie van
        <placeName>Stubbe</placeName> affgedr{uv}ngen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Item ward ok yn deme sulven vrede begrepen, dat men
        <placeName>Ekerenvorde</placeName> nicht buwen scholde, dat se doch beide buwet unde vestet
      hebben unde den vrede nicht geholden, alse he begrepen was.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Item bidde wi unde manen van unses gnedigen heren, des koninges,
      weghene de menen stede, dat se drepliken denken up den groten loven, den unse gnedige here
      uppe de menen stede gesettet hefft, unde de grote truwe unde den guden willen, den he en
      bewiset hefft unde noch gerne bewisen wil, ufft en des to tokomenden tiiden behoff wurde.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Hir umme beghere wii van den steden van unses gnedigen heren, des koninges, weghene, dat se
      sik hiir ernstliken ane bewisen, dat unseme gnedigen heren recht weddervaren moghe vor den
      groten schaden unde smaheid, de em weddervaren is van den Holsten bynnen desseme vrede, den em
      de menen stede jo gesecht unde lovet hebben.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Item, leven vrundes, so bidde wii jw, alse wii odmodigest konen, van
      unses gnedigen heren weghene, dat gi d{uv}en umme Godes unde unser leven vrowen willen unde
      umme aller vrouwen unde juncvrowen willen unde nemet dissen othmodighen votvall van unses
      gnedigen heren, des koninges, unde unser aller weghene, de yn dissen dren riken synt, den wii
      jw van der menen stede weghene n{uv} d{uv}en, unde dat gi ene so othmodigen vortan doen willen
      den Holstenheren van unses gnedigen heren unde unser aller wegene, dat se unseme heren ere
      unde rechtes pleghen, unde dat gii menen stede des nicht en steden, dat unse gnedige here unde
      wii <app><lem>alle</lem><rdg>mangler i Aa</rdg></app> also sere vorwaldet unde vorunrechtet werden, alse uns hiir to geschen is.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Item, leven vrundes, wii bidden jw alle desser vorscreven zaken
      ernstliken t{ov} denkende unde vortan to secgende, dat wii disse zake so othmudighen van unses
      gnedigen heren unde unser aller weghen gesocht hebben unde suken.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
