<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1346</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">33</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14200000011</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Flensborg</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv Flensburg (tidligere Marie Kirkes arkiv)</repository>
                        <collection>Altes Verwaltungsarchiv, Stadt- Rechts-, Parochial- und Gildebücher</collection>
                        <idno>00006</idno>
                        <msName>Gildebuch der St. Marien Kaufmannsgilde</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Wilda, Das Gildewesen im Mittelalter, p. 367 (udtog)</bibl>
               <bibl>Sejdelin, Diplomatarium Flensborgense, bd. I, nr. 74, p. 232-236</bibl>
               <bibl>Nyrop, Danmarks Gilde- og Lavsskraaer, bd. I, nr. 95, p. 577-582 (tryk efter Sejdelin l.l.)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4552</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Sejdelin l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420" notBefore="1420" notAfter="1420" cert="low">[1420.</date>
            <placeName cert="low">Flensborg]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Vedtægt for Vor Frues købmandsgilde i Flensborg.</ab>
            <ab>Vedtægten indeholder følgende punkter:</ab>
            <ab>1) Hvis gildet er i besiddelse af penge, skal pengene ikke lægges til side. Når medlemmerne
      af gildet køber noget for pengene, skal man tegne et lukket kors på genstanden. Det er Jomfru
      Marias mærke. Således kan enhver se, at den pågældende genstand tilhører gildet.</ab>
            <ab>2) Medlemmerne skal købslå for gildets penge, indtil oldermændene kræver pengene retur.</ab>
            <ab>3) Den gevinst, som medlemmerne får af handlen med gildets penge, skal de give til
      gildet.</ab>
            <ab>4) Når købmændene vil drikke sammen, skal oldermændene indbyde de andre medlemmer, både
      gildebrødre og -søstre. Da skal alle kvinderne samles for sig. Den, som ikke møder, har
      forbrudt sig mod vedtægten.</ab>
            <ab>5) Ethvert medlem skal deltage i gildemøderne. Såfremt et medlem har et ærinde, skal
      vedkommende sige det til oldermændene og betale for øl, inden vedkommende går.</ab>
            <ab>6) Vil et medlem medbringe gæster til møderne, skal vedkommende sige dette til oldermændene
      eller til gildets skriver. Enhver gæst skal betale to engelske skillinger.</ab>
            <ab>7) Kun oldermændene kan optage personer i gildet, idet man skal vide, hvem der er værdig til
      at indtræde i broderskabet.</ab>
            <ab>8) Såfremt et medlem ikke vil stille sin svend til rådighed for oldermændene, når disse til
      gildets behov måtte have brug for det, skal vedkommende betale to mark voks i bøde til
      gildet.</ab>
            <ab>9) Når medlemmerne om aftenen går hjem efter et gildemøde, skal skænkene blive. De må først
      gå, når de har sat øllet væk samt skyllet og tørret drikkebægrene. Gør de ikke det, skal de
      betale en tønde øl i bøde til gildet.</ab>
            <ab>10) Når oldermændene om aftenen giver medlemmerne lov til at bryde op, skal den, som bliver
      siddende uden oldermændenes tilladelse, betale en tønde øl i bøde til gildet.</ab>
            <ab>11) Såfremt et medlem forsætligt rammer, skubber eller slår ud efter et andet medlem, skal
      vedkommende betale en tønde øl i bøde til gildet.</ab>
            <ab>12) Såfremt et medlem krænker en anden på dennes ære, det være sig et medlem af gildet eller
      ej, skal vedkommende betale tre mark voks i bøde til gildet.</ab>
            <ab>13) Såfremt et medlem stjæler to engelske skillinger eller derover fra et andet medlem, skal
      vedkommende udstødes af broderskabet.</ab>
            <ab>14) Det er ikke tilladt at handle i gildehuset. Derudover er det heller ikke tilladt at
      vædde eller spille om penge i gildehuset. Desuden er det ikke tilladt for et medlem at give et
      andet medlem mere at drikke, end den anden ønsker. Gør man det, skal man betale en grot i bøde
      til gildet.</ab>
            <ab>15) Drikker et medlem så meget, at vedkommende på en uhøflig måde kaster op, enten i
      broderskabet eller i gården, mens andre ser det, skal vedkommende betale en tønde øl i bøde
      til gildet.</ab>
            <ab>16) Såfremt et medlem begynder at skændes med et andet medlem i gildehuset, skal man gøre
      oldermændene opmærksomme herpå. Såfremt medlemmet ikke vil høre på oldermændene, skal
      vedkommende udstødes af gildet, medmindre oldermændene vælger at benåde vedkommende.</ab>
            <ab>17) Ingen må trække knive eller andre våben i gildehuset. Endvidere skal svendene blive
      udenfor.</ab>
            <ab>18) Ingen må sidde på bænkene i gildehuset, medmindre man har betalt sit bidrag til
      gildet.</ab>
            <ab>19) Såfremt et medlem kommer op at skændes med et andet medlem og derefter går hjem og
      henter et våben, hvormed vedkommende forsætligt vil skade den anden, og såfremt dette bliver
      set af andre, skal vedkommende betale et halvt bismerpund voks i bøde til gildet, eftersom det
      er sket forsætligt.</ab>
            <ab>20) Såfremt et medlem slår et andet medlem til blods, skal vedkommende betale et bismerpund voks
      i bøde til gildet.</ab>
            <ab>21) Når regnskabet skal gøres op efter et gildemøde, skal ethvert medlem betale for øl med
      det samme eller den følgende dag. Den, som ikke gør det, skal betale fire mark voks i bøde til
      gildet.</ab>
            <ab>22) På den samme dag skal man holde gudstjeneste. Enhver gildebroder og -søster skal deltage i
      gudstjenesten og donere hertil, medmindre vedkommende har lovligt forfald. Gør man ikke det, skal
      man betale en mark voks i bøde til gildet.</ab>
            <ab>23) På den samme dag skal de medlemmer, som har forbrudt sig mod gildets vedtægt, have
      mulighed for at betale sin bøde, hvad enten den er stor eller lille.</ab>
            <ab>24) Nægter et medlem at betale sin bøde med fuldt overlæg, skal vedkommende udstødes af
      gildet. Derfor skal man slette vedkommendes navn fra gildebogen. Endvidere mister vedkommende
      sin mulighed for at klage herover, idet udstødelsen af gildet er forårsaget af vedkommende
      selv.</ab>
            <ab>25) Nægter et medlem at betale sin bøde grundet en forhastet beslutning eller fuldskab, og
      angrer vedkommende dette efterfølgende, skal oldermændene drøfte sagen med de andre medlemmer.
      Herefter kan oldermændene vælge at se i nåde med vedkommende og lade vedkommende betale sin
      bøde.</ab>
            <ab>26) En oldermand skal sidde i to år. Derefter skal man afsætte oldermanden. Når der atter er
      gået to år, kan vedkommende vælges til oldermand igen.</ab>
            <ab>27) Vedtægten og gildehuset overdrages fra oldermand til oldermand, dvs. fra den ene til den
      anden. Såfremt det ikke sker på denne måde, skal de pågældende oldermænd bøde herfor.</ab>
            <ab>28) Vedtægten og broderskabet er skabt til ære for Jomfru Maria og for medlemmernes
      saligheds skyld.</ab>
            <ab>29) Den, som ikke vil overholde vedtægten, har tilladelse til at sige nej med fri vilje.
      Ingen skal tvinges til det.</ab>
            <ab>30) Enhver, som med fri vilje siger ja til at overholde vedtægten, skal rejse sig og love
      Jomfru Maria tro broderskab. Derefter skal enhvert medlem gøre knæfald og sige et fadervor og
      et ave maria for hhv. Gud og Jomfru Maria. Endvidere skal ethvert medlem sige et fadervor og
      et ave maria for alle afdøde gildebrødre og -søstre samt for medlemmernes fædre og mødre, for
      alle kristne sjæle og for deres egne sjæle.</ab>
            <ab>31) Man har fra gildets begyndelse afholdt messe for Jomfru Maria tre gange om ugen.</ab>
            <ab>32) En oldermand skal opbevare gildets pengekasse. En anden oldermand skal opbevare nøglen
      til pengekassen.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-02" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-02. </change>
         <change when="2020-12-10" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-12-10. </change>
         <change when="2021-01-14" who="#smb">2. korrektur af #smb 2021-01-14. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Jn deme namen Godes vnde Vnser leuen Vruwen J{uo}ncurowen Marien so hebben dyt de ghennen
      ghewesen, de ghedichtet hebben dessen wilkore vnde desse broderschop, also her
        <persName>Haghedorne</persName>, <persName>Hermen van Vmmeren</persName>, <persName>Ruthgher
        vppe deme Ouene</persName>, <persName>Hermen vppe deme Ouene</persName>, <persName>Clawes
        Redentym</persName> vnde <persName>Mathias vppe der Lucht</persName>, dat Got erer zele
      gnedich sy, vnde vortmer so hebben dar n{uo} ouer ghezeten erbare lude, de dessen wilkore
      ghemeret hebben vnde vast ghemaket. Item vp enen vastelauent druncken to h{oe}pe koeplude vnde
      schippern. Do sy rekent hadden, do leep dar ouer vj schilling. Do vraghede een: wat wille gy
      don van den vj schilling. Do zede her <persName>Haghedorne</persName>: wy willen dar eyn licht
      mede maken laten, dat dar berne vor Marien bilde an deme lijk h{uo}s vore an vnser leuen
      vruwen kerken. Dat sulue bylde steyt n{uo} ter tijt an der cappellen der coplude, vnde dar de
      broderschop ghans van vpghenomen is. Item so beg{uo}nde zyk de selschop to merende, dat se
      hebben wolden olderlude vnde enen wilkore. Do ghinghen vt de vorbenomeden sesse vnde koren
      olderlude, vnde makeden enen wilkore: Dat we dar neen to secht olderman to wezende, de heft
      vorbroken ij tunnen beers. Item beghunde sik de broderschop to beterende, dat van den vj
      schilling myt der gnade Vnser leuen Vruwen worden lx mark myt rechter copenschop.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Item aldus scullen de olderlude dat vort an holden: Wanne sy penninghe
      hebben, vnde d{oe}n sy mank de broderschop, de penninghe schullen sy nicht leggen to ereme
      g{uo}de; wen wat sy kopen mit den pennighen, dar schal men op scriuen een sloten cruce – dat
      is Vnser leuen Vruwen merke - so moghen coeplude vnde schippern zeen, weme dat goed to horet.
      Vnde weret, dat id jenich weygherde den olderluden desse penninghe mid syner copenschop to
      nemende, de heft vorbroken, ɉ p{uo}nt wasses vppe deme bezemere gheweghen.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Item mit dessen penninghen schullen sy copslaghen alzo langhe, dat de
      olderlude de wedder eschen.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Item wat sy islykes iares wynnet mid den penninghen, dat schullen sy
      bringhen an de broderschop by deme hoghesten br{oe}ke.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Item wanne de koepman to h{oe}pe drincken wil, so schullen de
      olderlude to zeggen laten broderen vnde s{uo}steren, so schullen de erbaren vruwen zyk zuluen
      to h{oe}pe vorboden, vnde ghan an ere broderschop vnghebeden, de dar sint z{uo}under
      v{oe}rual; we dat nicht en deyt, de heft ghebr{oe}ken den wilkore.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Item so schal eyn jeslyk ghan an syn eyghene broderschop by synem
      hoghesten wilkore; vnde heft dar yement werff, de schal den olderluden to zeggen, vnde betalen
      syn beer, eer dat he wech gheyt.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Item we dar gheste bidden wil, de sint Gode vnde vns willek{oe}men;
      vnde dar gheste bringhet, de schal den olderluden to zeggen edder deme scriuer; vnde eyn
      jeslik ghast schal betalen van myddendaghe to der maaltijd des auendes ij engelsche.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Item schal dar neen man den anderen entfanghen vor enen broder edder
      vor ene z{uo}stere, s{uo}nder he spreke den olderluden to: sy willen weten, we der broderschop
      werdich sy.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Item wanne de olderlude bedoruen g{oe}de knapen, de ghan schullen mede
      der broder werff, we des weygherd, de heft vorbroken ij mark wicht wasses.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Item wanne de zelschop des auendes to h{uo}s gheyt, so schullen de
      schencken alzo langhe na bliuen, vnde vorwaren dat beer, vnde sp{oe}len de beker, vnde droghen
      de, dat sy verdich syn des anderen daghes; don sy des nicht, so hebben sy vorbroken j t{uo}nne
      beers.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Item wanne de olderlude orloff gheuen, dat een jeslic schal ghan to
      goder nacht, vnde blyft dar jement na zittende ane der olderlude dank, de heft vorbroken j
      tunne beers.</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Item oft dar jement den anderen stotte edder schoue edder na sloghe
      mid wapender hant, de heft vorbroken j t{uo}nne beers.</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>12</supplied> Item ofte jement spreke vppe des anderen ere, he were buten der
      br{oe}derschop edder dar bynnen, de heft vorbroken iij mark wicht wasses.</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"><supplied>13</supplied> Item we deme anderen stele an der broderscop alzo vele alzo ij
      engelsche, de heft vorbroken de broderschop.</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"><supplied>14</supplied> Item so schal dar nement vork{oe}pen edder kopen in der broderschop;
      ok so schal dar nement wedden edder dobelen in der broderschop; ok schal dar nement den
      anderen gr{oe}te schalen edder gr{oe}te bekere edder meer wanne em behaghet todrinken; vnde
      myt bere begheten; we desse vorscreuen stucke deyt, de heft ghebroken j groten.</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>15</supplied> Item we alzo vele drincket, dat he dat vnhoflyken wedder in der
      broderschop edder in deme houe ghift, dat it bezeen worde, de heft ghebroken j t{uo}nne
      beres.</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>16</supplied> Item oft dar jenich man kyfaftich worde an der broderscop mit deme
      anderen, dat schal men den olderluden zeggen, vnde we den olderluden nicht horen wil, de heft
      vorbroken de broderschop, s{uo}nder dat se ene begnaden willen.</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>17</supplied> Item so schal dar nement dreghen an de broderschop jensen, edder
      wapen, sunder sy d{oe}n dat den olderluden edder den schencken, edder ok de knechte bliuen
      b{uo}ten der doren dar mede.</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"><supplied>18</supplied> Item so schal dar ok nement zitten an der broderschop oppe den
      bencken, sunder he wille betalen.</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>19</supplied> Item oft dar jement schelaftich worde mit deme anderen, vnde ghinghe
      to h{uo}s, vnde halde wapen, vnde wolde enen slaan, wert dat bezeen, he betere dar vore
      ɉ p{uo}nt wasses oppe deme bezemere gheweghen, dar vmme dat id vorzaat is.</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve"><supplied>20</supplied> Item ofte hir jement den anderen bloet wndede, dat Got vorbede, de
      heft vorbroken j bezemer p{uo}nt wassz.</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve"><supplied>21</supplied> Item wanne hir gherekent is, so schal eyn jeslek syn beer betalen
      edder des anderen daghes; we des nicht en deyt, de heft ghebroken iiij mark wicht wassz.</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve"><supplied>22</supplied> Item oppe den zuluen dach schal men beghan sustere vnde brodere; dar
      schal een jeslek broder vnde suster, de dar sunder vorual is vnde bewysen mach, dar komen vnde
      bringhen dar syn offer; we dat nicht eyn deyt, de heft ghebroken j mark wicht wassz; dat
      schullen vorwaren de olderlude.</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve"><supplied>23</supplied> Item des zuluen daghes heft dar jement ghebroken luttik edder vele,
      wil he beteren, so schullen de olderlude dar g{oe}de knapen to nemen vnde laten se beteren na
      gnaden.</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve"><supplied>24</supplied> Item is dar jement, de dar nicht beteren wil, vnde den wilkore
      ouerghift, vnde secht, he wil vnghedwnghen syn, den schal men scriuen vte deme b{oe}ke der
      broderschop, wente he heft sik suluen vorwyset; he kan dar ouer nemende nene schult
      gheuen.</p>
            <p n="a#26" xml:space="preserve"><supplied>25</supplied> Item ofte dat jement dede an hasticheit edder an dr{uo}nkene mode,
      vnde eme na leet were, vnde wolde gherne beteren, so schullen de olderlude spreken myt den
      broderen, vnde laten ene beteren na gnaden.</p>
            <p n="a#27" xml:space="preserve"><supplied>26</supplied> Item so schal eyn jeslek olderman twe iar olderman bliuen; so mach
      men ene affzetten, vnde bynnen twen jaren wedder jnkezen.</p>
            <p n="a#28" xml:space="preserve"><supplied>27</supplied> Item dessen wilkore vnde broderschop beuale wy olderluden na
      olderluden, dat so deme enen alzo deme anderen; were id, dat se des nicht en deden, so scholen
      sy dar zuluen vore beteren.</p>
            <p n="a#29" xml:space="preserve"><supplied>28</supplied> Item is dit de wilkore vnde de broderschop, de dar maket is vmme der
      misse willen Vnser leuen Vruwen, vnde vmme vnser zeele salicheyt willen.</p>
            <p n="a#30" xml:space="preserve"><supplied>29</supplied> Item we dessen wilkore nicht holden wil, he mach neen mid vryen
      willen zeggen; hir is nement to bedwnghen.</p>
            <p n="a#31" xml:space="preserve"><supplied>30</supplied> Item weme desse wilkore vnde broderschop wol behaghet, de sta op vnde
      loue Vnser leuen Vruwen truwe broderschop. Item so boghe een jeslek syne knee, vnde spreke
      Gode vnde Vnser leuen Vruwen j Pater noster vnde j Aue Maria. Item so spreke en jeslek j Pater
      noster vnde j Aue Maria vor alle de sustere vnde brodere erer zeele, de vte desser broderschop
      ghestoruen sint, dat Got en altemalen gnedich sy. Item vor vader vnde vor moder, vnde vor alle
      cristene zeele vnde vor jw zuluen, dat jw Got stercke an eneme ghuden salighen leuende.
      Amen.</p>
            <p n="a#32" xml:space="preserve"><supplied>31</supplied>Item so beghunden zy an dem namen Godes, dat se leten holden an der
      weke iij misse, Vnser leuen Vruwen to denste vnde to loue.</p>
            <p n="a#33" xml:space="preserve"><supplied>32</supplied> Item so schal de ene olderman hebben de kisten, vnde de andere schal
      hebben den slotel.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
