<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">359</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14200624001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Archiv der Hansestadt Wismar</repository>
                        <collection>receshåndskrift</collection>
                        <idno>fol. 243b</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Afskriften er forsynet med en afsluttende passus med overskriften
      <q>Cedula</q>: <q>Leven heren. Dit scrive wii jw to, alse hovetlude der gantzen hensestede, na
        deme dat juwe stad is eyn hovetstad der sulven stede. Hir umme bidde wii, menen unde
        begheren, dat gi dat sulve van stunden an vorder scriven an de hensesteden, alse jw
        toscreven wert van uns, wente wii myd deme hom{ue}de unde hone nicht moghen
      liiden</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. VII., nr. 233, p. 123-124</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1420-06-24"
                  notBefore="1420-06-24"
                  notAfter="1420-06-24"
                  cert="high">1420. 24. juni</date>
            <placeName cert="high">Femern</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Landet Femern svarer på et brev fra rådet i Lübeck, i hvilket rådet har erklæret,
      at det ikke vil sende folk, penge eller gods til Femern som hjælp mod kong Erik 7. af Pommern,
      da rådet ikke har noget at udsætte på kong Erik, og da rådet ikke ønsker at
      skade kong Erik med folk, penge eller gods. Landet Femern meddeler rådet i Lübeck, at kong
      Erik har angrebet Femern i fredsperioden. Endvidere meddeler landet Femern, idet rådet i
      Lübeck i det foregående brev til Femern har bedt om oplysninger om et skib med kurs mod
      Lübeck, som skulle være blevet opbragt af kong Erik, at Femern ikke har noget kendskab
      til det pågældende skib. Landet Femern meddeler, at kong Erik under angrebet på Femern har
      bortført 19 mænd og tre kvinder, som han nu holder fanget. Desuden meddeler landet Femern, at
      de skader, som kong Erik har forvoldt, beløber sig til mere end 50.000 mark. Landet Femern vil
      derfor sammen med sine fæller hævne den skade og hån, som kong Erik har udsat Femern
      for, hvorfor Femern beder rådet i Lübeck om at holde lybske købmænd hjemme samt om ikke
      at laste lybske varer på fjendtlige skibe. Endelig beder landet Femern rådet i Lübeck - idet
      Lübeck er hanseforbundets hovedstad - om at underrette de andre hansestæder om situationen på
      Femern.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-01-16" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-01-16. </change>
         <change when="2018-01-16" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-01-16. </change>
         <change when="2018-02-20" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-02-20. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Vorsichtigen erliken wisen heren unde mannen, borgermesteren <supplied>unde</supplied>
      radmannen <placeName>der stad Lubeke</placeName>, unsen guden sundergen vrunden,
      gescreven.</p>
            <p n="a#2">Unse vruntlike grute tovoren unde wes wii gudes vormogen.</p>
            <p n="a#3">Ersamen manne unde heren.</p>
            <p n="a#4">
               Juwen breff an uns<ref target="drb1"/> gesand hebbe wii wol vornomen, utwisende, dat gi uns nene lude, ghelt unde gud
      plichtich synt to sendende, to beschermende unse lant, unde myd <persName>deme konynge van
        Dennemarken</persName> nicht weten men leff unde g{ue}d, unde he unde de synen ere daghe wol
      holden scholen unde willen, dar gi myd anderen steden vor gelovet hebben, unde gi ene nicht
      beschedigen moghen myd lude, gheld unde gude.</p>
            <p n="a#5">Jodoch an der tiid, do de koningh uns dat lant affwan, do wuste wii nicht men leve unde
      g{ue}d unde hadden enen veligen vrede myt jw unde den juwen; doch so were gi an der vlote myd
      juwen schepen, vrunden, ghelt unde g{ue}d, spise unde kost, des wii unbesorget weren van jw;
      dar gi unseme lande mede hebben derffliken schaden togebracht, boven vefftich dusent mark,
      unde uns steyt <app>
                  <lem>
                     <damage>unvorwynnen</damage>
                  </lem>
                  <rdg>ordet er forvansket</rdg>
               </app>.</p>
            <p n="a#6">Vorder, alse gi scriven, dat dar eyn schip scholde genomen wesen myd uns, dat na
        <placeName>Lubeke</placeName> scholde wesen, dar is <supplied>uns</supplied> nicht van
      witlik.</p>
            <p n="a#7">Men wii claghen jw clegeliken den groten hoen unde walt, de uns armen luden gescheen is van
      deme konynge van Dennemarken, dat he unde de synen hebben uns affgegrepen unde ghevanghen
      negenteyn man an veligen vrede, na juwen worden unde breven, alse gi scriven, dat he synen
      vrede holden wil, unde dre vrowen, nicht ene vrowen boven vefftich jaren, dat ny gehoret is by
      lifftiden, vrowen to vangende unde <supplied>to</supplied> gripen<supplied>de</supplied>; hiir
      moghe wii quadliken mede liiden.</p>
            <p n="a#8">Beghere wii juwer herlicheid wetende: desse schade unde hoen, de uns gescheen is, wil wii
      wreken, wor wii konen unde moghen, myd unsen vrunden. Hir umme bidde wii van jw, dat gi juwen
      copman to h{ue}s beholden unde juwe g{ue}d uppe vyende boddeme nicht en schepen, dat is uns
      van jw to willen, uppe des dat gi unde juwe copman to uns in tokomenden tiiden schal neen
      tozegghent hebben, wente unse schade is uns let.</p>
            <p n="a#9">Siid Gode bevolen to langher tiid.</p>
            <p n="a#10">Screven under des landes ingesegel, des wii samentliken bruken, <app>
                  <lem>in die Johannis baptiste</lem>
                  <rdg>dvs. på sankthansdag, 24. juni</rdg>
               </app> anno 20.</p>
            <p n="a#11">Kemerere, sworen, borgermestere, radmanne <placeName>des landes Vemeren</placeName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
