<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12860624001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12860624001</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII1,7. Perg. 21 × 7,5 (plica 1,3). Fem Segl: 1. Roskilde
                  bys segl af ufarvet voks i perg.rem, fragment, Grandjean p.37. 2. Stump ufarvet
                  voks i perg.rem (hjelm med vifte som hjelmtegn). 3. Perg.rem. 4. Snit. 5.
                  Perg.rem. — Bagpaa: <hi rend="italic">De uendicione et scotacione curie et agri qui dicitur
                     Lothænstofth in parochia sancti Martini extra Roskildis ad aquilonem</hi> —
                  Registreret i Roskilde Clara kl. reg., trykt ÆA. V 595. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 236. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 514 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484754.webp">2. rk. III nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511086.webp">II:3 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 206. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1286-06-24"> 1286. c. 24. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Hermansen, borger i Roskilde, sælger og skøder en gaard i Mortens sogn i
                  Roskilde til Roskilde Clara kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. N. Herman sun. ciuis Roskildensis in
                  dominosalutem ♦ Notum esse uolo. presentibus et posteros non latere quod curiam
                  meam que dicitur Lothenstoft in parrochia beati Martini sitam cum domibus terris
                  ac eius attinenciis uniuersis eo iure eoque modo. quo dominus Thrugotus Romelde
                  sun pie recordacionis eam habuit et possedit/ deuotis in Christo dominabus.
                  abbatisse et sororibus. de claustro. beate Clare Roskildis in communi placito
                  Roskildensi presentibus. plerisque melioribus. uiris ciuitatis memorate. uendidi.
                  scotaui. et manu commisi iure perpetuo possidendam. recognoscens. me pro eadem
                  curia plenum et integrum precium secundurn uoluntatem meam habuisse. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum ciuitatis Roskildensis una cum sigillis discretorum
                  uirorum Lydik fratris mei. Lydikæ Møøn. Byorn Pætersun. et meo proprio. presentem
                  paginamroboraui. ♦ Actum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">o</hi>. circa
                  festum beati Iohannis baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 N. = Nicolaus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Hermansen, Borger i Roskilde, til alle, som ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være vitterligt for nulevende og ikke skjult for dem, der
                  skal komme, at jeg paa det almindelige Ting i Roskilde i Nærværelse af adskillige
                  gode Mænd fra nævnte Stad har solgt, skødet og overgivet de fromme Fruer i Kristus
                  Abbedissen og Søstrene i Roskilde St. Clara Kloster min Gaard, som hedder
                  Lodenstoft, i St. Mortens Sogn med Huse, Jorder og alt dens Tilliggende at eje til
                  evig Tid, med samme Ret og paa samme Maade, som Herr Trued Romeldsen, salig
                  Ihukommelse, havde den til Eje, idet jeg anerkender, at jeg for samme Gaard har
                  faaet hel og fuld Betaling efter min Vilje. Til Vidnesbyrd om denne Sag har jeg
                  stadfæstet dette Brev med Staden Roskildes Segl tillige med følgende gode Mænds
                  Segl, nemlig min Broder Lydekes, Lydeke Møns, Bjørn Pedersens og mit eget.
                  Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar 1286 omkring St. Hansdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
