<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12861130001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12861130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">223</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Staatsarchiv, Schleswig 7. Perg. 26,4 × 11,8 (plica 2,4);
                  beskadiget af fugtighed, saaledes at skriften ofte er utydelig. Stumper af grønt
                  voks i røde og hvide silketraade. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.237. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hasse II 290 nr.709 — Reg. Dan. nr. 1372*; Rep.517.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484760.webp">2. rk. III nr. 223</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511090).webp">II:3 nr. 223</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 223. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1286-11-30"> 1286. 30. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 2. af Jylland udsteder privilegier for Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia dux Iucie omnibus presens scriptum cernentibus salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Constare uolumus presentibus et futuris. quod nos
                  exhibitores presencium. dilectos nobis ciues Sleswicenses sub nostra pace et
                  proteccione speciali recepimus defensandos. ipsos a solucione xl<hi rend="sup">a</hi>. marcharum/ que dicitur bygyald racione expedicionis. arængyald.
                  arfkøp. torghgyald. et atholoneo ubique infra ducatum nostrum. ac ab omnibus
                  oneribus et seruiciis nostris. quibus grauari poterint. uidelicet in caldariis/
                  culcedris. uel pottis. ad castrum ibidem per aduentum &lt;aduocati&gt; regis qui
                  pro loco et tempore ibidem prefuerit ab ipsis requirendis. nisi cum personaliter
                  illac uenerimus exigentibus eorum fidelibus seruiciis et deuotis. ipsisque in
                  huiusmodi fidelitate nobis promissa et iurata firmiter persistentibus/ quamdiu
                  memorata ciuitas in nostra possessione fuerit liberos dimittentes pariter et
                  exemptos. ♦ Ac eciam hanc graciam eis superaddimus specialem. ut ubicumque infra
                  limites nostri ducatus negociandi causa cum suis uenerint mercaturis sicut tempore
                  dilecti patris nostri. et progenitorum nostrorum temporibus liberam habeant
                  facultatem emendi que uoluerint. et eadem libere quocumque uoluerint deferendi.
                  prohibicione aliqua que in ducatu fieri possit non obstante. ♦ Uolumus insuper
                  nichilominus et promittimus nos cum eisdem ciuibus omnia iura. leges et
                  consuetudines que uel quas prius liberius habuisse dinoscuntur seruare illibata.
                     <pb facs="4484761"/> sub gracia nostra districcius prohibentes ne quis
                  aduocatorum nostrorum eorundem officialium. seu quisquam alius. super hiis
                  libertatibus eisdem a nobis indultis ipsos audeat aliquatinus indebite molestare.
                  ♦ Quod si quis ausu temerario attemptare presumserit nostram procul dubio. non
                  effugiet ulcionem. ♦ In cuius facti testimonium et euidenciam pleniorem eisdem
                  presentes litteras sigillo nostro contulimus roboratas. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> vi<hi rend="sup">o</hi> in die beati Andree apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 tholoneo = theloneo. </p>
               <p> 21 adu(ocaytum) aduentum ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi har taget
                  nærværende Brevvisere, vore elskede Borgere i Slesvig, under vor Fred og særlige
                  Beskyttelse for at værne dem, idet vi — saa længe som omtalte Stad er i vor
                  Besiddelse — til Løn for deres tro og hengivne Tjenester, og fordi de staar fast
                  ved den Troskab, de har lovet og svoret os, <pb facs="4511091"/> erklærer dem for
                  fri og undtagne at være for Betaling af de 40 Mark, der erlægges paa Grund af
                  Ledingen og kaldes Bygæld, for Arnegæld, Arvekøb, Torvegæld og for Told overalt
                  inden for vort Hertugdømme og, medmindre vi personligt kommer derhen, for alle
                  Byrder og Tjenester til os, ved hvilke de kan besværes, nemlig idet de til Borgen
                  sammesteds afkræves Kedler, Hynder og Potter på Grund af Kongens Fogeds Ankomst,
                  som efter Sted og Tid staar i Spidsen sammesteds. Og vi giver dem yderligere den
                  særlige Naade, at de overalt, hvor de kommer med deres Varer for at drive Handel
                  inden for vort Hertugdømmes Grænser, ligesom paa vor kære Faders Tid og vore
                  Forfædres Tid skal have uhindret Adgang til at købe, hvad de vil, og til at udføre
                  det købte, hvorhen de vil, uanset ethvert Forbud, som maatte blive udstedt i
                  Hertugdømmet. Vi vil og lover fremdeles ogsaa, at vi i Forholdet til samme Borgere
                  vil overholde ubeskaaret al Ret, og alle Love og Sædvaner, som de vides frit at
                  have haft tidligere, idet vi under vor Naade strengt forbyder, at nogen af vore
                  Fogeder eller deres Stedfortrædere eller nogen anden paa nogen Maade vover at
                  besvære dem utilbørligt med Hensyn til disse samme Friheder, som vi har skænket
                  dem. Hvis nogen i ubesindig Forvovenhed drister sig til at forsøge det, vil han
                  uden Tvivl ikke undfly vor Hævn. Til Vidnesbyrd og fyldigere Bevis har vi givet
                  dem dette Brev og bekræftet det med vort Segl. Givet i det Herrens Aar 1286 paa
                  Apostlen St. Andreas' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
