<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12860420001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12860420001</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (Cancellariae liber) p.208, tabt, cf. Dipl. Dan.
                  2.r.I 41 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>,
                  De bevarede forlæg er: — <hi rend="italic">a</hi>: Afskrift af Svaning af første del af diplomet i
                  Kgl. Bibl. Gl. kgl. Sml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2899 f.10 — <hi rend="italic">b</hi>: Dansk
                  oversættelse hos Hvitfeld II 365 = Fol. 289 — <hi rend="italic">c</hi>: Registreret af Stephanius.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld (<hi rend="italic">se ovenfor</hi>); Hasse II 283 nr. 697 (<hi rend="italic">efter a</hi>);
                  ibid. II 279 nr. 691; Mekl. UB. III 218 nr. 1845 (<hi rend="italic">efter b</hi>); Danske Mag.
                  6.r.I 12 (<hi rend="italic">efter c</hi>) — Reg. Dan. nr. 1368*; Rep. nr. 513.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484743.webp">2. rk. III nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511076.webp">II:3 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 172. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a, saa langt denne rækker, derefter efter b: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1286-04-20"> 1286. 20. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hermann, biskop af Schwerin, hertug Johann 1. af Sachsen, greverne Gerhard 1.,
                  Gerhard 2., Johann 2. og Adolf 5. af Holsten, Helmold 3. og Nikolaus 1. af
                  Schwerin, Gerhard af Hoya, Johann 3. og Heinrich 2. af Mecklenburg gaar i borgen
                  for at hertug Valdemar 2. af Sønderjylland overholder sine forpligtelser i brevet
                  af 1286 31. marts (nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12860331001" type="link">170</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus hoc scriptum cernentibus Hermannus dei gratia Suerinensis epi scopus
                  Ioannes dux Saxoniæ, Gerhardus et Gerhardus, Ioannes et Adolphus comites
                  Holtsatiæ, Helmoldus et Nicolaus, comites Suerinenses, Gerhardus comes de Hoia,
                  Ioannes et Henricus comites de Mechelenborg, salutem in domino sempiternam. </p>
            <p> Notum esse uolumus uniuersis quod ex parte domicelli Valdemari ducis Sunder
                  Iutiæ, nobis extitit supplicatum, ut pro ipso cautionem facere deberemus, super
                  obseruandis promissionibus, quæ literis infra scriptæ placitationis inter <pb facs="4484744"/> magnificum principem dominum Ericum, regem Danorum illustrem
                  et dictum ducem continentur, quarum literarum tenor hic est. ♦ Omnibus præsentes
                  literas inspecturis, Valdemarus dei gratia dux Sunder Iutiæ [<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12860331001" type="link">170</ref>
               </hi>). </p>
            <p> Effter høybemelte hertugis begering hafue vi forloffuere tilsagt, med en
                  corporlig eed, at om forbemelte hertug giorde imod forneffnde løffte noget imod
                  kongen, hans rige, vnderdane, eller lod giøre ved os eller andre, da ville vi det
                  hindre, oc icke giffue der hemmeligt eller offentligt raad eller forskub til. ♦
                  Til diss forvaring, hafue vi ladet henge vore indsegel herunder, ♦ Actum Lybeck
                  aar 1286. 12. calendas maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 et Gerhardus] mgl. b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herman, af Guds Naade Biskop i Schwerin, Johan, Hertug af Sachsen, Gerhard og
                  Gerhard, Johan og Adolf, Grever af Holsten, Helmold og Nicolaus, Grever af
                  Schwerin, Gerhard, Greve af Hoya, Johan og Henrik, Grever af Meklenborg, til alle,
                  som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, at vi af Junker Valdemar,
                  Sønderjyllands Hertug, er blevet bedt om at gaa i Borgen for, at han overholder de
                  Løfter, som indeholdes i nedenstaaende Overenskomst mellem den stormægtige Fyrste
                  Herr Erik, de Danskes høje Konge, og nævnte Hertug, hvilket Brev er af følgende
                  Ordlyd: Valdemar, af Guds Naade Hertug i Sønderjylland, til alle, der ser dette
                  Brev osv.(<hi rend="italic">= Nr. <ref target="/books/dipdan/1286/dd_12860331001" type="link">170</ref>
               </hi>). </p>
            <p> Efter<ref target="drb1"/> højbemeldte Hertugs Begæring har vi Kautionister med
                  korporlig Ed erklæret, at hvis føromtalte Hertug mod fornævnte Løfte gjorde eller
                  ved os eller andre lod gøre noget mod Kongen, hans Rige eller Undersaatter, vil vi
                  hindre det og ikke hemmeligt eller aabent raade dertil eller tilskynde til det.
                  Til denne Sags Forvaring har vi ladet vore Segl hænge herunder. Forhandlet i
                  Lübeck Aar 1286 den 20. April. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herfra bygger Oversættelsen paa Hvitfeld. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
