<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12860817001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12860817001</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p.59 med seglbeskrivelse, hvoraf
                  begyndelsen, som har beskrevet kongeseglets forside, mangler paanær omskriften:
                     <hi rend="italic">[Ericu]s Dan[orum Sclau]orumque rex</hi> ♦ <hi rend="italic">In posteriori parte
                     apparue[runt] depicti 3 leopardi in cera uiridi per totum coro[na]s in
                     cap[i]tibus habentes. et circa medium leopardorum ex utraque parte lateraliter
                     apparuit aquila extensis alis ad uolandum apta cum hac scriptura
                     circumferenciali Clipeus Erici Danorum Sclauorumque regis</hi> ♦ <hi rend="italic">Secundo
                     sigillo oblongo de cera uiridi per totum in cordula brunei et uiridis colorum
                     inpendente in cuius medio ante ymaginem unius sancti infulati apparuit abbas
                     infulatus geniculatus cum baculo pastorali in manu cum hac scriptura Sigillum
                     abbatis de Nestewiit</hi> ♦ <hi rend="italic">Tercium cum cordula uiridi et glauca et ymagine
                     abbatis infulati cum hac scriptura Sigillum abbatis de Ringkstadis</hi> ♦
                     <hi rend="italic">Quartum ruptum fuit in cuius ymagine apparuit ymago sancti Nicolai episcopi
                     et sigillum pre ruptura non potuit legi</hi> ♦ <hi rend="italic">Quintum fuit de cera per totum
                     cum duobus cornibus in medio. de sigillo rotundo in cuius circumferentia uisa
                     fuit hec scriptura Secretum Petri filii Iacobi</hi> ♦ <hi rend="italic">Omnia illa fuerunt
                     forme oblonge</hi> ♦ <hi rend="italic">Tenoris subscripte</hi> — Udtog af Hamsfort, Kgl.Bibl.,
                  Kall 8<hi rend="sup">o</hi> 668 i ms. mærket Eccl. Fion. med aftegning af første
                  og femte segl; registreret af Hamsfort SRD. I 294 VII 225. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Pontoppidan, Annal. I 758 — Reg. Dan. nr. 1370; Rep. nr. 515.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484756.webp">2. rk. III nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511088.webp">II:3 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 215. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1286-08-17"> 1286. 17. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping tilsiger St. Knuds kapitel i Odense, at han vil afholde sig
                  fra al indblanding 1 kapitlets bispevalg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484757"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex uniuersis Christi
                  fidelibus presentes litteras inspecturis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                  uniuersi nos uiris religiosis priori et capitulo ecclesie sancti Kanuti Othonie
                  fide media promisisse/ pro nobis et successoribus nostris quod ipsos et
                  successores eorum/ super episcoporum electionibus postulacionibus seu
                  prouisionibus in predicta Othoniensi ecclesia de cetero faciendis/ non debemus
                  impedire uel impediri facere/ dictis uel puplice uel occulte/ contra priulegia eis
                  a sacrosancte Romane ecclesie pontificibus et archiepiscopis concessa super
                  premissis/ sed ipsos ob specialis prerogatiuam dilectionis quam progenitores
                  nostri ad locum illum habuerant/ efficaciter promouere uolumus in agendis suis nec
                  super libertatibus optentis aut optinendis aliqualiter infestare ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillis dominorum Petri de Nestwet prioris
                  I. de Ringstath Olaui de Holmæ/ abbatum/ ac Petri Iacobssun presentibus litteris
                  duximus apponendum ♦ Datum Othonie anno domini me. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi>. sexto in octaua beati Laurentii martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 super] herefter overstregetin i ms. </p>
               <p> 28 una] herefter overstreget sig i ms. </p>
               <p> — Nestwet] herefter overstreget Iutie i ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle troende kristne, der
                  faar dette Brev at se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi til de fromme Mænd Prioren og Kapitlet ved St. Knuds Kirke
                  i Odense med Haandslag har lovet paa vore og vore Efterfølgeres Vegne, at vi ikke
                  i Fremtiden ved offentlige eller hemmelige Udtalelser vil hindre dem og deres
                  Efterfølgere eller lade dem hindre med Hensyn til Valg, Postulation eller
                  Provision af Bisper i fornævnte Odense Kirke mod de Privilegier, som er indrømmet
                  dem angaaende det fornævnte af den hellige og ukrænkelige romerske Kirkes Paver og
                  Ærkebisper, men vi vil paa Grund af den ganske særlige Kærlighed, som vore
                  Forfædre har næret til det Sted, virksomt støtte dem i deres Anliggender og ikke
                  paa nogen Maade forfølge dem i Anledning af de Friheder, de har opnaaet eller
                  maatte opnaa i Fremtiden. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl tillige med
                  de Segl, der tilhører Herr Peder, Prior af Næstved, og Herr J. af Ringsted og Oluf
                  af Holm(ekloster), Abbeder, og Herr Peder Jakobsens Segl hænge under dette Brev.
                  Givet i Odense i det Herrens Aar 1286, Ottendedagen efter Martyren St. Laurentius'
                  Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
