<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12860626001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12860626001</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Riga rigsarkiv. Perg. 21,5 × 6 (plica 1,5). Snit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Oepetatud Eesti Seltsi Aastaraamat (Sitzungsberichte der gelehrten
                  estnischen Gesellschaft) 1930 p.5 nr. 4.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484754.webp">2. rk. III nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511086.webp">II:3 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 207. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1286-06-26"> 1286. 26. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping forlener brødrene Johann, Jordan og Heinrich von Wacke med
                  deres arvegods. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484755"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex et dux Estonie.
                  omnibus hoc scriptum cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore
                  presencium notum facimus uniuersis. quod nos exhibitoribus presencium Iohanni.
                  Iordano. et Henrico fratribus. dictis de Wakkede. bona omnia que iure hereditario.
                  post patrem ipsorum habuerunt. iure feodali et manu coadunata. tam ante diuisionem
                  dictorum bonorum. quam post. concedimus cum attinenciis suis uniuersis. uidelicet.
                  agris. pratis. pascuis. siluis. aquis. seu eciam piscaturis in perpetuum
                  possidenda. ♦ Prohibemus igitur per graciam nostram districte. ne quis aduocatorum
                  nostrorum uel eorundem officialium. seu quisquam alius. ipsos aut quemlibet
                  ipsorum contra tenorem presencium litterarum presummat aliquatenus molestare.
                  sicut regiam uitare uoluerit ulcionem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus litteris duximus apponendum. ♦ Datum Helsingør. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.lxxx<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">o</hi>. feria quarta infra octabas natiuitatis beati Iohannis
                  baptiste. presentibus consiliariis nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 E. = Ericus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge og Estlands Hertug, til alle, der
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Ved nærværende Brevs Ordlyd gør vi vitterligt for alle, at vi overlader
                  nærværende Brevvisere Brødrene Johan, Jordan og Henrik kaldet af Wacke alle de
                  Godser, som de med Arveret har faaet efter deres Fader, at besidde til evig Tid
                  med Lensret og samlet Haand saavel før Delingen af nævnte Godser som efter,
                  tillige med alle deres Tilliggender, nemlig Marker, Enge, Græsgange, Skove,
                  Vandløb og Fiskedamme. Vi forbyder derfor strengt under Trusel om vor Naades
                  Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres Stedfortrædere eller nogen anden
                  drister sig til paa nogen Maade at besvære dem eller nogen af dem imod dette Brev,
                  saafremt han vil undgaa kongelig Hævn. Til Vidnesbyrd om dette har vi <pb facs="4511087"/> ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Helsingør i
                  det Herrens Aar 1286, Onsdag før Ottendedagen efter St. Hans i Nærværelse af vore
                  Raader. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
