<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12860518002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12860518002</idno>
            <idno type="dd_serialno">175</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 43 f.114 ep. 451. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 662 nr.1725; Bull. Dan. 671 nr. 779 — Reg. Dan. nr.
                  *602 = 1350*; Potthast nr.22445; Reg.d'Honorius IV 319 nr. 455.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484746.webp">2. rk. III nr. 175</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511078.webp">II:3 nr. 175</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 175. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1286-05-18"> 1286. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius 4. paalægger bisperne Ingvar af Roskilde og Jens af Odense at
                  overgive den udvalgte ærkebiskop Magnus af Uppsala palliet, hvis ærkebiskop Jens
                  Dros af Lund faar forfald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus fratribus .. Roskildensiet .. Othoniensi episcopiss ♦ Palleum
                  insigne pontificalis officii etcetera ut in proxima superiori usque asseruit
                  dictum palleum/ uenerabili fratri nostro .. archiepiscopo Lundensi specialiter
                  fore mittendum/ per eum assignandum electo predicto pretendens per priuilegium
                  apostolicum apparere/ quod idem archiepiscopus Lundensis primatum obtinens/ preest
                  archiepiscopo Upsalensi etcetera uerbis competenter mutatis usque continentur.
                  dantes eidem archiepiscopo nostris litteris in mandatis/ ut illud auctoritate
                  nostra electo assignet eidem sub ea forma/ quam predicto archiepiscopo Lundensi
                  sub bulla nostra mittimus introclusam. et ab eo nomine nostro et ecclesie Romane
                  sub forma quam sub eadem bulla eidem archiepiscopo Lundensi dirigimus/ fidelitatis
                  recipiat iuramentum. ♦ Formam autem iuramenti quod ipse prestabit nobis per
                  eiusdem patentes litteras/ suo sigillo signatas/ per proprium nuntium quantotius
                  studeat destinare. ♦ Uerum quia posset contingere/ quod eodem I. Lundensi
                  archiepiscopo morte preuento/ uel <pb facs="4484747"/> ex alioimpedimentolegitimo
                  impedito/ per eum huiusmodi pallei exhibitio fieri non posset/ nos dispendiis
                  eiusdem Upsalensis ecclesie paterna sollicitudine precauere uolentes/ fraternitati
                  uestre per apostolica scripta mandamus/ quatinus eo casu/ si contingeret/ uos uel
                  alter uestrum dictum palleum/ et ipsas formas a nuntiisipsis uobis facientes
                  exhiberi/ palleum predictum iuxta premissas formas hac uice auctoritate nostra
                  electo assignetis eidem predictarum litterarum nostrarum dicto archiepiscopo
                  directarumtenoreseruato. ♦ Ceterumnon intendimus quod per hoc eisdem ecclesiis uel
                  earum alicui circa premissa/ uel aliquod premissorum in prosecutione sui iuris
                  petitorio uel possessorio ius aliquod accrescat uel decrescat/ uel alias
                  quomodolibet derogetur. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 .. = Inguaro. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> 18 etcetera usque] se nr. 174. </p>
               <p> 19 .. = Iohanni. </p>
               <p> 22 etcetera .. usque] se nr. 174. </p>
               <p> 30 I. = Iohanne. </p>
               <p> 11 supra] se nr. 174. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige Brødre Bisperne Ingvar af Roskilde og Jens af Odense. Peder
                  Agnessøn, Kannik i Lunde Stift, og Herming, gejstlig i Uppsala Stift, har som
                  Udsendinge anmodet os om Palliet, Ærkebispeværdighedens Symbol osv. som i det
                  nærmest foregaaende Brev indtil hævdede samme Peder paa Lundekirkens Vegne, at
                  nævnte Pallium særligt skulde sendes til vor ærværdige Broder Jens, Ærkebiskop af
                  Lund, der skulde tildele fornævnte udvalgte Ærkebiskop det, idet han paastod, at
                  det af et paveligt Privilegium tydeligt fremgik, at Ærkebispen af Lund sidder inde
                  med Primatet og derfor staar over Ærkebispen af Uppsala osv. med passende Ændring
                  af Ordene indtil der er omtalt i Uppsala Kirkes Privilegier, idet vi paalægger
                  samme Ærkebiskop, at han skal tildele den udvalgte Ærkebiskop dette med vor
                  Myndighed i den Form, som vi sender Dig vedlagt under vor Bulle, og at han af ham
                  i vort og Romerkirkens Navn skal modtage Troskabseden i den Form, som vi sender
                  Ærkebispen af Lund under samme Bulle. </p>
            <p> Ordlyden af den Ed, som han vil aflægge, skal han, som den indeholdes i hans
                  aabne Brev, der er forsynet med hans Segl, snarest muligt sende til os ved sin
                  egen Udsending. </p>
            <p> Men da det kunde ske, at Udleveringen af Palliet ikke kunde finde Sted ved samme
                  Ærkebiskop af Lund paa Grund af Dødsfald eller anden lovlig Hindring, paalægger vi
                  i Ønsket om med faderlig Omhu at ville forebygge, at nævnte Uppsalakirke lider
                  Skade, Eder, Brødre, ved denne apostoliske Skrivelse, at I eller en af Eder, hvis
                  det skulde ske, lader Udsendingene udlevere Palliet og Formularerne til Eder og
                  tildeler den udvalgte Ærkebiskop fornævnte Pallium i Overensstemmelse med de
                  nævnte Formularer under Iagttagelse af Ordlyden i de fornævnte Breve, som vi har
                  sendt til nævnte Ærkebiskop. Men det er ikke vor Hensigt, at der derved for de
                  nævnte Kirker eller en af dem skal skabes eller formindskes nogen Ret angaaende
                  ovenstaaende eller en Del af ovenstaaende med Hensyn til Forfølgelsen af deres
                  petitoriske eller possesoriske Ret eller paa nogensomhelst anden Maade fratages
                  dem noget. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12860518001'&gt;174&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
