<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12861231104</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12861231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">228</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f.34r. og 34v.—35r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. IV 508 og 509.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484762.webp">2. rk. III nr. 228</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511092.webp">II:3 nr. 228</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 228. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1286-12-31"> 1286 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Agnes, datter af Erik 4. Plovpenning, skøder jordegods i Hesselby til Sorø
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">f.34r.:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Illustris domicella Agnes filia regis Erici filii Waldemari secundi habitum
                     monialium ordinis predicatorum apud Sanciam Agnetem Roskildis susceperat et
                     facta professione aliquanto ibi tempore mansit/ ♦ Senciens autem illic nimiam
                     asperitatem et duriciam a sororibus reliquit habitum et ordinem et ad seculum
                     est reuersa/ ♦ Inter seculares igitur posita castam duwit uitam et quia magnam
                     in <pb facs="4484763"/> deo habuit fiduciam super remittendis sibi peccatis
                     multam faciebat de suis possessionibus elemosinam ♦ Sed specialem deuocionis
                     affectum habens ad monastertum beate Marie de Sora donauit monasterio bona in
                     Hesleby scotauitque in communu placito anno domini 1286. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">f.34v.—35r.:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Habet igitur monasterium beate Marie de Sora possessiones in Hæsleby/ xviii
                     oras terre in censu habentes uidelicet unum mansum dictum Or&lt;n&gt;ummebool
                     proprius ad solem cum fundo et domibus suisy in Asmundebool xi solidos in censu
                     cum duobus fundis et domibus/ in Sonesbovl æiii solidos in censu cum fundo in
                     Tokhesbool duas oras in censu cum duobus denariis et dimidio cum pratis pascuis
                     et succisione lignorum in silua iuxta Schelfiskeør dicta Byskow et cum omnibus
                     turibus et pertinenciis aliis possessionum earundem/ ♦ Sex tamen oras in censu
                     terre de supradictis xviii oris emerunt fratres nostri a quodam Petro dicto
                     Roth ciue in Schelfiskeør pro pecunia numerata ♦ Cetera autem omnia sunt de
                     donacione memorate domicelle Agnetis cuius anima deo uiuat. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 21 illustris] rettet til generosa 0. I. ms. </p>
               <p> — regis] illustris tilf. o. l. foran regis ms. </p>
               <p> 23 illic nimiam asperitatem] overstreget i ms., for det sidste ords
                     vedkommende ved en ren fejltagelse. </p>
               <p> 24 duriciam)] nimiam senere tilf. o. l. ms. </p>
               <p> — et ordinem] overstr. i ms. </p>
               <p> 25 inter] rettet fra det forskrevne iter ms. </p>
               <p> — castam] tamen tilf. o. l. ms. </p>
               <p> 1 faciebat] overstr. i ms. </p>
               <p> — possessionibus] faciebat tilf. o. l. i ms. </p>
               <p> 2 sed] rettet til que i ms. </p>
               <p> — monasterium beate Marie] senere rettet til religiosos i ms. </p>
               <p> 3 donauit) senere rettet til dedit i ms. </p>
               <p> — scotauitque] i ms. er uitque senere overskrevet det oprindelige, saaledes at
                     dette ikke er læseligt. </p>
               <p> 4 placito) terre tilf. o. l. i ms. </p>
               <p> 7 Orcnyummebool] Ormummebool ms. </p>
               <p> 10 Tokhesbool) i ms. rettet fra Toghesbool. </p>
               <p> 11 succisione] foran overstreget susci i ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Efter Sorø Gavebog f. 34 r: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Den berømmelige Jomfru Agnes, Datter af Kong Erik, Valdemar 2.s Søn<ref target="drb1"/>, havde taget Dominikanernonnernes Dragt i St. Agnete Kloster
                     i Roskilde, og efter at have aflagt Løftet forblev hun nogen Tid der; <pb facs="4511093"/> men idet hun der følte for stor Strenghed og Haardhed fra
                     Søstrenes Side, aflagde hun Dragten, forlod Ordenen og vendte tilbage til det
                     verdslige Liv. Idet hun færdedes blandt verdslige, levede hun et kysk Liv, og
                     fordi hun havde stor Tillid til Gud om at faa sine Synder forladt, gav hun
                     mange Almisser af sine Besiddelser. Da hun havde en særlig Følelse af
                     Hengivenhed over for Vor Frue Kloster i Sorø, gav hun Klosteret Godser i
                     Hesselby og skødede dem paa Landstinget i det Herrens Aar 1286. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Efter Sorø Gavebog f. 34 v: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Vor Frue Kloster i Sorø har altsaa Besiddelser i Hesselby paa 18 Øre
                     skattepligtig Jord, nemlig et Bol kaldet Ornumbol nærmest mod Syd med dets Toft
                     og Huse, i Asmundsbol 11 Ørtug skattepligtig Jord med to Tofter og Huse, i
                     Sunesbol 13 Ørtug skattepligtig Jord med Toft, i Tokesbol to Øre skattepligtig
                     Jord samt to og en halv Penninge med Enge, Græsgange og Brændehugst i Skoven
                     ved Skelskør, kaldet Byskov, og med alle andre Rettigheder og Tilliggender til
                     samme Besiddelser; seks Øre skattepligtig Jord af ovennævnte 18 Øre købte vore
                     Brødre dog af en vis Peder kaldet Rød, Borger i Skelskør, for kontant Betaling.
                     Alt det øvrige stammer fra omtalte Jomfrus Gave, hvis Sjæl skal leve for Gud.
                  </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Erik 4. Plovpenning. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Erik 4. Plovpenning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
