<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12380607001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12380607001</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: udateret vidisse [1298-1300] af ærkebiskop Iohannes af Riga, biskop
                  Henrik af Reval (Tallinn) m.fl. Iohannes (3.) var ærkebiskop 1274-1300 (Bonnell 2.
                  s. 243), mens broder Henrik udnævntes til bisp i 1298 (Dipl. Danicum II:4 nrr.
                     <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980420007" type="link">299</ref>-303<ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980420011" type="link"/>). Vidissen må have
                  været fra [1298-1300]. Den er tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: vidisse af 1314 15. juni af kong Erik 6. Menved, Atlas nr. 532, trykt
                  Dipl. Danicum II:7 nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140615002" type="link">162</ref>. Bagpå en arkivpåskrift fra omkring 1500 (?), der kun opsummerer
                  indholdet som et fredsbrev mellem kong Erik (6. Menved) og ordenen, hvori han
                  stadfæster, at Gerwen er givet til ordenen af hans forfædre. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: vidisse af 1304 29. november af biskopperne Thidericus af Dorpat og
                  Conradus af Øsel, trykt Dipl. Danicum II:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13041129001" type="link">343</ref>. Originalen
                  meddeler, at <hi rend="italic">A</hi> er <hi rend="italic">littere . . . .regum Dacie/ scilicet/ Woldemari/ et
                     Erici/ . . sub eorum regalibus sigillis/ et aliorum dominorum . . episcoporum/
                     et . . nobilium</hi>. Bagpå en arkivpåskrift fra omkring 1500 (?), der kun
                  opsummerer indholdet sådan, at Jerwen derved først blev givet af Danmarks konger
                  til den tyske orden. b er skrevet af en dansk kancelliskriver eller af en hånd,
                  hvis skrift ligger meget nær dansk kancelliskrift år 1304. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b1</hi>: Riga Statsarkiv. Ridderskabets arkiv. Afskrift af Thomas Hiärn (+1678)
                  i hans Collectanea. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: RA. Arkivalier af fremmed proveniens. Lifland. Øsel stifts registrant
                  nr. la (1499-1523) f. 119r. Afskrift fra omkring 1500. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c1</hi>: Ny kgl. Saml. 1262b 4<hi rend="sup">o</hi> f. 92a (bis). Afskrift fra
                  18. årh. af C.E. Voss. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Huitfeldt II 145, samme Fol. I 201 (dansk oversættelse efter tekst af
                  b-type, som det ses af den latinske apprecatio), herefter Monum. Livon. Antiquæ I
                  120 (= Napiersky, Thomæ Hiärn's Ehstsgl .Gesch.; i tysk oversættelse); Pontanus VI
                  318 (udtog); Dipl. Arna-Magnæanum I 300 (efter a1), herefter Bunge, UB. I nr. 160;
                  A.D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 126 (dansk oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Vidisse fra 1528 26. maj (kun om Vik), jævnfør Dipl. Danicum I:5 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12221231102" type="link"> 212</ref>;
                  Cornelius Hamsfort, Chronologia (Systema Stephanii f. 50r.), trykt SS. rerum
                  Danicarum I 287; Bartholin, Annales, under 1238 (efter afskrift i sammes
                  Collectanea A p. 60, brændt 1728); Suhm IX 682, 772; Napiersky, Index, nr. 3321;
                  Reg. Danica nr. 781*; Bunge, Reg. I nr. 179; samme, UB., III Reg. 12; Samme,
                  Urk.-Reg. 35 nr. 449; 35 Bonnell, Russisch-Liwländische Chronographie, I 57;
                  Schirren, Verzeichniss livländischer Geschichtsquellen, 2, 5; Reitzenstein, Reg.
                  der Grafen v. Orlamuende 258; Preussische Reg. nr. 163; Strehlke 127;
                  Bohmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 11219; Reg. Thuringiae III nr. 733; Rep. Danicum
                  I1:1 nr. 133. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Bunge, Das Herzogthum Estland 32 flg., 175-76; J. Paucker, Die
                  Regenten .... Ehstlands I 101-102; Gernet, Forschungen 63; W. Cohn, Hermann von
                  Salza 245—46, 249; P. Johansen, Die Estlandliste 130, 733; Benninghoven 367; Niels
                  Skyum-Nielsen, Kvinde og Slave 318; Th. Riis, Les institutions politiques
                  centrales 241.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480815.webp">1. rk. VII nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509654.webp">I:7 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 9. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">b</hi> (hidtil utrykt tekstkilde). </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1238-06-07"> 1238. 7. juni 
               <note>
                  <p> I de ældre tryk hos Huitfeldt II 145, fol. 201 findes den fejlagtige datering
                     <hi rend="italic">7. idus maii</hi>, i sammes Bispekrøn. bl. Ddiij ændret til 3. idus maii samt
                  hos Hamsfort, Chronologia ligeledes fejlagtigt 7. idus sep45 tembris. De må alle
                  bero på trykfejl eller afskriverfejl, da a1, b og c utvetydigt er enige om
                  dateringen vii. idus iunii. </p>
                  <p> Da A ikke længere eksisterer, er det ikke muligt ved skriftsammenligning at
                  bedømme, om brevet er skrevet af en dansk eller en fremmed skriver, men det
                  forhold, at aftalen i lighed med f.eks. det pavelige kancelli omtaler kongen som
                  regis Dacie og ikke med den normale titel Danorum Sclauorumque regis, kunne tale
                  for, at brevet er blevet til uden for kongens kancelli, cf. også Thomas Riis, Les
                  institutions politiques centrales, 241. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stensby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4480816"/> Kong Valdemar II Sejr slutter overenskomst med præceptoren
                  for den tyske orden i Livland og Prøjsen, hvorved kongen afstår fra
                  magtanvendelse, mod at ordenen overlader ham Reval, Gervien, Virland og Harrien,
                  som paven har tildømt ham, og ganske særligt borgen i Reval. Kongen giver Gervien
                  til ordenen som sjælegave, og ærkebiskoppen afgiver sin åndelige styrelse i
                  landet, men ordenen må ikke opføre befæstninger dér uden samtykke fra den danske
                  konge. Begge parter afstår fra forfølgelse af de hidtidige klagemål, ærkebiskoppen
                  af Lund fra de biskoppelige rettigheder, der hidtil er fragået ham, og der træffes
                  bestemmelser om togter mod hedningene på fælles bekostning, hvorved kongen skal
                  have 2/3 af nyerhvervet land, ordenen 1/3. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480817"/> In nomine domini nostri Ihesu Christi. Anno domini .M<hi rend="sup">o</hi>. CC<hi rend="sup">o</hi>. xxx. viii<hi rend="sup">o</hi>.
                  vii. idus iunii. in presencia dominorum. regis Dacie Waldemari. regis Erici. ducis
                  Abel. et ss Christofori. filiorum dicti domini regis Waldemari. item domini
                  Vffonis archiepiscopi Lundensis. domini. Willehelmi. quondam Mutinensis episcopi.
                  penitenciarii domini pape/ apostolice sedis legati. item domini. Petri Arusiensis
                  episcopi. domini Nicholai. Roskildensis. episcopi. et domini Iohannis episcopi
                  Burlanensis. item fratrum predicatorum. Iohannis. Anfridi. Bonini. et fratrum
                  minorum. Reynardi. et Alberti. item dominorum comitis. Alberti. et comitis
                  Ernesti. et domini Hermanni preceptoris in Liuonia et Prucia. fratrum domus
                  Theutonice hospitalis sancte Marie Ierosolimitani. item meliorum regni Dacie.
                  quorum omnium uoluntate/ consilio/ et consensu perfecta sunt omnia infra scripta/
                  Cum per dominum apostolicum per consilium omnium cardinalium habita diligenti
                  inquisitione/et ueritate cognita manifeste. adiudicata fuisset munitio et ciuitas
                  Reualiensis/ et ipsa Reualia. Gerwia. et Wironia et Haria que omnia sunt in
                  Estonia. domino regi Dacie/ et iam per biennium fuisset dilata exsecutio
                  sententie/ propter quod paratus erat predictus rex cum nauibus et multitudine
                  excercitus sui aliquid attemptare de facto quod credebatur esse in dampnacionem
                  multarum animarum. et scandalum plurimorum. accedentes ad castrum predicti regis.
                  dicti legatus et preceptor infrascriptam concordiam inierunt cum ipso rege. et
                  datis dextris omnia infrascripta inplere et obseruare ad inuicem inuiolabiliter
                  promiserunt. Promisit enim firmiter dictus preceptor pro se et suis successoribus
                  preceptoribus et fratribus dicto regi et successoribus eius. super terris.
                  Reualia. Gerwia. Harria. et Wironia que ei a domino <pb facs="4480818"/>
                  apostolico sunt adiudicate. uel super hiis quas a paganis est acquisiturus. nec
                  consilio. nec auxilio umquam erunt contrarii aut rebelles. sed ei et successoribus
                  suis in Dacia existentibus in hiis acquirendis. possidendis. et retinendis. in
                  expensis ipsorum bona fide assistant. in quantum ordo ipsorum permittit. ita tamen
                  ut sine licencia et mandato domini apostolici contra christianos gladio materiali
                  non pugnabunt. Versa uice et eodem modo. dominus rex dicto preceptori et fratribus
                  predictis salua reuerencia domini pape predicta omnia repromisit. hoc adiecto quod
                  de terris acquirendis a paganis communibus expensis regis et fratrum. optineat rex
                  duas partes. et fratres terciam cum omni iure et commodo temporali. Item promisit
                  dictus preceptor bona fide pro se et fratribus suis. quod castrum Reualie cum
                  terris adiacentibus quas ipsi tenent cum municionibus suis saluis et integris.
                  deductis tamen armis ipsorum. uictualibus. suppellectilibus. et utensilibus/ dicto
                  regi. uel nuntiis suis. absque difficultate et periculo ipsorum restituent et
                  committent/ Item dominus rex ut ipse et successores sui in oracionibus dictorum
                  fratrum tanto propensius habeantur commendati. ob salutem anime sue quandam terram
                  que dicitur Gerwen. dictis fratribus donauit ac dimisit. perpetuo cum omni iure et
                  commodo temporali possidendam. tali condicione interposita. ut dicti fratres sine
                  consensu domini regis et successorum suorum nullam in ea facient municionem. in
                  qua terra dictus archiepiscopus cum consensu capituli sui dictis fratribus ad
                  consilium et inductionem dicti legati spiritualia dimisit. prout ab episcopis
                  Estonie spiritualia habere dinoscuntur. Promisit eciam memoratus dominus rex
                  fratribus sepedictis quod ipsis in omnibus factis ipsorum iustis ac licitis
                  fauorabilis erit ac benignus et quod ipsos. nec ui. nec iudicio molestabit super
                  terris ab episcopis eis concessis. et quod in terris. Osilie. et Maritime nullam
                  uiolentiam faciat aut grauamen. Preterea ut inter dictum dominum regem. et fratres
                  memoratos stabilis sit concordia et firma composicio ab omnibus questionibus que
                  possunt moueri super dampnis et iniuriis hinc inde illatis hactenus et causis
                  aliis tam dicti fratres et coadiutores ipsorum qui tunc sub eorum uexillo fuerunt.
                  quam dictus dominus rex sese mutuo absoluerunt et pro omnibus supradictis bona
                  fide integre obseruandis ambe partes excommunicationi domini pape et legati. et
                  episcoporum Liuonie et Estonie se spontanee subiecerunt. Insuper dominus
                  archiepiscopus Lundensis cum consensu capituli sui et dictus legatus pro bono
                  pacis omnia que receperunt iam dicti fratres hactenus in dictis terris siue de
                  decimis siue de aliis ad iura episcopalia pertinentibus eis integre dimiserunt. </p>
            <p> Datum in Stenbu regnante domino nostro Ihesu Christo cui est honor et gloria in
                  secula seculorum. Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 53 Ihesu] lesu c- M?. </p>
               <p> - iunii] Millesimo. CC9, tricesimo. octauo. septimo idus iunii a/. </p>
               <p> - idus] idibus c. </p>
               <p> 54 regis] regum c. </p>
               <p> - Waldemari] Woldemari c. </p>
               <p> 55 Christofori] Christophori a/, c. </p>
               <p> - Waldemari] Woldemari c. </p>
               <p> - Vffonis] Wffonis al. </p>
               <p> 56 Willehelmi) ser ud som Willchelmi b, Wilhelmi a/, c. </p>
               <p> - Mutinensis] Mitoniensis med tydelige i-streger over de to i'er al. </p>
               <p> 57 Nicholai] Nycholai a/, Nicolai c. </p>
               <p> 58 Roskildensis] Roskyldensis a/, Roschildensis c. </p>
               <p> — Burlanensis] Burglanensis al, Berglanensie c. </p>
               <p> 59 Iohannis] Io c. </p>
               <p> - Anfridi] , c, Amfridi a/. Bunge, UB. III's. 30 har efter en original Anfridus
                  om en livlandsk prædikebroder 1238 den 21. april </p>
               <p> - Reynardi] Reynahardi al. </p>
               <p> 60 dominorum comitis] dominorum comitum c </p>
               <p> - Ernesti] Arnestic. 61 Liuonia) Lyuonia b </p>
               <p> - Prucia] Prusia c. </p>
               <p> - Theutonice] Theothonice a/. </p>
               <p> - Ierosolimitani] Ierosolomitani a/, mgl. c. </p>
               <p> 62 uoluntate - consensu] uoluntate et consensu et consilioc. </p>
               <p> 66 Gerwia| Gierwia a/, leruia c </p>
               <p> - Haria] Hargia a/.. </p>
               <p> 69 credebatur] vistnok credebat b. </p>
               <p> 70 castrum] castra b, c. </p>
               <p> 72 ad inuicem inuiolabiliter] inuiolabiliter ad inuicem c. </p>
               <p> 73 preceptoribus] mg/l. c. </p>
               <p> 74 Gerwia] Gierwia al, leruia c. </p>
               <p> - Harria] Hargia al, Haria c </p>
               <p> - Wironia] således al, c, delvis ulæseligt på grund af fold b. </p>
               <p> 75 adiudicate] adiudicata c. </p>
               <p> 76 umquam) unquam a/ </p>
               <p> - erunt] erit c. </p>
               <p> — suis] eius c. </p>
               <p> - Dacia] Datiaa/ </p>
               <p> 77 hiis] his c. </p>
               <p> - ipsorum] eorum 6, c. </p>
               <p> 78 ordo ipsorum] ipsorum ordo al </p>
               <p> - permittit] admittit c </p>
               <p> 79 apostolici] apostolici speciali c. </p>
               <p> 82 optineat) obtineat c. </p>
               <p> 83 commodo] comodob. </p>
               <p> 85 tamen) tilf. o. l. al. </p>
               <p> 86 suis] mgl. c. </p>
               <p> 87 ipsorum] mg/l. c </p>
               <p> - committent] committant a/ </p>
               <p> - dominus] dictus b,c. </p>
               <p> 87 in oracionibus - tanto] in omnibus fratrum dictorum tanto c. </p>
               <p> 88 commendati] comodati c. </p>
               <p> 89 Gerwen| Gierwen al, lerwiac. </p>
               <p> 90 commodo] comodo b. </p>
               <p> 91 in ea facient] faciant in ea b, in ea faciant c. </p>
               <p> 94 memoratus dominus rex] memoratus dominus c, dominus rex memoratus al. </p>
               <p> 95 ipsorum] eorum al. </p>
               <p> - ac] et al. </p>
               <p> 96 ab episcopis eis] eis ab episcopis c. </p>
               <p> 97 concessis] datis al. 100 illatis hactenus] hactenus illatis a/ </p>
               <p> - illatis] sfutningen delvis ulæselig på grund af plet b. </p>
               <p> 101 uexillo fuerunt] fuerunt uexillo c </p>
               <p> - dominus] mgl. al, c. </p>
               <p> 102 pro) perc. </p>
               <p> 103 Liuonie] Lyuonie b </p>
               <p> - Liuonie et Estonie] Estonie et Liuonie a/. </p>
               <p> 108 in] mg/. al </p>
               <p> - Stenbu] Stenby al, Stensby c. </p>
               <p> 108-09 cui est </p>
               <p> — Amen] mgl. c </p>
               <p> - et gloria] mgl. al. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I vor Herre Jesu Kristi navn år 1238 den 7. juni i nærværelse af herrerne kong
                  Valdemar af Danmark, kong Erik, hertug Abel og Kristoffer, sønner af nævnte hr.
                  kong Valdemar, fremdeles hr. Uffe, ærkebiskop af Lund, hr. Vilhelm, tidligere
                  biskop af Modena, hr. pavens pønitentiar, det apostoliske sædes legat, fremdeles
                  hr. Peder, biskop af Århus, hr. Niels, biskop af Roskilde, og hr. Jens, biskop af
                  Børglum, fremdeles prædikebrødrene Iohannes, Anfridus og Boninus og de små brødre
                  Regner og Albert, fremdeles herrerne grev Albert og grev Ernst og hr. Hermann,
                  præceptor i Livland og Prøjsen for brødrene af Vor Frue tyske hospitalshus i
                  Jerusalem, fremdeles de bedste mænd i Danmarks rige, med hvis vilje, råd og
                  samtykke alt det nedenstående er udført. </p>
            <p> Efter at befæstningen og byen Reval og Reval selv<ref target="drb1"/>, Gervien og
                  Virland og Harrien, der altsammen ligger i Estland, håndgribeligt var blevet
                  tildømt hr. kongen af Danmark af den apostoliske herre<ref target="drb2"/> med råd
                  af samtlige kardi<pb facs="4509655"/>naler, og efter at der var foranstaltet en
                  omhyggelig undersøgelse, og sandheden var erfaret, og udførelsen af denne dom
                  allerede var blevet udsat igennem to år, af hvilken grund den fornævnte konge var
                  parat til at søge en faktisk gevinst med sine skibe og sin talstærke hær, hvad der
                  mentes at blive til skade for mange sjæle og vække anstød hos (endnu) flere, så
                  kom den nævnte legat og præceptor til fornævnte konges borg og indgik nedenstående
                  overenskomst med samme konge, og efter at have givet håndslag lovede de indbyrdes
                  ubrødeligt at ville opfylde og iagttage alt det nedenfor anførte. Nævnte præceptor
                  lovede nemlig fast for sig og sine efterfølgere som præceptorer og brødre angående
                  landene Reval, Gervien, Harrien og Virland, som er tildømte ham af den apostoliske
                  herre, eller angående de lande, som han måtte erhverve fra hedningene, hverken ved
                  råd eller dåd nogensinde at stille sig imod eller vise sig oprørske imod nævnte
                  konge og hans efterfølgere, men, så vidt som deres orden tillader det, i god tro
                  og på egen bekostning at bistå ham og hans efterfølgere, som er i Danmark, med at
                  erhverve, besidde og beholde disse lande, dog således at de ikke skal kæmpe med
                  det verdslige sværd imod kristne uden tilladelse og befaling fra den apostoliske
                  herre. Til gengæld lovede hr. kongen modsat alle de fornævnte ting på samme måde
                  til nævnte præceptor og fornævnte brødre, med forbehold af ærbødigheden for hr.
                  paven, og med denne tilføjelse, at af de lande, som kongen og brødrene på fælles
                  bekostning måtte erhverve fra hedningene, skal kongen have de to tredjedele,
                  brødrene den ene, med al ret og verdslig nytte. Fremdeles lovede nævnte præceptor
                  i god tro for sig og sine brødre, at de til nævnte konge eller hans sendemænd uden
                  vanskelighed og uden risiko for disse vil tilbagegive og overgive borgen i Reval
                  med de tilliggende lande, som de holder, med dens fæstningsværker hele og urørte,
                  idet de dog medtager deres våben, levnedsmidler, løsøre og brugsgenstande. For at
                  hr. kongen selv og hans efterfølgere kan blive så meget des inderligere prist i
                  nævnte brødres bønner, har han fremdeles til bod for sin sjæl givet og overladt
                  nævnte brødre et land, som kaldes Gervien, at besidde til evig tid med al ret og
                  verdslig nytte, under forudsætning af denne betingelse, at nævnte brødre ikke vil
                  anlægge nogen befæstning i landet uden samtykke fra hr. kongen og hans
                  efterfølgere. Den nævnte ærkebiskop har efter råd og tilskyndelse fra nævnte legat
                  med samtykke af sit kapitel overladt nævnte brødre den åndelige styrelse i dette
                  land, således som de vides at have den åndelige styrelse fra Estlands biskopper.
                  Endvidere lovede den omtalte hr. konge de oftnævnte brødre, at han vil vise sig
                  gunstig og nådig over for dem med hensyn til alle deres handlinger, når de er
                  retfærdige og tilladelige, og at han ikke, hverken med magt eller ret, vil
                  fortrædige dem <pb facs="4509656"/> angående de lande, som er tilstået dem af
                  biskopperne, og at han ikke vil påføre dem nogen vold eller tynge i landene Øsel
                  og Vik. For at der endelig kan blive en urokkelig aftale og en fast overenskomst
                  mellem nævnte hr. konge og omtalte brødre, har både nævnte brødre og deres
                  hjælpere, som da stod under deres banner, og nævnte hr. konge gensidigt frikendt
                  hinanden for alle klagemål, som kan rejses angående skader og uretfærdigheder, som
                  de hidtil har påført hverandre, samt for andre sager, og for iagttagelsen af alle
                  de ovenfor nævnte ting i fuld og god tro har begge parter af egen drift
                  underkastet sig bandlysning ved hr. paven og legaten og biskopperne af Livland og
                  Estland. Desuden har hr. ærkebiskoppen af Lund med samtykke af sit kapitel og
                  nævnte legat for fredens gode helt og fuldt eftergivet nysnævnte brødre alt, hvad
                  de hidtil har modtaget i nævnte lande enten i tiender eller i andre ting, som
                  henhørte under de biskoppelige rettigheder. </p>
            <p> Givet i Stensby, mens vor Herre Jesus Kristus regerede, han som er hædret og
                  priset i evighedernes evighed. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der skelnes mellem borgen, byen og landet Reval. </p>
                  <p n="drb2"> pave Gregor IX, se DRB. I 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1236/dd_12360201101'&gt;212&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1236/dd_12360223001'&gt;215&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
