<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12380203001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12380203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 290r. med overskriften: <hi rend="italic">Biscop Gunnerus y Riibe
                     haffuer bygget paa Lyom closters grund y Riibe med saadan forschel ad effter
                     hans død schal alle bygning med grunden høre Lyom closter til</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 242. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 773; Reg. Danica nr. 779; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 565; Rep.
                  Danicum I:1 s. 25.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480811.webp">1. rk. VII nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509650.webp">I:7 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 4. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1238-02-03"> 1238. 3. februar 
               <note>
                  <p> Biskop Gunners forgænger Tue døde 1230 26. februar, og Gunner valgtes under
                  forudsætning af normal fremgangsmåde inden udgangen af maj 1230, cf. Dipl. Danicum
                  II:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080406001" type="link">117</ref>,
                  men muligt noget før. Han har da regnet sit bispeår fra en dato i tidsrummet
                  april-maj, og det 8. bispeår slutter derfor senest i maj 1238. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Løgum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Gunner af Ribe erklærer, at han af Løgum kloster har fået tilskødet en
                  toft ved biskop Omers kapel, på hvilket areal han agter at opføre nogle bygninger,
                  som efter hans død skal tilfalde klostret sammen med grunden, de er bygget på.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480812"/> Gunnerus dei gratia Ripensis episcopus uniuersis hoc scriptum
                  inspecturis salutem in domino. </p>
            <p> Certior habetur rerum cognitio, si scripture testimonio confirmatur. Eapropter
                  tam presentibus quam futuris duximus declarandum nos accepisse per scotationem a
                  dilectis fratribus nostris de Loco Dei cum communi consensu totius conuentus
                  fundum unum iuxta aquam a capella domini felicis memoriæ Omeri quondam Ripensis
                  episcopi ab austro ad aquilonem in longitudine, quantum cupiuimus, et nostris
                  sufficeret edificiis, ut in eo de sumptu nostro edificia poneremus et ad dies
                  nostros ad uoluntatem nostram disponeremus, siue in administratione suscepti
                  ordinis siue extra illam essemus. cum libera forta undique intrandi et exeundi et
                  cum libera fossione cespitum et sectione lignorum focalium in suis siluis et in
                  suis paludibus, pro quibus etiam eis precium sufficiens refudimus ad eorum
                  uoluntatem, hac interueniente conditione, ut post dies nostros prefatus fundus cum
                  suis edificiis et omnibus bonis ibidem inuentis eorum usibus cederet in perpetuum.
                  Ne igitur iamdictis fratribus super hoc facto aliqua in posterum possit inferri
                  molestia, presentem cedulam sigilli nostri munimine duximus roborandum. </p>
            <p> Datum in Loco Dei anno domini mcc<hi rend="sup">o</hi> xxxviii<hi rend="sup">o</hi> anno pontificatus nostri octauo, tertio nonas februarii. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 32 februarii] med u tilføjet over linjen a. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gunner, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der får dette brev at se, hilsen i
                  Herren. </p>
            <p> Viden om begivenheder anses for sikrest, hvis den stadfæstes af et skriftligt
                  vidnesbyrd. Derfor har vi ment at burde forkynde for nulevende såvel som
                  tilkommende, at vi ved skødning fra vore elskede brødre i Løgum med hele
                  konventets fælles samtykke har modtaget en toft<ref target="drb1"/> nær vandet - i
                  forhold til saligt ihukommet hr. Omers, fordum biskop af Ribes kapel i
                  længderetningen syd-nord - så stor som vi ønskede og tilstrækkelig til vore
                  bygninger, så at vi ville kunne opføre bygninger på den på vor bekostning og
                  disponere over den i vor levetid efter vort ønske, hvad enten vi befandt os i
                  eller uden for varetagelsen af den rang<ref target="drb2"/>, vi har modtaget, med
                  fri forte alle vegne fra til at komme ind og ud og med fri gravning af tørv og
                  hugst af brændsel i deres skove og deres moser, for hvilket vi også har godtgjort
                  dem med en tilstrækkelig betaling efter deres ønske - forudsat denne betingelse at
                  fornævnte toft med dens bygninger og med alt det gods, der forefindes dersteds,
                  når vi er døde, skal tilfalde dem at bruge til evig tid. For at der altså ikke i
                  eftertiden skal <pb facs="4509651"/> kunne påføres nysnævnte brødre nogen
                  fortrædigelse angående denne handling, har vi ment til yderligere stadfæstelse at
                  burde bestyrke dette brev med vort segl. </p>
            <p> Givet i Løgum i det Herrens år 1238 i vort bispedømmes ottende år<ref target="drb3"/> den 3. februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Løgumbogen af 1578 gør i overskriften toften til en grund i Ribe. Også
                  Reg. Danica nr. 779 angiver Ribe som beliggenhed. Derimod henfører Kinch s. 41 og
                  56 toften til »tæt ved Klosteret ved Åen« og »Klosterets umiddelbare Nærhed«. Uden
                  dog at nævne Kinchs vurdering betvivler Ingrid Nielsen, Middelalderbyen Ribe, 72,
                  også rigtigheden af overskriften og muligheden for placering af Omers kapel i
                  Ribe. Selv om teksten hverken taler om å eller umiddelbar nærhed, synes det
                  sikkert, at toft og kapel ikke har ligget alt for langt fra klostret. Teksten
                  omtaler den frie adgang til toften alle vegne fra (jf. forte) og tilladelsen til
                  tørvegravning i klostrets moser og brændehugst i dets skove. Kapellets nøjagtige
                  beliggenhed i forhold til Løgum kloster har det hidtil ikke været muligt at
                  fastlægge, jf. Danmarks Kirker XXI Tønder amt (1957), 127. </p>
                  <p n="drb2">
                  _ordo_, der her forudsættes midlertidigt ophævet eller varigt nedlagt. Efter
                  Gunners tilbagetræden som biskop efter 1245 16. september, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1245/dd_12450916001'&gt;187&lt;/a&gt;, bevarede han
                  sin _ordo_ eller _potestas ordinis_, jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240713001'&gt;19&lt;/a&gt; note 2. Han
                  kunne derfor 1247 16. august indvie franciskanernes kirke i Tønder (Scriptores
                  minores II 296). Da _ordo_ iøvrigt har talrige betydninger, må det her
                  snarest stå for 'rang, grad' eller 'værdighed'. </p>
                  <p n="drb3"> Gunner er under forudsætning af normal fremgangsmåde blevet valgt til
                  biskop inden udgangen af maj 1230, jfr. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12301231103'&gt;117&lt;/a&gt; note 1, men
                  kan også være blevet det en tid før. Gunner har da regnet sit bispeår fra en dato
                  i dette tidsrum, og det 8. bispeår slutter da senest i maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
