<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12380128001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12380128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 18 f. 355v. nr. 381. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehistoriske Samlinger III (1864—66) 82; Bull. Danicum nr. 282. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 473 § 62; Reg. Danica nr. *234; Auvray II
                  nr. 4069.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480809.webp">1. rk. VII nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509648.webp">I:7 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 2. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1238-01-28"> 1238. 28. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bevilger kong Valdemar II Sejr at måtte tage en kannik fra hver af
                  rigets katedralkirker i sin eller rigets tjeneste, således at disse kan oppebære
                  deres præbendeindtægter med undtagelse af de daglige uddelinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480810"/> Illustri regi Dacie. </p>
            <p> Regalis deuotionis sublimitas quam a tuis predecessoribus in regiam deriuatam
                  personam. circa Romanam ecclesiam/ laudabilium operum preconio gerere comprobaris/
                  nos uehementius exhortatur/ ut illa studeamus efficere; que tue nouerimus
                  excellentie complacere. Tuis igitur precibus inclinati serenitati tue presentium
                  auctoritate concedimus; ut de qualibet ecclesia cathedrali regni Dacie unum
                  canonicum quem tibi noueris oportunum pro utilitate eiusdem regni uel tue
                  necessitate persone/ in tuo ualeas seruitio retinere. ita tamen quod prebendarum
                  suarum prouentus integre percipiant/ ac si personaliter in suis ecclesiis
                  residerent. distributionibus cotidianis exceptis que consueuerunt dumtaxat
                  seruientibus exhiberi. Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  concessionis (infringere uel ei ausu temerario contraire). Si quis autem (hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum. Laterani. v. kalendas februarii. anno. undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Illustri (= Waldemaro)] .. Illustri a. </p>
               <p> 18-21 Nulli ergo indtil incursurum) Nulli ergo nostre concessionis. etcetera. Si
                  quis autem. etcetera. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Valdemar, Danmarks berømmelige konge. </p>
            <p> Den hengivenhed mod den romerske kirke, som du nærer, høje konge, og har lagt for
                  dagen ved dine prisværdige og berømmelige gerninger, såsom nedarvet fra dine
                  forgængere til din kongelige person, er os en kraftig opfordring til med iver at
                  udføre de ting, som vi ved er til behag for dig, stormægtige konge. Vi bøjer os
                  altså for dine bønner og bevilger dig, høje konge, ved dette brevs myndighed, at
                  du kan beholde een kannik fra hver katedralkirke i Danmarks rige i din tjeneste,
                  som du ved vil være til nytte for dig med hensyn til samme riges tarv eller dine
                  personlige behov, nemlig således at de fuldt og helt kan oppebære indkomsterne af
                  deres præbender, som om de residerede personligt i deres kirker, med undtagelse af
                  de daglige uddelinger, som sædvanligvis kun bliver udbetalt til den, der forretter
                  tjeneste. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste
                  dette vort bevillingsbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis
                  nogen drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den
                  almægtige Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 28. januar i vort ellevte år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
