<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12380911004</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12380911004</idno>
            <idno type="dd_serialno">16</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 262r. med overskriften: <hi rend="italic">Nogen egendom y Bekel
                     er Lyom closter tilkend oc Wbbi Thordssen frakend</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 220. Reg.: Suhm X 54; Reg. Danica nr. 786;
                  Reg. u. Urk. SHL. I nr. 581.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480825.webp">1. rk. VII nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509662.webp">I:7 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 16. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1238-09-11"> [1238. 11. september-1241. marts] <note>
                  <p> For dateringen se nr. 14. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Seks abbeder for danske cistercienserklostre godkender ved besegling biskop Tyges
                  dom i sagen mellem Løgum kloster og hr. Ubbe Tordsen om jord i Bejle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis in Christo fidelibus tam presentibus quam futuris presentem paginam
                  inspecturis frater G. dictus abbas de Heriuado, I. dictus abbas de Uitæ scola et
                  frater M. de Chara insula, S. dictus abbas de Tuta ualle et frater P. de Insula
                  dei, T. quoque dictus &lt;abbas&gt; de Asylo salutem presentem pariter et eternam. </p>
            <p> Ne Christi pauperibus prauorum noceat peruersitas, necesse est, ut bonorum
                  uirorum testimonio fulciantur. Unde namque tam presentibus quam futuris duximus
                  noti ficandum, quod olim litigantibus dilectis fratribus nostris de Loco Dei cum
                  domino Wbby Thordssen de quibusdam possessionibus in Bekel ad audientiam domini
                  archiepiscopi appellatum fuit, qui mox iniunxit domino Gunnero Ripensi et domino
                  Tucho- <pb facs="4480826"/> ni Slessuicensi, ut ad terram illam litigiosam
                  personaliter accederent et rei ueritatem inde inuestigarent. Illi ergo mandato
                  domini archiepiscopi parere uolentes quadam die assumptis secum melioribus totius
                  prouincie ad locum litigii personaliter accesserunt, circuierunt inueneruntque
                  ipsam terram sub certis limitibus et antiquis fossis et aggeribus munitam et
                  claustro legitime assignatam. Asserebantque omnes, qui aderant, prefatam terram a
                  claustralibus iam ultra 30 annos inconcusse possessam et claustro iure perpetuo
                  appropriatam. Unde dominus T. Slessuicensis prout iudex ordinarius sepe prefatam
                  terram claustro adiudicauit et iuditium suum sigillo suo, quod nos uidimus, sub
                  pena excomunicationis confirmauit. </p>
            <p> Nos igitur, quod iuste et legitime in foro ecclesiastico terminatum est,
                  considerantes tantorum et tam bonorum uirorum scripta ac facta nostrorum etiam
                  sigillorum munimine approbamus. </p>
            <div type="app">
               <p> 11-12 G.,, I, og P.] kan ikke identificeres nærmere. </p>
               <p> - G. er opløst Gunner(us) hos France 186, hvilket snarest er en forveksling med
                  den straks efter nævnte Ribebisp. Noget kildegrundlag findes ikke for Frances
                  navneidentifikation. W2 frater] i marginen ovenfor dette Beel a. </p>
               <p> - M. = Michael ifølge Scriptores minores II 195-96. </p>
               <p> - S.) formentlig lig Suno smst. 269. </p>
               <p> — T.] forkortes Th. i nr. 17; kan ikke identificeres nærmere. </p>
               <p> 13 &lt;abbas&gt;) mangler a. </p>
               <p> 25 T. = Tucho. </p>
               <p> - sepe prefatam] prefatam sepe a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18 appellatum: tabt. </p>
               <p> — iniunxit: tabt. </p>
               <p> 20 inuestigarent: tabt. </p>
               <p> 26 iuditium: nr. 13. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle troende kristne, nulevende såvel som tilkommende, der får dette brev at
                  se, sender broder G.<ref target="drb1"/>, kaldet abbed af Herrevad, I.<ref target="drb1"/>, kaldet abbed af Vitskøl, og broder Mikkel fra Øm, Sune, kaldet
                  abbed af Tvis, og broder P.<ref target="drb1"/> fra Holme og tillige Th.<ref target="drb2"/> kaldet abbed af Ås<ref target="drb3"/> hilsen nu og i lige måde
                  til evig tid. </p>
            <p> For at ikke nedrige og fordærvede mennesker skal skade Kristi fattige, må de
                  nødvendigvis understøttes af gode mænds vidnesbyrd. Derfor har vi da ment at burde
                  gøre vitterligt for nulevende såvel som tilkommende, at da vore elskede brødre i
                  Løgum tidligere førte proces med hr.<ref target="drb4"/> Ubbe Tordsen om nogle
                  besiddelser i Bejle, blev der appelleret<ref target="drb5"/> til hr.
                  ærkebiskoppens domstol, som straks<ref target="drb6"/> pålagde<ref target="drb5"/>
                  hr. Gunner af Ribe og hr. Tyge af Slesvig personligt at begive sig til denne
                  omstridte jord og derved efterforske<ref target="drb5"/> sandheden i sagen. Da de
                  altså ønskede at adlyde hr. ærkebiskoppens befaling, begav de sig en dag i egen
                  person til stedet for striden efter at have taget de bedste mænd fra hele herredet
                  med sig, gik rundt om det og fandt, at denne jord var sikret med faste skel og
                  gamle grøfter og volde og på lovlig vis overgivet til klostret. Og alle, som var
                  til stede, forsikrede, at fornævnte jord nu i mere end 30 år<ref target="drb7"/>
                  uanfægtet havde været besiddet af klosterboerne og med rette til evig tid hjemlet
                  for klostret. Derfor tildømte hr. Tyge af Slesvig som stiftets dommer<ref target="drb8"/> klostret oftnævnte jord og stadfæstede under bandlysningsstraf
                  sin dom<ref target="drb9"/> med sit segl, som vi har set. </p>
            <p> Idet vi altså tager i betragtning, at dette er bragt til afslutning for gejstlig
                  domstol på lovlig og retmæssig måde, godkender også vi med vore segls stadfæstelse
                  sådanne gode mænds skrivelser og handlinger<ref target="drb10"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> G., I. og P. kendes kun herfra og fra nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911005'&gt;17&lt;/a&gt; og kan ikke
                  identificeres nærmere. G. opløses som Gunner hos France 186, hvilket snarest er en
                  forveksling med den straks efter nævnte Ribebisp. Noget kildegrundlag findes ikke
                  for Frances navneidentifikation. </p>
                  <p n="drb2"> forkortes T., men Th. i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911005'&gt;17&lt;/a&gt; - kan ikke
                  identificeres nærmere. </p>
                  <p n="drb3"> Vitskøl, Øm og Ås hørte til Clairvauxlinien, mens Herrevad, Tvis, Holme
                  og Løgum tilhørte Cîteaux-linien, Skyum-Nielsen, Kvinde og Slave, s. 122. De
                  mødtes i den danske Cîteaux-linies første kloster, Herrevad, hvor også
                  Cîteaux-munkene H. og P. var til stede for visitatsens skyld, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911005'&gt;17&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911001'&gt;13&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb5"> breve herom er tabt. </p>
                  <p n="drb6"> tekstens _mox_. </p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911002'&gt;14&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb8"> teksten har _prout iudex ordinarius_. </p>
                  <p n="drb9"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb10"> for dateringen [1238 11. september-1241 marts] se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911002'&gt;14&lt;/a&gt;, note 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
