<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12380313001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12380313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">5</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 18 f. 366v. nr. 456. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Turgeniev, Russiae Monimenta, I 46; Bunge, UB. I nr. 159; Bull.
                  Danicum nr. 285. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Archiv für ältere deutsche Geschichtskunde VII 29; Bunge, Reg. I nr.
                  178; Potthast nr. 10536; Strehlke 127; Bunge, Urk.-Reg. 35 nr. 446;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 7191; Reg. Danica nr. *236; Auvray II nr. 4164.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480812.webp">1. rk. VII nr. 5</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509651.webp">I:7 nr. 5</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 5. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1238-03-13"> 1238. 13. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler for anden gang sin legat Vilhelm, tidligere biskop af
                  Modena, at bringe den tidligere af paven selv afsagte dom i striden mellem kong
                  Valdemar II Sejr og den tyske orden til udførelse, hvorefter borgen i Reval og de
                  dertil liggende jorder skal tilfalde kongen. I modsat fald agter paven at skaffe
                  dommen udført af ærkebiskopperne i Bremen og Magdeburg og biskoppen af Verden.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480813"/> Episcopo quondam Mutinensi apostolice sedis legato. Ex parte
                  karissimi in Christo filii nostri . . regis Dacie illustris nostris fuit auribus
                  intimatum. quod cum olim inter ipsum ex parte una/ et . . magistrum et fratres
                  tunc militie Christi nunc domus sancte Marie Teutonicorum in Liuonia ex altera.
                  super castro de Reuela et terris eidem adiacentibus/ grauis exorta fuerit materia
                  questionis/ et coram diuersis auditoribus datis a nobis extitisset diutius
                  litigatum. tandem bone memorie . . Sabinensi episcopo partibus a nobis auditore
                  concesso processus in causa eadem habitos et que coram ipso partes hincinde
                  proponere uoluerunt nobis fideliter referente. diffinitiuam pro eodem rege super
                  predictis sententiam de fratrum nostrorum consilio duximus proferendam. tibi
                  executionem eiusdem sententie delegantes. Sed tu directas tibi a nobis super
                  huiusmodi executione litteras in fauorem partis alterius pro tua uoluntate
                  supprimens; ex parte ipsius regis pluries requisitus ut in eodem negotio iuxta
                  formam litterarum nostrarum ad te directarum procederes/ id efficere licet
                  oportunitatem habueris non curasti. Super quo rex ipse sibi per sedem petiit
                  apostolicam prouideri. Verum quia frustra terminarentur sententia questiones nisi
                  eam faceremus executioni mandari; mandamus quatinus prefatam sententiam iuxta
                  priorum litterarum continentiam facias auctoritate nostra appellatione remota
                  firmiter obseruari. Alioquin uenerabilibus fratribus nostris . . Bremensi et . .
                  Magdeburgensi archiepiscopis et . . episcopo Verdensi nostris damus litteris in
                  mandatis ut ipsi super hoc mandatum apostolicum exequantur constitutione de duabus
                  dietis in concilio generali edita non obstante. Datum Laterani .iii. idus martii.
                  anno. undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Episcopo (= Wilhelmo)] .. Episcopo a. </p>
               <p> 15 .. magistrum = Volquinum. </p>
               <p> 19 .. Sabinensi = Iohanne. </p>
               <p> 30 .. Bremensi = Gerhardo. </p>
               <p> - .. Magdeburgensi = Willebrando. </p>
               <p> 31 .. episcopo Verdensi = Ludero. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23 directas tibi .. litteras: Dipl. Danicum I:6 nr. 215. </p>
               <p> 32 constitutione: c. 28 X De rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Vilhelm, fordum biskop af Modena, det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Det er af vor meget kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge,
                  bragt os for øre, at da der tidligere var opkommet en alvorlig strid mellem ham på
                  den ene side og højmesteren Volquinus<ref target="drb1"/> og brødrene, dengang af
                  sværdridderordenen, nu af de tyskes Vor Frue (hospitals)hus <pb facs="4509652"/> i
                  Livland på den anden om borgen Reval og de til samme liggende jorder, og der længe
                  var ført proces for forskellige undersøgelsesdommere, der var indsatte af os, og
                  biskop Iohannes af Sabina, saligt ihukommet, der var bevilget parterne som
                  undersøgelsesdommer af os, omsider trofast havde berettet for os om de retlige
                  skridt, der var taget i samme sag, og om det, som begge parter havde ønsket at
                  fremføre for ham, har vi ment på vore brødres råd at burde fælde slutdom om de
                  fornævnte ting til fordel for samme konge og beskikke dig til at udføre samme dom.
                  Men du holder efter eget forgodtbefindende det brev<ref target="drb2"/>, der af os
                  er rettet til dig om denne udførelse, tilbage til gunst for den anden part, skønt
                  samme konge flere gange har forlangt af dig<ref target="drb3"/>, at du skulle gå
                  frem i samme sag i overensstemmelse med ordlyden af det brev, vi har rettet til
                  dig, og du har ikke sørget for at udføre det, skønt du havde lejlighed dertil.
                  Kongen har selv anmodet om, at det apostoliske sæde ville drage omsorg for ham
                  desangående. Men eftersom stridigheder ville blive afsluttet med dom til ingen
                  nytte, hvis vi ikke sørgede for at påbyde udførelsen af denne, befaler vi, at du
                  på vor myndighed med tilsidesættelse af appel sørger for, at fornævnte dom
                  urokkeligt overholdes i overensstemmelse med det første brevs indhold. I modsat
                  fald giver vi ved vort brev vore ærværdige brødre ærkebiskopperne Gerhardus og
                  Willebrandus af Bremen og Magdeburg og biskop Luderus af Verden befaling til at
                  udføre den apostoliske befaling derom uanset bestemmelsen om de to dagsrejser, der
                  blev bekendtgjort på det almindelige kirkemøde<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 13. marts i vort ellevte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dræbt 1236 22. september, se DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1236/dd_12360201101'&gt;212&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1236/dd_12360223001'&gt;215&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1236/dd_12360410001'&gt;217&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
