<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12380904001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12380904001</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 19 f. 50r. nr. 249. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Porthan nr. 34 (udtog); Suhm IX 772; Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 262;
                  Pommersches UB. I nr. 360 (udtog); Bull. Danicum nr. 288. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 473 § 62; Potthast nr. 10652; Reitzenstein,
                  Reg. d. Grafen v. Orlamuende 258; Reg. Danica nr. 782*; Reg. Thuringiae III nr.
                  746; Auvray II nr. 4528; Pyl, Eldena II 578. 10  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480820.webp">1. rk. VII nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509657.webp">I:7 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 12. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1238-09-04"> 1238. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX giver, efter at kong Valdemar II Sejr har anmodet herom, hertug
                  Barnim af Pommern dispensation til at ægte kongens (grand)niece Marianne, skønt de
                  er beslægtede i fjerde slægtskabsgrad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobili uiro . . duci Pomeranie. </p>
            <p> Ad hoc deus in apostolica sede constituit plenitudinem potestatis ut Romanus
                  pontifex qui claues in beato Petro potestatis et discretionis accepit/ nunc
                  rigorem exerceat nunc mansuetudinem anteponat. Ipse enim consideratis
                  circumstantiis uniuersis/ neutrum in altero derelinquens/ interdum flectit per
                  mansuetudinem sic rigorem/ quod non dissoluitur eius neruus. sed prudenter
                  attendit non solum personas/ sed causas etiam cum quibus uidelicet et ex quibus
                  dispensare disponit. ne sic dispenset ut dissipet. immo ne dissipet sic dispenset
                  prout causarum diuersitas diuersis modis exegerit dispensandum. Cum itaque de
                  matrimonio contrahendo inter te ac dilectam in Christo filiam nobilem mulierem . .
                  neptem. carissimi in Christo. filii nostri . . il-<pb facs="4480821"/> lustris
                  regis Dacie sit tractatum; quia dicta nobilis quarta consanguinitatis linea te
                  contingit; non prius duxisti ad consumationem ipsius matrimonii procedendum; quam
                  super hoc recursus ad sedem apostolicam haberetur. Quare idem rex per nuntios suos
                  et litteras pro te. nobis humiliter supplicauit. ut cum nichil adeo ad sedandas
                  inimicitias capitales inter Danos et Zlauos peccatis exigentibus iam exortas et
                  reformanda inter eos pacis federa operetur. prout eiusdem regis ac uenerabilium
                  fratrum nostrorum . . archiepiscopi Lundensis et . . Roskildensis episcopi quibus
                  super hoc scripta nostra direximus/ exhibite nobis littere continebant salubre
                  consilium apponere curaremus. Attendentes igitur quod urgens necessitas et euidens
                  utilitas dispensationem exposcit; cum fratribus nostris super hoc deliberatione
                  habita diligenti; de ipsorum consilio nobilitati tue presentium auctoritate
                  concedimus dispensando/ ut cum dicta nobili si uelis contrahere ualeas impedimento
                  huiusmodi non obstante. Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  concessionis (infringere uel ei ausu temerario contraire). Si quis autem (hoc
                  attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum Anagnie. ii. nonas septembris anno. duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 .. duci = Barnim duci. </p>
               <p> 20 .. neptem = Mariannam. </p>
               <p> - .. = Waldemari. </p>
               <p> 26 .. archiepiscopi = Uffonis. </p>
               <p> 27 .. Roskildensis = Nicolai. </p>
               <p> 32-35 Nulli ergo indtilincursurum] Nulli ergo. nostre concessionis. etcetera. Si
                  quis autem etcetera a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23-24 (rex) per litteras: tabt. </p>
               <p> 27 scripta nostra: nr. 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den højbårne hertug Barnim<ref target="drb1"/> af Pommern. </p>
            <p> Gud har givet den fuldkomne magt til det apostoliske sæde, for at den romerske
                  pave, som i sankt Peder har modtaget magtens og kyndighedens nøgler, snart kan
                  udøve sin strenghed, snart give sin mildhed fortrinnet. Thi denne svigter ikke den
                  ene side for den andens skyld, men bøjer undertiden efter at have taget alle
                  omstændigheder i betragtning strengheden ved <pb facs="4509658"/> mildhed, således
                  at dens kraft ikke går i opløsning, og betænker klogt ikke alene de personer, men
                  også de sager, til hvem og fra hvilke han så bestemmer sig til at meddele
                  dispensation, for at han ikke skal meddele dispensation, så han forstyrrer, eller
                  rettere, for ikke at forstyrre, meddeler dispensation i overensstemmelse med de
                  forskelligartede krav, sagernes forskelligartethed stiller til dispensationen. Da
                  der derfor er forhandlet om indgåelse af ægteskab mellem dig og vor elskede datter
                  i Kristus den højbårne kvinde Marianne, niece<ref target="drb2"/> af vor meget
                  kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, har du ment, eftersom
                  nævnte højbårne kvinde er beslægtet med dig i fjerde slægtskabsgrad, ikke at burde
                  skride til fuldbyrdelse af ægteskabet, førend der var sket henvendelse herom til
                  det apostoliske sæde. Derfor har samme konge ved sine sendemænd og breve<ref target="drb3"/> i ydmyghed bønfaldet os på dine vegne om, at vi ville sørge for
                  at finde en frelsebringende udvej, da intet i den grad ville virke til at bringe
                  det dødelige fjendskab til ophør, der nu for deres synders skyld er opstået mellem
                  danskerne og venderne, og til at genoprette fredens forbund mellem dem, således
                  som det indeholdtes i de os forelagte breve<ref target="drb3"/> fra samme konge og
                  vore ærværdige brødre ærkebiskop Uffe af Lund og biskop Niels af Roskilde, til
                  hvem vi har sendt vor skrivelse<ref target="drb4"/> herom. Vi betænker altså, at
                  tvingende nød og indlysende gavn fordrer en dispensation og bevilger dig, højbårne
                  mand, ved dette brevs myndighed efter omhyggeligt at have holdt rådslagning derom
                  med vore brødre<ref target="drb5"/> på deres råd dispensation til, at du, om du
                  ønsker det, kan indgå ægteskab med nævnte højbårne kvinde uanset denne hindring.
                  Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort
                  bevillingsbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen
                  drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige
                  Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. Givet i Anagni den 4.
                  september i vort tolvte år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Barnim I. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380129001'&gt;3&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb3"> tabt. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380129001'&gt;3&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> kardinalerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
