<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700225001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">415</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1385 23. januar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld IV 38, fol. 570 (<hi rend="italic">i udtog med vidissens årstal</hi>); Rep.
                  nr. 2884 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 819 nr. 1348 – Rep.
                  udat. nr. 326s.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500849.webp">3. rk. VIII nr. 415</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656205.webp">III:8 nr. 415</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 415. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-02-25"> 1370. 25. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Henrik af Jylland pantsætter Øsby sogn til sin hustru Kunigunde for hendes
                  morgengave på 500 mark sølv efter kølnsk vægt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Van der ghenade godes wy hertoghe Henrik van Iůtlande enbedet heyl in gode al den
                  de dessen breyf seyt vnde horet lesen. vnde betughet openbare vnder vnsem
                  ingheseghele. dat wy hebbet ghelenet vnde vorpendet vrowen Konegunde vnser echten
                  vrowen. vnse kerspel tho Øsby tho ener rechten morghengaue vnde hebbet er dat
                  vorpandet vor vyf hundert lodighe mark siluers. Colscher wichte vnde witte. mit
                  aller slachten nůt. mit alleme rechte. mit aller tobehoringhe. mit velde. mit
                  holte. mit ackere. mit weyde. mit vysscherye. mit broke. mit bede. mit gherichte.
                  vnde mit deme kericlene dar sulues. also were dat de kerke los worde. so mach se
                  de lenen eneme erme capellane wem se wil. ♦ Were ok dat wy af ghenghen van dodes
                  weghen. des got nicht en wille. so en scolen vnse rechte eruen/ ofte vnse
                  nakomelinghe. se dar nicht ane hindern/ ofthe ane enghen nenerley wys. men en
                  hebbe vrowen Konegunde vorghenomen vyf hundert lodighe mark suluers also vor
                  ghescreuen is ghensliken vnde al betalet vnde beret. ♦ Op dat al desse
                  vorghescreuenen stucke stede vnde vast syn. so hebbe wy hertoghe Henrik vorghenant
                  ghebeden vnse man. riddere vnde knapen dat se dessen breyf mit vns tho eyme tughe
                  beseghelen de hir na bescreuen stat. vnde wy her Ludgher van dem Lembeke her Erik
                  Holk. her <pb facs="4500850"/> Erik Nikelson. her Iøns Dunk. her Ianke. her Peter
                  Knutsson riddere Gotscalc van dem Lembeke vnde Sonke knapen bekennet vnde betůghet
                  in dessem suluen breue. dat wy vm bede willen vnses herren hertoghen Henrikes
                  vorghenant. vnse ingheseghele to eme tůghe an dessen breyf ghehanghen hebbet. vnde
                  is gheschen na der bort godes dusent. drehundert. in de&lt;m&gt; seuentighesten
                  iare des mandaghes na sunte Mathies daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 de(m)] de A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi af Guds nåde hertug Henrik af Jylland ønsker alle dem, der ser dette brev
                  eller hører det læse, helse i Gud og bevidner offentligt under vort segl, at vi
                  som ret morgengave har forlenet og pantsat vort sogn Øsby til vor ægtehustru fru
                  Kunigunde og har pantsat hende det for 500 lødige mark efter kølnsk vægt og
                  lødighed, med al udbytte, med alle rettigheder, med alt tilliggende, med mark,
                  skov, ager, eng, fiskeri, mose, med bøder og domsmyndighed og med patronatretten
                  sammesteds på den måde, at hvis kirken bliver ledig, så kan hun efter sin vilje
                  forlene den til en hvilken som helst af hendes kapellaner. Hvis vi skulde afgå ved
                  døden — det Gud forbyde — så skal vore rette arvinger eller vore efterfølgere ikke
                  hindre eller anfægte hendes pant på nogen måde, medmindre man fuldt ud har betalt
                  og udredt de foranskrevne 500 lødige mark sølv til fornævnte fru Kunigunde. For at
                  alle disse fornævnte <pb facs="4656206"/> punkter kan forblive stadige og faste,
                  har vi fornævnte hertug Henrik bedt alle vore mænd, riddere og væbnere, som
                  herefter er anført, om, at de til vidnesbyrd sammen med os besegler dette brev, og
                  vi herr Lyder Limbæk, herr Erik Holk, herr Erik Nielsen, herr Jens Dunk, herr
                  Janneke, herr Peder Knudsen, riddere, Godskalk Limbæk og Sønnike, væbnere,
                  erkender og bevidner i dette samme brev, at vi efter vor herre, fornævnte hertug
                  Henriks bøn har hængt vore segl under dette brev til vidnesbyrd. Og det er sket i
                  det Herrens år 1370 mandagen efter St. Mathias' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
