<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700130002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700130002</idno>
            <idno type="dd_serialno">403</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 172 f. 24v med taksten XX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 307 nr. 670 — Schlesw. — Holst. Reg. u. Urk. IV 817 nr.
                  1344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500838.webp">3. rk. VIII nr. 403</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656197.webp">III:8 nr. 403</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 403. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-01-30">
                  1370. 30. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. udnævner Henrik, provst i Bremen, til biskop af Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Henrico electo Slesuicensi salutem etcetera ♦ Apostolatus officium
                  (quamquam insufficientibus meritis nobis ex alto commissum quo ecclesiarum omnium
                  regimini presidemus utiliter exequi coadiuuante domino cupientes soliciti corde
                  reddimur ut cum de ipsarum regiminibus agitur committendis tales eis in pastores
                  preficere studeamus qui commissum sibi gregem dominicum sciant non solum doctrina
                  uerbi sed exemplo boni operis informare commissasque sibi ecclesias in statu
                  pacifico et tranquillo uelint et ualeant duce domino) gubernare. ♦ Dudum siquidem
                  bone memorie Nicolao episcopo Slesuicensi regimini Slesuicensis ecclesie
                  presidente nos cupientes eidem ecclesie cum ipsam uacare contingeret utilem et
                  fructuosam per apostolice sedis prouidenciam preesse personam prouisionem ipsius
                  ecclesie ordinacioni et disposicioni nostre ea uice duximus specialiter
                  reseruandam decernentes extunc irritum et inane si secus super hiis per quoscunque
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari ♦ Postmodum uero
                  ecclesia Slesuicensi predicta per obitum ipsius Nicolai episcopi qui extra Romanam
                  curiam diem clausit extremum uacante nos uacacione huiusmodi fidedignis relatibus
                  intellecta ad prouisionem ipsius ecclesie celerem et felicem de qua nullus preter
                  nos hac uice se intromittere potuit neque potest reseruacione et decreto
                  obsistentibus supradictis ne ecclesia ipsa longe uacacionis subiaceret incommodis
                  paternis et solicitis studiis intendentes post deliberacionem quam de preficiendo
                  eidem ecclesie personam huiusmodi cum fratribus nostris habuimus diligentem demum
                  ad te prepositum ecclesie <pb facs="4500839"/> Bremensis in sacerdocio constitutum
                  litterarum sciencia preditum uite ac morum honestate decorum in spiritualibus
                  prouidum et in temporalibus circumspectum aliisque multiplicium uirtutum donis
                  prout fidedignorum accepimus testimonio insignitum direximus occulos nostre mentis
                  ♦ Quibus omnibus debita meditacione pensatis de persona tua nobis et eisdem
                  fratribus ob dictorum tuorum exigenciam meritorum accepta eidem Slesuicensi
                  ecclesie de eorum fratrum consilio auctoritate apostolica prouidemus teque illi
                  preficimus in episcopum et pastorem curam et administracionem ipsius ecclesie tibi
                  in spiritualibus et temporalibus plenarie committendo in illo qui dat gracias et
                  largitur premia confidentes quod prefata Slesuicensis ecclesia sub tuo felici
                  regimine gracia tibi assistente diuina prospere dirigetur et grata in eisdem
                  spiritualibus et temporalibus suscipiet incrementa ♦ Iugum igitur domini tuis
                  impositum humeris prompta deuocione suscipiens curam et administracionem predictas
                  sic exercere studeas solicite fideliter et prudenter quod ipsa Slesuicensis
                  ecclesia gubernatori prouido et fructuoso administratori gaudeat se commissam
                  tuque preter eterne retribucionis premium sedis predicte benedictionem et graciam
                  exinde uberius consequi merearis ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum. iii. kalendas
                  februarii anno .viii. </p>
            <div type="app">
               <p> 7-13 officium (quamquam indtil domino)] officium etcetera ut supra que dirigitur
                  Symoni electo usque Aa, her udfyldt efter Acta Pont. Il. I. </p>
               <p> 4 occulos = oculos. 26 In eodem modo)] cf. nr. 403. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10: Cf. Iacob 4, 6, 1. Pet. 5,5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Henrik, udvalgt biskop af Slesvig, hilsen o.s.v.</p>
            <p> Idet vi ønsker med Guds hjælp på formålstjenlig vis at udøve den apostelgerning,
                  der omend ufortjent er betroet os fra det høje, og i kraft af hvilken vi forestår
                  styret af alle kirker, er vort hjerte derfor, når vi skal bortgive styret af disse
                  kirker, fuld af bekymret omsorg for da at sætte sådanne personer i spidsen for dem
                  som hyrder, som forstår at oplyse Herrens hjord, der er dem betroet, ikke alene
                  ved ordets lære, men også ved den gode gernings eksempel, og som under Guds
                  førelse vil og kan styre de kirker, der er betroet dem, så disse nyder en
                  uforstyrret ro. Da vi i sin tid, medens biskop Niels af Slesvig — salig
                  ihukommelse — forestod styret af kirken i Slesvig, ønskede ved det apostolske
                  sædes forsyn at sætte en nyttig og frugtbringende person i spidsen for samme kirke
                  ved indtrædende vakance, lod vi for denne gang provisionen af denne kirke særligt
                  reservere for vor rådighed og bestemmelse, idet vi erklærede det for ugyldigt og
                  magtesløst fra da af, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden
                  viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Men da fornævnte
                  kirke i Slesvig derefter er blevet ledig ved denne biskop Niels' død, han, som
                  lukkede sine øjne uden for den romerske kurie, og vi ved troværdig indberetning
                  har forstået, at den er ledig, har vi, for at denne kirke ikke skulde være
                  underkastet en langvarig vakances genvordigheder med faderlig og omsorgsfuld iver
                  givet agt på en hurtig og lykkelig provision af denne kirke, hvormed ingen uden os
                  denne gang har kunnet eller kan befatte sig, da ovennævnte reservation og
                  erklæring lægger sig hindrende i vejen, hvorfor vi efter omhyggeligt med vore
                  brødre at have overvejet, hvorledes vi kunde sætte en sådan person i spidsen for
                  samme kirke, endelig har rettet vor opmærksomhed mod Dig, provst ved kirken i
                  Bremen af præstegrad, begavet med boglig viden, prydet af et sædeligt liv og en
                  hæderlig vandel, fremsynet i åndelige anliggender og omsigtsfuld i timelige og
                  smykket af mangfoldige dyder og gaver, efter hvad vi har erfaret ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd. Efter at vi med tilbørlig eftertanke har overvejet alt dette,
                  tildeler vi på samme brødres råd og med apostolisk myndighed samme kirke i Slesvig
                  til Din person ved provision, Dig, <pb facs="4656198"/> hvem vi og samme brødre i
                  kraft af Dine fortjenester finder egnet, og vi sætter Dig i spidsen for den som
                  biskop og hyrde, idet vi fuldt ud betror Dig omsorgen for og styret af denne kirke
                  i åndelige og timelige anliggender, og idet vi med Ham, som giver nådesbevisninger
                  og uddeler belønninger, stoler på, at fornævnte kirke i Slesvig — når Guds nåde
                  står Dig bi — vil blive ledet heldigt under Dit lykkelige styre og modtage
                  kærkommen fremgang i samme åndelige og timelige anliggender. Du skal da med
                  fromheds ildhu påtage Dig det Herrens åg, der er lagt på Dine skuldre, og Du skal
                  bestræbe Dig på, som nævnt, at våge over denne kirke i Slesvig og forvalte den på
                  en så omsorgsfuld, trofast og klog måde, så den kan glæde sig over at være betroet
                  en fremsynet styrer og en frugtbringende forvalter, og Du foruden evig
                  gengældelses løn derved til overmål kan fortjene at opnå fornævnte sædes
                  velsignelse og nåde. Givet ved S. Pietro i Rom den 30. januar i vort ottende
                  pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
