<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700524009</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700524009</idno>
            <idno type="dd_serialno">457</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 62v — <hi rend="italic">Ab</hi>: Hamburg
                  Staatsarchiv, tabt, benyttet af Sartorius — <hi rend="italic">Ac</hi>: Wismar Stadtarchiv.
                  Recessus hanse Theutonice de anno 1363-1414 p. 59-74, Ikke forefundet efter 2.
                  verdenskrig — <hi rend="italic">B</hi>: Stettin Stadtarchiv. Hanseatica, a. Brudstykke, indeholder
                  §§ 2-12 samt afskrifter af 1370 24. maj, nrr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524002" type="link">450</ref>—<ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524004" type="link">52</ref>. Ikke
                  forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 675 nr. 247; Hanserec. I 482 nr. 522
                  med rettelse s. 551; Poelman, Oostzeehandel I 87 nr. 367 — Reg. Dan. nr. 2634*; D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 103 nr. 369.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500911.webp">3. rk. VIII nr. 457</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656238.webp">III:8 nr. 457</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 457. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa, varianter efter Ab ifølge Sartorius, efter Ac og B ifølge
                     Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-24"> 1370. [e. 24. maj] 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4500912"/> Anno domini millesimo ccc me septuagesimo festo Walburgis
                     congregati in Stralessundis domini consules ciuitatum maritimarum. Lubeke
                     Iacobus Plescowe Zeghebodo Crispin. Hermannus de Osnaburgis et Gherardus de
                     Attendorn. Stralessundis Hermannus de Rode Heyno Schele. Bertramus Wulflam et
                     Iohannes Rughe Gripeswoldis Euerhardus Rubenowe et Arnoldus Langhe. Stetin
                     Euerhardus de Stadis et Egbertus Gherwer Colberge. Iohannes Borewold et
                     Iohannes Gemelin. Stargardie Paulus Mallin. de Liuonia de Riga Arnoldus de
                     Vorwerke de Tarbato Iohannes Vorste. de Reualia Hinricus Wulf de Prussia de
                     Culmine Ertmarus de Hereke de Thorun Iohannes de Loo de Elbingho Iohannes
                     Volmesten de Danczeke Nicolaus Godesknecht de Campen Goswinus Ludekinsson et
                     Euerhardus Bose de Sirixe Iohannes Hund et Hugho de Lochthen de Brele Symon
                     Vrederikesson de Herderwik Heyno de Heirde de Zutphania Gherardus de Brincke de
                     Elborch Bernhardus Nors de Stauria Arnoldus Hinrikesson de Dordraco et
                     Amsterledamme Iohannes Coppensson de Deuenter Iohannes Pagemund negocia
                     pertractabant infrascripta.</p>
               <p> &lt;1&gt; To dem ersten hebben de stede meenliken up een ghedreghen dat se <pb facs="4500913"/> bliuen willen bi der ordinancien de tho Colne ghemaket ward
                     truweliken vnde vaste malk by dem anderen </p>
               <p> &lt;2&gt; Vortmer hebben se up een ghedreghen dat de stede meenliken by
                     eenander wesen willen to dem Sunde enen dach dar to holdende up sunte Michelis
                     dach vort ouer een iar dar malk sin berad bringhen schal oft de koning vnder
                     des de breue nicht en besegelde alse dar gheramet is efte wy vns denne willen
                     laten nughen in den breuen de vns bezeghelt sin vnde de wy vntfanghen hebben
                     edder nicht </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa—Ac</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;3&gt; Vortmer hebben se meenliken up een ghedregen dat me it mit deme
                     puntgelde holden schal alse dar ouer en ghedreghen ward to dem Sunde an der
                        xi<hi rend="sup">m</hi> meghede daghe wente to sunte Michelis daghe vort
                     ouer en iar vnde so schal een iewelik sine vullen rekenschop bringhen van dem
                     puntgelde dat he vnder des upgheboret heft van den gesten de in dessem vorbunde
                     nicht en sint ane de Denen dar en schal men neen pundghelt af nemen</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">B</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;3&gt; Vortmer so hebben sy mey&lt;n&gt;liken up en ghedreghen dat me it
                     myt deme puntghelde holden scal alzo dar over een ghedreghen ward tho dem Sunde
                     an der 11000 meghede daghe wente sunte Mycheles daghe vort over en iar alze van
                     de&lt;n&gt; gesten de nycht in dem vorbunde synt.</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Fælles tekst</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;4&gt; Vortmer is up een ghedreghen na den deghedinghen de de stede mit den
                     Denen ghedan hebben so mach me den Denen utgheuen wat me wil. </p>
               <p> &lt;5&gt; Vortmer schal men de Schoneschen reise holden vnde men mach solten
                     uppe Schone vnde in anderen enden des rikes to Denemarken vnde malk schal mit
                     dem anderen gutliken up een dreghen vnde we enighen krich maket dar schade af
                     kumpt mit deme willen it de menen stede richten <pb facs="4500914"/> mer weme
                     wat schelet de schal it sinem voghede claghen vnde scholen de voghede vnder en
                     berichten </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa—Ac</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;6&gt; Vnde een iewelik kopman schal dar uppe dat land sine wapene
                     bringhen</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">B</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>&lt;6&gt; Unde eyn iewelik copman bringhe dar syne wapene </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Fælles tekst</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> &lt;7&gt; Vortmer mit den Engelschen mit den Schotten vnde mit Walen schal me
                     it holden alse an der xi<hi rend="sup">m</hi> meghede daghe ouer een ghedreghen
                     wart </p>
               <p> &lt;8&gt; Vortmer hebben se meenliken up een ghedreghen wan vnde wor een dach
                     ghelecht werd dat een iewelik dan vnde dar sunder togheringhe komen schal to
                     dem suluen daghe uppe de benomden tiid alse de dach ghelecht is. </p>
               <p> &lt;9&gt; Vortmer en schal me nene sunderlike sake handelen noch afspreken eer
                     alle de sake gheendiget sin darumme de stede to samende komen sin </p>
               <p> &lt;10&gt; Ok schal me dat menlike vaste holden wes dar ouer een ghedregen
                     werd also dat des nemant allene vorandere sunder vulbord der menen stede </p>
               <p> &lt;11&gt; Vortmer hebben se up een ghedregen dat nemand uppe Schone haring
                     solten schal uppe dem strande ane de vischere de oldinghes dar ghesolten hebben </p>
               <p> &lt;12&gt; Vortmer hebben de stede meenliken ghebeden de van dem Stralessunde
                     dat se van erer aller weghene beseghelen den Denen den sunebreff dar van willen
                     se alle vnde en iewelik vor sik se schadelos holden/ </p>
               <p> &lt;13&gt; Vortmer hebben de stede ghedeghedinget mit den Denen vmme de sake
                     de dar is henghende twuschen den Denen vnde twischen den van Sirixze in desser
                     wiis Wanne dar een ghancz ende ghegeuen vnde vultoghen werd twischen den Denen
                     vnde den steden alse dar ghedeghedinghet vnde gheramet is so willen de Denen
                     dan ok ende gheuen in der sake de twischen en vnde den van Sirixe is alse de
                     denkebreue uthwisen der Henning van Putbuch enen heft vnde de van Sirixe den
                     anderen </p>
               <p>
                  <pb facs="4500915"/> &lt;14&gt; Vortmer schal en iewelik sine borghere warnen
                     dat malk se wo dat he seghele to Aleborch to Randerhusen to Nicopinghen vnde to
                     Stekeborch </p>
               <p> &lt;15&gt; Vortmer hebben se up een ghedregen dat de beslutinghe vnde dat
                     datum der breue de de stede deme koninge wedder beseghelen scholen alse der hir
                     na in deme grote zunebreue gheramet is schal spreken vnde sin aldus ghegheuen
                     vnde ghescreuen na godes bord drutteynhunder iar in deme souentigesten iare
                     uppe sunte Michels dach des hilghen erczengels vnde de suluen breue scholen
                     uppe sunte Mertens dach neghest to komende syn to dem Sunde dat me se denne
                     deme køninghe antworde also verre alse he den steden sinen bref mit sinem
                     groten ingheseghel beseghelt vnder des antwordet </p>
               <p> &lt;16&gt; Vortmer hebben de stede meenliken ouer een ghedregen mit den van
                     Gotlande dat se ok in erer stad pundgeld scholen upboren alse me in anderen
                     steden deit vnde scholen dat bringhen vnde antworden den menen steden uppe den
                     vorscreuen dach sunte Michelis uort ouer een iar vnde dar mede scholen se in
                     anderen steden vry wesen dat me neen puntgelt van en nemen schal </p>
               <p> &lt;17&gt; Vortmer en wart nu uppe desse tid neen puntgeld gherekent van den
                     van Hamborch vnde Bremen van Dordrecht vnde van Amsterledamme </p>
               <p> &lt;18&gt; Vortmer heft Iohan Copensson den steden ghesproken vor de van
                     Dordrecht vnde vor de van Amsterledamme dat se scholen de de dat puntgeld
                     upgheboret hebben manen by eren eeden dat se vulle rekenschop van erem
                     pundgelde doen vnde scholen dat pundgeld to Lubeke senden alse de anderen stede
                     ghesworen hebben vnde dar mede heft me Iohanne vorbenomed der twier stede
                     vorscreuen puntgheld gheantwordet </p>
               <p> &lt;19&gt; Copia littere composicionis inter Danos et ciuitates libertates
                     Dacie et Schanie continentes ♦ In godes namen amen Witlich sy (<hi rend="italic">etc. = nr.
                           <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524001" type="link">449</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;20&gt; Sequitur copia littere in qua et per quam ciuitatibus pro suis
                     dampnis et expensis obligate sunt due partes omnium reddituum fructuum
                     prouentuum et omnium emolumentorum castrorum Schonøre Falsterbode <pb facs="4500916"/> Ellenboghen et Helzingborgh ad xv. annos in hec uerba ♦ In
                     godes namen amen ♦ Witlich sy (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524002" type="link">450</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;21&gt; Sequitur copia littere approbacionis aliorum consiliariorum et
                     capitaneorum regni Dacie absencium approbancium et consenciencium composiciones
                     et alia acta cum ciuitatibus maritimis per alios capitaneos regni Dacie tunc
                     presentes placita sub tenore subsequenti ♦ In godes namen ♦ Wy Kerstan Wendelbø
                        (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524005" type="link">453</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;22&gt; Sequitur copia littere ciuitatum reddite Danis super composicione
                     inter eos ordinata cum insercione aliarum duarum litterarum sub sigillo
                     Sundensium sub hac forma ♦ In godes namen amen ♦ Wy radmanne der stede (<hi rend="italic">etc.
                        = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524004" type="link">452</ref>
                  </hi>). </p>
               <p> &lt;23&gt; Sequitur tenor littere per regem Danorum sigillande super premissa
                     composicione inter ipsum et ciuitates ordinata prout inde littere memoriales
                     sunt confecte sub hac forma sequenti ♦ In godes namen amen ♦ Witlik sy (<hi rend="italic">etc.
                        = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524006" type="link">454</ref>
                  </hi>). </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 12 Crispin] de Cryspin Ab. </p>
               <p> — Osnaburgis] Osnabrug Ab. </p>
               <p> 15 Stetin] Stetyn Ab. </p>
               <p> — Colberge] Col berghe Ab. </p>
               <p> 16 Gemelin] Gemelyn Ab </p>
               <p> — Mallin] Mallyn Ab. </p>
               <p> 18 Wulf] Wulff Ab </p>
               <p> — Prussia] Pruscia Ab. </p>
               <p> 19 Volmesten] Volmesteen Ab. </p>
               <p> — Danczeke] Danzike Ab. </p>
               <p> 21 Lochthen] Lochhen Ab. </p>
               <p> — Vrederikesson] Frederikesson Ab. </p>
               <p> 22 Heirde] Hearde Ab. </p>
               <p> — Brincke] Bryncke Ab. </p>
               <p> 23 Elborch] Elle borgh Ab </p>
               <p> — Nors] Hors Ab. </p>
               <p> — Hinrikesson] Hinriksson Ab </p>
               <p> 24 Amsterledamme)] Amstelredamme Ab. </p>
               <p> — Coppensson] Coppenssone Ab. </p>
               <p> — Deuenter] Deuentria Ab </p>
               <p> — Pagemund] Paghemund Ab. </p>
               <p> 10-11 mey(n)liken] meyliken B. </p>
               <p> 13 ghedreghen] herefter overstreget is Aa. </p>
               <p> 16 de(n&gt;de B. </p>
               <p> 25-26 ynde men indtil Denemarken] Aa-Ac, unde me schal de Schoneskes reyse holden
                  in Schone unde in Denemarken B. </p>
               <p> 26-27 vnde malk indtil dreghen] mgl. Ac. </p>
               <p> 27-28 enighen krich] Aa-Ac, enen wedderstot B. </p>
               <p> 7 &lt;7&gt;] hele artiklen mgl. B. </p>
               <p> 9-13 Vortmer indtil komen sin] Vortmer kome en iewelik to sulken daghen, alze des
                  up eyn ghedreghen is; unde dat me nene sake af spreke, ere de saken af ghesproken
                  syn, dar umme de stede enen dagh ghenomen hebben B. </p>
               <p> 14-15 Ok schal indtil werd] mgl. B. </p>
               <p> 15 also dat indtil stede] Ok schal nemant enneghe sake voranderen sunder volbort
                  der anderen stede B. </p>
               <p> 17 dar] mgl. B. </p>
               <p> 13 Gotlande] Godlande </p>
               <p> 19 van(1.)] Ab, Ac, mgl. Aa. </p>
               <p> 19 og 21 Amsterledamme] Amsterdamme Ab. </p>
               <p> 30 omnium)] Ab, Ac, mgl. Aa </p>
               <p> — emolumentorum] Ab, Ac, emolimentorum Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1370 på Valborgs dag<ref target="drb1"/> forsamledes de herrer
                  rådmænd fra søstæderne i Stralsund, fra Lübeck Jakob Pleskow, Segebod Crispin,
                  Herman v. Osenbrugge og Gerhard v. Attendorn, fra Stralsund Herman v. Rode, Henrik
                  Scheele, Bertram Wulflam og Johan Ruge, fra Greifswald Everhard Rubenow og Arnold
                  Lange, fra Stettin Everhard v. Stade og Egbert Gerwer, fra Kolberg Johan Borwold
                  og Johan Gemelin, fra Stargard Povl Mallin, fra Livland: fra Riga Arnold v.
                  Vorwerk, fra Dorpat Johan Vorste, fra Reval Henrik Wulf, fra Preussen: fra Kulm
                  Ertmar v. Herreke, fra Thorn Johan v. Lohe, fra Elbing Johan Volmesten, fra Danzig
                  Nicolaus Godesknecht, fra Kampen Goswin Ludekinsson og Everhard Bose, fra
                  Zierikzee Johan Hund og Hugo van Lochten, fra Briel Simon Frederiksson, fra
                  Harderwijk Heine van <pb facs="4656239"/> Heirde, fra Zutphen Gerhard van Brinke,
                  fra Elburg Bernhard Nors, fra Stavern Arnold Henriksson, fra Dordrecht og
                  Amsterdam Johan Koppensson, fra Deventer Johan Pagemund, og gennemdrøftede
                  nedenfor anførte sager. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første er stæderne i fællesskab blevet enige om, at de i
                  troskab mod hinanden vil holde fast ved den ordinans, som blev affattet i Køln. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles har de vedtaget, at alle stæder i fællesskab vil forsamles
                  til st. Mikkelsdag om et år i Stralsund til afholdelse af en hansedag der, hvor
                  enhver — hvis kongen ikke i mellemtiden besegler brevet, således som det er
                  bestemt — skal have truffet sin beslutning, om vi vil stille os tilfreds eller ej
                  med det brev, som beseglet er givet os, og som vi har modtaget. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles har de i fællesskab vedtaget, at man indtil St. Mikkelsdag om
                  et år skal forholde sig med hensyn til pundtolden på den måde, som det blev
                  vedtaget i Stralsund på de 11000 jomfruers dag<ref target="drb2"/>; og da skal
                  enhver medbringe sit fuldstændige regnskab for pundtolden, som han i mellemtiden
                  har oppebåret fra de fremmede, som ikke hører til dette forbund, undtagen
                  danskerne, som man ikke skal opkræve pundtold af. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles er det efter de forhandlinger, som stæderne har haft med
                  danskerne, vedtaget, at man kan overdrage danskerne, hvad man vil.</p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles skal man holde fast ved Skånerejsen og må salte sild i Skåne
                  eller i andre egne i Danmarks rige; og alle skal i velvilje enes indbyrdes, og
                  hvis nogen ypper strid, hvorved der forvoldes skade, vil hansestæderne pådømme
                  denne; men hvis nogen er utilfreds med noget, skal han klage herover til sin
                  foged, og fogederne skal bringe sagen mellem dem ud af verden. </p>
            <p> &lt;6&gt; Og enhver købmand skal føre sine våben med sig i land. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles skal man forholde sig til Englænderne, Skotterne og
                  Waliserne, som det blev bestemt på de 11000 jomfruers dag. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles har de i fælleskab vedtaget, at når og hvor en hansedag
                  bliver besluttet, så skal enhver uden tøven møde op på den dag til den tid, som
                  den er fastlagt til. </p>
            <p> &lt;g&gt; Fremdeles skal man ikke forhandle eller afgøre et enkelt anlig<pb facs="4656240"/>gende, førend alle anliggender er bragt til afslutning, i
                  hvilken anledning stæderne er trådt sammen. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles skal man i fælleskab fast overholde det, som bliver vedtaget
                  i den anledning, således at ingen stad alene foretager ændringer heraf uden
                  tilslutning fra alle stæder. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles har de vedtaget, at ingen skal salte sild på stranden i
                  Skåne undtagen de fiskere, som fra gammel tid har saltet der. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles har stæderne i fælleskab bedt borgerne fra Stralsund om, at
                  de på alle stæders vegne skal besegle udsoningsbrevet til danskerne. I det
                  anliggende vil de alle og enhver særskilt holde dem skadesløse. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles har stæderne dagtinget med danskerne om den sag, som pågår
                  mellem danskerne og borgerne i Zierikzee, på følgende måde: når der bliver truffet
                  en fuld og endelig afgørelse mellem danskerne og stæderne, således som det er
                  forhandlet og aftalt, så vil danskerne også afslutte sagen, som pågår mellem dem
                  og borgerne i Zierikzee, således som udkastene lyder, hvoraf Henning Podebusk har
                  det ene og byboerne i Zierikzee det andet. </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles skal enhver advare sine borgere om, at enhver på eget ansvar
                  sejler til Ålborg, Randers, Nykøbing og Stege. </p>
            <p> &lt;15&gt; Fremdeles har de vedtaget, at slutning og datum i det genbrev, som
                  stæderne beseglet skal give kongen, som fastlagt i det store udsoningsbrev, skal
                  lyde og være således: »givet og skrevet i det Herrens år 1370 på st. Mikkels, den
                  hellige ærkeengels dag«; og de samme breve skal til næste st. Mortensdag foreligge
                  i Stralsund, så at man kan overgive dem til kongen, forudsat at han samtidig
                  overgiver stæderne sit brev, beseglet med hans store segl. </p>
            <p> &lt;16&gt; Fremdeles har stæderne i fælleskab vedtaget med dem fra Gotland, at de
                  også skal oppebære pundtold i deres stad, som man gør i andre stæder, og de skal
                  medbringe og overgive den til hansestæderne på den forannævnte hansedag til
                  mikkelsdag om et år, og dermed skal de være fri i de andre stæder, så man ikke
                  skal afkræve dem nogen pundtold. </p>
            <p> &lt;17&gt; Fremdeles var der indtil dette tidspunkt ikke blevet afregnet for
                  pundtolden fra Hamburg, Bremen, Dordrecht og Amsterdam. </p>
            <p> &lt;18&gt; Fremdeles har Johan Koppensson lovet på Dordrechts og Amsterdams
                  vegne, at de skal formane dem, som har oppebåret <pb facs="4656241"/> pundtolden
                  til, at de under ed aflægger fuldt regnskab for deres pundtold; og de skal sende
                  disse penge til Lübeck, således som de andre stæder har aflagt ed om; og dermed
                  har man givet den fornævnte Johan svar om de to stæders pundtold. </p>
            <p> &lt;19&gt; Følger kopi af forligsbrevet mellem Danskerne og stæderne, som
                  indeholder stædernes friheder i Danmark og Skåne: I Guds navn, amen (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524001" type="link">449</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;20&gt; Følger kopi af det brev, i og ved hvilket to trediedele af alle
                  afgifter, afkastninger, oppebørsler og af alt, hvad der tilflyder borgene Skanør,
                  Falsterbo, Malmø og Helsingborg, er pantsat i 15 år til stæderne for deres tab og
                  udgifter, med disse ord: I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524002" type="link">450</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;21&gt; Følger kopi af det godkendelsesbrev af andre fraværende råder og
                  høvedsmænd i Danmarks rige, som billiger og samtykker i overenskomsterne og andet,
                  som er dagtinget mellem søstæderne af andre høvedsmænd i Danmarks rige, som da var
                  til stede, af følgende ordlyd: I Guds navn, amen. Vi Kristian Vendelbo (<hi rend="italic">o.s.v.
                     = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524005" type="link">453</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;22&gt; Følger kopi af stædernes brev, givet Danskerne om den overenskomst,
                  der er truffet mellem dem, med tilføjelse af to andre breve under deres fra
                  Stralsunds segl af denne ordlyd: I Guds navn, amen. Vi rådmænd fra stæderne
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524004" type="link">452</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;23&gt; Følger ordlyden af det brev, der skal besegles af de Danskes konge
                  angående fornævnte overenskomst, der er truffet mellem ham og stæderne, således
                  som det er udtrykt i et memorialbrev derom af denne følgende ordlyd: I Guds navn,
                  amen. Det skal være vitterligt (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524006" type="link">454</ref>
               </hi>). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tidspunktet for hansedagens begyndelse. </p>
                  <p n="drb2"> 1369 21. oktober, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691021001'&gt;353&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
