<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13701008001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13701008001</idno>
            <idno type="dd_serialno">497</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Oslo. RA. (Tidl. AM. Dipl. Norv. CI, 7). Papir, plet øverst i venstre
                  side og hul forneden til højre, 22,5 × 17,5—17. Lukket brev med spor af segl af
                  grønt voks, der har været påtrykt to gange på bagsiden, og snit til de nu tabte
                  strimler, der lukkede brevet, samt påskriften <hi rend="italic">Seren</hi>[<hi rend="italic">issimo
                     pri</hi>]<hi rend="italic">ncipi ac domino domino Haqu</hi>[<hi rend="italic">i</hi>]<hi rend="italic">no
                     S</hi>[<hi rend="italic">u</hi>]<hi rend="italic">ecie Norweyeque regi detur hec litera</hi>. Underskriften med
                  samme hånd som kontekstens. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. II 343 nr. 445 (<hi rend="italic">med år 1376</hi>), herefter Mekl. UB.
                  XIX 138 nr. 10933 — Reg. Dan. nr. *2967; D. Kausche, Putbusser Regesten 118 nr.
                  427; H. Schück, Rikets brev och register 116 nr. 57 (<hi rend="italic">alle med år 1376</hi>).
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500965.webp">3. rk. VIII nr. 497</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656277.webp">III:8 nr. 497</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 497. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-10-08"> [1370] 8. oktober 
               <note>
                  <p> Brevet er i de anførte udgaver dateret til 1376; i Reg. Dan. dog med
                  bemærkningen, at det rimeligvis hører til årene 1369—70, hvilket på grund af
                  Henning Podebusk's titel <hi rend="italic">regni Dacie capitaneus</hi> utvivlsomt er en rigtig
                  iagttagelse. Reinhardts datering til 1370 (s. 470; Strecker 187 note 69 slutter
                  sig også til Reinhardts opfattelse) kan tiltrædes, fordi Dionysius' dag (9.
                  oktober) i 1369 selv falder på en tirsdag. Sven Tägil 391 note 63 vil datere
                  brevet til 1371 7. oktober, hvilket dog på grund bl.a. af Folkungerne og
                  Mecklenburgernes fredsslutning 1371 14. august, Sten Engström s. 174, er mindre
                  sandsynligt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, ridder, Danmarks riges høvedsmand, beder kong Håkon 6. af Norge
                  om at give møde i fuld styrke på det tidligere i København aftalte sted, hvor han
                  vil give ham yderligere oplysninger om hertugen af Mecklenburgs hensigter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500966"/>Salutatione multum obsequiosa premissa. ♦ Quatinus ad illum
                  locum in termino sicud so[rtie]bamur [in] Ha[uen]is cum armigeris uestris et
                  seruitoribus quanto fortius po[teritis in occur]sum nobis uenire uelitis uestram
                  dominacionem obsequiose. depre[camur per pre]sen[tes et sc]iatis hoc maxime esse
                  pro uobis si hoc modo ad predictum locu[m ueneritis et] si hoc non feceritis in
                  magnum. dampnum. uestre dominacionis redund[ari dino]scatis ♦ Insuper rogamus ut
                  Conradum Molteken. una cum suis seruito[ribu]s uobiscum ducere uelitis ad locum
                  supradictum scientes eciam. domine karissim[e quod] dominus Magnopolensis nobis
                  litteras suas sub hac forma direxit quod libenter inducias et pacem nobiscum usque
                  ad festum beati Iohannis babtiste teneret et haberet quod ex relatu corundam
                  honestorum hominum amicorum nostrorum percepimus. quod hoc notat quod medio
                  tempore [Marchi]am ex toto uellet deuastare quod ammodo contra eum sed[itiones]
                  essent oriendo quod uobis oretenus cum ad nos peruenimus bene [uolumus] declarare
                  ♦ In Christo ualetis nobis tamquam seruitori uestro precipientes ♦ [Da]tum
                  Callundburgis tercia feria proxima ante Dyonisii episcopi gloriosi nostro sub
                  s[igillo] ♦ Responsum si gracie uestre placuerit petimus premisorum ♦</p>
            <p rend="right">Henninghus de Podbuzke <lb/> miles regni Dacie capitaneus totus
                  seruitor uester. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 nobiscum] tilf. o. l. A. 11 et] tilf. o. l. A — corundam = quorundam. 13 ex]
                  rettet o.l. fra e A — uellet] herefter underprikket deuas A. 18 premisorum—
                  premissorum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med hilsen tilforn i stor tjenstvillighed<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Ved dette brev beder vi Eder, herre, i skyldig ærbødighed indtrængende om, at I
                  med Eders væbnere og tjenere i så stor styrke som mulig, kommer til det sted ved
                  grænsen, som vi udpegede i København, og vid, at det i højeste grad vil være til
                  fordel for Eder, om I på den måde kommer til det førnævnte sted, og vid, at hvis I
                  ikke gør det, vil I komme til at indse, at det kommer til at blive til stor skade
                  for Eders kongelige myndighed. Desuden beder vi om, at I tager Konrad Moltke med
                  sine tjenere med Eder til det ovennævnte sted, idet I også skal vide, såre kære
                  herre, at herren af Mecklenburg har sendt os sit brev af det indhold, at han gerne
                  vil holde og have våbenstilstand og fred med os indtil St. Hansdag, og vid, at vi
                  af en indberetning — som tilkendegiver dette — fra visse hæderværdige mænd, vore
                  venner, har erfaret, at han i den mellemligende tid vil hærge markgrevskabet i
                  bund og grund, og at der nu skal være ved at rejse sig oprørske bevægelser mod
                  ham, hvilket vi, når vi mødes med Eder, mundtligt vil uddybe videre. Lev vel i
                  Kristus og byd over os som Eders tjener. Givet i Kalundborg tirsdag næst før den
                  glorrige biskop Dionysius' dag under vort segl. Vi beder om svar på det fornævnte,
                  om det behager Eders nåde. </p>
            <p> Henning Podebusk, ridder, høvedsmand over Danmarks rige, Eders tjener i alt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er hidtil blevet dateret til 1376, men må dog omdateres til 1370
                  på grund af Henning Podebusk's titel, jf. indledningen i Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> at kong Håkon er brevets modtager fremgår af påskriften på brevets
                  bagside: _Til den såre høje fyrste og herre, herr Håkon, Sveriges og Norges konge, skal dette brev gives_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
