<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700607001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700607001</idno>
            <idno type="dd_serialno">463</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 24 × 12 (plica 2). Ærkebiskop Niels' sekret af grønt voks
                  i perg.rem, DGS. nr. 21 og Svenska medeltida biskopssigil I nr. 25. På bagsiden
                  med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Littera indulgenciarum domini Nicolai condam
                     archiepiscopi Lundensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2895 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref I 292 nr. 944;
                  Reg. Dan. nr. *2757.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500925.webp">3. rk. VIII nr. 463</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656246.webp">III:8 nr. 463</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 463. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-06-07">
                  1370. 7. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund eftergiver alle, der besøger Lunds kirke på en række
                  festdage, samt drabsmænd og dem, der har ligget spædbørn ihjel, og som skænker
                  gaver til kirkens vedligeholdelse og bygning, en halv karene og et halvt bodsår af
                  den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere peruenerint. Nicholaus
                  diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas salutem in domino
                  sempiternam ♦ Cum largitor omnium bonorum et beneficiorum retributor in
                  largicionibus elemosinarum et aliis piis operibus absolucionem constituerit
                  delictorum Christi fideles. ad ipsa opera. pietatis excitare cupientes ecclesie
                  nostre . Lundensi in suis facultatibus et edificiis nimium depresse specialiter et
                  caritatiue impendenda. omnibus et singulis qui dictam ecclesiam in festiuitatibus
                  annunciacionis assumpcionis beate Marie uirginis. sancti Laurencii martiris
                  sanctarum uirginum Florencie et Eufrosine ac sancti Marini martiris causa
                  deuocionis uisitauerint. dimidiam karenam et dimidium annum penitencialem de
                  iniunctis sibi penitenciis annis singulis in domino misericorditer relaxamus ♦
                  Ceterum omnibus homicidis et oppressoribus infantum qui festis dictorum sanctorum.
                  in dicta ecclesia interfuerint. et pro restauracione et structura. ipsius ecclesie
                  notabiliter largiti fuerint intuitu pietatis dummodo primitus apud ipsam ecclesiam
                  [nostr]am reconciliati fuerint ut tenentur dimidiam karenam et annum dimidium
                  penitencialem una uice tantum de iniunct[i]s sibi penitenciis pro huiusmodi reatu
                  indulgemus. ♦ Officiali uero nostro in spiritualibus qui nunc est uel pro tempore
                  fuerit graciam [han]c ipsis impendendi plenam committimus facultatem ♦ Datum in
                  castro nostro Hammarensi sub secreto nostro anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc
                  septuagesimo feria sexta pentecostes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, til alle
                  rettroende i Kristus, til hvem dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da Han, der rundeligt uddeler alle goder og gengælder alle velgerninger, har
                  gjort syndernes forladelse betinget af rigelige gaver og andre fromme gerninger,
                  og da vi ønsker at opmuntre Kristi troende til i særdeleshed at øve sådanne fromme
                  kærlighedsgerninger over for vor Lundekirke, som er i såre trang for midler og
                  bygninger, eftergiver vi barmhjertigt med Gud alle, som fromt besøger nævnte kirke
                  på højtidsdagene for den hellige jomfru Marias bebudelse og for hendes himmelfart,
                  for martyren St. Laurentius, for de hellige jomfruer Florentia og Eufrosyne og for
                  martyren St. Marinus, en halv karene<ref target="drb1"/> og et halvt bodsår hvert
                  år af den dem pålagte kirkebod. Desuden bevilger vi alle drabsmænd og dem, der har
                  ligget spædbørn ihjel, fritagelse — men blot for denne gang — for en halv karene
                  og et halvt bodsår af den bod, der er dem pålagt for disse forseelser, hvis de
                  kommer til stede på de nævnte helgeners festdage i nævnte kirke og kendeligt og
                  rundhåndet skænker gaver i fromt øjemed til samme kirkes vedligeholdelse og dens
                  bygning, dog under forudsætning af, at de forinden, som de er forpligtet til, får
                  absolution i vor nævnte kirke. Og vi giver den, der til enhver tid er vor official
                  i åndelige anliggender, fuldmagt til at tildele dem denne nåde. Givet på vort slot
                  Hammershus under vort sekret i det Herrens år 1370 fredagen efter pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580921001'&gt;152&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
