<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700725001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">473</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 Adk. Landgods Nørrejylland. Perg 20,5 × 11 (plica 4,5). Ove
                  Skåls segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 690. Registreret Vordingborgske Reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 96. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2896 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500941.webp">3. rk. VIII nr. 473</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656260.webp">III:8 nr. 473</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 473. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-07-25"> 1370. 25. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ove Skål, væbner pantsætter alt sit gods i Vejlby til væbneren Gumme Nielsen for
                  12 mark sølv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus\ Augho Skaal armiger in domino salutem
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me et heredes
                  meos latori presencium honesto famulo Gwmmoni Nichlesson in duodecim marchis puri
                  argenti bonis et datiuis ac suis ueris heredibus teneri et esse ueraciter
                  obligatum pro quibus sibi omnia bona mea in parochia Wedylby sita &lt;cum&gt;
                  siluis pratis agris piscaturis siccis et humidis nichil exceptis eciam cum omni
                  iure utilitate commoditate libertate et ad suum usum libere ordinanda inpignero
                  per presentes in proximo festo beati Andree apostoli per me uel meos ueros heredes
                  ab ipso Gwmmoni uel suis heredibus legittime redimenda tali tamen condicione inter
                  nos prehabita quod in quocumque anno dicta bona redimere uoluero extunc idem Gwmmo
                  dimidietatem reddituum istius anni subleuabit cum summis antedictis et quidquid
                  prefatus Gwmmo perceperit de eisdem in sorte principali minime computandum ♦
                  Insuper obligo me et heredes meos firmiter et districte dicta bona sibi et suis
                  ueris heredibus ab inpeticione quorumcumque liberare et apropriare quoquo modo ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est appensum sub anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi> in festo Iacobi apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 (cum) ngl. A, men cf. eciam cum ndf. 19-20 heredes ab ipso] delvis på rasur A.
                  20 Gwmmoni = Gwmmone. 23 Gwmmo] med overflødig forkortelsesstreg over w A. 23-24
                  eisdem] rettet fra eiddem A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ove Skål, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg erkender, at jeg og mine arvinger
                  i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser, den hæderlige væbner
                  Gumme Nielsen og hans rette arvinger for 12 mark lødigt sølv i penninge, gode og
                  gængse, hvorfor jeg med dette brev pantsætter ham alt mit gods i Vejlby sogn med
                  enge, agre, fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, fremdeles med alle
                  rettigheder, al nytte og alle fordele, at råde frit over til eget brug, hvilket
                  gods jeg eller mine sande arvinger på lovlig vis kan indløse fra samme Gumme eller
                  hans arvinger til førstkommende St. Andreas' dag, idet den betingelse dog er
                  aftalt mellem os, at i hvilket år jeg end vil indløse nævnte gods, skal samme
                  Gumme ud over fornævnte beløb oppebære halvdelen af det pågældende års afgifter;
                  og alt, hvad fornævnte Gumme oppebærer af samme gods, skal ikke fradrages i
                  gældens hovedstol. Yderligere forplig<pb facs="4656261"/>ter jeg mig og mine
                  arvinger fast og bestemt på enhver måde at frigøre og hjemle ham og hans rette
                  arvinger nævnte gods for krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev i det Herrens år 1370 på apostelen Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
