<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700203001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">409</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 458. Perg. 23,5 × 10,5. Nicolaus
                  Holsts bomærke af rødt voks i perg.flig. med omskrift S' NICOL[AI] HOLSTEVS. På
                  bagsiden <hi rend="italic">De una bodestede in Scanør</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. IV 137 nr. 335.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500842.webp">3. rk. VIII nr. 409</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656200.webp">III:8 nr. 409</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 409. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi> : </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-02-03"> 1370. 3. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nicolaus Holst meddeler herr Jon Jul og Peder Larsen, at han har solgt tre
                  bodesteder blandt pottemagernes grundstykker i Skanør til rådmændene i Stralsund
                  og beder de samme om på hans vegne at afstå dem på bytinget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus et prudentibus uiris domino Yon Iůl ac Petro Laurensson Nicolaus
                  Holzste seruicii et honoris quantum potest ♦ Noueritis quod uendidi honorabilibus
                  uiris dominis consulibus in Sundis tres areas locales dictas bodestede quas habeo
                  inter areas ollificum in Schonør ♦ Et rogo uos diligenter quatenus dictas areas
                  resignare uelitis causa mei seruicii coram communi iudicio dicto vppe deme dynge
                  sicut in Schonøre dinoscitur esse iuris ubi dicte aree bodarum sunt situate que
                  quidem aree olim Hinrico Closterman pertinebant qui fuit pater mee uxoris dilecte
                  eligans <pb facs="4500843"/> uos ad hoc et constituens per hec scripta quod dictis
                  dominis consulibus faciatis ex parte mei id quod decet facere secundum
                  conswetudinem terre et omne id quod feceritis in premissis hoc ratum tenere uolo
                  cum mea uxore et cum nostris ueris heredibus et amicis atque gratum quod sub
                  appensione mei sigilli presentibus promitto in hiis scriptis ♦ Datum Sundis anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>xxx<hi rend="sup">o</hi> lxx<hi rend="sup">o</hi>
                  sequenti purificacionis Marie uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p>28 eligans = eligens.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Holst til de hæderværdige og forstandige mænd herr Jon Jul og Peder Larsen
                  i størst mulig tjenstvillighed og i ærbødighed. </p>
            <p> I skal vide, at jeg til de hæderværdige mænd, de herrer rådmænd i Stralsund, har
                  solgt tre grundstykker, kaldet bodesteder, som jeg har liggende blandt
                  pottemagernes grundstykker i Skanør. Jeg beder Eder indstændigt om, at I for min
                  tjenstivers skyld vil oplade nævnte grundstykker på bytinget, kaldet »uppe deme
                  dynge«, således som det vides at være ret i Skanør, hvor nævnte bodesteder er
                  beliggende, hvilke grundstykker i sin tid tilhørte Henrik Klostermann, som var min
                  elskede hustrus fader; og med dette brev vælger jeg Eder hertil, og indsætter jeg
                  Eder til på mine vegne at foretage, hvad det sømmer sig at foretage ifølge landets
                  sædvane for de nævnte herrer rådmænd; og alt, hvad I foretager Eder med hensyn til
                  ovenstående, vil jeg sammen med <pb facs="4656201"/> min hustru og sammen med vore
                  sande arvinger og frænder anerkende og godkende, hvilket jeg med dette brev lover,
                  idet jeg hænger mit segl under dette brev. Givet i Stralsund i det Herrens år 1370
                  dagen efter kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
