<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700810001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700810001</idno>
            <idno type="dd_serialno">479</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Suecica nr. 133. Perg. 30 × 14. Ingen Plica. På
                  bagsiden spor af Malmøs segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB XXV A 509 nr. 14601.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500949.webp">3. rk. VIII nr. 479</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656266.webp">III:8 nr. 479</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 479. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-08-10"> 1370. 10. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Malmø beder borgmestre og rådmænd i staden Lübeck om at hjælpe Henrik v.
                  Rintelns hustru Kristine, søster til Lars Herna, der døde i Rostock, til det gods,
                  hun har arvet efter ham i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus uiris ac multum discretis amicis nostris sinceris/ dominis
                  proconsulibus et consulibus ciuitatis Lubicensis. consules in Malmøghe salutem et
                  se beniuolos et paratos in omnibus cum ipsorum fideli famulatu/ ♦ Noscat uestra
                  prudencia quod constituta in nostra presencia Cristina uxor Hinrici de Renthele
                  nostra conciuis. que nobis significauit. Laurencium Herna ipsius fratrem
                  legittimum diem huius lucis in ciuitate Rozstoccensi. clausisse extremum/ et quod
                  quedam bona post mortem dicti Laurencii Herna bone memorie in uestra ciuitate ad
                  ipsam Cristinam iure hereditario sunt aduoluta. eciam quod prescripta Cristina est
                  legittima soror dicti Laurencii et proxima heres. ad uniuersa bona post obitum
                  dicti Laurencii relicta et nullus ita prope ad illa sicut dicta Cristina existit
                  hoc testamur per presentes/ ♦ Quare honestatem uestram deprecamur precibus
                  studiosis. quatenus Otbertum Witten et Hennechinum Witten presencium <pb facs="4500950"/>ostensores quos dicta Cristina mediante conssensu Hinrici
                  ipsius mariti coram nobis constituit et elegit in ipsius plenipotentem
                  procuratorem ad tollendum et extorquendum bona antedicta. cum consilio et auxilio
                  promouere dignemini. ut huiusmodi bona per mortem Laurencii Herna relicta ipsis ex
                  iussu uestro integre ad usum dicte Cristine presententur. firmum respectum ad nos
                  habituri et fidem creditiuam quod de huiusmodi bonis dictis Otberto Witten et
                  Hennechino Witten sic presentatis. nulla monicio posterior subsequi debeat in
                  futurum sed uos et eorum bonorum conseruatores pariter et expositores manebitis
                  in&lt;m&gt;oniti adque quitti. uolentes uos de premissis penitus indempnes
                  obseruare. ♦ In cuius rei testimonium sigillum communitatis uille nostre
                  presentibus tergo est affixum/ ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>.lx<hi rend="sup">o</hi>x<hi rend="sup">o</hi> die beati Laurencii martiris gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 conssensu=consensu. 9 incm)oniti] innoniti A, rettet således Mekl. UB. —
                  adque=atque. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i Malmø til de hæderværdige og meget indsigtsfulde mænd, vore
                  oprigtige venner, de herrer borgmestre og rådmænd i staden Lübeck, hilsen med
                  forsikring om i velvilje og med redebonhed at ville tjene dem troligt i alle
                  henseender. </p>
            <p> I skal vide, vise mænd, at Kristine, Henrik v. Rintelns hustru, vor
                  medborgerinde, stedet for os har underrettet os om, at Lars Herna, hendes rette
                  broder, har lukket sine øjne i staden Rostock, og at noget <pb facs="4656267"/>
                  gods i Eders stad efter nævnte Lars Hernas død — salig ihukommelse — efter
                  arveretten er tilfaldet denne Kristine; fremdeles bevidner vi med dette brev, at
                  fornævnte Kristine er nævnte Lars' rette søster og nærmeste arving til alt gods,
                  der er efterladt efter nævnte Lars' død, og at ingen er så nær til det som nævnte
                  Kristine. Derfor beder vi Eder, agtværdige mænd, med indtrængende bønner om, at I
                  vil værdiges med råd og dåd at befordre Odbert Witte og Henneke Witte, nærværende
                  brevvisere — hvem nævnte Kristine med sin ægtefælle Henriks samtykke i vor
                  nærværelse har udpeget og valgt til som sine befuldmægtigede at opkræve og
                  inddrive det foromtalte gods — så dette gods, der er efterladt ved Lars Hernas
                  død, ved Eders befaling fuldt og helt bliver udleveret til dem til nævnte
                  Kristines rådighed, idet I kan nære fast tillid til os og stole på, at der ikke i
                  fremtiden, når nævnte Odbert Witte og Henneke Witte således har fået dette gods
                  udleveret, skal komme nogen yderligere maning desangående, men I og de, der
                  opbevarer samt udleverer dette gods, skal forblive fri for maninger og være
                  kvitterede, idet vi vil holde Eder fuldstændigt skadesløse i fornævnte anliggende.
                  Til vidnesbyrd herom er vor stads segl fæstnet på dette brevs bagside. Givet i det
                  Herrens år 1370 på den glorrige martyr St. Laurentius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
