<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700606001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700606001</idno>
            <idno type="dd_serialno">462</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. App. 3 f. 99r. med taksten XVIII —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 260 f. 131. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 310 nr. 675 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>) med tilføjelse VII 146 —
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 825 nr. 1360.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500923.webp">3. rk. VIII nr. 462</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656245.webp">III:8 nr. 462</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 462. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-06-06"> 1370. 6. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Montefiascone </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. stadfæster kapitlet i Slesvigs valg af Jens Wannekesen til provst
                  sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Iohanni Wanekin preposito ecclesie Sleswicensis salutem etcetera. ♦
                  Laudabilia probitatis et uirtutum merita/ super quibus apud nos fidedigno
                  commendaris testimonio nos inducunt ut personam tuam fauore apostolico
                  prosequamur/ ♦ Exhibita siquidem nobis pro parte tua/ peticio continebat/ quod
                  olim prepositura ecclesie Sleswicensis que dignitas maior ad quam quis consueuit
                  per electionem assumi/ in eadem ecclesia existit et quam/ quondam Arnaldus de
                  Haren eiusdem ecclesie prepositus dum uiueret/ obtinebat per obitum ipsius Arnaldi
                  qui extra Romanam curiam decessit uacante dilecti filii/ capitulum ipsius ecclesie
                  ad quos electio prepositi/ eiusdem ecclesie eciam de antiqua et approbata/ et
                  hactenus obseruata consuetudine/ pertinet uocatis omnibus qui debuerunt uoluerunt
                  et potuerunt commode interesse/ die ad eligendum prefixa/ pro celebranda electione
                  futuri prepositi ipsius ecclesie/ ut moris est conuenientes in unum/ <pb facs="4500924"/> te canonicum dicte ecclesie/ in prepositum ecclesie eiusdem
                  concorditer elegerunt tuque electioni huiusmodi de te facte consenciens/
                  electionem ipsam a dilectis filiis Iacobo Ebbonis/ et Ottone/ Iohannis/ canonicis
                  Sleswicensibus uicariis in spiritualibus ipsorum capituli dicta ecclesia
                  Sleswiciensi tunc pastore carente/ habentibus super hoc ab eisdem capitulo
                  specialem potestatem/ obtinuisti auctoritate ordinaria confirmari canonice nisi
                  apostolice reseruaciones obstarent ♦ Cum autem sicut eadem peticio subiungebat tu
                  dubites dictam preposituram tempore electionis seu confirmationis huiusmodi fore
                  disposicioni apostolice reseruatam teque posse propterea super ea imposterum
                  molestari/ nos uolentes te premissorum meritorum tuorum intuitu fauore prosequi
                  gracioso tuis in hac parte supplicationibus inclinati/ uolumus et* tibi/
                  canonicatum et prebendam eiusdem ecclesie/ ac parrochialem ecclesiam in Broacker
                  Sleswicensis diocesis cuius parrochialis ecclesie fructus/ redditus et prouentus
                  sexaginta florenorum auri/ ualorem annuum ut asseris/ non excedunt/ obtinenti
                  apostolica auctoritate concedimus/ quod electio et confirmatio predicte eciam si
                  eidem prepositure cura immineat animarum et quecunque inde secuta/ perinde a data
                  presencium dummodo dictus Arnaldus familiaris noster non fuerit ualeant et plenam
                  obtineant roboris/ firmitatem/ ac si de dicta prepositura nulla per sedem
                  apostolicam reseruatio facta foret ♦ Uolumus autem quod quamprimum/ dictam
                  preposituram fueris pacifice assecutus parrochialem ecclesiam quam ut prefertur/
                  obtines/ et quam extunc uacare decernimus omnino prout eciam ad id te sponte
                  obtulisti dimittere tenearis ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam)
                  nostre uoluntatis et concessionis (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦
                  Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum) ♦ Datum apud
                  Montemflasconem viii. idus iunii anno octauo\</p>
            <div type="app">
               <p> 12 et] et apostolica Aa. 23-27 Nulli ergo (omnino indtil incursurum&gt;] Nulli
                  ergo etcetera nostre uoluntatis et concessionis etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn Jens Wannekesen, provst ved Slesvig kirke, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din retskaffenheds og Dine dyders rosværdige fortjenester, for hvilke Du
                  anbefales til os ved troværdigt vidnesbyrd, bevæger os til at omfatte Din person
                  med apostolisk gunst. I Din ansøgning til os udtales, at da i sin tid provstiet
                  ved Slesvig kirke, som er en større dignitet i denne kirke og sædvanligvis
                  besættes ved valg, og som fordum Arnold v. Haren, samme kirkes provst, sad inde
                  med i sin levetid, blev ledigt ved samme Arnolds død, han, som døde uden for den
                  romerske kurie, sammenkaldte vore kære sønner, samme kirkes kapitel, hvem valget
                  af samme kirkes provst ifølge gammel, anerkendt og hidtil overholdt sædvane
                  tilkommer, alle, som burde, vilde og uden vanskelighed kunde være til stede,
                  hvorefter de, som skik er, samledes på den for valget fastsatte dag for at
                  foretage valget af samme kirkes fremtidige provst og enstemmigt valgte Dig, kannik
                  ved nævnte kirke, til samme kirkes provst, og Du samtykkede i det stedfundne valg
                  af Dig og opnåede, at <pb facs="4656246"/> vore kære sønner Jakob Ebbesen og Otto
                  Jensen, kanniker i Slesvig og kapitlets stedfortrædere i åndelige anliggender, da
                  samme kapitel havde givet særlig bemyndigelse hertil, idet nævnte Slesvig kirke da
                  var uden hyrde, med biskoppelig myndighed stadfæstede dette valg, som vilde have
                  haft kanonisk gyldighed, om ikke de apostoliske reservationer havde været til
                  hinder herfor. Men eftersom Du, således som samme ansøgning tilføjer, er i tvivl
                  om, hvorvidt nævnte provsti, den gang dette valg og denne stadfæstelse fandt sted,
                  var reserveret apostolisk rådighed, og Du på grund heraf i fremtiden kunde
                  udsættes for forulempelser, er det i betragtning af Dine ovennævnte fortjenester
                  vort ønske at omfatte Dig med nådig gunst, hvorfor vi bøjer os for Dine bønner og,
                  skønt Du besidder et kanonikat og en præbende ved samme kirke foruden sognekirken
                  i Broager i Slesvig stift, hvilken sognekirkes frugter, indkomster og indtægter,
                  efter hvad Du forsikrer, ikke overskrider en årlig værdi af tres floriner, tilstår
                  Dig med apostolisk myndighed, at fornævnte valg og stadfæstelsen, selv om der er
                  knyttet sjælesorg til dette provsti, samt alt hvad der er fulgt derpå, skal have
                  gyldighed fra dags dato og være fast bekræftet, ganske som om det apostoliske sæde
                  ikke havde foretaget nogen reservation af nævnte provsti, når blot nævnte Arnald
                  ikke har stået i vor tjeneste, Det er vor vilje, at Du, så snart Du er kommet i
                  ukæret besiddelse af nævnte provsti, således som Du også af egen drift har
                  erklæret Dig villig til, fuldt ud skal afstå sognekirken, som Du som ovenfor nævnt
                  sidder inde med, og som vi erklærer for ledig herefter. Intet menneske må bryde
                  dette vort viljes— og tilståelsesbrev eller i ubesindigt vovemod handle derimod.
                  Men hvis nogen fordrister sig til at forsøge dette, skal han vide, at han vil
                  pådrage sig Gud den almægtiges og hans apostle St. Peters og St. Paulus' vrede.
                  Givet ved Montefiascone den 6. juni i vort ottende paveår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
