<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13701124001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13701124001</idno>
            <idno type="dd_serialno">504</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cæsarea nr. 101. Samtidig
                  afskrift på papir. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 709 nr. 253; Lab. UB. III 816 nr. 743 —
                  Reg. Dan. nr. 2648*; Reg. Imperii VIII 408 nr. *4915.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500972.webp">3. rk. VIII nr. 504</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656282.webp">III:8 nr. 504</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 504. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-11-24"> 1370. 24. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Prag </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Karl 4. af Tyskland anviser kong Valdemar 4. toldindtægter i Prag i stedet
                  for den tidligere ydelse af Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Wir Karl, von gots gnaden R{oe}mischer keyser, zů allen ziten merer des reichs vnd
                  kunig zů Beheim, bekennen vnd tůn kunt offenlichen mit disem brieue allen den, die
                  in sehen oder h{oe}ren lesen, daz wir durch bruderlich liebe, die wir tragen zů
                  dem durchleuchtigsten fursten hern Woldemar, kuning zů Tennemarck, vnserm lieben
                  brůder, ym sulche gulte, <pb facs="4500973"/> die wir im vormals benumet hatten
                  vff vnser vnd des reichs stat zů Lubeck, mit wolbedachtem můte vnd mit rechter
                  wissen verschriben vnd bescheiden habn vff vnser vnd des kunigreichs zů Beheim
                  czollen zů Prage, verschriben vnd bescheiden auch mit kraft ditz brieues vnd
                  wollen, daz der vorgenante vnser lieber brůder sin amptlute oder redliche boten,
                  den er des beuilhet, die vorgenante gulte vff den egenanten czůllen allerierliche
                  vff vnser frawen tag, den man nennet assumpcio, vff hebn sullen on hindernusse,
                  also bescheidenlich, daz sulches gelt, achthalbe vnd sibintzig schok grosser, daz
                  wir im vff der stat zů dem Theutschen Brode bewiset haben, an sulcher gulte zu vor
                  abgeslagen werden an geuerde. ♦ Do von empfelhen wir vnsern vnd des kunigreichs
                  amptlewten zu Beheim, die die vorgenanten czůlle ynne haben oder yn zeiten ynne
                  habn werden, daz sie die vorgenanten gulte dem vorgenanten vnserm lieben brůder,
                  dem kunig zů Tennemark, sinen amptluten oder boten, den er daz beuelhen wirdet,
                  vff der genanten vnser frawen tag ierlich geben sullen an hindernusse vnd
                  widerrede, als lieb yn sey vnser swere vngenad zů vermeyden. ♦ Mit vrkund ditz
                  brieues versigelt mit vnser keiserlichen maiestet insigel, der geben ist zů Prage
                  nach Cristus geburt drewzehenhundert iar vnd dornoch in dem sibintzigsten iare an
                  sant Katherin abnd, vnser reiche in dem funff vnd zweintzigsten vnd des keisertůms
                  in dem sechtzehenden iare. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Karl, af Guds nåde romersk kejser, til alle tider rigets øger, og konge af
                  Böhmen, erkender og bekendtgør offentligt med dette brev for alle dem, som ser det
                  eller hører det læse, at vi på grund af den broderlige kærlighed, som vi nærer mod
                  den ophøjede fyrste herr Valdemar, konge af Danmark, vor kære broder, med velberåd
                  hu og fuldt vidende har tilskrevet og anvist ham et sligt beløb af vor og
                  kongeriget Böhmens told i Prag, som vi tidligere havde tilskrevet ham som ydelse
                  af vor og rigets stad Lübeck; vi giver også brev på, anviser med dette brev og har
                  den vilje, at vor fornævnte kære broder, hans befuldmægtigede eller retmæssige
                  udsendinge, hvem han måtte overdrage det, årligt på Vor Frues dag, som man kalder
                  Himmelfartsdag, uden hindring skal oppebære den fornævnte toldindtægt på det
                  vilkår, at de penge, 77½ skok<ref target="drb1"/> groter, som vi har anvist ham at
                  oppebære af staden Deutsch-Brod, forinden bliver fradraget i værdien af den
                  indtægt. Derfor pålægger vi vore og kongeriget Böhmens bestillingsmænd, som
                  indehaver de fornævnte toldindtægter eller til den tid vil indehave dem, at de i
                  den grad, det er dem kært at undgå vor dybeste unåde, årligt på fornævnte Vor
                  Frues dag uden hindring eller genmæle skal give den fornævnte toldindtægt til vor
                  fornævnte kære broder, hans befuldmægtigede eller udsendinge, hvem han måtte
                  bemyndige hertil. Med vidnesbyrd i dette brev, som er forseglet med vort
                  kejserlige majstæts segl, og som er givet i Prag i det Herrens år 1370 på St.
                  Katharinas aften i vort 25. regeringsår og i vort kejserdømmes 16. år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1 skok = 60 stykker. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
