<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700309001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700309001</idno>
            <idno type="dd_serialno">421</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Transsumpt 1379 3. maj af rådet i Greifswald, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Greifswald Stadtarchiv. Liber obligationum XV f. 133v, i marginen
                  herudfor <hi rend="italic">C</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pyl, Rechtsgeschichte II 149.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500853.webp">3. rk. VIII nr. 421</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656208.webp">III:8 nr. 421</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 421. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-03-09"> 1370. 9. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Greifswald </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gerike Rubenow giver rådet i Greifswald sin fremstilling af sagen mellem ham og
                  Konrad Kannengeter, indvåner i Skanør, (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700126001" type="link">400</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Weten schal iuwe akbarheyt vnde iuwe wysheit gi heren gi ratmanne van deme
                  Gripeswolde dat ik Gherd Rubenow iw zunderliken danke vmme iuwe leyde. dat gi my
                  gheuen ♦ To paschen was des dre iar do quam vplegger vnde bad iw. dat gi my nicht
                  lenger leyden scolden hir in de stat ♦ Do zegede gi my dat leyde vp. ♦ Do nam ik
                  Herdink Rubenow vnde Odbrecht Stumpel vnde ghink to iuweme borgermestere her
                  Hinrik van Lubek in zyn hus vnde bat ene dat he my leyden wolde to der Wyk ♦
                  D&lt;o&gt; leydede he my to der Wyk vnde buten de stat in al iuweme rechte men <pb facs="4500854"/> in de stat wolde he my nicht leyden. ♦ Dar weren ok meer lude
                  ouer de ik dar nicht ghebeden hadde do he my leydede. eyn het Bellyn vnde Hans
                  Warskow vnde Clawes Hagemester de vyf bezeten lude hebbet ok zodder vor iuwen
                  borgermestere wesen vnde hebbet dat bethuget. dat zee dar ouer weren dat my her
                  Hinrik aldus reddelken leydede. ♦ Her Hinrik van Lubek iuwe borgermestere heft my
                  zodder leydes to stan vor iuwen ratmannen de gi vt me rade zanden to em her
                  Nicolaus Gutzekowen vnde her Iohan Braschen so hope ik to ghode vnde to iuwer
                  akbarheyt vnde tho iuwer gnade dat ik des leydes neten scole vnde scole deme
                  Kannenghetere nenes antwardes plichtich wesen wente se mik vengen bynnen iuweme
                  leyde. ♦ Weret ok so dat ik arme bedrouede man Ghert Rubenow dar bouen en antwarde
                  don scolde. so do ik aldus eyn wlkomen antwarde. ♦ Weten scal iuwe akbarheyt vnde
                  iuwe wysheyt gi heren gi ratmanne van deme Gripeswolde dat Koneke Kannengheter
                  wonde tho Sch{oe}nur in deme Denschen rechte vnde was dar bezeten vnde wonaftigh.
                  ♦ Dat ik dar quam tho em. vnde mande ene vmme achteyn punt Lubescher penninghe de
                  zyn vader Heyne Kannengheter my schuldich was. ♦ Dat he do zeghede dat he er my
                  nicht gheuen wolde ik en mande se mid rechte af. ♦ Do eschede ik ene vd deme
                  Denschen rechte an dat Lubesche recht der heren van deme Gripeswolde vor eren
                  voget to Valsterbode dat he dar mid my nicht en wolde vnde gaf dat ouer dat he my
                  in deme Denschen rechte wolde to rechte stan ♦ Dar en dede ik em nen vnrecht vnde
                  lud ene to rechte mid deme mynsten richte den me hed eynen ronner vnde sprak em to
                  vmme achteyn Lubesche punt vnde brochte em de mid alle rechte to in deme Denschen
                  rechte vnde wart af gherichtet to eme ganczen ende. ♦ Vortmer wolde ik ene mer
                  schuldeget hebben vmme louede des my syn vader Heyne Kannengheter louet hadde do
                  ik myne sister zyme sone gaf/ vnde vortmer vmme vnnutte wort de he vp my vnde myne
                  knechte sproken hadde. ♦ Do grepen vnser beyder vrunt vnde nemen dat vte deme
                  Denschen rechte an dat Lubesche recht vp der heren vitten van deme Gripeswolde to
                  Valsterbode. ♦ Do ghynghe wy al vser sake to vrunden to beyden siden to wller
                  macht. ♦ De deghedingeden vs vntwey alze vmme de vnnutten wort. de he zeght hadde
                  vppe my vnde vppe myne knechte. ♦ Des vor zok he vnde sprak dat he des nicht dan
                  hadde vnde zegede dat by zinen waren worden dat he van vns anders nicht en <pb facs="4500855"/> wste. me dat wy bedderue lude weren. ♦ Dar mede dede wy vnse
                  hende to hope vnde worden vrunt vnde wart endet vnde lendet. al des. wes wy to
                  hope hadden vnde wes dar af richtet were an deme Denschen rechte dat scolde
                  afgherichtet bliuen. ♦ Vortmer scolde Koneke Kannengheter vor den rat tome
                  Gripeswolde vnde weruen my dar leyde. so scolde ik deme rade zegghen wo Heyne
                  Kannengheter my louet hadde ♦ Kore denne de rat dat he my edder myner suster wes
                  plichtigh were dat scolde he don. ♦ Kore ok de rat dat he my nicht plichtes were
                  so scolde he quit wesen. ♦ Weret ok so. dat he my nen leyde weruen konde edder ik
                  hir ok nicht komen konde so scal he zik berichten mid Odbrecht Stumpel alzo dat he
                  my Odbrecht Stumpels openen bref bringet edder der stad bref. so schal ik Koneke
                  Kannengheter sinen openen bref wedder don/ ♦ Weret ok so dat he des nicht helde
                  alzo it ghedeghedinget ist. so scolde he dat vorbøten alze it ghedeghedinget vnde
                  wysset is/ ♦ Dat wil ik bewysen van dar wente her wo ik dat van rechte bewysen
                  scal/ vnde hope to gode vnde to iuwer akbarheyt vnde to iuweme rechte ♦ Mach ik
                  dat bewysen alzo ik dat van rechte bewysen scal so hope ik to gode dat ik al vmme
                  sine clage nyne nod liden schal dar bouen myner claghe wedder vnvorsumet alze my
                  her Hinrik van Lubek leydede alzo leydede he al myn ghůd ♦ Datum et actum
                  Gripeswold anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> septuagesimo
                  sabbato ante reminiscere meo proprio sub sigillo </p>
            <div type="app">
               <p> 25 D&lt;o&gt;] De Aa1. </p>
               <p> 9 nicht] herefter overstreget komen Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vide skal i agtværdige og vise herrer, I rådmænd i Greifswald, at jeg Gerhard
                  Rubenow takker jer særdeles for jeres lejde, som I giver <pb facs="4656209"/> mig
                  indtil påske. Det var for tre år siden, at sagvolderen<ref target="drb1"/> kom og
                  bad jer om, at I ikke længere skulde give mig lejde her til staden. Så opsagde I
                  mig lejdet. Så tog jeg Herding Rubenow og Odbrecht Stumpel med mig og gik ind i
                  herr Henrik v. Lübecks hus, jeres borgmester, og bad ham om, at han skulde give
                  mig lejde til Wiek. Da gav han mig lejde til Wiek samt uden for staden i hele
                  jeres retsområde, men inden for selve staden vilde han ikke give mig lejde. Til
                  stede herved var flere folk, som jeg ikke havde bedt om det, da han gav mig lejde:
                  en hed Bellyn, andre var Hans Warskow og Klaus Hagemester. De fem(!)<ref target="drb2"/> bosiddende personer har også siden været hos jeres borgmester
                  og har bevidnet, at de overværede, at herr Henrik således gav mig et gyldigt
                  lejde. Herr Henrik v. Lübeck, jeres borgmester, har siden givet mig lejde til at
                  møde for jeres rådmænd, herr Nicolaus Gutzekow og herr Johan Braschen, som I
                  udvalgte af rådet og sendte til ham<ref target="drb3"/>; derfor stoler jeg på Gud
                  og jer, agtværdige og nådige mænd, at jeg skal nyde godt af lejdet og ikke skal
                  være pligtig at stå kandestøberen til regnskab for, hvis de fanger mig under jeres
                  lejde. Er det så, at jeg stakkels nedtrykte Gerhard Rubenow herudover skal stå til
                  svar, giver jeg følgende fyldestgørende redegørelse. I agtværdige og vise herrer,
                  I rådmænd af Greifswald, skal vide, at Konrad Kannengeter boede i Skanør på dansk
                  retsområde og havde ejendom og bopæl dér, og at jeg kom til ham dér og krævede 18
                  pund lybske penninge af ham, som hans fader, Heine Kannengeter, skyldte mig; og
                  han sagde da, at han ikke vilde give mig dem, medmindre jeg krævede dem ad rettens
                  vej. Da stævnede jeg ham fra den danske ret til den lybske ret og for herrerne af
                  Greifswalds foged i Falsterbo; og han vilde ikke gå med mig derhen, men gik med
                  til, at han vilde stå mig til rette for dansk ret. Da gjorde jeg ham ingen uret og
                  stævnede ham for retten ved det underordnede retsbud, som man kalder en
                     'ronner'<ref target="drb4"/> og sagsøgte ham for de 18 lybske pund og fremlagde
                  alle gyldige beviser mod ham i den danske ret, og sagen blev bragt til en klar
                  afgørelse. Fremdeles vilde jeg ydermere have rejst klage mod ham i anledning af
                  den medgift, som hans fader Heine Kannengeter havde aftalt med mig, da jeg bortgav
                  min søster til hans søn, og fremdeles i anledning af de skældsord, som han havde
                  fremsat mod mig og mine tjenestefolk. Da greb vores begges venner ind og overførte
                  sagen fra den danske ret til den lybske ret på herrerne af Greifswalds fed i
                  Falsterbo. Da overlod vi alle vore tvistigheder til begge parters venner til
                  disses fulde afgørelse. <pb facs="4656210"/> De forhandlede og forligte os med
                  hensyn til de skældsord, som han havde brugt om mig om mine tjenestefolk. Dem tog
                  han afstand fra og sagde, at han ikke havde udtalt dem, og erklærede med sine
                  sande ord, at han om os ikke vidste andet, end at vi var retskafne mænd. Dermed
                  gav vi hinanden hånden og blev venner, og alt, hvad der var os imellem, var endt
                  og bragt til en afslutning, og hvad der var blevet afgjort ved den danske ret,
                  skulde forblive stående som afgjort. Fremdeles skulde Konrad Kannengeter give møde
                  i rådet i Greifswald og dér skaffe mig lejde; så skulde jeg over for rådet
                  erklære, hvilket løfte Heine Kannengeter havde givet mig. Skulde rådet så træffe
                  den afgørelse, at han skylder mig eller min søster noget, så skal han opfylde det.
                  Men traf rådet den afgørelse, at han ikke skylder mig noget, da skal han være
                  kvit. Men hvis han ikke kunde forskaffe mig lejde, eller jeg ikke kunde komme
                  hertil, så skal han træffe en ordning med Odbrecht Stumpel<ref target="drb5"/>,
                  således at han bringer mig Odbrecht Stumpels åbne brev eller stadens brev; så skal
                  jeg tilbagegive Konrad Kannengeter hans åbne brev. Men hvis han ikke overholder
                  det, som er aftalt, så skal han bøde herfor, således som det er aftalt og gjort
                  klart. Dette vil jeg bevise fra først til sidst, således som jeg med rette skal
                  bevise det; og jeg sætter min lid til Gud og til jer, agtværdige herrer, og til
                  jeres domstol. Kan jeg bevise det, som jeg med rette skal bevise det, så håber jeg
                  ved Gud, at jeg ikke skal komme til at lide nogen nød på grund af hans klage, min
                  egen modklage ufortalt, nemlig sådan som herr Henrik v. Lübeck gav mig lejde,
                  således gav han lejde til alt mit gods. Givet og forhandlet i Greifswald i det
                  Herrens år 1370 lørdagen før Reminiscere under mit eget segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Konrad Kannengeter. </p>
                  <p n="drb2"> øjensynligt er to navne oversprunget i afskriften. </p>
                  <p n="drb3"> Konrad Kannengeter. </p>
                  <p n="drb4"> = 'renner', en løber. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700126001'&gt;400&lt;/a&gt; note 6. Først 1378 25. juni fik rådet i Greifswald bragt et forlig i
                  stand, ved hvilket Mechtilde — Bodo og Konrad Kannengeters moder — forpligtede sig
                  til at overdrage Odbrecht Stumpel et sølvspænde, jf. Pyl, Rechtsgeschichte II 151.
                  I dette forlig omtales sammenstødene i Skåne ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
