<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700602001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">459</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 154. Perg., udtunget foroven og
                  forneden, 35,8 × 22,4. Ingen plica. — <hi rend="italic">B</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ba</hi>: Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse. Samtidig afskrift på perg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 702 nr. 248; Mekl. UB. XVI 570 nr.
                  10063 (<hi rend="italic">med dato 26. maj</hi>); Hans. UB. IV 147 nr. 352 — Reg. Dan. nr. 2642
                     (<hi rend="italic">med dato 9. juni</hi>); Hanserec. I 493 nr. 531 (<hi rend="italic">med dato 26. maj, rettet
                     VIII 566 til 2. juni</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500917.webp">3. rk. VIII nr. 459</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656242.webp">III:8 nr. 459</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 459. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4500918"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-06-02"> 1370. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, og de danske råder anerkender, at
                  Rostock på grund af dets forhold til hertug Albrecht af Mecklenburg har ret til at
                  indtage en særstilling i visse tilfælde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen ♦ Wytlick sy allen de dessen ieghenwardighen denkebref seen
                  ofte horen lesen. dat van des dorluchteden vorsten weghene her Woldemares
                  koninghes tho Denemarken vnde sines rikes weghene vorbenomed. de acbar man her
                  Henningh van Pudbuzke ridder houetman des vorbenomeden rikes tho Denemarken vnde
                  alle de raadgheuen des vorbenomeden rikes de vp vnses heren hemmeluaren dagh weren
                  tho dem Stralessunde an den deghedinghen twyschen deme koninghe vorbenomed vnde
                  sineme rike vnde den steden by der see menliken vnde de in ereme vorbunde vnde
                  rechte sint hebben myd den radmannen vnde stad tho Rozstock aldus vp en
                  ghedreghen. dat de vorbenomede koningh Woldemer vnde de vorbenomede her Henningh
                  vnde des vorbenomeden rikes raad. vnde de vorbenomeden radman vnde stad tho
                  Rozstock schølen vnde willen alle de deghedinghe de twischen dem vorbenomeden
                  koningh Woldemer vnde sineme rike vnde den steden vorberored vnde de in ereme
                  vorbunde vnde rechte sint wltoghen vnde be&lt;se&gt;ghelt sint vnderlanck stede
                  vnde vast holden. also. alse de breue luden de dar in beyden syden vp beseghelt
                  vnde gheuen sint. vthgenomen desse stucke de hir nascreuen staen. ♦ &lt;1&gt;
                  Wered sake dat dat rike tho Denemarken ofte iemant darbynnen vnde de herscop van
                  Mekelenborgh ofte iemant darbynnen krygh vnde orlogh vnderlangh hadden ofte hebben
                  wolden iodoch schølen de vorbenomede deghedinghe vnde sone twyschen dem
                  vorbenomeden koninghe van Denemarken vnde sineme rike vnde den vorbenomeden
                  radmannen vnde stad tho Rozstock stede vnde vast bliuen. also dat de vndersaten
                  vnde koplude des vorbenomeden rikes scholen tho Rozstock in der hauene vnde in der
                  stad velich wesen. vnde des ghelick de borghere vnde koplude van Rozstock in allen
                  enden des vorbenomeden rikes io de vorbenomeden deghedinghe vnde sone nicht tho
                  brekende.. ♦ &lt;2&gt; Mer were ok dat de here van Mekelenborgh de nu is ofte sine
                  kindere ofte de na eme komen. w{ov}lden.* koften edder h{uv}reden schepe umme ere
                  penninghe vnde <pb facs="4500919"/> darmede spise vnde lude utforden vt der hauene
                  tho Rozstock dar scholden de vorbenomeden radmanne vnde stad tho Rozstock desse
                  vorbenomenden deghedinghe vnde sone nicht mede broken hebben ofte breken. ♦
                  &lt;3&gt; Were ok dat des vorbenomeden rykes man den schepen vorberored schaden
                  deden binnen der hauene tho Rozstock dar scholde de sone ok van des vorbenomeden
                  rikes weghene nicht mede broken wesen. ♦ &lt;4&gt; H{uv}lpen ok de van Rozstock
                  denne den vorbenomeden heren van Mekelenborgh myd wapenden luden myd erer maght in
                  der vorbenomeden hauene dar scholden se ok den vrede ofte sone nicht ane breken ♦
                  Vnde sch{uv}de ok denne den van Rozstock an eren schepen vnde luden dar se de
                  hulpe den heren van Mekelenborgh mede deden ichtes wat bynnen der vorbenomeden
                  hauene dar scholden des rikes man nyne sone ane broken hebben. ♦ &lt;5&gt; Were ok
                  dat de vorbenomeden koningh ofte des vorbenomeden rikes man myd herschilde ofte
                  hervaerd toghen in der vorbenomeden heren van Mekelenborgh land vnde herscop so
                  mochten de van Rozstock den vorbenomeden heren binnen ereme lande helpen so se
                  best mochten vnde breken ok der vorbenomeden sone dar nicht ane. ♦ Wes en denne ok
                  des vorbenomeden rikes man dar wedder deden dar scholden se ok de vorbenomeden
                  sone nicht ane breken. ♦ &lt;6&gt; Were ok dat de radmanne vnde stad tho Rozstock
                  wolden helpen eren heren van Mekelenborgh vorberored myd vprichteder banner vnde
                  wapenden luden theghen den vorbenomeden koningh Woldemer vnde dat vorbenomede rike
                  tho Denemarken ouer see so scholden se dat ver weken thovoren enbeden tho
                  Werdinghenborgh vnde dat schip scholde denne myd den luden darinne velich wesen
                  tho vnde af. ♦ Dit schølen se vnderlangh holden sunder arghelist. ♦ Vnde des sint
                  dessen denkebreue vere screuen. der en gheantwardet is deme rade des rykes
                  vorbenomed en deme rade tho Lubeke. en deme rade tho deme Stralessunde vnde en den
                  radmannen tho Rozstock. ♦ Ghegheuen vnde screuen tho deme Stralessunde na godes
                  bord dr{uv}tteynhundert iar in deme souenteghesten iare des sondaghes tho
                  pynxsten. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 rike] mgl. Ba, 16 be(se)ghelt) beghelt A, bezegelt Ba — sint] tilf. o.l. A. 19
                  Wered)] Were id Ba. 30 wålden] wolden vnde A, Ba. </p>
               <p> 9 breken] broken hebben Ba. 23 Werdinghenborgh)] Werdengenborgh Ba. 24-25 tho
                  vnde af] mgl. Ba. 26 screuen] gescreuen Ba. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle, som ser nærværende dokument
                  eller hører det læse, at den agtværdige mand, herr Henning Podebusk, det fornævnte
                  Danmarks riges høvedsmand, og alle det fornævnte riges råder, som var i Stralsund
                  på vor Herres Himmelfartsdag til forhandlinger mellem fornævnte konge og hans rige
                  og alle hansestæderne og dem, som står i deres forbund og er i deres ret, på den
                  berømmelige fyrste, herr Valdemar, konge af Danmark, og på hans fornævnte riges
                  vegne, er blevet enig med rådmændene og staden Rostock om følgende: at fornævnte
                  kong Valdemar og fornævnte herr Hen<pb facs="4656243"/>ning og fornævnte rigsråd
                  og fornævnte rådmænd og staden Rostock skal og vil varigt og fast overholde alle
                  de aftaler, som er afsluttet og indbyrdes beseglet mellem fornævnte kong Valdemar
                  og hans rige og de fornævnte stæder og dem, som står i deres forbund og er i deres
                  ret, således som de breve lyder, som — med undtagelse af disse artikler, som står
                  skrevet herefter — er blevet givet og beseglet af begge parter. </p>
            <p> &lt;1&gt; Hvis Danmarks rige eller nogen i dette rige og herskabet i Mecklenburg
                  eller nogen i dette herskab fører eller vil føre krig og orlog mod hinanden, så
                  skal de fornævnte aftaler og udsoningen mellem den fornævnte konge af Danmark og
                  hans rige og de fornævnte rådmænd og staden Rostock alligevel forblive varig og
                  fast og stå ved magt på den måde, at undersåtterne og købmændene fra fornævnte
                  rige skal nyde sikkerhed i Rostock, i havnen og i staden; og tilsvarende skal da
                  borgerne og købmændene fra Rostock (forholde sig) inden for hele det fornævnte
                  riges områder og ikke bryde de fornævnte aftaler og udsoningen. </p>
            <p> &lt;2&gt; Men hvis den nuværende herre af Mecklenburg eller hans børn eller hans
                  efterfølgere køber eller lejer skibe for deres egne penge og ved hjælp af dem
                  udfører mad og mænd fra havnen i Rostock, skal de fornævnte rådmænd og staden
                  Rostock ikke dermed have brudt eller bryde denne fornævnte fred og sone. </p>
            <p> &lt;3&gt; Hvis fornævnte riges mænd tilføjer de før omtalte skibe skade i
                  Rostocks havn, skal freden heller ikke dermed være brudt fra det fornævnte riges
                  side. </p>
            <p> &lt;4&gt; Hvis Rostockborgerne hjælper de fornævnte herrer af Mecklenburg med
                  deres væbnede magt i den fornævnte havn, skal de ikke dermed bryde freden eller
                  udsoningen. Og hvis der i den fornævnte havn så tilføjes dem fra Rostock nogen
                  skade på skibe og mænd, med hvilke de hjælper herrerne af Mecklenburg, skal rigets
                  mænd ikke dermed have brudt nogen sone. </p>
            <p> &lt;5&gt; Hvis det skulde ske, at den fornævnte konge eller fornævnte riges mænd
                  med hærskjold eller i hærfærd falder ind i de fornævnte herrer af Mecklenburgs
                  lande og områder, så må borgerne fra Rostock, så godt de formår, hjælpe de
                  fornævnte herrer inden for deres land, og de bryder ikke dermed den fornævnte
                  sone. Og hvad så det fornævnte riges mænd til gengæld gør mod dem, skal heller
                  ikke bryde den fornævnte sone. </p>
            <pb facs="4656244"/>
            <p> &lt;6&gt; Og sker det, at rådmændene og staden Rostock vil yde deres føromtalte
                  herrer af Mecklenburg hjælp hinsides havet med rejst banner og væbnet folk mod den
                  fornævnte kong Valdemar og mod det fornævnte Danmarks rige, da skal de fire uger
                  forinden give meddelelse herom i Vordingborg, og skibet med folkene ombord skal
                  have lejde frem og tilbage. Dette skal de indbyrdes overholde uden argelist. Og
                  herom er disse fire dokumenter skrevet, hvoraf et er overgivet til fornævnte riges
                  råd, et til rådet i Lübeck, et til rådet i Stralsund og et til rådmændene i
                  Rostock. Givet og skrevet i Stralsund i det Herrens år 1370 søndagen pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
