<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700924001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">486</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: på papir, cf. under Aa, tabt, registreret af C. E. Voss (f 1791) i RA.
                  Reg. 72, afsnittet Lollandske Herregaarde Aa1holm No. 1, gentaget under Ravnsborg
                  No. 1, begge steder med henvisning <hi rend="italic">vid. Docum. miscell. Lit. B No. 145</hi>,
                  herefter oversættelse af T. A. Becker († 1869) i Ny kgl. Saml. 657b 4<hi rend="sup">o</hi> kapsel 1, lægget Aalholm — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA.
                  Genealogisk-heraldisk samling. Generalia in 4<hi rend="sup">to</hi> nr. 84. Voss'
                  excerpter bd. LXVIII læg LVI c f. 7v med påtegning<hi rend="italic"> Ex origin. papyrac. in
                     A</hi>(<hi rend="italic">rchivo</hi>) <hi rend="italic">R</hi>(<hi rend="italic">egis</hi>). Efter teksten <hi rend="italic">L</hi>(<hi rend="italic">ocus</hi>)
                     <hi rend="italic">sigilli impressi</hi>; herefter kortfattede registraturer i bd. IV under
                  1370, bd. XLb under Johan Hummersbüttel samt i bd. LXVIII læg XIX c f. 13v. —
                  Voss' afskrift og registreringer er udført inden 1780, da A opføres på hans liste
                  over manglende dokumenter ved overtagelsen af Geheimearkivet i 1780, cf.
                  embedspapirer pk. 4. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: F. Richardt og T. A. Becker, Danske Herregaarde VII under
                  Aalholm (<hi rend="italic">efter Beckers overs. af Reg. 72</hi>), herefter Reinhardt 437.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500955.webp">3. rk. VIII nr. 486</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656271.webp">III:8 nr. 486</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 486. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-09-24"> 1370. 24. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bardowick </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Magnus af Braunschweig-Lüneburg afgiver som opmand en erklæring om de
                  forhandlinger, som grev Henrik 2. af Holsten og hans råd på den <pb facs="4500956"/> ene side og ridderne Kristian Kule, Johan Hummersbüttel og Herman Tralow på
                  egne og på kongen af Danmarks vegne på den anden har ført angående aftalerne om
                  Ålholm og Ravnsborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dyt sint de degedinghe, de de eddele greue Hinrick van Holsten vnde van
                  Stormeren, vnse leue om, vnde syn rad af ener sid vnde Kersten Kule, Iohan
                  Hummersbutle vnde Herman van Tralow, riddere, af ander sid vor vns, van godes
                  gnaden Magnuse, hertoghe to Brunswich vnde to Luneb(urg) ghehandelet hebbet in
                  desser wise, dat vnse vorbenomde om, greue Hinrik, bad vns, dat we ene myd rechthe
                  wolden irscheden myd en vmme de breue, de eme gheuen sint vppe de slote Alholm
                  vnde Rauensborgh, vnde vmme alle de deghedinghe, de vor Alholme ghedegedinghet
                  worden. ♦ Des beden se vns dar wedder en ieghen, dat we se wolden vorscheden myd
                  eme vmme de suluen breue vnde slote vnde degedinghe vnde vord vmme alle
                  schelinghe, deghedinghe vnde breue, dar se eme vmme to spreken wolden vnde mochten
                  beyde van des konighes weghene van Dennemarken vnde ok van erer eghenen weghene. ♦
                  Dar drughen se ouer entwye. ♦ Des sprak vnse vorbenomde om, greue Hinrik, id en
                  scholde dar nicht ane schelen, dat se antworden Hartwighe Tzabel ofte enen anderen
                  bedderuen manne de slote Alholme vnde Rauensborgh. ♦ Worden eme de <pb facs="4500957"/> slote tosproken myd rechte, dat men eme de slote vnde land
                  antworde. ♦ Worden se to en toghesproken, dat me de slote vnde land en wedder
                  antworde na vtwisinghe der breue vnde deghedinghe, de vor Alholme ghedeghedinghet
                  worden, vnde so wolde he en vortdon alle, des he en plichtich were na vnser
                  besegginghe vmme alle breue vnde deghedinghe, dar se eme vmme tospreken wolden
                  vnde mochten. ♦ Des spreken se dar wedder en ieghen, se en wolden der slote nicht
                  van sik antworden, se en weren erst myd eme vmme alle deghedinghe vnde breue
                  gansliken irscheden. ♦ Bouen alle desse ding bod en vnse om auer enes, dat se eme
                  deden vmme breue vnde lofthe also vele, als vns duchthe, dat recht were, he en
                  wolde nicht riden vt vnseme houe, he en hedde en erst wedder dan vmme alle
                  deghedinghe vnde breue, dar se eme vmme tospreken wolden beyde van des konighes
                  weghene vnde ok van erer eghenen weghene also vele, als vns ok duchte, des recht
                  were. ♦ Dyt is gheschen to Bardewik na godes bord drutteynhundert iar an deme
                  souenteghesten iare an deme negesten dingsedaghe na sunte Mathei daghe, vnde dat
                  desse deghedinghe aldus vor vns ghehandelt sint, hebbe we vnse inghesegel to tůghe
                  gedrucket laten an desse schrift. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 rechthe] med sidste h tilf. o.l. Aa. </p>
               <p> 10 duchthe] med sidste h tilf. o.l. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er de dagtingninger, som den ædle greve Henrik af Holsten og af Stormarn,
                  vor kære onkel, og hans råd på den ene side og Kristian Kule, Johan Hummersbüttel
                  og Herman v. Tralow, riddere, på den anden side har afholdt i nærværelse af os
                  Magnus, af Guds nåde <pb facs="4656272"/> hertug af Braunschweig og af Lüneburg,
                  på denne måde, nemlig at vor fornævnte onkel, grev Henrik, bad os om, at vi med
                  ret og skel for ham vilde træffe en afgørelse i forholdet til dem angående de
                  breve, der er givet ham vedrørende borgene Ålholm og Ravnsborg, og om alle de
                  dagtingninger, der blev plejet foran Ålholm<ref target="drb1"/>. Heroverfor beder
                  disse os om, at vi måtte ville forlige dem med ham om de samme breve og borge og
                  dagtingninger og fremdeles om alle stridigheder, dagtingninger og breve, angående
                  hvilke de vilde og ønskede at tiltale ham både på kongen af Danmarks vegne og
                  ligeledes på deres egne vegne. Herom var de uenige. Så sagde vor fornævnte onkel
                  grev Henrik, at det ikke skulde skille dem ad, at de overgiver Hartvig Zabel eller
                  en anden retskaffen mand borgene Ålholm og Ravnsborg. Blev borgene tilkendt ham
                  med rette, da overgiver man ham borg og land. Blev de tilkendt dem, da overgiver
                  man dem borg og land igen efter bestemmelserne i de breve og dagtingninger, som
                  var aftalt foran Ålholm, og så vilde han i fremtiden gøre alt det, som det var
                  hans pligt over for dem ifølge vor kendelse vedrørende alle breve og
                  dagtingninger, om hvilke de vilde og ønskede at tiltale ham. Heroverfor siger de
                  så, at de ikke vilde give borgene fra sig, førend de helt og holdent var blevet
                  forligt med ham angående alle dagtingninger og breve. Oven på alt dette tilbød vor
                  onkel dem sammenfattende, at de angående brevene og løfterne skulde give ham så
                  meget, som vi syntes var ret, han vilde ikke ride ud af vor gård, førend han
                  forinden havde gjort dem fyldest i den udstrækning, som også vi syntes var ret,
                  angående alle de dagtingninger og breve, hvorom de vilde tiltale ham både på
                  kongens vegne og også på deres egne vegne. Dette er sket i Bardowick år 1370 efter
                  Guds fødsel den nærmeste tirsdag efter St. Mathæus' dag, og til vidnesbyrd om, at
                  denne dagtingning er afholdt således over for os, har vi ladet vort segl påtrykke
                  dette skriftstykke. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680908001'&gt;224&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680911001'&gt;226&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
