<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700524003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700524003</idno>
            <idno type="dd_serialno">451</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Udkast, tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Stettin Stadtarchiv. Hanseatica, <hi rend="italic">a</hi>.
                  Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. I 488 nr. 525; Oorkondenb. v. Groningen I 421 nr. 578
                  (udtog) — Reg. Dan. nr. *2755; Hans. UB. IV 146 nr. 347; UB. d. Stadt Königsberg
                  76 nr. 67; Poelman, Oostzeehandel I 89 nr. 371; Oorkb. van Amsterdam 190 nr. 279.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500891.webp">3. rk. VIII nr. 451</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656228.webp">III:8 nr. 451</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 451. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-24"> 1370. 24. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg, gentager sit forpligtelsesbrev af 1369 30.
                  november, nr. 371. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen, ♦ Witlik sy alle den ghenen, de dessen breef seen unde horen
                  lesen, dat ik Cord Molteke, houetman tho Wardbergh in Hallande, bekenne unde
                  bethuge apenbare in desseme breve umme alle de dedinghe unde andelinghe, alze se
                  begrepen syn twischen mynem heren koningh Woldemer, her Heningh van Pudbusk, des
                  rykes tho Denemarken houetman, unde andern hovetluden unde ratgheven des sulven
                  rykes, alze her Nycolaus ertzebiscop tho Lunden, Ericus byscop to Odenzee,
                  Nicolaus byscop to Roskilde, Iohannes Tyrbach, hovetman to Werdinghborch, Vicke
                  Molteke, hovetman to Nebbe, Iacob Olavisson, Benth Bůgghe, hovetman to Holenbeke,
                  Øtze van Budelsbach van Iungheshoved, Iacob Niclesson, hovetman to Zeborgh unde to
                  Gorgø, Ruyth, hovetman to Korsøre, Hinric Ionsson, Yentzeke Parys, riddere in
                  Zelande, Ionis Peele, hovetman to Calvø in Iutlande, Heyno Cabolt, Hennyngh
                  Køtelsbergh, riddere, hovetlude to Ørkele, Henneke Molteke, knecht, hovetman to
                  Nůborgh, Ionis Alskilsson, ridder, Hennyngh Meynerstorp, ridder, hovetman to
                  Traneker in Langhelande, Kersten Kůle, ridder, hovetman to Aleholm in Lalande, <pb facs="4500892"/> Cord Molteke, hovetman to Wardbergh in Hallande, Hinric van
                  der Osten, ridder, hovetman to Weseborgh van Sampsø, Offo Basse, ridder, Ricmannus
                  van der Lanke, Peter Eskilsson, hovetman to Lagheholme, Tůke Pøder, hovetman to
                  Ørsteen, Peter Niclesson, hovetman to dem Lintholme, Torkil Niclesson, hovetman to
                  Ahusen, Peter Axselsson van Biernsholme, Bosso Parys unde Peter Valke, knapen, dat
                  ik des sundeliken volborde unde beiaworde na mynes heren hete vorebenomed unde des
                  hovetmannes unde na alle der vorscreven willen unde rade des rykes to Denemarken
                  unde dar to myt mynes sulves vrighem willen unde twischen den steden, alze Lubek,
                  Rozstok, Stralessund, Wysmer, Gripeswold, Stetyn, Colbergh, Nyen Stargarde, Colne,
                  Hamborgh unde Bremen, in Průtzen, Cholmen, Thorn, Elbingh, Dantzk, Koninghesbergh,
                  Brunsbergh, in Lyflande, Righe, Darpte, Reuele, Pernowe, in der Zuderzee, Campen,
                  Deventer, Vtrecht, Swolle, Haselet, Groninghe, Cirxzee, Brele, Middelborch,
                  Arremøde, Herderwyk, Zůtphen, Elborgh, Stouern, Dordrecht, Ammesterdamme, also
                  efte den vorbenomeden steden eren borgheren unde ghesinde iennich wedderstal edder
                  ghebreke weddervøre bynnen viften iaren in alle deme, dat en to besegelt is van
                  des rykes rade vorbenomed, dat ik my myt deme slote to Wardbergh myt alle syner
                  tobehoringhe, alze ik dat inne hebbe van mynes heren des koninghes &lt;weghen&gt;
                  vorbinde to den steden unde holden scal to den steden, unde dat it sy ere opene
                  slot to alle eren nøden alzo langhe, dat en sulk wedderstal unde ghebrech wedder
                  dan sy. ♦ Vortmer were, dat myner Cord Molteken vorbenomed to kort worde bynnen
                  dessen veften iaren, so scal myn sone Evert Molteke unde Clawes scriver in der
                  selven bewaringhe sitten myt deme slote unde syner tobehoringhe to der stede
                  behuf, alze ich my to en vorb{uv}nden hebbe. ♦ To ener merer bewaringhe unde ener
                  gansen zekerheyt der stucke, de vorscreven stan, løve ik by eren unde by truwen
                  ane arghelist unde ane alleleye hulperede, beyde gestlik unde werlik, stede unde
                  vast unde unghebroken to holdende. ♦ Des hebbe ik Cord Molteke vorbenomed myn
                  inghesegel myt den heren, her Henningh van Pudbusk, hovetman des rykes to
                  Denemarken, ertzebiscop unde biscop, ridderen unde knapen, alze ze vorscreven
                  stan, myt willen unde <pb facs="4500893"/> witscop unser en iewelik vor dessen
                  bref syn ingheseghel ghehenget, de gheven unde ghescreven is to deme Stralessunde
                  na godes bort drettenhundert iar in deme zeventighesten iare des negesten daghes
                  na unses heren gode&lt;s&gt; hemelvart. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 (weghen)] mgl. aa. </p>
               <p> 16 andelinghe = handelinghe. </p>
               <p> 4 gode(s)] gode aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev
                  eller hører det læse, at jeg Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland,
                  afgiver med dette brev en offentlig erklæring angående alle de aftaler og
                  forhandlinger, således som de er sluttet mellem på den ene side min herre kong
                  Valdemar, herr Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, og andre høvedsmænd og
                  råder fra samme rige, såsom herr Niels, ærkebiskop af Lund, Erik, biskop af
                  Odense, Niels, biskop af Roskilde, Jens Tirbach, høvedsmand på Vordingborg, <pb facs="4656229"/> Fikke Moltke, høvedsmand på Nebbe, Jakob Olufsen, Bent Byg,
                  høvedsmand på Holbæk, Otze Bydelsbak af Jungshoved, Jakob Nielsen, høvedsmand på
                  Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på Korsør, Henrik Jensen, Jentzeke Paris, riddere
                  på Sjælland, Jens Pele, høvedsmand på Kalø i Jylland, Heine Kabolt, Henning
                  Køtelberg, riddere, høvedsmænd på Ørkild, Henneke Moltke, væbner, høvedsmand på
                  Nyborg, Jens Absalonsen, ridder, Henning Meinerstorp, ridder, høvedsmand på
                  Tranekær på Langeland, Kristian Kule, ridder, høvedsmand på Ålholm på Lolland,
                  Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland, Henrik van der Osten, ridder,
                  høvedsmand på Vesborg på Samsø, Uffe Basse, ridder, Rikman van der Lancken, Peder
                  Eskilsen, høvedsmand på Laholm, Tyge Puder, høvedsmand på Öresten, Peder Nielsen,
                  høvedsmand på Lindholm, Torkil Nielsen, høvedsmand på Åhus, Peder Absalonsen af
                  Björnholm, Bosse Paris og Peder Falk, væbnere, nemlig at jeg (<hi rend="italic">o.s.v. ordret som
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130003" type="link">371</ref>, dog
                     15 år i stedet for 16 år</hi>). På det har jeg fornævnte Konrad Moltke hængt mit
                  segl sammen med herr Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, den herre
                  ærkebiskop og de herrer biskopper, riddere og væbnere, således som de står skrevet
                  foran, og som med vilje og vidende har hængt hvert sit segl under dette brev, som
                  er givet og skrevet i Stralsund i det Herrens år 1370 næste dag efter vor herre
                  Kristi Himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
