<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700518003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700518003</idno>
            <idno type="dd_serialno">443</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Vatikanarkivet. Armarium 53 vol. 13
                  f. 38v med overskriften <hi rend="italic">Datur facultas commutandi uotum beati Iacobi apostoli
                     in Compostella cum certis personis</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>:Acta Pont. VII 160 nr. 5546 (<hi rend="italic">med år 1372</hi>?).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500869.webp">3. rk. VIII nr. 443</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656222.webp">III:8 nr. 443</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 443. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-18"> [1370. 18. maj] <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700518002" type="link">442</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. bemyndiger biskop Henrik (af Slesvig), det apostoliske sædes <pb facs="4500870"/> nuntius i Danmarks, Sveriges og Norges riger, til at ændre
                  aflagte løfter om pilgrimsrejse til apostelen St. Jakobs grav til andre fromme
                  gerninger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri H. episcopo n. apostolice sedis nuncio salutem etcetera ♦ Cum
                  te etcetera/ usque ad reddere graciosum fraternitati tue commutandi hac uice
                  dumtaxat sex personis que limina sancti Iacobi in Compostella ex uoto uisitare
                  tenentur. ex certis causis impedite uota huiusmodi comode adimplere nequibunt in
                  alia opera pietatis auctoritate apostolica tenore presencium concedimus
                  facultatem. ita tamen quod persone ipse tantum quantum pro execucione dicti uoti
                  expensure fuissent. si prefata limina personaliter uisitassent. et oblationem quam
                  obtulissent ibidem collectori fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum
                  in partibus deputato in subsidium ecclesie Romane contra scismaticos infra certum
                  terminum quem ipsis prefixeris tradant effectualiter et assignent* ♦ Uolumus autem
                  quod de nominibus et cognominibus personarum quibus uota huiusmodi commuta&lt;ta
                  sunt&gt; ut prefertur et de diebus commutacionum uotorum ipsorum collectorem
                  predictum certificare procures ♦ Datum etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 assignent] assignent plenam et liberam concedimus tenore presentium facultatem
                  Aa1. 20 commuta&lt;ta sunt&gt;] commutauerunt Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder Henrik, biskop af NN stift, det apostoliske sædes
                  nuntius, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Da vi o.s.v. indtil nådig mod andre, tilstår vi med dette brev Dig, broder,
                  adgang til med apostolisk myndighed — dog kun for denne gang — at ændre de løfter,
                  som seks personer har aflagt om at besøge St. Jakobs grav i Santiago de
                  Compostela, men som af særlige grunde er blevet forhindret og derfor ikke
                  hensigtsmæssigt kan opfylde disse løfter, til andre fromme gerninger, dog således,
                  at disse personer til støtte af Romerkirken mod skismatikerne inden en bestemt
                  termin, som Du skal fastsætte for dem, faktisk skal overlade og ihændegive
                  kollektoren af de frugter og indtægter, som tilkommer det apostoliske kammer i de
                  egne, akkurat det samme, som de vilde have brugt til virkeliggørelsen af dette
                  løfte, hvis de personlig skulde have besøgt nævnte grav, tillige med den
                  offergave, de vilde have givet sammesteds. Men det er vor vilje, at Du skal sørge
                  for at underrette fornævnte kollektor om de personers navne og tilnavne, for hvem
                  sådanne løfter er ændret som fornævnt, og om datoen for løfteændringen. Givet
                  o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700518002'&gt;442&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
