<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700530001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700530001</idno>
            <idno type="dd_serialno">458</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv (Staatliches Archivlager i Göttingen). Verträge mit
                  Schweden nr. 29. Perg. 21,1 × 11,7. Ingen plica. På bagsiden rester af Stralsunds
                  sekret af grønt voks, påtrykt over en nu tabt strimmel, der gennem to snit lukkede
                  brevet, samt påskriften <hi rend="italic">Domino Alberto</hi> [<hi rend="italic">duci Magnopolensi</hi>] <hi rend="italic">et
                     comiti Zwerynensi. nostro benigno fautori presentetur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XVIII 639 nr. 10813.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500916.webp">3. rk. VIII nr. 458</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656241.webp">III:8 nr. 458</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 458. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-30"> [1370] 30. maj 
               <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524009" type="link">457</ref> §
                  14.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes rådmand klager til hertug Albrecht 2. af Mecklenburg over, at
                  mange købmænd er blevet udplyndret af hertugens mænd fra Stegeborg og Falster, og
                  at borgerne fra Stralsund har mistet varer ved Helsingborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500917"/> Affatu sincere nobilitatis uirtutis et moralitatis. famulose
                  preconcepto. ♦ Weten schal iuwe irluchtede heerschop dat vele coplude. vnde
                  sůnderlyken borghere van deme Sůnde. vor vns ghewesen hebben. bynnen desser tyd.
                  dat wy hir ghewesen hebben. vnde hebben {vo}ns cleghelyken openbaret. wo se van
                  den iuwen {vo}the Stekeborch vnde Valstere beroued synd eres gůdes yn der zee. ♦
                  Ok hebben {vo}ns de van Helzyngborch {vo}ntboden. wo dar etlyke lude qweme. vnde
                  leghen myd ener schuten vnde tøghen syk tho hertøghe Hinrykes deneren alse se.
                  bewysenden myd Borghard Lutzowen breue den se hadden. vnde her Willeke van Helpte
                  handelde se gůtlyken van hertoges Hinrikes weghene. ♦ Des tøghen se van dar vnde
                  nemen borgheren van dem Sůnde twe Brůgisch lakene lynnewand vnde wes se hadden van
                  gůde. ♦ Sůnd&lt;er&gt; dat wy myd iwe vnde den iuwen. nycht weten men gůd. so
                  bydde wy iwe dat gy dat also vøghen. dat den borgheren vnde copluden vorbenomed
                  ere gud wedder werden. van den iuwen vnde nyn schade mer enschee dorch vnses
                  denstes willen vnde bydden eyn gůtlyk antwarde. ♦ Scriptum feria v<hi rend="sup">a</hi> ante penthecostes sub consulum Sundensium secreto quo omnes utimur per
                  presentes.</p>
            <p>Per consules communium ciuitatum maritimarum pro nunc Stralesundis congregatos.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Ellenboghen) Ac, Elenboghen Ab, Ellenboghe Aa — Helzingborgh)] Ab, Ac,
                  Helsingborch Aa. 3 copia] mgl. Ac.</p>
               <p> 12 Sånd(er)] Sånd A. 16 consulum) tilf. o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Overrækkes til herr Albrecht, hertug af Mecklenburg og greve af Schwerin, vor
                  gunstige velynder<ref target="drb1"/>; i underdanig erindring om hans <pb facs="4656242"/> prøvede højsind, hans dyder og rene tænkemåde. Eders
                  berømmelige herlighed skal vide, at mange købmænd, især borgere fra Stralsund, i
                  denne tid er mødt op for os, medens vi har været her, og de har under klagemål
                  berettet for os, at de af Eders mænd fra Stegeborg og på Falster er blevet
                  frarøvet deres varer til søs<ref target="drb2"/>. Endvidere har de<ref target="drb3"/> fra Helsingborg sendt os en meddelelse om, at der kom nogle
                  folk og lå der med en skude og tog ind hos hertug Henriks tjenere, hvilket de
                  kunde bevise med Burchhard Lützows brev, som de havde; og herr Willeke v. Helpte
                  behandlede dem venligt på hertug Henriks vegne. Så tog de derfra og fratog
                  Stralsundske borgere to lagener Brüggelærred og hvad de havde af varer. Eftersom
                  vi ikke ved andet, end at vi har et godt forhold til Eder og Eders mænd, så beder
                  vi Eder, at I sørger for, at fornævnte borgere og købmænd får deres varer tilbage
                  hos Eders mænd, og at der af hensyn til vor tjenstvillighed ikke mere forvoldes
                  nogen skade, og vi beder om et godhedsfuldt svar. Skrevet torsdagen før pinse
                  under rådmændene i Stralsunds sekret, som vi alle benytter ved dette brev. </p>
            <p> Ved rådmændene i hansesøstæderne, der for øjeblikket er forsamlet i Stralsund.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> denne sætning står på bagsiden af brevet. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700524009'&gt;457&lt;/a&gt; § 14. </p>
                  <p n="drb3"> befalingsmændene på borgen? </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
