<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700524007</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700524007</idno>
            <idno type="dd_serialno">455</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Hansestæderne. Perg. 30 × 17 (plica 4,5). Stralsunds segl af
                  ufarvet voks i <pb facs="4500904"/> perg.rem, repareret — <hi rend="italic">B</hi>: ibid. Perg. 32
                  × 16 (plica 4,5). Perg.rem, begge breve registreret Ældste efterretninger om RA.
                  indtil 1660 (15. årh.), trykt ÆA. V 6. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. I 493 nr. 538; Bunge VI 657 nr. 3216; Oorkondenb. v.
                  Groningen I 421 nr. 580 (udtog) — Reg. Dan. nr. *2756; Hans. UB. IV 147 nr. 351;
                  Colmjon, Reg. v. Oorkonden 5 I nr. 334; Rep. nr. 2893; UB. d. Stadt Königsberg 78
                  nr. 73; Poelman, Oostzeehandel I 90 nr. 374; Oorkb. van Amsterdam 191 nr. 281.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500903.webp">3. rk. VIII nr. 455</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656236.webp">III:8 nr. 455</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 455. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-24"> 1370. 24. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes rådmand lover kong Valdemar af Danmark frit lejde, hvis han inden
                  mikkelsdag om et år med sit store segl vil besegle overenskomsten mellem Danmarks
                  riges råd og stæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy rathmanne der stede. Lůbyk. Stralessund. Grypeswold. Stetyn. Colberghe.
                  Nygenstergarde. Colne. Hamborch. Bremen. Colmen. Thorun. Elbyngk. Dantzik.
                  Konynghesberch. Brůnsberch. Ryghe. Darpte. Reuele. Pernow. Campen. Deuenter.
                  Vtrecht. Swlle. Haslet. Grønyngghe. Syryxee. Brele. Myddelborch. Arremøde.
                  Herderwyk. Sůtfen. Elbørch. Stouern Dordrecht. vnde Amsterdamme. bekennen vnde
                  betůghen øpenbar. an desser schryft. dat welke. tyd. twysschen hyr vnde. sůnthe.
                  Mychels daghe. neghest thokomende. vørt øuer en iar. de irlůchtede vørste. vnde
                  høchghebøren here. Woldemer konyngk. tho Denemarken. vns vørbenømeden steden alle
                  de deghedyngge. vnde vryheyd de vns. de eddellen man. synes rykes rath. tho
                  Denemarken. myd syneme hethe. vnde vůlbørt. bebreuet vnde. beseghelt hebben. in al
                  ereme lůde. also se. gheschreuen stan. myd syneme grothen ingheseghele. beseghelen
                  wyl dat wy denne. den vorbenomeden kønyngk. Woldemer myd den synen. yn vnsen
                  steden. veylyghen. leyden vnde sekeren. vor vns. vnde alle. de ghene. de dorch
                  vnsen willen. døen vnde lathen willen. veylych dar in thokomende. dar ynne veylich
                  tho wesende. vnde veylych wedder wech tho thende. An ene betůchnysse. vnde merer
                  bekantnysse desser dyngk. so hebbe wy rathmanne. der stad tho deme Stralessůnde.
                  na bede. willen. hethe vnde vůlbort. al der <pb facs="4500905"/> stede vorbenomet.
                  vnse grøthe ingheseghel. vør dessen. bref. myd vnser wytschop. ghehenggen lathen.
                  de ghegheuen vnde gheschreuen is tho deme Stralessůnde. na godes bort drůtteyn
                  hůndert iar yn deme søuentyghesten iare. des neghesten daghes. der werden hochtyd
                  vnses heren godes hemmeluarth. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Liåbyk] Lubyk B. 12 Pernow] Pernowe B. — Swlle] A og B; læs Swålle — Haslet]
                  Hasleth B — Grønyngghe] Gronyngge B. 13 Arremøde] Arremode B. — Elbørch] Elborch
                  B. 14 Dordrecht] Dørdrecht B. 14, 15 og 16 vnde] n har overskrevet 2, som ellers
                  findes over u A; findes ikke i B. 14-15 øpenbar. an] openbare. in B. 17, 18 og 23
                  vns] har overskrevet 9 i A og B. 18 og 23 vnde] n har overskrevet i B. 22,23
                  vnsen] n har overskrevet 2 i A og B. 23 dorch] dør B. 24 willen(2.)] tilf. o. l.
                  A. 25-26 betåchnysse] tåghingge B. 27 bede] det første e er forsynet med en streg
                  svarende til ø-stregen A. </p>
               <p> 1 vnse og vnser] n har overskrevet 2 i A og B. 2 ghegheuen vnde gheschreuen]
                  gheuen vnde schreuen B. 4 der werden indtil heren] mgl. B. — vnses] n har
                  overskrevet 2 i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i stæderne Lübeck, Stralsund, Greifswald, Stettin, Kolberg, Stargard,
                  Köln, Hamburg, Bremen, Kulm, Thorn, Elbing, Danzig, Königsberg, Braunsberg, Riga,
                  Dorpat, Reval, Pernau, Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle, Hasselt, Groningen,
                  Zierikzee, Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen, Elburg, Stavern,
                  Dordrecht og Amsterdam erklærer og bevidner offentligt med dette skriftstykke, at
                  når den berømmelige fyrste og højbårne herre Valdemar på <pb facs="4656237"/> et
                  hvilket som helst tidspunkt mellem nu og førstkommende St. Mikkelsdag frem over et
                  år med sit store segl vil besegle os fornævnte stæder alle de forhandlede
                  overenskomster og privilegier i deres fulde ordlyd, som de står nedskrevet, og som
                  de ædle mænd, hans rigsråd i Danmark efter hans påbud og samtykke har givet os
                  brev og segl på, så vil vi give den fornævnte kong Valdemar og hans mænd
                  beskyttelse, lejde og sikkerhed i forholdet til os og alle vore, som efter vor
                  vilje handler eller undlader at handle, til sikkert at komme hid, at være i
                  sikkerhed her og i sikkerhed igen at drage herfra. Til vidnesbyrd og yderligere
                  forvaring af dette har vi rådmænd i staden Stralsund med alle fornævnte stæders
                  vilje, påbud og samtykke og med vort fulde vidende ladet vort store segl hænge
                  under dette brev, som er givet og skrevet i Stralsund i det Herrens år 1370 dagen
                  efter den dyrebare højtid, vor herre Kristi Himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
