<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700624002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700624002</idno>
            <idno type="dd_serialno">465</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 71r med overskriften
                     <hi rend="italic">Responsiones domini Haquini regis Norwegie</hi>. — <hi rend="italic">B</hi>: tabt —
                  <hi rend="italic">Ba</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hanse Theutonice de anno 1363-1414 p.
                  86-88. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 688 nr. 247; Hanserec. II 5 nr. 2;
                  Fock, Rügenschpommersche Geschichten III 154 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Sverges Traktater
                  II 408 nr. 395 B; Mekl. UB. XV 533 nr. 9400:7 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); S. Engström, Bo
                  Jonsson I 247-48 (<hi rend="italic">i udtog og i delvis oversættelse</hi>) — Reg. Dan. nr. 2651*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500930.webp">3. rk. VIII nr. 465</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656251.webp">III:8 nr. 465</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 465. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa, varianter fra Ba ifølge Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-06-24">
                   [1370. o. 24. juni] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Håkon 6. af Norge fremsætter sit svar (<hi rend="italic">exceptio</hi>) på hansestædernes
                  klager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Domini consules ciuitatum ♦ Responsa nostra sunt hec que inferius exprimuntur ad
                  articulos nobis per uos propositos et obiectos </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo quod quando carissimus dominus noster et pater rex Magnus
                  intellexit regem Dacie offendisse ciuitates misit in Alemaniam nuncios suos et
                  legatos ad tractandum et ad placitandum cum principibus et terrarum dominis ac
                  eciam cum ciuitatibus super acquirendo iuuamine contra regem Dacie qui sibi tunc
                  terram Schanie subiugarat dando suis nunciis et legatis in mandatis ut cum
                  ciuitatibus maritimis taliter placitarent ut ipse ciuitates uellent se confederare
                  et unire cum ipso domino nostro et patre ac eciam nobiscum contra ipsum regem tali
                  tamen condicione quod ciuitates inpenderent sibi et nobis auxilium suum contra
                  regem. et dominus noster et pater ac nos ipsis ciuitatibus totum auxilium quod
                  possemus </p>
            <p> &lt;2&gt; Sed ad hoc quod ciuitates proposuerant in scriptis suis de assignandis
                  eis castris Bauahus et Wardberghe taliter respondemus ♦ Quod ipse dominus noster
                  et pater commisit suis nunciis et legatis qui tunc ibant in legacione sua omnes
                  articulos et omnia puncta in scripto ultra quos et que ipsum uel regnum suum
                  nullatenus obligarent sicuti satis docere uolumus pro loco et tempore quod coram
                  ipsius domini nostri et patris ac tocius regni Swecie consilio cautum fuit
                  antequam exiuerunt quod de exponendis castris uel <pb facs="4500931"/> terris
                  aliquibus ullam non facerent obligacionem siue caucionem et ad ampliora nullam
                  habuerant potestatem et quod dominus noster et pater sub confidencia et fidelitate
                  commisit ipsis suis nunciis et legatis membranas suas nostro eciam sigillo proch
                  dolor sigillatas eo quod tunc fuimus inexperti et ad plenam maturitatem non
                  habuimus annos nostros hoc factum ad illum finem ut supra diximus quod ubi cum
                  princibus aut terrarum dominis uel eciam cum ciuitatibus possent hoc ordinare
                  placitare uel efficere super et in mutua dileccione amicicia et assistencia et
                  auxiliorum inpensione cum huiusmodi principibus et terrarum dominis ac eciam cum
                  ciuitatibus contra ipsum regem Dacie ipsum dominum nostrum ac patrem ac eciam nos
                  unirent et super hoc ipsas membranas facerent ingrossari et a se sub alia forma
                  uel condicione nullatenus separari ♦ Nunc uero membranas huiusmodi a se
                  tradiderant ad suam uoluntatem ingrossatas et confectas et eas ad manus
                  assignauerant ciuitatum litteras uero ciuitatum ita posuerant et seruauerant quod
                  eas non uidimus usque modo ♦ Per quod patet quod placitaciones huismodi magis
                  inierunt in dampnum patris nostri et nostrum quam ad commodum aliquod uel
                  profectum </p>
            <p> &lt;3&gt; Item de dampnis que ciuitates receperunt in gwerra respondemus
                  similiter sicut prius quia quicquid supra commissam eis potestatem placitauerunt
                  hoc de ipsorum spiritu proprio attemptauerant in dampnum et odium patris nostri </p>
            <p> &lt;4&gt; Item ad hoc quod non uenimus ad ciuitates uersus Helsingborch taliter
                  respondemus quod aduentum et auxilium illorum expectauimus qui placitaciones istas
                  fecerunt sed intellecto ipsos uenire processimus cum illa quam habuimus potencia
                  uersus Halmstade ubi nuncii ciuitatum nobis occurrerunt narrantes nobis gwerram
                  esse treugatam ♦ Et filius regis Dacie qui tunc erat ibi noluit receptas treugas
                  nobiscum firmare ♦ Et ideo rex Dacie misit non multo post homines suos et
                  potenciam suam in terram Finnidie ad edificandum ibi castra. quam eciam terram
                  sibi tunc subiugauit </p>
            <p> &lt;5&gt; Item de hoc quod dicunt se esse talliatos per prefectos et officiales
                  nostros contra libertates eis concessas penitus ignoramus sed quibus prefec-<pb facs="4500932"/>tis aut officialibus hoc inpingunt de hoc sua faciant documenta
                  et faciant nos audire </p>
            <p> &lt;6&gt; Item ad hoc quod numquam deberemus composicionem facere aut concordare
                  cum rege Dacie antequam eis esset satisfactum de ipsorum dampnis respondemus sicut
                  prius quod illud fuit placitatum absque scitu nostro et quod ciuitates receperunt
                  treugas cum eo ac eciam confederabant se cum ipso prius quam nos </p>
            <p> &lt;7&gt; Item super omnia quando nuncii ciuitatum uenerunt in Zuthtercopiam ad
                  dominum nostrum et patrem ac ad nos quamuis nobis satis constitit quod homines
                  nostri huiusmodi placitaciones contra uoluntatem patris ac eciam nostram et absque
                  scitu ipsius et nostro pro maxima parte fecissent ad illum tamen finem quod omnia
                  uerterentur ad bonum inter nostrum patrem et dominum nos et ipsos homines suos
                  fecimus ciuitatibus assignari castrum Borcholme una cum terra Ølandie tamen sub
                  amicicia nobis et nostris exinde exhibenda et quod nostri homines et seruitores
                  suis gaudere deberent ♦ Quo quidem castro obtento spoliabantur ab eo homines et
                  seruitores nostri sicuti super hoc euidencia et racionabilia ostendere uolumus
                  documenta ♦ Item quod filius Magnopolensis dabat predia et possessiones hominum et
                  seruitorum nostrorum infra Ølandiam suis seruitoribus nostris ex eorum promissione
                  de suis prediis amotis et priuatis ♦ Item in dicto castro defendebantur emuli
                  nostri et bona eorum ♦ Item quando potencia regis Dacie obsedit Kalmarniam et nos
                  cum ea uenit ibidem capitaneus de Borgholme Fredericus Zuderland super conductu
                  nostro et capitaneorum regis Dacie qui dum ad nos uenit asseruit coram nobis ducem
                  Saxonie ab eo petiuisse castrum supradictum quod si cum bona uoluntate nollet sibi
                  assignare extunc nichilominus uellet per potenciam suam hoc habere et ideo uolebat
                  prius nobiscum placitare antequam ad manus alicuius alterius tradere castrum
                  memoratum et sic cum eo quandam placitacionem fecimus quam oretenus uolumus
                  explicare </p>
            <p> &lt;8&gt; Item domini consules super bonis que Gotschalkus Scharpenberg dominus
                  Porso et Absalon Ketilsson seu Torkillus Barun conciuibus uel burgensibus uestris
                  abstulerunt taliter respondemus quod super castris <pb facs="4500933"/> Bauahus
                  Eluenborg et Wartbergis que ipsi inter manus tunc temporis habuerunt nullam
                  habuimus potestatem nec ipsi quicquam de mandatis nostris curauerunt sicuti eciam
                  satis probare uolumus quod castrum Bauahus non potuimus rehabere prius quam
                  castrum Wartberghe loco illius traderemus ymmo Gotschalkus Scharpenberg spoliauit
                  et nos et alios de castro Bauahus et combussit terras nostras quod eciam libenter
                  uolebamus in ipsum cum eo quod possimus retorsisse ♦ Castrum eciam Eluenborg ad
                  manus nostras redire non potuit antequam hoc pro plena pecunia nostra redimere
                  deberemus ♦ Tempore eciam Torkilli ad castrum Wartberghe ingressum habere non
                  potuimus nisi quociens Torkill&lt;o&gt; placuit ualde bene quando eciam uoluit nos
                  et nostros eiecit de castro ♦ Et quia huiusmodi castra in nostris manibus non
                  fuerunt uidetur nobis quod ad ea que ab ipsis fiebant non tenebimur respondere
                  presertim cum ex eis dampna reportauimus et non lucra </p>
            <p> &lt;9&gt; Item de naui quam dominus Narwo recepit Mastrandis et ad Nicolaum
                  Dryuoet pertinebat sic respondemus quod capitanei nostri restituebant nauclero
                  nauem eo quod ipse erat de Lubek sed quia onustata fuit in Wismaria ciuitate ducis
                  Magnopolensis qui cum suis noster est hostis bona in ipsis contenta fecimus
                  impediri sed si alii de Lubek docere possunt quod de bonis huiusmodi pertinebat
                  quicquam ad eorum conciues extunc illis libenter super hoc id quod iustum fuerit
                  faciemus sic quod nobis iusticia rependatur </p>
            <p> &lt;10&gt; Item de naui quam dominus Narwo et dominus Petrus Fleming receperunt
                  Mastrandis de Aleborch ueniente satisfeceramus regi Dacie eo quod ipse
                  proplacitabat et defensabat eos pro suis burgensibus et subiectis </p>
            <p> &lt;11-13&gt; ..... </p>
            <p> &lt;14&gt; Item de croco quem se dicunt in Noressund amisisse non recolimus sed
                  bene audiuimus quod crocus erat ibi furtiue sublatus et partem ut audiuimus
                  rehabebant </p>
            <div type="app">
               <p> 21-22 inpenderent] Ba, impedirent Aa. </p>
               <p>10 ac patrem] et patrem Ba. 11 unirent)] Aa, uenirent Ba. 26 nobis) mgl. Ba. </p>
               <p> 14 Borcholme] Borgholm Ba. 26 nollet) uellet Ba. </p>
               <p> 7 possimus] Ba, possuimus Aa. 10 Torkill(o)] Torkilli Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I herrer rådmænd fra stæderne. Det, som nedenfor formuleres, er vort svar på de
                  artikler, der er fremsat og foreholdt os af Eder. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første, at da vor kære herre og fader kong Magnus forstod, at
                  kongen af Danmark havde krænket stæderne, sendte han sine udsendinge og gesandter
                  til Tyskland for at slutte aftale og forhandle med fyrster og landsherrer og
                  ligeledes med stæderne om at opnå hjælp mod kongen af Danmark, som da havde
                  underkastet sig landet Skåne; og han gav sine udsendinge og gesandter i opdrag, at
                  de skulde forhandle på en sådan måde med søstæderne, at disse stæder vilde gå i
                  forbund og slutte overenskomst med denne vor herre og fader og ligeledes med os
                  mod denne konge, dog på den udtrykkelige betingelse, at stæderne skulde yde ham og
                  os hjælp mod kongen, og vor herre og fader og vi skulde efter evne yde disse
                  stæder den bedst mulige hjælp. </p>
            <p> &lt;2&gt; Men til det, som stæderne har fremført i deres brev om overgivelsen af
                  borgene Bohus og Varberg til dem, svarer vi således: At denne vor herre og fader
                  overlod sine udsendinge og gesandter, som da drog i hans sendefærd, alle artikler
                  og punkter skriftligt; ud over disse kunde de på ingen måde forpligte ham eller
                  hans rige, således som vi noksom efter sted og lejlighed er villig til at føre
                  bevis for, nemlig at der i nærværelse af vor herre og fader og hele riget Sveriges
                  råd blev bestemt — førend de drog af sted — at de ikke skulde gå ind på nogen
                  forpligtelse om at stille borge eller lande i pant eller som sikkerhed, at de ikke
                  havde fuldmagt til at gå videre, og at vor herre og fader i tillid til ærlighed og
                  troskab overlod disse sine udsendinge og gesandter sine beseglede membraner,
                  desværre også beseglet med vort segl, fordi vi da var uerfaren og ikke havde nået
                  de modne år; dette skete, som vi ovenfor har sagt, med det slutmål for øje, at når
                  de kunde træffe en ordning, <pb facs="4656252"/> forhandle sig til eller udvirke
                  hos fyrster og landherrer og også hos stæderne en aftale om gensidig kærlighed,
                  venskab og hjælpeydelse, skulde de forene vor herre fader og også os i et forbund
                  med disse fyrster og landsherrer og ligeledes med stæderne mod kongen af Danmark;
                  og de skulde lade disse membraner i denne sag udfylde i diplomform og på ingen
                  måde under en eller anden form eller betingelse give dem fra sig. Men nu viser det
                  sig, at de gav disse membraner fra sig, opsat og formuleret efter deres vilje, og
                  de har givet dem (stæderne) i hænde, men stædernes breve<ref target="drb2"/>
                  deponerede og forvarede de, så at vi ikke har set dem før nu. Af dette fremgår, at
                  de snarere indlod sig i disse forhandlinger til vor faders og vor skade end til
                  fordel eller gavn. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles angående de tab, som stæderne har lidt i krigen, svarer vi
                  lige som før: at alt, hvad de har forhandlet ud over den dem givne fuldmagt, var
                  sket efter deres egen plan for at volde vor fader skade og udsætte ham for had. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles angående det, at vi ikke stødte til stæderne ved Helsingborg,
                  svarer vi således: at vi ventede på deres komme og på hjælp fra dem, som førte
                  disse forhandlinger; og da vi forstod, at de nærmede sig, drog vi med den magt, vi
                  havde, mod Halmstad, hvor stædernes udsendinge traf os og fortalte, at krigen var
                  sluttet med våbentilstand. Og kongen af Danmarks søn, som da var der, vilde ikke
                  over for os bekræfte den godtagne våbenstilstand. Og derfor sendte kongen af
                  Danmark ikke længe efter sine mænd og sin hærmagt ind i landet Finnveden for at
                  bygge borge der; og han underlagde sig da også landet. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles angående det, at de siger, at de er blevet tvangsbeskattet af
                  vore gælkere og officialer i modstrid med de friheder, der er tilstået dem, er vi
                  fuldstændigt uvidende herom; men de gælkere og officialer, hvem de anklager
                  herfor, skal de udpege i deres dokumenter angående dette og lade os det høre. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles angående det, at vi aldrig skulde slutte overenskomst med
                  eller gå på forlig med kongen af Danmark, førend der var ydet dem fyldest for
                  deres tab, svarer vi som før: at det var aftalt uden vor viden, og at stæderne er
                  gået ind på en våbenstilstand med ham og også sluttede overenskomst med ham førend
                  vi. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles kommer til alt dette, at da stædernes udsendinge kom til
                  Söderköping til vor herre og fader og til os, lod vi, selv om det <pb facs="4656253"/> stod klart for os, at vore mænd i vid udstrækning havde ført
                  disse forhandlinger mod vor faders og vor vilje og uden hans og vor viden, dog med
                  det mål for øje, at alt skulde vende sig til det gode i forholdet mellem vor fader
                  og herre og mellem os og disse hans mænd, borgen Borgholm overgive til stæderne
                  sammen med landet Öland, dog på den betingelse, at der derfra skulde vises os og
                  vore venskab, og at vore mænd og tjenere skulde nyde deres gods. Men da de havde
                  fået den borg, fordrev de vore mænd og tjenere fra den, således som vi vil bevise
                  med vidnesbyrd og klare dokumenter herom. Fremdeles at sønnen af mecklenburgeren
                  gav vore mænds og tjeneres gods og besiddelser på Öland til sine tjenere, idet
                  vore i medfør af deres løfte<ref target="drb3"/> blev fjernet fra og berøvet deres
                  gods. Fremdeles beskærmedes vore fjender og deres gods på nævnte borg. Fremdeles
                  dengang da kongen af Danmarks hærmagt belejrede Kalmar og os i den, kom
                  høvedsmanden på Borgholm Frederik Suderland sammestedshen under vort og kongen af
                  Danmarks høvedsmænds lejde; da han kom til os, forsikrede han i vor nærværelse, at
                  hertugen af Sachsen havde bedt om den ovennævnte borg af ham; hvis han ikke
                  godvilligt vilde overgive ham den, vilde han i så fald forskaffe sig den med magt,
                  og derfor vilde han først forhandle med os, førend han overgav omtalte borg til
                  nogen andens hånd; og på den måde førte vi forhandling med ham, som vi mundtligt
                  vil uddybe nærmere. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles, I herrer rådmænd, svarer vi således angående det gods, som
                  Godskalk Skarpenberg, herr Porse og Absalon Kjeldsen eller Torkil Barun har
                  frataget Eders medborgere eller hanseborgerne: Vi har ikke haft nogen magt over
                  borgene Bohus, Elfsborg og Varberg, som disse på det tidspunkt havde i hænde, ej
                  heller tog disse noget hensyn til vore påbud, således som vi ligeledes klart vil
                  påvise, nemlig at vi ikke kunde få borgen Bohus igen, førend vi overgav borgen
                  Varberg i stedet, ja, Godskalk Skarpenberg plyndrede fra borgen Bohus endog både
                  os og andre og brændte vore områder, hvilket vi også gerne så vidt muligt vil have
                  drejet og vendt mod ham. Borgen Elfsborg kunde heller ikke komme tilbage i vor
                  magt, førend vi fuldt ud havde indløst den med vore penge. I Torkils tid kunde vi
                  ligeledes ikke få adgang til borgen Varberg, undtagen når det passede i Torkils
                  kram; og til tider, når det passede ham, jog han os og vore ud af borgen. Og
                  eftersom disse borge ikke var på vore hænder, synes det ikke os, at vi skal svare
                  for <pb facs="4656254"/> det, som skete ud fra dem, især da vi har haft tab og
                  ikke vinding af dem. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles angående det skib, som herr Narve tog i Marstrand, og som
                  tilhørte Nicolaus Drivot, svarer vi således: Vore høvedsmænd gengav skipperen
                  skibet, fordi han var fra Lübeck, men eftersom det var lastet i staden Wismar i
                  hertugen af Mecklenburgs herredømme, han, som var sammen med sine mænd er vor
                  fjende, lod vi godset i dem beslaglægge; men hvis andre fra Lübeck kan bevise, at
                  noget af det gods tilhørte deres medborgere, da vil vi gerne angående det gøre for
                  dem, hvad der er retfærdigt, således at der ydes os retfærdighed til gengæld. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles angående det skib, som herr Narve og herr Peter Fleming tog
                  i Marstrand, og som kom fra Ålborg, måtte vi gøre kongen af Danmark fyldest, fordi
                  han dagtingede for dem og værnede dem som sine borgere og undersåtter. </p>
            <p> &lt;11-13&gt; .....<ref target="drb4"/>
            </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles angående den safran, som de siger, at de har mistet i
                  Øresund, har vi ikke beskæftiget os med det, men vi har nok hørt, at der tyvagtigt
                  blev taget safran der, og at de, som vi har hørt, vil få en del tilbage. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700624001'&gt;464&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610909001'&gt;81&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610909002'&gt;82&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. aflagt mandsed. </p>
                  <p n="drb4"> de udeladte artikler vedrører norske og svenske mellemværender. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
