<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700126001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">400</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Transsumpt 1379 3. maj af rådet i Greifswald, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Greifswald Stadtarchiv. Liber obligationum XV f. 132r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pyl, Rechtsgeschichte II 144 — D. Kausche, Putbusser Regesten 102 nr.
                  368.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500829.webp">3. rk. VIII nr. 400</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656189.webp">III:8 nr. 400</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 400. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-01-26"> 1370. 26. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Konrad Kannengeter giver rådet i Greifswald en fremstilling af forløbet af sagen
                  mellem ham og Gerike Rubenow, Greifswalds tidligere foged i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Syk sake yegenden dat my Curde Kannengheter Ghereke Rubenow tho sprak aldus. ♦ Do
                  ik Ghereke voget was to Valsterbode van der stad wegen to Gripeswolde do wart
                  brokaftich Werneke Kemerer alze an achteyn punt Lubescher penninghe. dar zette he
                  my vore to pande kysten hudevat vnde harnesch. de pande borghede my af dyn vader
                  vnde Hermen <pb facs="4500830"/> Stilow to antwardende to Gripeswolde vor den rad
                  ♦ Spreke de rad dat Werneke wes plichtigh were mi. dat scolde he my don. ♦ Des
                  quam ik Ghert to Gripeswolde Werneke Kemerer Hermen Stilow vnde de en boden my
                  nicht vnde gheuen my nicht nů hebbe ik di hir. vnde du bezist dines vader erue des
                  scol tu mi nů gheuen de achteyn punt Lubescher penninghe ♦ Des bad ik Curt vnde
                  andere ghude lude de noch leuen mid aller nod achtedaghe dach bynnen den achte
                  daghen to donde. dat sulue recht dat ik do scholde hebben ghedan. ♦ Des togh ik
                  C{ue}rd to Valsterboden to her Hinrik Schuppellenberghe vnde clagede em desse
                  sake; ♦ Des was my her Hinrik behulpen. dat ik to den tiden bi rechte blef de wilt
                  dat hee vppe deme lande was/ ♦ Do her Hinrik van deme lande toch dar na. wart ok
                  een ander gelker. do veerdede my Ghereke echter an vnde sprak. ♦ Her Hinrik
                  Schuppellenbergh is van deme lande. vnde hir is ok een ander ghelker gheworden des
                  scol tu my nů hir al rechte vd gan. vnde wolde ik van deme lande ik moste em
                  bezegelen enen openen bref de sprak aldus. dat ik Curt tuschen der tid. dit was to
                  sunte Mertens daghe vnde paschen dar scolde wedder wesen dat sulue recht to donde.
                  dat ik do scolde hebben ghedan. ♦ Weret dat ik dar nicht queme so scolde ik
                  vorwunnen wezen. der vorsproken achteyn punt Lubescher penninghe ♦ Des quam ik hir
                  auer to Gripeswolde vnde clagede desse nod. vor deme rade vele vnde vakene alze ik
                  des tee tho deme rade dat do her Euert sprak. ♦ Wat wil gi clagen yr iw wat is tho
                  gebracht dat ik my dar ane nůghen leed. vnde togh wedder ouer to Vzstede vnde was
                  dar in der ersten weken in der vasten vnde sprak to Ghereken ♦ Gi hebbet mynen
                  openen bref. wente ik iw gerne wil don alze vele alze myn bref sprekt. ♦ Dat Ghert
                  mi do ouele handelde mid worden vnde zegede we my hadde boden sand. ♦ Des en
                  dorste ik Ghereke nicht mer manen vmme den bref. mer ik ghink vor den rat tho
                  Vzstede vnde bat den rat. dat se Ghereke bebodeden ik wolde em gerne vor en don
                  alze vele alze myn bref spreke. ♦ Dat Ghereke do sprak he wolde my mynen bref
                  wedder don vnde wolde my schuldegen vor deme geste rechte alzo ik des tee to deme
                  rade to Vzstede. Ghereke de ene schuldeghede my nicht vnde wolde my ok mynen bref
                  nicht wedder don. ♦ Des ghink ik vor dat geste <pb facs="4500831"/> rechte vnde
                  bot my dar tho rechte Ghereken. alzo alze myn bref sprak ♦ Ik bot my em ok to
                  rechte vor deme borgere rechte ♦ Dit was in den daghen vor den daghen vnde na den
                  daghen alze my de rat vnde de voghede ere breue dar vp gheuen dat ik my bewaret
                  hadde an deme breue den he my af gheschattet hadde. wo ik van rechte scolde des ik
                  noch thee to deme rade tů Vstede de my ere breue gheuen ♦ Des wolde my Ghereke
                  argen hir vmme. dat ik dyt also hoghe arbeydede vnde mochte ne enen nacht in myner
                  boden slapen velich vor Ghereke. ♦ Des brak Ghereke myne boden vp in der nacht mid
                  den sinen vnde nemen my dar vd myne platen swert sporen vnde stauelen vnde slogen
                  myne kisten vp vnde nemen my dar vd penninghe cledere vnde wes ik dar ynne hadde
                  alze ghud alze veer vnde twintich mark Sundesches. vnde hadden neger slagen enen
                  iunghen vor my to den suluen tiden in der boden. ♦ Des dages ghink ik mid deme
                  iunghen vor den rat thů Vstede dar dyt schagh vnde clagede wes my beiegent was van
                  Ghereken vnde van den sinen ♦ Des wart Ghereke vnde de sine dar ghescreuen in der
                  stad bůk vmme desse sake. des ik thee to deme rade tho Vzstede. ♦ Des toch Ghereke
                  hir ouer to Gripeswolde. vnde Merten van der Wyk was mid em vor deme rade tho
                  Gripeswolde. dat Ghereke do sprak he wolde dat wol bewysen mid hundert luden dat
                  myn vader ghelouet hadde ♦ Des leghede em de rat. dat vppe twe bedderue lude dat
                  he dat bewysen scholde des konde &lt;he&gt; nicht vort bringen ♦ Ok nemede he to
                  thuge Treptowen deze noch leuet de thugede aldus. dat myn vader dar tuschen
                  deghedinghede vnde nicht en louede dat dyt aldus iegende des thee ik hir to deme
                  rade ♦ Ok thee ik hir des tho deme rade. dat it hir ghethuget is vor deme rade van
                  erliken luden deze ere wert synt dat myn vader nicht en louede. alze vor de zee
                  sake dar he my vmme beschattet heft ♦ Ok thee ik des to deme rade dat Ghereke mid
                  my vor deme rade was vnde schedede dar aldus af. dat he her Nycolawese Westfale
                  wolde een antworde zegghen. wer he my mynen bref wolde wedder don. edder wo he dat
                  holden wolde. ♦ Ghereke toch wegh vnde dede my mynen bref nicht. ♦ Ok her Nicolaus
                  Westfale edder my wart nen antworde van em des dorste ik nicht vor Ghereken komen
                  vppe Schone vngeleydet des <pb facs="4500832"/> leydede my her Henningh van
                  Pudbusk de do ghelker was in Schone. des ik thee tho her Nicolaus Westfale vnde
                  vsen borgeren vor Ghereken. vnde her Henningh my des leydes ok noch to steyt ♦ Des
                  zegelde ik ouer to Schonir vnde blef wol mid ghemake to der tid vor Ghereke de
                  wilt dat her Henningh van Pudbusk dar in deme lande was men do her Henningh van
                  dar thu Iutlande toch do quam Ghereke dar vnde leed my trekken vppe dat hůs vnde
                  sprak my to mid myneme openen breue den he my af gheschattet hadde vnde vntholden
                  hadde alze gi dat vore wol vornomen hebben vnde sprak aldus dat ik em vntseten
                  hadde negen iar welde enes ezliken dages ene welde vnde ene wolt/ ♦ Do sprak ik
                  Cord ♦ Ik hope dat ik iw hir nicht dorue to rechte stan vnde schete my vor den
                  Gripeswolder voghet. dat Ghereke do sprak vor deme Gripeswolder voghede hebbe ik
                  neen werf. men hir scol tu my to rechte stan. dat ik Curt do sprak ♦ De ghelker
                  heft my hir leydet. ♦ Do sprak de voghet. ♦ Heft iw de ghelker hir gheleydet zo
                  wil ik des nicht richten. ♦ Do beruuede sik Ghereke vnde de syne mid deme voghede
                  vnde de voghet do alzo vort sprak ♦ Ghyf em alzo vele penninghe alze he wil van dy
                  hebben edder dů em een lantrecht ♦ Do sprak ik ♦ Ik wolde dat wol bewyzen mid des
                  rades breue van Vzstede vnde mid der voghede breuen dat ik my an myme breue
                  bewaret hadde wo ik van rechte scolde. ♦ Do sprak Ghereke ♦ Lat her komen de breue
                  ♦ Do wolde ik de breue halen. ♦ Do moste ik nicht vor Ghereke van deme huze gan. ♦
                  Des bad ik Thidericus Sturmanne dat he my de breue halde vth myner kisten. ♦ Do ze
                  de breue zegen vnde horeden. do brak Ghereke de ynghezegele af vnde spleten de
                  breue vnde zegheden dar ghynghe nene bewysinghe ♦ Do sprak Merten van der Wyk ♦
                  Her voghet wo schal he zik der zake vntzegghen. ♦ Do sprak de voget alze menneghe
                  welde alze he iw to lecht alzo mennenghe soz vnde druttich man alze dicke alze gi
                  des nicht konen vortbringen alzo dycke hebbe gi vertich mark ghebroken. ♦ Wolde ik
                  Curt nicht yn den torn ik moste em bewyssen de achteyn punt Lubescher penninghe.
                  vnde druddehalue lodeghe mark vor zyne vnlust vnde deme voghede twe lodeghe mark ♦
                  Dat gelt moste bered wesen des negesten dages by sunnen schyne ♦ Do dat gheyegent
                  was. do sprak Ghereke ♦ Ik hebbe noch meer mid dy. ♦ Do ik des tho rade wart. dat
                  ik myne suster wolde gheuen dyneme brodere. do wolde dyn vader weten wes ik myner
                     <pb facs="4500833"/> suster wolde mede gheuen. ♦ Do wolde ik ok weten wes he
                  dyneme brodere wolde mede gheuen ♦ Dat dyn vader do sprak ♦ Ik wil myme sone mede
                  gheuen hundert mark penninghe vnde to kyndes deele thů gande in myme steen hůze.
                  dat du my dar mede vntzeten heft teyn iar welde vnde ezlikes dages ene welde vnde
                  ene wolt ♦ Dat Ghereke do sprak. ♦ Curt dů en konst des nicht vortbringen men dů
                  scholt my bezegelen enen openen bref. de schal spreken aldus. dat du dy vntwerest
                  tuschen desser tyd vnde pynxsten mid Odbrecht Stumpele mid mynnen vfte mid rechte
                  vnde Odbrecht my zinen openen bref dar vp gift zo scal dyn bref loz wezen wente he
                  manet my des můt ik manen dy ♦ Dat do een erlik man sprak ♦ Zeet Gherd wes gi dån
                  in desseme manne wente zyne elderen iw dicke hebben wol ghedan vnde dot alzo. dat
                  gi is mogen bekennen thu Sunde vnde Gripeswolde wente gi de lengeren tyd iw hebben
                  van den steden gheneret vnde noch denken alzo wol to donde. ♦ Dat Ghereke do sprak
                  ♦ Des is my alze eyne crode vmme de van me Gripeswolde vnde vmme de van me Sunde
                  wante ik mach dar neger nicht men dat ik vppe ere můre zee ♦ Gi wenen dat hir
                  alzodane recht sy alze is to me Sunde oft to Gripeswolde. dat gi mogen gheuen deme
                  enen borgermestere ene halue tunne boteren deme anderen ene tunne haringes vnde
                  gripen enen ghuden man bi deme halze vnde zweren dat he iw deef vnde iw morder sy.
                  men hir is een recht godes recht. ♦ Dat al desse sake deze jegent syn tho Schonůr
                  aldus ghetuget synt to deme Sunde vor deme rade. des thee ik to her Iohan Wilden
                  de tho den tiden dar in deme stole zat ♦ Weret dat zik des her Iohan Wilde nicht
                  vordachte. so thee ik des tho deme rade tho me Sunde. dat desse sake aldus vor en
                  ghetůget synt vnde de thuge worden wyset to rechte vnde mosten dat zweren in den
                  hilgen ♦ Des ghynk ik Curt vnde nam vze borgere dar to vnde sprak to Odbrechte ♦
                  Ghereke heft my afgheschattet enen bref vppe iw. des wil ik mid iw komen vor iuwe
                  vrunt vnde myne. ♦ Konen de vrunt kezen dat ik iw wes plichtigh byn dat wil ik iw
                  gerne don ofte wil gi des nicht don so wil ik mid iw komen vor den rat ♦ Sprekt de
                  rat dat ik iw wes plichtigh bin. dat wil ik iw gerne don wil gi dar nicht to zo is
                  hir en ghůd recht wil gi my ierne vmme schuldegen ik wil iw don alzo vele alze
                  recht. ♦ Dat Odbrecht do sprak he wolde my des zondages en antwart zeggen alze dit
                  was des midwekens ♦ Odbrecht toch wegh vnde zegede my <pb facs="4500834"/> nen
                  antwarde. ♦ Dit was alle bynnen den dagen alze de bref sprekt. ♦ Dat desse sake
                  aldus synt des the ik to den ghuden luden de dar ouer weren. ynde &lt;ze&gt;
                  hebben noch den bref dar ze my mede beschatten willen. ♦ Vortmer zo quemen desse
                  twe Ghereke vnde Odbrecht dar sulues des anderen heruestes dar my Ghereke vore
                  beschattet hadde vnde vrageden na my vnde myneme ghůde ♦ Ok mane ik vmme een perd
                  dar ik to komen was mid alleme rechte na rade des rades tome Sunde ♦ Des ik the to
                  deme rade to me Sunde vnde ok dat id my vele kostet heft an breuen vnde an boden
                  vnde hebbe des vnvorwynliken schaden wante ik bynnen vyf iaren ne mochte komen mid
                  myneme ghude to Schone vor Ghereken mid alzodaneme ghude alzo ik hebbe vnde bidde
                  iw dorch god vnde dor ere willen dat gi my vordeghedingen vor iuwen armen borger
                  wente ik můd to allen dinghen vnde tho allen iuwen boden rede wesen vnde gerne wil
                  na myner macht vnde worden een arm knecht syner vnde vele noch gheleden hebbe van
                  em vnde den synen in gheneme lande alze dat openbar nich is vnde altu male vppe
                  desse tid nicht kan laten bescriuen wente id altu langh were. vnde hebbe
                  ghescreuen laten vppe dat kortiste vnde alze ik kortist mochte. ♦ Vnde d{oe}t
                  d&lt;o&gt;r god vnde gheuet is my enen gutleken ende wente ik is vor iw to allen
                  tiden nene war nemen kan. dorch myner neringhe willen vnde vele dinges dat ik
                  mochte wol bewyset hebben mid vzen borgeren de to den tiden to Vzstede weren de nů
                  vorstoruen synt alze mid Iohanne mid der Wunst vnde mid Thideke van Essen hadde gi
                  is my ouer me iare enen ende gheuen. ♦ Des hebbe ik Curt Kannnengheter vnde Merten
                  van der Wyk mid my vnde ik mid Mertene alle desse vorbescreuenen sake vnde alle
                  sake van Ghereke Rubenow weghene ghelouet deme rade to Gripeswolde vnde noch louen
                  vns vntwey to sprekende mid mynnen ofte mid rechte dat vast to hollende so hebbe
                  wy twe vnse ingezegele vor dessen bref ghehenget ♦ Ghegheuen vnde screuen na godes
                  bord drutteynhundert iar in deme souentigesten iare des negesten dages na der
                  bekeringhe des hilgen heren sunte Paules// </p>
            <div type="app">
               <p> 6 noch)] med h tilf. o. l. Aa1. 9 sake/] herefter overstreget Das Aa1. </p>
               <p> 7 nacht] rettet fra macht Aa1. 21 (hey) mgl. Aa1. </p>
               <p> 3 (ze)] mgl. Aa1. 18 d(oyr] der Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skete, at Gerhard Rubenow rejste krav mod mig, Konrad Kannengeter på denne
                  måde:</p>
            <p>
               <pb facs="4656190"/> »Da jeg Gerhard var foged i Falsterbo på staden Greifswalds
                  vegne, da blev Werneke Kemerer ikendt en bod på 18 pund lybsk; herfor pantsatte
                  han mig kister, hyttefade og en harnisk. De panter blev af mig overladt til din
                  fader og Herman Stilow mod en garanti for at overantvorde dem til rådet i
                     Greifswald<ref target="drb1"/>. Hvis rådet i Greifswald sagde, at Werneke var
                  mig noget skyldig, skulde han erlægge mig det. Derfor kom jeg Gerhard til
                  Greifswald, (til) Werneke Kemerer og Herman Stilow; og du har arven efter din
                  fader, af den grund skal du nu give mig de 18 pund lybske penninge.« </p>
            <p> I den anledning bad jeg, Konrad, og andre gode mænd, som endnu lever, under
                  stærkt pres om otte dages udsættelse af retsdagen, at opfylde i disse otte dage de
                  samme retslige forpligtelser, som jeg da skulde have opfyldt<ref target="drb2"/>.
                  Så tog jeg, Konrad, til Falsterbo til herr Henrik Schuppelenberg og klagede til
                  ham i anledning af denne sag. Herr Henrik var mig behjælpelig i det anliggende, så
                  jeg i den tid, han var i landet, forblev ved min ret. Da herr Henrik tog bort fra
                  landet, kom der også en anden gælker efter ham<ref target="drb3"/>. Da angreb
                  Gerhard mig igen og sagde: »Herr Henrik Schuppelenberg er borte fra landet, og en
                  anden er også blevet gælker, derfor skal du nu yde mig al min ret«. Og hvis jeg
                  vilde tage bort fra landet, måtte jeg give ham et beseglet åbent brev, lydende på,
                  at jeg, Konrad, i tiden mellem St. Mortens dag og påske skulde vende tilbage for
                  at opfylde den forpligtelse, som jeg da alt skulde have opfyldt. Hvis jeg ikke kom
                  tilbage, skulde jeg have fortabt de foromtalte 18 pund lybske penninge. I den
                  anledning kom jeg atter her til Greifswald og klagede tit og ofte min nød for
                  rådet, hvorom jeg henviser til rådet, hvor herr Everhard<ref target="drb4"/> da
                  sagde: »Hvad vil I klage over, førend noget er fremført mod jer.« Så lod jeg mig
                  nøje med det og tog igen over til Ystad og var der i den første uge i fasten; og
                  jeg sagde til Gerhard: »I har mit åbne brev<ref target="drb5"/>; og derfor vil jeg
                  gerne yde jer så meget, som mit brev udsiger.« Da overfusede Gerhard mig ilde med
                  ukvemsord og spurgte, hvem der havde sendt bud efter mig. Derfor turde jeg ikke
                  mere mane Gerhard om brevet, men jeg mødte op for rådet i Ystad og bad rådet om,
                  at de skulde sende bud til Gerhard om, at jeg gerne i deres nærvær vilde yde ham
                  så meget, som mit brev lød på. Da sagde Gerhard, at han vilde give mig mit brev
                  igen og vilde anklage mig for gæsteretten; i den sag henviser jeg til rådet i
                  Ystad. Gerhard rejste ikke anklage mod mig og vilde ej heller tilbagegive mig mit
                  brev. Derfor <pb facs="4656191"/> mødte jeg op for gæsteretten og tilbød dér at gå
                  i retten med Gerhard om det, mit brev lød på. Jeg tilbød også at stå ham til rette
                  for borgerretten. Dette skete i dagene omkring de dage, da rådet og fogederne
                  udsendte deres breve til mig om, at jeg havde gjort retsgyldig indsigelse angående
                  det brev, som han havde afpresset mig, således som jeg med rette skulde, hvorom
                  jeg stadig henviser til rådet i Ystad, som gav mig deres brev. Af den grund vilde
                  Gerhard fejde mig, fordi jeg så ihærdigt drev på med denne sag; og jeg kunde ikke
                  en eneste nat sove i sikkerhed i min bod for Gerhard. Ved en lejlighed brød
                  Gerhard med sine folk min bod op om natten og frarøvede mig da min harnisk, sværd,
                  sporer og støvler og ituslog mine kister, og de fratog mig penge, klæder, og hvad
                  jeg havde deri til en værdi af 24 mark stralsundsk, og havde på samme tid nær
                  dræbt en af mine drenge i boden. Samme dag dette skete gik jeg med drengen for
                  rådet i Ystad og klagede over det, der var overgået mig fra Gerhard og hans mænds
                  side. Af den grund blev Gerhard og hans mænd indskrevet i stadens bog dér i
                  anledning af denne sag, hvorom jeg henviser til i rådet i Ystad. Derfor tog
                  Gerhard over her til Greifswald, og Martin van der Wiek gik med ham for rådet i
                  Greifswald; da udtalte Gerhard, at han til fulde vilde bevise med 100 mænd, hvad
                  min fader havde lovet. Da anviste rådet ham to hæderlige mænd, med hvilke han
                  skulde bevise det; det formåede han ikke at gøre. Endvidere navngav han de
                  Treptower, som endnu lever, som vidner; de vidnede således: at min fader af og til
                  førte forhandlinger, men at han ikke afgav noget løfte. At dette er sket således,
                  henviser jeg til rådet her. Endvidere henviser jeg til rådet her, at det her for
                  rådet er blevet bevidnet af retskafne mænd, som er værdig den ære, de nyder, at
                  min fader i denne sag ikke har afgivet et løfte, svarende til det, han har
                  afpresset mig. Ligeledes henviser jeg det til rådet, at Gerhard sammen med mig gav
                  møde for rådet; og det møde endte med den afgørelse, at han vilde give herr
                  Nicolaus Westfal svar på, om han vilde tilbagegive mig det brev, eller hvordan han
                  vilde stille sig til det. Gerhard tog bort og gav mig ikke mit brev. Og hverken
                  Nicolaus Westfal eller jeg fik noget svar fra ham. Derfor turde jeg på grund af
                  Gerhard ikke komme til Skåne uden at have lejde; derfor gav herr Henning Podebusk,
                  som dengang var gælker i Skåne, mig et lejde i forholdet til Gerhard, — derom
                  henviser jeg til herr Nicolaus Westfal og til vore borgere — og herr Henning
                  tilstår mig stadig det lejde. Så sejlede jeg over til Skanør og <pb facs="4656192"/> opholdt mig dér ganske uantastet af Gerhard i den tid, mens herr Henning
                  Podebusk var dér i landet. Men da herr Henning tog derfra til Jylland, da kom
                  Gerhard did og lod mig slæbe op på borgen og rejste krav mod mig på grundlag af
                  mit åbne brev, som han havde afpresset mig og beholdt hos sig, således som I klart
                  har indset af det foregående; og han sagde da, at jeg i ni år havde udsat ham for
                  overgreb og hver eneste dag i de ni år repræsenterede overgreb og genstridighed.
                  Da sagde jeg, Konrad: »Jeg håber, at jeg ikke behøver at stå til rette for jer
                  her, og jeg henskyder mig til Greifswalds foged.« Så sagde Gerhard: »Jeg har ikke
                  noget anliggende for fogeden fra Greifswald, men du skal stå mig til rette her.«
                  Da sagde jeg, Konrad: »Gælkeren har givet mig lejde herhen«. Da sagde fogeden:
                  »Når gælkeren har givet jer lejde herhen, så vil jeg ikke dømme i dette
                  anliggende.« Så stak Gerhard og hans mænd deres hoveder sammen med fogeden, og
                  fogeden sagde så yderligere: »Giv ham så mange penge, som han vil have af dig,
                  eller fyldestgør ham, efter hvad landsloven kræver.« Da sagde jeg, at jeg vilde
                  klart bevise med brevet fra rådet i Ystad og med fogedernes breve, at jeg i mit
                  brev havde taget det forbehold, som jeg efter loven skulde. Da sagde Gerhard: »Lad
                  de breve komme frem.« Da vilde jeg hente brevene. Da måtte jeg ikke gå fra borgen
                  for Gerhard. Derfor bad jeg Didrik Sturman om, at han hentede mig brevene i min
                  kiste. Da de så brevene og hørte dem læse, da brækkede Gerhard seglene af, og de
                  sønderrev brevene og sagde: »Deraf fremgår intet som bevis.« Da sagde Martin van
                  der Wiek: »Herr foged, hvordan skal han frigøre sig for sagen.« Da sagde fogeden:
                  »Lige så mange overgreb, han tillægger jer, lige så mange gange 36 mænd<ref target="drb7"/>. Lige så ofte som I ikke kan bringe det i stand, lige så ofte
                  har I forbrudt 40 mark.« Hvis jeg, Konrad, ikke vilde i tårnet, måtte jeg anvise
                  ham de 18 pund lybske penninge og halvtredie lødige mark for hans tort og svie og
                  to lødige mark til fogeden. De penge skulde være parat næste morgen ved solopgang. </p>
            <p> Da det var sket, da sagde Gerhard: »Jeg har endnu mere på dig. Da jeg efter
                  overvejelse besluttede, at jeg vilde bortgifte min søster til din broder, da vilde
                  din fader vide, hvad jeg vilde give min søster i medgift. Da vilde jeg også vide,
                  hvad han vilde give din broder i medgift.« Da sagde din fader: »Jeg vil give min
                  søn 100 mark penninge i medgift som hans barnelod i mit stenhus.« Med hensyn til
                  det har du i ti år udsat mig for overgreb, og hver eneste dag i de ti år
                  repræsenterer overgreb <pb facs="4656193"/> og genstridighed. Så sagde Gerhard
                  dette: »Konrad, du kan ikke føre dette igennem; men du skal give mig et beseglet,
                  åbent brev. Det skal lyde således: at du mellem nu og pinse ordner sagen med
                  Odbrecht Stumpel i mindelighed eller ved retskendelse, og at Odbrecht giver mig
                  sit åbne brev derom. Så skal dit brev være frigjort; thi han rykker mig<ref target="drb8"/>, derfor må jeg rykke dig.« Da sagde en ærlig og god mand: »Se
                  nu til Gerhard, hvad I gør mod denne mand; thi hans forældre har ofte handlet vel
                  imod jer; handl således, så I kan være det bekendt i Stralsund og i Greifswald,
                  eftersom I i længere tid har haft jeres udkomme i de stæder og fortsat agter at
                  have det samme.« Da sagde Gerhard: »Det rager mig en skruptudse, hvad dem fra
                  Greifswald og fra Stralsund angår, thi jeg kan ikke komme dem nærmere end at se på
                  deres mure. I mener, at her gælder samme ret som i Stralsund eller Greifswald,
                  hvor I kan give en borgmester en halv tønde smør, en anden en tønde sild, og så
                  gribe en god mand ved nakken og sværge på, at han er jeres tyv eller jeres morder;
                  nej, her er en sand Guds ret.« </p>
            <p> At alle disse sager, som er foregået i Skanør, er bevidnet i Stralsund for rådet,
                  derom henviser jeg til herr Johan Wilde, som ved den tid sad i dommersædet dér.
                  Hvis herr Johan Wilde ikke husker det, henviser jeg til rådet i Stralsund, nemlig
                  at disse stridigheder er bevidnet således for dem, og vidnerne blev afkrævet ed og
                  måtte sværge på relikvierne. Så gik jeg, Konrad, til Odbrecht og tog vore borgere
                  med og sagde til ham: »Gerhard har afpresset mig et brev til fordel for jer; i den
                  sag vil jeg sammen med jer give møde for jeres venner og for mine. Kan vennerne
                  komme til den slutning, at jeg skylder jer noget, vil jeg gerne opfylde det over
                  for jer; men hvis I ikke vil dette, så vil jeg møde for rådet sammen med jer.
                  Afsiger rådet den kendelse, at jeg skylder jer noget, vil jeg gerne fyldestgøre
                  jer; vil I ikke gå ind herpå, så findes her en god ret; vil I rejse nogen klage
                  over mig, vil jeg fyldestgøre jer så meget som ret er.« Da sagde Odbrecht, at han
                  om søndagen vilde give mig sit svar, hvor dette skete om onsdagen. Odbrecht tog
                  bort og gav mig ikke noget svar. Dette skete altsammen inden for de retsdage, som
                  brevet angiver. </p>
            <p> At det forholder sig således, derom henviser jeg til de gode mænd, som overværede
                  dette, og de<ref target="drb9"/> har endnu det brev, hvormed de vilde lægge pres
                  på mig. Fremdeles så kom disse to, nemlig Gerhard og Odbrecht, næste efterår
                  sammestedshen, hvor Gerhard tidligere havde rejst krav mod mig, og spurgte efter
                  mig og mit gods. Ligeledes maner <pb facs="4656194"/> jeg om en hest, som jeg
                  ganske retmæssigt var kommet i besiddelse af efter afgørelse af rådet i Stralsund;
                  derom henviser jeg til rådet i Stralsund og henviser også til, at det har kostet
                  mig meget i brevskaber og bude. Jeg har også lidt ubodelig skade ved det, at jeg
                  på grund af Gerhard ikke i fem år var i stand til at komme til Skåne med sådant
                  gods, som jeg har. Og jeg beder jer for Guds og jeres æres skyld, at I optræder
                  til forsvar for mig, jeres arme borger, eftersom jeg er indstillet på i et og alt
                  at efterkomme jeres påbud og gerne gør det efter al min formåen, og eftersom jeg
                  er blevet en ufri mand for ham og hans pårørende og har lidt meget på grund af dem
                  i hint land. Dette er tilstrækkeligt vitterligt og lader sig ikke altsammen
                  optegne i øjeblikket, fordi det vilde være alt for omfangsrigt, hvorfor jeg har
                  ladet det optegne i den kortest mulige form, jeg evnede. Og handl efter Guds vilje
                  i denne sag og før den til en god afslutning, eftersom jeg ikke hele tiden kan
                  tage vare på den over for jer på grund af min næringsvej og andre forhold, hvilket
                  jeg til fulde kunde have bevist ved hjælp af vore borgere, som på den tid var i
                  Ystad og som nu er døde, såsom med Johan mit der Wunst og med Thideke van Essen,
                  hvis I for år tilbage havde bragt min sag til afslutning. I dette anliggende har
                  jeg, Konrad Kannengeter og Martin v. d. Wiek sammen med mig, og jeg sammen med
                  Martin på vor tro givet vor fuldmagt — og giver den stadigvæk — i alle disse
                  foranskrevne sager angående Gerhard Rubenow til rådet i Greifswald, at forlige os
                  i mindelighed eller efter retskendelse. Til fast overholdelse af dette har vi to
                  hængt vore segl under dette brev, som er givet og skrevet i det Herrens år 1370
                  næste dag efter den hellige herre St. Paulus' omvendelse.<ref target="drb10"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> pantsætningen har tilsyneladende været omstridt og er blevet appelleret
                  til rådet i Greifswald. </p>
                  <p n="drb2"> oversættelsen ikke helt sikker. </p>
                  <p n="drb3"> Henrik Schuppelenberg var borgmester i Greifswald. Da sagen senere siges
                  at have stået på i ni år, sigtes der rimeligvis til 1362, da hansestæderne
                  forbigående havde magten i Skåne. </p>
                  <p n="drb4"> Everhard Rubenow var borgmester i Greifswald. </p>
                  <p n="drb5"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb6"> han var Konrad Kannengeters svigerfader. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. han skal rense sig med tre tylvter mededsmænd. </p>
                  <p n="drb8"> Odbrecht Stumpel var gift med Zaneke Rubenow, Gerhards søster. Hun havde
                  tidligere været gift med Konrad Kannengeters afdøde broder Bodo. </p>
                  <p n="drb9"> Gerhard og Odbrecht. </p>
                  <p n="drb10"> om sagen se videre nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700309001'&gt;421&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
