<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700524005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700524005</idno>
            <idno type="dd_serialno">453</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 66v, se ndf. nr. 457 § 21 —
                     <hi rend="italic">ab</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Teutonice de anno 1363—1414 p.
                  69—70. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 680 nr. 247; Hanserec. I 488 nr. 526 —
                  Reg. Dan. nr. 2637*; Bunge III reg. 80 nr. 1269; Hans. UB. IV 146 nr. 346; UB. d.
                  Stadt Königsberg 76 nr. 68; Poelman, Oostzeehandel I 90 nr. 372.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500900.webp">3. rk. VIII nr. 453</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656234.webp">III:8 nr. 453</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 453. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa; varianter efter ab ifølge Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-24"> 1370. 24. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hanseatisk udkast til et forpligtelsesbrev for 28 danske råder og slotshøvedsmænd
                  om at godkende de trufne aftaler. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen ♦ Wy Kerstan Wendelbo houetman to Schandelingborch Ions
                  Andersson houetman to Buggeholm Peter Ywansson houetman to Hinczegauel Luder Yesow
                  van Fune Peter Grubbe. Olaf Byornsson Nickel Clementisson Steen Basse Olaf Yonsson
                  van Thuuestorp Olaf Petersson van Nuborch Olaf Lunghe. Ions Nickelsson van
                  Krachdorp Yngwar Nickelsson van Krachdorp. Ma&lt;an B&gt;asse. Ions Petersson van
                  Belderinghe. Boo Dure. Vicko Molteke van Kosø ridder Barnym Eriksson van
                  Schartzeholm ridder Torbern Petersson van Luntbu riddere. Esbern Nickelsson Erik
                  Nickelsson van Horningesholm Ions Nickelsson van Swanholm. Boo Valke van Ghyselfel
                  Eskel Valke van Walleuer Henneke Voghet Tuue Nichelsson to Fune Peter Offenson van
                  Eekede vnde Yons Nauensson knapen ratgheuen vnde man des hochghebornen vorsten
                  vnses heren Woldemares koninges to Denemarken bekennen vnde betughen openbar in
                  desser schrift dat wy alle vnde vnser een iewelik alle de deghedinghe vnde alle de
                     <pb facs="4500901"/> stucke de de erbaren heren her Henning van Putbusch
                  houetman des rikes to Denemarken her Nicolaus erczebiscop to Lunden her Erik
                  bischop to Odenzee her Nickels bischop to Roskilde. Iohannes Tirbach houetman to
                  Werdinghenborch Vicko Molteke houetman to Nebbe Iacob Olauesson Benedic Bugge
                  houetman to Holenbeke. Otze van Budelsbach van Iungeshouede Iacob Nickelsson
                  houetman to Zeborch vnde to Gorgø Ruyt houetman to Korsore Hinrik Yonsson Yentzeke
                  Parys riddere in Zelande Yons Pele houetman to Kaluø. in Iutlande Heyno Kabold
                  Henning Kotelberch riddere houetlude to Orkel Henneke Molteke knecht houetman to
                  Nuborch Ions Askilsson ridder Henning Menerstorp ridder houetman to Traneker to
                  Langhelande. Kersten Kule ridder houetman to Aleholm to Lalande Cord Molteke
                  houetman to Wartberghe to Hallande Hinrik van der Osten ridder houetman to
                  Weseborch to Samso Offo Basse ridder Ricmannus van der Lanken Peter Eskilsson
                  houetman to Lagheholm. Tuke Pøder houetman to Orsteen Peter Nickelsson houetman to
                  dem Lintholm Torkel Nickelsson houetman to Ahusen Peter Axelsson van Biernsholme.
                  Bosse Parys vnde Peter Valke knapen. des hochghebornen vørsten vnses heren
                  Woldemares koninges to Denemarken houetlude vnde ratgheuen ghedegedinget hebben.
                  van vnses heren weghen vorbenomed koning Woldemares vnde van des rikes weghen to
                  Denemarken mit den steden vnde den ratmannen alse Lubek Rostok Stralessund Wismer
                  Gripeswold. Stetin Kolberg Nien Stargarde Colne. Hamborgh vnde Bremen. In Prussen
                  Cholmen Thorun Elbing Dantzik Koningesberg Brunsberg In Liflande Rige Darpte
                  Reuele Parnowe. In der Zuderzee. Campen Deuenter Vtrecht Swolle Hasselet
                  Groninghen. Sirixe. Brele Middelborch Arremøde Herderwig. Zutphen Elleborch
                  Stoueren Dordrecht Amsterledamme also alse se bescreuen stan vnde beseghelt vnder
                  eren inghesegele. also sint se vns vorstan laten vnde ghelesen vthe der schrift.
                  de se besegelt hebben de loue wy by eren vnde by guden truwen ane arghelist vnde
                  ane hulperede beyde geistlik vnde wertlik stede <pb facs="4500902"/> vaste vnde
                  vnghebroken mit ener samder hant mit den heren ridderen vnde knechten de
                  vorbenomet sint den vorscreuenen steden vnde ratmannen to holdende alse den suluen
                  steden vnde radmannen de vorscreuene heren riddere vnd knechte vore in eren breuen
                  ghelouet hebben ♦ To ener betuginghe vnde merer bekantnisse alle desser
                  vorscreuenen ding so hebbe wi vnde vnser een iewelik by sik sin inghesegel mit
                  vnser rechten witschop ghehenget vor dessem breff de ghegheuen vnde ghescreuen is
                  to dem Stralessunde na godes bord drutteyn hundert iar in deme seuentigesten iare
                  des neghesten daghes na godes hemmeluard. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Ma(an Byasse] Mam Lasse aa, Mam Hasse ab. 20-21 Belderinghe] Bolderinghe ab.
                  22 Luntbu) Låntbå ab. 24 Walleuer] Wolmir ab. 25 Nauensson] Nanensson ab. </p>
               <p> 7 Yentzeke indtil Zelande] ab, mgl. her i aa. 8 in Iutlande] ab, mgl. aa. 9
                  riddere houetlude) ab, houteman aa. — knecht)] ab, mgl. aa. 10,11,12 og 13 ridder]
                  ab, mgl. aa. 14-15 Tuke Pøder indtil Lintholm] ab, Peter Nickelsson houetman to
                  dem Lintholm Tuke Pøder houetman to Orsteen aa. 16 Biernsholme] ab, Brimsholm aa —
                  Bosse Parys] ab, lenczeke vnde Bosse gheheten Parys aa. 22 Cholmen] ab, Colnee aa. </p>
               <p> 1 samder] samender ab. 3 vnde radmannen)] ab, mgl. aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Vi Kristian Vendelbo, høvedsmand på Skanderborg, Jens
                  Andersen, høvedsmand på Bygholm, Peder Ivarsen, høvedsmand på Hindsgavl, Lyder
                  Gesow af Fyn, Peder Grubbe, Oluf Bjørnsen, Niels Klementsen, Sten Basse, Oluf
                  Jensen af Tystrup, Oluf Pedersen af Nyborg, Oluf Lunge, Jens Nielsen af Kragerup,
                  Ingvar Nielsen af Kragerup, Man Basse, Jens Pedersen af Bellinge, Bo Dyre, Fikke
                  Moltke af Kyse, riddere, Barnum Eriksen af Skarresholm, ridder, Torben Pedersen af
                  Lundby, ridder, Esbern Nielsen, Erik Nielsen af Hørsholm, Jens Nielsen af
                  Svanholm, Bo Falk af Gisselfeld, Eskil Falk af Vallø, Henneke Foged, Tue Nielsen
                  på Fyn, Peder Uffesen af Egede og Jens Navnesen, væbnere, den høje fyrste, vor
                  herre Valdemar, konge af Danmarks råder og mænd, erkender og bevidner offentligt
                  med dette skriftstykke, at vi alle og enhver af os vil overholde alle de
                  forhandlede aftaler og alle de artikler, som de agtværdige herrer, herr Henning
                  Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, herr Niels, ærkebiskop af Lund, herr Erik,
                  biskop af Odense, herr Niels, biskop af Roskilde, Jens Tirbach, høvedsmand på
                  Vordingborg, Fikke Moltke, høvedsmand på Nebbe, Jakob Olufsen, Bent Byg,
                  høvedsmand på Holbæk, Otze Bydelsbak af Jungshoved, Jakob Nielsen, høvedsmand på
                  Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på Korsør, Henrik Jensen, Jantzeke Paris, riddere
                  på Sjælland, Jens Pele, høvedsmand på Kalø i Jylland, Heine Kabolt, Henning
                  Køtelberg, riddere, høvedsmand på Ørkild, Henneke Moltke, væbner, høvedsmand på
                  Nyborg, Jens Absalonsen, ridder, Henning Meinerstorp, ridder, høvedsmand på
                  Tranekær på Langeland, Kristian Kule, ridder, høvedsmand på Ålholm på Lolland, <pb facs="4656235"/> Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland, Henrik van der
                  Osten, ridder, høvedsmand på Vesborg på Samsø, Uffe Basse, ridder, Rikman van der
                  Lancken, Peder Eskilsen, høvedsmand på Laholm, Tyge Puder, høvedsmand på Öresten,
                  Peder Nielsen, høvedsmand på Lindholm, Torkil Nielsen, høvedsmand på Åhus, Peder
                  Absalonsen af Björnholm, Bosse Paris og Peder Falk, væbnere, den højbårne fyrste,
                  vor herre kong Valdemar, konge af Danmarks høvedsmand og råder, har sluttet på vor
                  herre, fornævnte kong Valdemars vegne og på Danmarks riges vegne med stæderne og
                  rådmændene, såsom Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar, Greifswald, Stettin,
                  Kolberg, Stargard, Köln, Hamburg og Bremen, i Preussen: Kulm, Thorn, Elbing,
                  Danzig, Königsberg, Braunsberg, i Livland: Riga, Dorpat, Reval, Pernau, ved
                  Zuiderzee: Kampen, Deventer, Utrecht, Zwolle, Hasselt, Groningen, Zierikzee,
                  Briel, Middelburg, Arnemuiden, Harderwijk, Zutphen, Elburg, Stavern, Dordrecht,
                  Amsterdam, således som de står opskrevet og er beseglet med deres segl, og således
                  som de er bragt til vort kendskab og læst op for os i det skriftstykke, som de har
                  beseglet; dem<ref target="drb1"/> lover vi på vor ære og tro uden argelist og uden
                  tilflugt til gejstlig eller verdslig ret varigt, fast og ubrudt at overholde
                  sammen med de herrer riddere og væbnere, som er nævnt foran, over for de foran
                  skrevne stæder og rådmænd, således som de foran skrevne herrer riddere og væbnere
                  før har lovet samme stæder og rådmand det i deres breve. Til vidnesbyrd og
                  ydermere kundgørelse af alle disse foran skrevne ting har vi og hver af os for sig
                  med vort fulde vidende hængt vort segl under dette brev, som er givet og skrevet i
                  Stralsund i det Herrens år 1370 næste dag efter Kristi Himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. disse artikler. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
