<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700802001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700802001</idno>
            <idno type="dd_serialno">477</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, muligvis registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 134 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 40 med overskrift S<hi rend="italic">peciale defensorium capituli.
                     domini Nicolai. archiepiscopi Lundensis quod inquilini canonicorum per
                     aduocatos &lt;archi&gt;episcopi grauari non debent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2898 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — M. Matthiæ, Episc. Lund. 157 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Vij, fol. 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500945.webp">3. rk. VIII nr. 477</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656263.webp">III:8 nr. 477</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 477. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-08-02"> 1370. 2. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund tilstår kannikerne og de øvrige, der besidder beneficier
                  ved kirken i Lund, at deres husstande skal svare dem i alle sager og forseelser,
                  og at hans fogeder — specielt i Ljunits og Härrestads herreder — ikke må besvære
                  dem med at kræve tjenesteydelser, beder eller tynger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500946"/>Omnibus presens scriptum cernentibus uel audientibus Nicolaus
                  diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas. salutem in domino ♦
                  Quamquam pastoralis officii nostri debito. singulos cure nostre commissos.
                  teneamur paterno fulcimine prosequi et fouere. ad illos tamen specialiter. aciem
                  nostre promocionis dirigimus qui una nobiscum. ecclesiam nostram Lundensem regere
                  teneantur. et in ipsa extiterint prebendati ♦ Indignum enim ferimus. nisi hii qui
                  aliis clericis maiores sunt statu et dignitate. maiorisque loci. puta. matricis
                  ecclesie seruitores. maioribus priuilegiis fuerint predotati. et pocioribus
                  beneficiis extollantur ♦ Cupientes igitur. sicut maiore preeminent honore. ipsos
                  prerogatiua eciam gaudere ampliori. ipsis tenore presencium concedimus. ut ipsorum
                  familia. scilicet dominorum canonicorum. et ceterorum beneficiatorum in ecclesia
                  nostra Lundensi. quam sub nostra defensione et protectione speciali recipimus
                  defendendam. ubicumque in districtu uel sub dominio nostro manserit. ut coram
                  ipsis in singulis causis et excessibus respondeant cum emerserint. inhibentes
                  districte sub obtentu gracie nostre. et sub pena excommunicacionis late sentencie
                  omnibus aduocatis nostris. et precipue in prouinciis Liwgnesheret et
                  Herwithstatheheret. qui nunc sunt uel qui pro tempore fuerint. ne quis. ipsorum
                  familiam predictam. aliquibus seruiciis precariis aut oneribus quibuscumque
                  impediat seu molestet seu se de ipsa familia aliqualiter intromittat. preter eorum
                  consensum et adhibitam uoluntatem. ♦ Datum in castro nostro Hammarensi sub sigillo
                  nostro anno domini m ccc septuagesimo. die beati Stephani pape et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 &lt;archi&gt;episcopi] episcopi Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, til alle, som
                  ser dette brev eller hører det læse, hilsen med Gud. </p>
            <p> Selv om vort hyrdeembede pålægger os den pligt med faderlig støtte at omfatte og
                  begunstige hver enkelt, som er betroet til vor omsorg, <pb facs="4656264"/> giver
                  vi dog med særlig opmærksomhed agt på befordring af dem, som sammen med os skal
                  lede vor kirke i Lund, og som har præbender i denne. Thi vi anser det for
                  uværdigt, hvis disse, som står over andre klerke i stand og værdighed og er
                  tjenere ved en højere kirke, nemlig moderkirken, ikke bliver begavet med
                  fortrinlige privilegier og ikke udmærkes ved gode beneficier. Da vi derfor ønsker,
                  at de, ligesom de overgår andre i hæder, også skal have glæden af en
                  fortrinsstilling, indrømmer vi dem med dette brev, at deres undergivne, — d.v.s.
                  under de herrer kanniker og under de andre benficierede i vor kirke i Lund — skal
                  svare dem i alle forefaldende sager og forseelser, og disse undergivne, hvor de
                  end befinder sig i vort område og under vort herredømme, tager vi under vort
                  særlige forsvar, beskyttelse og værn og forbyder bestemt under vor nådes
                  fortabelse og under straf af øjeblikkeligt ikrafttrædende banlysning<ref target="drb1"/> alle vore nuværende eller fremtidige fogeder, og ganske særligt
                  dem i Ljunits herred og Herrestads herred at fortrædige eller besvære disse
                  ovennævnte undergivne ved at kræve nogen som helst slags tjenesteydelser, beder
                  eller tynger af dem eller på nogen måde at befatte sig med de undergivne uden
                  deres samtykke og indhentet godkendelse. Givet på vor borg Hammershus under vort
                  segl i det Herrens år 1370 på paven og martyren St. Stefans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591231106'&gt;307&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
