<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700624004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700624004</idno>
            <idno type="dd_serialno">467</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 74v — <hi rend="italic">B</hi>: tabt —
                     <hi rend="italic">Ba</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Theutonice de anno 1363-1414.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 695 nr. 247; Hanserec. II 11 nr. 4;
                  Sverges Traktater II 416 nr. 395 D; Dipl. Norv. XIX 696 nr. 583 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Ph. Dollinger, La Hanse 474 nr. 8 (<hi rend="italic">fransk overs</hi>.) — Reg. Dan. nr. 2653*;
                  Poelman, Oostzeehandel I 91 nr. 378.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500937.webp">3. rk. VIII nr. 467</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656257.webp">III:8 nr. 467</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 467. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-06-24"> [1370. o. 24. juni] <note>
                  <p>De udeladte artikler vedrører forhold i Norge og Sverige.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Håkon 6. af Norges duplik til hansestædernes replik. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Articuli et cause quos et quas nos rex Haquinus ex parte regnorum nostrorum
                  Norwegie scilicet et Zwecie contra ciuitates maritimas </p>
            <p> &lt;1-13&gt; ..... </p>
            <p> &lt;14&gt; Item quod ciuitates Slauie inierunt treugas cum rege Dacie excludendo
                  patrem nostrum et nos ac terras nostras et propter hoc edificauit rex in Finnidia
                  et occupauit magnam partem terrarum nostrarum ita quod ex hoc dampna recepimus
                  ultra triginta milia marcarum puri </p>
            <p> &lt;15-18&gt; .....</p>
            <p> &lt;19&gt; Item miserunt ciuitates ad dominum nostrum et patrem ac ad nos nuncios
                  suos dominum Iohannem Fleming dominum Arnoldum Cropelin dominum Iohannem de Tweten
                  et Vickonem Scharpenberg qui ex parte ciuitatum coram ipso domino nostro et patre
                  ac nobis proponebant quod illi de Campen ac plures eciam de ciuitatibus maris
                  occidentalis ciuitatibus promisissent quod cum eis in passagio Oressund mansisse
                  debuissent in defensionem et assistenciam nauibus ciuitatum quas ibi pro facienda
                  nauigantibus pace reliquissent donec in manus auxilium de Almania habuissent et
                  quod sub ista promissione recesserunt illi de Campen et plures de ipsis
                  ciuitatibus cum eorum classe a nauibus supradictis et occultam placitacionem cum
                  rege Dacie habuerunt ♦ Et ex hoc receperunt ciuitates <pb facs="4500938"/> dampna
                  et idcirco fecerunt domino nostro et patri ac nobis per suos nuncios supplicari
                  quod nobis dampna huiusmodi displicerent et propter hoc intrauimus gwerram cum
                  illis de Campen ac pluribus ciuitatibus maris occidentalis ..... </p>
            <p> &lt;20-41&gt; ..... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Artikler og klagepunkter, som vi kong Håkon på vore rigers, nemlig Norges og
                  Sveriges vegne rejser mod søstæderne: </p>
            <p> &lt;1-13&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles, at de vendiske stæder indgik våbenstilstand med kongen af
                  Danmark og lukkede vor fader og os og vore lande ude; og som følge heraf byggede
                  kongen befæstninger i Finnveden og erobrede en stor del af vore lande, således at
                  vi som følge heraf led tab på over 30.000 mark lødigt. </p>
            <p> &lt;15-18&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles sendte stæderne deres udsendinge herr Johan Fleming, herr
                  Arnold Kröpelin, herr Johan v. Tweten og Fikke Skarpenberg til vor herre og fader
                  og til os, og de fremsatte på stædernes vegne over for denne vor herre og fader og
                  over for os, at de fra Kampen og også adskillige andre af stæderne ved den
                  vestlige del af havet havde lovet stæderne, at de sammen med dem skulde forblive
                  ved indgangen til Øresund til værn og bistand for stædernes skibe, som de havde
                  ladet ligge der for at sikre freden for de sejlende, indtil der var tilgået dem
                  hjælp fra Tyskland, og at de fra Kampen og flere andre af <pb facs="4656258"/>
                  disse stæder trak, mens dette løfte stod ved magt, deres flåde tilbage fra de
                  ovennævnte skibe<ref target="drb2"/> og førte hemmelige forhandlinger med kongen
                  af Danmark. Og som følge heraf led stæderne tab, og af den grund lod de ved deres
                  udsendinge anråbe vor herre og fader og os om hjælp, fordi disse tab måtte mishage
                  os, og derfor trådte vi ind i krigen mod dem fra Kampen og mod adskillige stæder
                  ved det vestlige hav. ..... </p>
            <p> &lt;20-41&gt;.....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de udeladte artikler vedrører norske og svenske forhold. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620628001'&gt;185&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
