<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700524001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700524001</idno>
            <idno type="dd_serialno">449</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4500876"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 460b. Perg., plettet foroven og
                  forneden, 56,5 × 47,5 (plica 4, 9). Alle segl er af ufarvet voks og hænger i
                  perg.remme. 1: Perg.rem med rest af segl. På plica <hi rend="italic">Dominus Henningus</hi>. 2:
                  Perg.rem. På plica <hi rend="italic">archiepiscopus</hi>. 3: Biskop Erik, DGS. 522. På plica
                     <hi rend="italic">Ottonyensis</hi>. 4: Perg.rem. På plica <hi rend="italic">Rozskildensis</hi>. 5: Perg.rem. På
                  plica <hi rend="italic">Scirebach</hi>. 6: Fikke Moltke, DAS. 569. På plica <hi rend="italic">Ficco Molteke</hi>.
                  7: Jakob Olufsen (Lunge) DAS. 681. På plica <hi rend="italic">Ia Ola</hi>. 8: Bent Byg (Grubbe),
                  DAS. 666. På plica <hi rend="italic">Bē Bug</hi>. 9: Otze Bydelsbak, DAS. 668. På plica
                     <hi rend="italic">Otze</hi>. 10: Perg.rem. På plica <hi rend="italic">Iacobus</hi>. 11: Jens Rud, DAS. 671. På
                  plica <hi rend="italic">Ruyt</hi>. 12: Henrik Jensen (Saltensee), DAS. 692. På plica <hi rend="italic">Hinricus
                     Ionson</hi>. 13: Jenseke Paris, DAS. 693 (S' IOHANNIS PARIS). På plica
                     <hi rend="italic">Yentz</hi>..... 14: Jens Pele, DAS. 694. På plica <hi rend="italic">Io Pele</hi>. 15: Heine
                  Kabolt, stærkt beskadiget, DAS. 533. På plica <hi rend="italic">Hē Cabold</hi>. 16: Perg.rem med
                  rester af ufarvet voks. På plica <hi rend="italic">Hē Cotelsberch</hi>. 17: Henneke Moltke,
                  beskadiget, DAS. 677. På plica <hi rend="italic">Hē Mol</hi>. 18: Perg.rem. På plica Io Achselson.
                  19: Henning Meinerstorp, DAS. 679. På plica <hi rend="italic">Hē Meynerdorp</hi>. 20: Perg.rem. På
                  plica Kule. 21: Perg.rem. På plica <hi rend="italic">Conradus Mol</hi>. 22: Henrik v. d. Osten,
                  DAS. 580. På plica <hi rend="italic">Hinricus Ooste</hi>. 23: Uffe Basse, DAS. 695. På plica
                     <hi rend="italic">Offe Basse</hi>. 24: Perg.rem. På plica <hi rend="italic">Richmannus</hi>. 25: Perg.rem. På
                  plica <hi rend="italic">Peter Eskilson</hi>. 26: Tyge Puder, DAS. 591. På plica <hi rend="italic">Tuco Puder</hi>.
                  27: Peder Nielsen, DAS. 697. På plica <hi rend="italic">Petrus Nicolai</hi>. 28: Perg.rem. På
                  plica <hi rend="italic">Torkel Nicolai</hi>. 29: Peder Absalonsen (Thott), beskadiget, DAS. 696.
                  På plica <hi rend="italic">Pe Achselson</hi>. 30: Bosse Paris, DAS. 699. På plica <hi rend="italic">Bosse
                     Parys</hi>. 31: Perg.rem. På plica <hi rend="italic">Pe Valk</hi> — <hi rend="italic">a</hi>: udkast, tabt. Et
                  vidnesbyrd om den tabte koncept haves i en tilføjelse til nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524006" type="link">454</ref>, der i to af
                  afskrifterne til dette fortsættes med <hi rend="italic">To ener betuchnisse vnde merer bewaringhe
                     alle desser stucke de hir uorscreuen staen so synt desse denkebreue een uth
                     deme anderen gesneden vnde darup gemaket der den enen heft des rykes raad to
                     Denemarken vnde den anderen de ratmanne van dem Stralessunde van der gemenen
                     stede wegene. Gegeuen vnde gescreuen dar sulues. na godes bord drutteynhundert
                     iar in deme seuentigesten iare des negesten dages vnses heren godes
                     hemmeluard</hi>, trykt Brem. UB. III 344 nr. 390 note 1 — <hi rend="italic">aa</hi>: Ledreborg
                  ms. nr. 6 f. 63v, se ndf. nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524009" type="link">457</ref> § 19 — <hi rend="italic">ab</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hanse
                  Theutonice de anno 1363—1414 p. 62—66. Ikke forefundet i arkivet — <hi rend="italic">ac</hi>:
                  Transsumpt 1370 24. maj, udkast, tabt, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524006" type="link">454</ref> — <hi rend="italic">aca</hi>:
                  Bremen Stadtarchiv. Samtidig afskrift, ikke forefundet efter 2. verdenskrig —
                     <hi rend="italic">acb</hi>: Thott 1174 20 f. Sv. Afskrift fra omkr. 1400 — <hi rend="italic">acc</hi>:
                  Ledreborg ms. nr. 6 f. 69r, stærkt forkortet — acd: Wismar Stadtarchiv. Recessus
                  Hanse Theutonice p. 73, stærkt forkortet — <hi rend="italic">Aa</hi>: Transsumpt 1371 27. oktober
                  — <hi rend="italic">Ab</hi>: Transsumpt 1376 14. august — <hi rend="italic">Ac</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse.
                  Samtidig afskrift på perg. — <hi rend="italic">Ad</hi>: Ibid. Hanse. Papir. Samtidig afskrift —
                     <hi rend="italic">Ae</hi>: Trenthorst godsarkiv. Môtbokshåndskrift fra 1484. Udtog beg.
                  &lt;1&gt; <hi rend="italic">To dem ersten</hi> og sluttende med <hi rend="italic">beyde gheystlyk vnde werlyk</hi>
                  — <hi rend="italic">B</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ba</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D/12 nr. 11. Udateret
                  notarvidnesbyrd af notaren Petrus Baczegrube fra Kulm stift — <hi rend="italic">Bb</hi>: Ibid. 300
                  D / 12 nr. 17. Vidisse 1442 2. april af biskop Wladislav af Leslau og abbed Johan
                  af Oliva på foranledning af Meinhard Colner, borgmester, og Johan Meydeborch,
                  rådmand i Danzig, med følgende seglbeskrivelse efter opregning af de 31 udstederes
                  navne <hi rend="italic">ipsorumque Hennyngi de Pudbusk capitanei ac <pb facs="4500877"/>
                     reuerendissimi et reuerendi dominorum Nicolai et Erici archiepiscopi et
                     episcopi necnon ceterorum dominorum suprascriptorum sigillis in pressulis
                     pergameneis appendentibus de cera communi ab extra et ab intra sigillatam
                     quorum sigillorum primum sigillum subappendens figuram pectoralem cuiusdam auis
                     extensis alis sub cuius pectore figura galea apparebat continebat Littere uero
                     circumferenciales prout legi poterant erant thles S .. de Budboz militis/
                  </hi>(= DAS. 520).<hi rend="italic"> Alie littere cognosci non poterant Sigillum secundum
                     subappendens ciborium diuersis figuris ornatum in se continebat in cuius medio
                     ymago sancti Laurencii in capite diadema habens apparebat in sinistra manu
                     deorsum craterem tenens dextram manum supra pectus positam/ sub cuius pedibus
                     paruus clipeus cernebatur in superiori parte in modica quantitate eleuatus in
                     alia parte planus Littere circumferenciales apparebant tales Seeretum Nieolai
                     dei gracia archiepiseopi Lundensis </hi>(= DGS. 21 og Svenska medeltida
                  biskopssigill I 25). <hi rend="italic">Alie uero littere legi non poterant Sigillum tercium
                     subappendens erat oblongum in cuius medio ciborium uariis picturis florizatum
                     continebatur in cuius superiori parte ymago pectoralis puerum in sinistro
                     brachio baiulans sub qua due ymagines oblonge apparebant/ a dextris clipeus
                     paruus in medio eleuatus a sinistris clipeus alius paruus in quo figura auis
                     cum duobus capitibus apparebat sub quarum ymaginum pedibus figura episcopi
                     sedentis in capite infulam in sinistra manu baculum pastoralem tenens| dextram
                     manum extendens ad modum benedicentis Littere uero circumferenciales prout
                     uideri poterant erant tales S fratris Erici dei gracia episcopi
                  Othoniensis</hi>/ (= DGS. 522) <hi rend="italic">Figure aliorum sigillorum dominorum predictorum
                     prout diligencius cerni Ppoterant secuntur sub hiis formis et picturis
                     presentibus annotatis</hi>/ Derefter følger 24 skjoldtegninger, idet seglene nr.
                  4, 18, 21 og 27 mgl.:5: Johan Tirbach, DAS. 665. 6: Fikke Moltke, DAS. 569. 7:
                  Jakob Olufsen (Lunge), DAS. 681. 8: Bent Byg (Grubbe), DAS. 666. 9: Otze
                  Bydelsbak, DAS. 668. 10: Jakob Nielsen (Due), DAS. 670. 11: Jens Rud, DAS. 671.
                  12: Henrik Jensen (Saltensee), DAS. 692. 13: Jenseke Paris, DAS. 693. 14: Jens
                  Pele, DAS. 694. 15: Heine Kabolt, DAS, 533. 16: Henning Køtelberg, DAS. 676. 17:
                  Henneke Moltke, DAS. 677. 19: Henning Meinerstorp, DAS. 679. 20: Kristian Kule,
                  DAS. 552. 22: Henrik v. d. Osten, DAS. 580. 23: Uffe Basse, DAS. 695. 24: Rikman
                  v. d. Lancken, DAS. 675. 25: Peder Eskilsen, DAS. 592. 26: Tyge Puder, DAS. 591.
                  28: Torkil Nielsen (Bing), DAS. 698. 29: Peder Absalonsen (Thott), DAS. 696. 30:
                  Bosse Paris, DAS. 699. 31: Peder Falk, DAS. 700 — <hi rend="italic">Be</hi>: Ibid. 300 D / 12, nr.
                  26. Vidisse 1442 11. og 17. april af biskop Franciscus og domkapitlet i Ermland på
                  foranledning af borgmester Meinhard Colner i Danzig, med samme seglbeskrivelse som
                  i Bb – <hi rend="italic">Bd</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Staatliches Archivlager i Göttingen).
                  OBA. I 156 f. 3r. Afskrift fra 15. årh. — <hi rend="italic">Be</hi>: Danzig departementsarkiv. 300
                  D / 12 nr. 12. Vidisse 1524 1. december af domkapitlet i Kulmsee — <hi rend="italic">Bf</hi>:
                  Ibid. 300 D / 12 nr. 14. Vidisse 1525 12. og 13. juli af bisperne Mathias af
                  Leslau og Johan af Kulmsee samt domkapitlerne sammesteds. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Fotografisk gengivelse af <hi rend="italic">A</hi>: Hans Gesch. blätter 88: I (1970) ved p. 83;
                  H. Ewe, Schåtze einer Ostseestadt, Abb. 19. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 607, fol. 546 (dansk ovs.); Schrassert, Hardervicum
                  antiquum I 167; <pb facs="4500878"/> Dumbar, Kerkelijk en wereldlijk Deventer I
                  540; Werdenhagen, De rebus publicis hanseaticis IV 1289 (latinsk ovs.); Linig,
                  Teutsches Reichsarchiv XIV pars spec. X 4. cont. 2. Theil Forts. 8; Lengnich,
                  Gesch. d. Preussischen Lande I, Docum. 29 nr. 11; Mieris, Groot Charterboeck III
                  251; Schwartzenberg, Groot Placaat- en Charterboek I 234; Grautoff, Lib. Chron. I
                  475; Dahlmann, Gesch. Dänemarks II 37 (udtog på tysk); Kruse, Bruchsticke aus d.
                  Gesch. d. Stadt Stralsund I 73; Dittmer, Gesch. d. Krieges der See- u. Wendischen
                  Städte mit Dänemark u. Norwegen 65; Hanserec. I 485 nr. 523 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Hans. UB. IV 141 nr. 343; Oorkondenb. v. Groningen I 420 nr. 576 (<hi rend="italic">i udtog</hi>)
                  — H. Nettelbladt, Verzeichniss zur Gesch. d. Stadt Rostock 36 og 42; Hempel,
                  Invent. dipl. Saxon. inf. II 354; Gesterding, Beitr. z. Gesch. d. Stadt Greifswald
                  67; Reg. Dan. nr. 2635*; Codex dipl, Warmiensis II 440 nr. 442; Brem. UB. III 344
                  nr. 390; Feith, Register v. Groningen I 27; Reg. Imperii VIII 585 Reichssachen nr.
                  *513; Colmjon, Register van Oorkonden I nr. 332; O. Heinemann, Gesch. d.
                  Geschlechts v. d. Lancken I 15 nr. 37; UB. d. Stadt Königsberg 75 nr. 65; O.
                  Grotefend, Gesch. d. Geschl. v. d. Osten I 248 nr. 834; Poelman, Oostzeehandel I
                  89 nr. 368; D. Kausche, Puthusser Regesten 103 nr. 370; P. Berends, Het
                  Oud-Archief der gemeente Harderwijk, Regestenlijst 34 nr. 79; van de Ven, De oude
                  archieven .... Elburg, Regestenlijst 180 nr. 36; Reg. hist. - dipl. ord. s. Mariæ
                  Theuton. I 18 nr. 345; Oorkb. van Amsterdam 189 nr. 277.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500875.webp">3. rk. VIII nr. 449</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656226.webp">III:8 nr. 449</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 449. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A. Cf. bemærkningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130001" type="link">369</ref>
               </hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-24"> 1370. 24. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, ærkebiskop Niels af Lund, biskop
                  Erik af Odense, biskop Niels af Roskilde samt 27 verdslige råder gentager ordret
                  den trufne overenskomst af 1369 30. november, nr. 372. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen. ♦ Witlich sy alle den ghenen. de dessen bref seen. vnde
                  h{ov}ren lesen. dat wy. Henningh van Pudbusk. houetman [des rikes to Dene]marken.
                  Nicolaus ertzebyschop to Lunden. Ericus byscop to Odenzee. Nicolaus byscop to
                  Roschilde. Iohannes Tirbach. houetman to Werdinghborch. Vicko Molteke. houetman to
                  Nebbe. Iacob Oluisson. Benth Bůgghe. houetman to Holebeke. Otze van Bůd[elsbach
                  van Iun]ghesh{ov}uede. Iacob Nickelson. houetman to Zeborgh. vnde to Gorgø. Ruyth.
                  houetman to<pb facs="4500879"/> Korsøre. Hinric Iønson. Ientzeke Parys riddere in
                  Zelande. Iøns Pæle. houetman to Caluø. in Iutlande. Heyno Cabolt. Henningh
                  Køtelsbergh. riddere. houetlude to Ørkele. Henneke M[ol]teke. kne[cht houetm]an to
                  Nůborgh. Ionis Alschilson. ridder. Henningh Meynerstorp ridder. houetman to
                  Traneker in Langhelande. Kersten Kůle ridder houetman to Aleholm in Lalande. Cord
                  Molteke. houetman to Wartbergh. in Hallande. Hinric van der Osten ridder. houetman
                  to Weseborgh to Samsø. Of[ffe Basse] ridder. Ricmannus van der Lanke. Peter
                  Eskilson. houetman to Lagheholm. Tůke Pøder. houetman to Orsteen. Peter Niclesson.
                  houetman tome Lintholm. Tørkel Niclesson. houetman to Ahus. Peter Aschelsson. van
                  Bernsholm. Bosso Parys. vnde Peter Valke knapen. ratgheuen vnses gned[ighen
                  her]en. des hochgheboren heren. vnde vorsten. koning Woldemers. des rikes to
                  Denemarken. by hete. willen. vnde volborth. vnses heren vorbenomet. vnde mid vnses
                  selues wolbedachten modes. vnde vrien willen. vnde myd rade des menen rikes hebben
                  op en ghedreghen. vnde ghedeghedinget. en[e va]s[te]. gantze. stede. ewighe zone.
                  vnde ende. alle des krighes. schelinghe vnde twidracht. de ghewesen zint twisschen
                  vnsem heren. syneme rike. vnde syner manne. vnde hůlperen. op ene siden. vnde den
                  steden. also. <pb facs="4500880"/> Lubek Rozstok. Stralessund. Wysmer Gripeswold.
                  Stetyn. Colberghe. Nyenstargarde Colne. Hamborgh. vnde Bremen. in Průtzen. Colmen.
                  Thorn. Elbingh. Dantzik. Koninghesbergh. Brunsbergh. vnde alle den steden. in
                  Průtzen gheleghen. in Lyflande. Righe. Darbate. Reuele. Pernowe. vnde den anderen
                  steden. gheleghen in Lyflande. an der Zuderzee. Campen. Deuenter. Vtrecht. Swolle.
                  Haselet. Groninghen. Sirxee. Brele. Middelborgh. Arremøde. Herderwiik. Sůtphen.
                  Elleborgh. Stouern. Dordrecht. Amsterdamme. vnde dar to alle den anderen steden.
                  borgheren. copluden. vnde eren ghesinde. de mid en. in erem ørleghe begrepen syn.
                  vnde in eren rechte. op de anderen syde. in aller wys. als hir na screuen steyth.
                  ♦ &lt;1&gt; To dem ersten. dat alle borghere. coplude. vnde ere ghesinde. vnde de
                  in eren rechte syn. de nv syn. vnde noch to komende syn. møghen søken. dat rike to
                  Denemarken. vnde dat land to Schone. in allen enden. vnde yeghenen. vnde dat ze
                  møghen to lande vnde to watere. varen vnde keren. in allen yeghenen. myd erem
                  gude. vnde copenscap. ane yengherleye hinder. to brůkende. wes ze hebben. vnde ere
                  copenscap to øuende. doch eren rechten tollen to gheuende. wor ze des plichtich
                  syn. als de hir na screuen steyth/ ♦ &lt;2&gt; Ok scolen ze den zestrant.
                  meynliken vri hebben. in alle dem rike to Denemarken. vnde in alle deme lande to
                  Schone. vnde in allen landen. des <pb facs="4500881"/> gantzen rikes to Denemarken
                  to ewighen. tiden. van allem schipbrokighen gude. it hete wrak. edder zevunt/
                  edder wo it hete. in desser wys. ♦ Were dat yenghe lůde. van dessen vorbenomeden
                  steden. schipbrokich worden. in yenghen enden. des vorbenomeden rikes. edder
                  landes edder ere schipbrokighe gud. wrak. edder. wo it ghenomed worde. to deme
                  rike. vnde lande vorbenomet. in yenghen enden der lande to dreue. edder queme. dat
                  gut møghen ze\ by syk. edder myd hulpe anderer lude. berghen edder berghen laten.
                  vnde bruken des na eren willen. sunder hinder\ ♦ Were ok dat ze arbeydeslude behuf
                  hadden. de moghen ze winnen. vm ere penninghe. wor ze de hebben møghen sonder
                  broke edder hinder. ♦ Dat en scal ok nicht wesen. yeghen vnsen heren den koningh.
                  vnde dat rike. vnde ere ammetlude/ ♦ Were ok dat alsodane schipbrokich gut. to
                  dessem vorsproken rike. edder lande to sløghe\ edder dreue. vnde de lude
                  vordrunken. edder vorgaen weren. dat gut scal de negheste voghed edder de dar
                  waldich is berghen laten/ vnde wat des gheberghet wert dat scal he myd wytscop.
                  bedderuer lude. in de neghesten kerken bringhen laten. vnde laten dat bescriuen.
                  wat des gudes zy. vnde bewaren dat trůweliken. to der hant der eruen. edder der
                  ghenen. de dat gut myt rechte vorderen moghen wo ze bynnen iar. vnde daghe
                  bewisinghe bringhen. mit erer stat breue. dar ze borgher inne sint dat ze rechte
                  eruen syn to dem zeluen gude. edder dat ze dat mit rechte vorderen moghen. den
                  scal me dat antwerden vmbeworn. vnde gheuen den arbeydesluden redelyk. lon. ♦ Were
                  yemend in dessem voresproken rike. edder lande. de syk alsodanighes schipbrokighen
                  gudes vnderwinde. vnde dat nicht wedder gheuen wolde. deme. de dar recht to hadde
                  dat scal men richten an syn leuent. na rechte. vnde dat mit nenem gude to
                  legheren. vnde deme ok nene gnade to donde. ane volborth des kleghers. sonder
                  arghelist. vnde gheuen dat gut wedder. deme de dar recht to heft/ ♦ Were ok. dat
                  yenich schiphere. anker. edder tow. stan lete. in der zeer edder hauene. van not
                  weghen. dat mach he lůchten. edder lůchten laten. sonder brøke. to siner behuf.
                  wan he wil ♦ &lt;3&gt; Vortmer. moghen de <pb facs="4500882"/> vorescreuen stede.
                  eres s{ue}lues vøghede setten. op ere vitten to Schanøre. vnde to Valsterboden.
                  vnde wor se vitten hebben to Denemarken. vnde de vøghede møghen richten ouer alle
                  de yene. de mit en. op erer vitten ligghen. vnde vort ouer al ere borghere. vnde
                  ere ghesinde. ze ligghen wor ze ligghen. vnde alle zake vnde brøke. to richtende.
                  ane sake. vnde brøke. de na Lubesschem rechte. gaen in hals. vnde in hant. vnde
                  ane volkomene wunden. de mit egghe. vnde mit orde ghewracht syn. id en were. dat
                  welke stat. høgher bewisinghe hadde. mit koninghes breuen. to Denemarken. de
                  scolde des bruken. ♦ &lt;4&gt; Vortmer mach op eren vitten mid en ligghen. weme ze
                  des gunnen. van den. de van oldinghes mit en gheleghen hebben. vnde scolen bruken
                  des suluen rechtes. vnde vriheyth des ze bruken\ ♦ &lt;5&gt; Vortmer. scal me
                  nyman laden dat callen. in Densschem rechte het. vor dat Densche recht. men wil me
                  wene sculdighen. den scal me sculdeghen vor syme Důdeschen voghede. mit syner stat
                  rechte\ &lt;6&gt; Vortmer. wolde me wene scůldeghen. vmme tichte. den scal me
                  sculdeghen. vor syme Dudeschen voghede. de scal eme richten na siner stad rechte/
                  ♦ &lt;7&gt; Vortmer. moghen ze hebben op eren vitten. ses croghe op yewelker
                  vitten to beer. vnde to mede. men win mach me tappen. vnde setten oppe der vitten.
                  wor me wil. vnde is dar nicht af plichtich\ ♦ &lt;8&gt; Were ok. dat yenich vitte
                  vorbuwet were. dat de stat bewisen mochte. mit breuen. edder mit eren oldesten
                  borgheren. de op dat lant comen. dat buw. scal men afbreken/ ♦ Were. dat men dat
                  mit willen nicht afbreke. so mach de voghed. op des vitten id is. edder. sine
                  borghere. dat afbreken. sonder brøke/ ♦ Ok scolen ere v[it]ten bliuen. vnde wesen
                  in eren scheden. alze ze gi ghewesen hebben. dat ze bewisen moghen mit breuen.
                  edder mit eren oldesten borgheren. de op dat land comen/ ♦ &lt;9&gt; Vortmer
                  moghen ze meynliken op eren vitten vorcopen. want. vnde lynnewant. by laken. edder
                  bi repen. edder bi stuuen. sonder broke. ♦ &lt;10&gt; Vortmer moghen ze in den
                  wantboden. sniden want. <pb facs="4500883"/> vnde lynwant. by der elen. vnde
                  gheuen van yewelker bode enen schillingh grote. vnde nicht meer. ♦ &lt;11&gt;
                  Vortmer. moghen de knockenhowere. schomakere. cremere. peltzere. vnde allerleye
                  ammetlude. bruken erer veylinghe. vnde eres ambachtes. vnde gheuen van yewelker
                  bode. enen scillingh grote. vnde nicht mer. ♦ Dit is to vorstande. van den. de op
                  den vitten nicht en ligghen\ ♦ &lt;12&gt; Vortmer moghen de vorescreuen borghere.
                  vnde coplude. meynliken hebben eghene schuten. vnde visschere dar to Schone. vnde
                  moghen der bruken. vnde visschen na eren willen. vnde gheuen dar van ener yewelken
                  schuten. enen. scillingh grote. vnde nicht mer. de wile dat ze dar wesen willen\ ♦
                  &lt;13&gt; Ok moghen ze ghemeynliken eghene waghene hebben. vnde eres vorewerkes
                  bruken. na eren willen vnde gheuen van eme yewelken waghene. achte grote. vnde
                  nicht mer. de wile dat ze dar wesen willen/ ♦ &lt;14&gt; Vortmer. were dat yenich
                  waghen vmmestortede. vnde scaden dede. den waghen mit den perden. mach. me
                  beholden/ bi deme gude. also langhe. wente deme copmanne. vor den scaden vol schen
                  is/ ♦ &lt;15&gt; Vortmer. want. vnde wyn. dat. veer. perde theen møghen. dar scal
                  me van gheuen. ene halue Schonsche mark. den ghenen de dar to ghesat werden. ♦
                  Were dat he scaden dar ane dede. de dat gut opvoret. den scaden/ scal he dem
                  copmanne wedderlegghen. ♦ Dat twe perde optheen møghen. dat mach en yewelyk
                  opvoren laten. also he sachtest mach\ ♦ &lt;16&gt; Vortmer mach en yewelk copman.
                  op. vnde vt schepen wan he wil\ deste it bi daghe sy\ ♦ &lt;17&gt; Ok mach en
                  yewelich copman. sine wapene dreghen. wan. he op dat lant kumpt. wend in syne
                  herberghe/ ♦ Des ghelikes. wan he. wedder to schepe gheyth. sonder brøke\ ♦ Breke
                  he ok darane. dat he dar bouene sine wapene drøghe. dat scal he beteren. mit ener
                  mark Schonesch\ ♦ &lt;18&gt; Vortmer mach en yewelyk copman. schepen. bort. ouer
                  borth. vt eme schepe. in dat ander. in den hauenen des vorescreuen rikes. vnde
                  landes. sonder brøke\ ♦ &lt;19&gt; Vortmer moghen ze hebben. eghene prame. vnde
                  lůchteschuten. vnde gheuen van dem prame ene Schonsche mark. vnde van der
                  lůchteschuten. ene halue Schonsche mark. vnde dar mede moghen ze op vnde vt
                  schepen. <pb facs="4500884"/> wen it en euene kumpt/ ♦ &lt;20&gt; Vortmer scal
                  nyman vor den anderen betern. men we dar brekt. de scal vor sik seluen betern/ ♦
                  Dar scal ok nyman des andern vntghelden\ ♦ &lt;21&gt; Ok scal nen knecht. synes
                  heren gut vorslan. edder vorbreken\ ♦ &lt;22&gt; Vortmer vorde de copman yenich
                  gut twisschen Schonoor. vnde Valsterbode. dar ghift men nicht af. men wor me it
                  anders vøred. binnen landes. op. waghenen. so ghift de waghen. en. artich
                  penninghe/ ♦ &lt;23&gt; Vortmer. were. dat yenich voghed. dem copmanne gut af
                  copen wolde. dat scal he eme af copen. nicht yeghen des copmannes willen. men
                  also. als dat gut. dar selues genghe vnde gheue is. vnde scal dat wol betalen/ ♦
                  &lt;24&gt; Vortmer scal vnses heren des koninghes nye munte/ nicht er vtgan. er
                  achte daghe vor sunte Michelis daghe/ ♦ Ok scal en yewelik copman. køpen mit des
                  koninghes munte/ breke dar wy ane. den men dar mede openbare begrepe. de scal dat
                  beteren. mit vif marken Schons/ ♦ &lt;25&gt; Ok scal der bunden market. de to
                  Valsterbode is. wesen op der Sundesschen vitten. dar he ye ghewesen heft vnde
                  anders nerghen. ♦ &lt;26&gt; Vortmer dit is de. tolle. den allerleye gut gheuen
                  scal ♦ To dem ersten. van heringhe binnen landes. van der last. twintich Sconsche
                  penninghes ♦ De heringh den men schepet vmmeland dor den Ørssund. de is nenes
                  tollen plichtich. men dat schip. dar men den heringh in schepet. dat gift to
                  tollen. eluen schilling grote. veer grote min. mit groten. edder mid Enghelschen.
                  edder mit Lubesschen penninghen. als de ghenghe vnde gheue syn. to betalende. dar
                  mede/ is de heringh vri\ ♦ Van ener last soltes. van dem lande. twintich Schonsche
                  penninghe to tolle\ ♦ Eyn deker ossenhůde. edder cohude teyn Schonsche penninghe.
                  ♦ En punt spekkes. twintich Schonsche penninghe. ♦ En tunne boteren twintich
                  Schonsche penninghe ♦ Des ghelikes. honich. vnde alle vette ware. twintich
                  Schonsche penninghe. ♦ En tunne kovlesches vif. penninghe Schons. ♦ En perd. dat
                  bouen twintich mark ghecoft is\ twe øre. ♦ En perd. dat beneden twintich mark.
                  ghecoft is twe <pb facs="4500885"/> artich. ♦ En stucke wandes van twintich laken\
                  edder dar en bouen. scal gheuen twe øre. to tollen. ♦ En stucke wandes beneden
                  twintich laken. en. øre to toln\ ♦ Vor matten. beddecledere. vnde vor kisten. darf
                  me nenen toln gheuen\ ♦ &lt;27&gt; Vortmer. alle Dudessche coplude. de dar to
                  Schonøre. vnde to Valsterbode eghene erde hebben. de scolen des bruken vry. vnde
                  vmbeworne/ dat is/ to vorstande. oppe Denscher erden. de buten den vitten licht\ ♦
                  &lt;28&gt; Vortmer. were dat yement storue in dem vorbenomeden rike vnde lande. so
                  mach ere Dudessche voghed. edder we de moghendeste van en is. des doden mannes gut
                  antwerden. den rechten erfnamen. edder weren dar nene erfnamen yeghenwardich. so
                  mach he dat gut. vøren to lande. vnde antwerden dat. den. de dar recht to hebben/
                  ♦ &lt;29&gt; Vortmer. scal desse bref nicht hinderlyk wesen. alle eren anderen
                  breuen. vnde vriheyden. de ze. edder erer yenich. van koninghen van Denemarken
                  hebben. vnde der scolen ze bruken. vnde de scolen by erer vullen macht bliuen\ ♦
                  Vnde al desse vorescreuen vriheyth. de scal waren to ewighen tiden. ♦ Vnde dar
                  bouene scal me nymende beschatten. vnde ok nicht mer af eyschen. vnde enen
                  yewelken to latende. by alle deme rechte. vnde vriheyth. also vorescreuen steyth.
                  ♦ Vnde wor me tollen scal. als vorescreuen steyth. dar mach me gheuen enen
                  Lubeschen. vor twe Schonsche/ ♦ Vortmer. alle desse vorbenomeden stucke. vnde
                  article. vnde en yewelich by sik. loue wy bi eren. vnde by guden truwen ane
                  arghelist. vor vnsen heren den koningh. vnde sine nakomelinghe. vor vns. vnde vor
                  vnse nakomelinghe. vnde vor alle. imwonere des suluen rikes. yeghenwardich. vnde
                  tocomende\ dat dat to ewighen tiden den vorbenomeden steden. vnde eren borgheren
                  copluden. vnde ghesinde. vast. stede. vnde vnghebroken gheholden scal werden. ane
                  allerleye hůlperede. beyde gheystlyk vnde werlyk\ ♦ Vortmer. scal mit dessen
                  vorbenomeden stucken. alle twidracht. vnde schelinghe. de twisschen vnsem heren
                  dem koninghe. dem rike to Denemarken. op ene side. vnde den vorbenomeden steden.
                  vnde eren borgheren. op de anderen siden. gheweset hebben. scolen ghelegherd. vnde
                  ghezoned wesen. to ewighen tiden\ ♦ Vnde dorch merer bewaringhe willen. vnde
                  sekerheyth. so hebbe wy Henningh van <pb facs="4500886"/> Pudbusk. houetman des
                  rikes to Denemarken. vnde riddere. vnde knapen. mit den heren. ertzeb[yscop] vnde
                  byscop vorescreuen. vnser en yewelk. syn ingheseghel vor dessen bref. mit witscop.
                  vnde willen anghehenghet. de ghegheuen vnde ghescreuen is to dem Stralessunde na
                  godes borth. dretteynhundert iar. in deme seuentighesten iare [des neg]hesten
                  daghes godes hemelvard. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Henningh] Henning aa, acb, acc. — Pudbusk] Putbusch aa, acc, Potbusch acb. 22
                  Ericus] Erik Aa. 23 Roschilde] Roskalde Ba, Bd—f, Roskilde aa, acb, Aa, Bb—c —
                  Tirbach] Thirbach Aa, Tyrbach Ba, Tierbach Bbc. 23—24 Werdinghborch]
                  Werdinghenborch aa, Werdenghenborgh Ba, Bd—e, Werdengenborgh Bb—c, Werdenborgh Bf,
                  Werdinghborgh Aa, Werdingborch acb, der herefter udelader resten af navnelisten
                  til og med knapen I. 11. 24 Oluisson] Olauesson aa, Ba, Olauisson Bb—f. — Benth ]
                  Bent aa — Biigghe] Bugghe Ba, Bd, Bugge aa, Bbc 25 Holebeke] Holenbeke aa, Ba—f —
                  Otze] Øtze Aa, Øcze Ba, Be—f. — Iungheshåuede] Iungeshouede aa, Bd 26 Nickelson]
                  Nickelsson aa, Niclesson Aa — Zeborgh] Seeborch aa, Zeeborch Bb—c. — Gorgø] Gorgo
                  aa, Bb—c, Gorghø Aa — Ruyth ] Ruyt aa, Ba—f, Ruth Aa.</p>
               <p> 1 Hinric] Hinrik aa, Hynric Ba, Hinrick Bb—c — Iønson] Yonsson aa, Ionsson, Aa,
                  Ba, Be, Bf. — Ientzeke] Yentzeke aa, Yenseke Ba, Bd, Yensseke Bb—c, lenseke Be—f —
                  Parys] Pariis Aa — Zelande] Zeelande aa — løns Pæle] Ions Pele aa, Ba—d, Bf, Ionis
                  Pele Aa, Ions Pøle Be. 2 Caluø] Caluo aa, Bb—c, Kaluø Bd — Iutlande] med
                  overflødig forkortelsesstreg over u A, Iåtlande Ba—f — Cabolt] Kabold aa —
                  Køtelsbergh] Kotelsberch aa, Bb, Køtelsberch Bc. 3 Ørkele] Ørkel Ba, Be—f, Ørkell
                  Bb—c. 4 Niiborgh] Nuborch aa — Ionis] Iohns aa, Ions Ba—f — Alschilson] Askilsson
                  aa, Askilson Aa, Alchilsson Bb—c. — Meynerstorp] Meynersdorp aa. 5 Aleholm] Alholm
                  Ba—f. 6 Wartbergh] Wardbergh Ba—b, Be—f, Wardberch Bc—d — Hinric] Hinrik aa,
                  Hynrie Ba, Hinrick Bb—e, Henric Be—f. 7 Weseborgh] Weseborch aa, Wezeborgh Aa,
                  Wesebergh Ba, Bd—f, Weseberch Bb—c — Samsø] Samssø aa, Samso Aa, Sampsø Ba, Bd—f,
                  Sampzo Bb—c — Offe] Offo aa, Ba—b, Bd—f. 8 Lanke)] Lanken aa — Peter] Petir Ba —
                  Eskilson] Esschelsson Ba—c, Be—f, Essclilson Bd. — Tike] Thuke Aa, Tukø Ba—d,
                  Tiiko Be, Tuko Bf. 9 Pøder] Poder aa, Aa, Ba—c — Orsteen] Ørsteen aa, Bd. 9 og 10
                  Niclesson] Nickelsson aa. 9 Lintholm] herefter rasur på ca. 3 bogstaver, udfyldt
                  med streg A. 10 Tørkel] Torkel Ba—f — Ahus] Ahiisen Ba, Bd—f, Ahusen Bb—c. —
                  Aschelsson] Askilsson aa, Askelsson Aa, Axschilsson Ba—f — Bernsholm] med s
                  indføjet in scribendo A, Birnsholm Ba—f 11 Bosso Parys] Bosse Pariis Aa. — Valke]
                  Falke Ba—d, Falcke Be—f. 12 Woldemers] Woldemares acb. 14 modes] mode aa, acb. 15
                  ghedeghedinget] ghededinghet Ba. </p>
               <p> 1 Lubek] Lubeke aa, acb — Rozstok] Rostok aa, acb, Ba, Bd, Rosztock Bb, Rozstock
                  Be—f — Stralessund] vnde Stralessund etcetera ach, hvorefter teksten til og med
                  Amsterdamme l. 8 udelades — Wysmer] Wismer aa, Ba. — Stetyn] Stetin aa —
                  Colberghe] Colberge aa, Colberch Ba—f. 2 Nyenstargarde] Nienstargarde aa —
                  Hamborgh] Hamborch Ba—f. — Priitzen] Prussen aa, Prusen Ba, Pruczen Bb—d — Colmen]
                  Colme aa 3 Thorn] Thoron Ba, Thorun aa, Bb—f — Elbingh] Elbing aa, Ba, Elbynk Bd,
                  Elbyngk Be—f — Dantzik] Danczk Ba, Danczke Bd, Dantzk Be—f — Koninghesbergh]
                  Koningesberg aa, Koningisberch Ba, Koningesbergh Bb—f. — Brunsbergh] Brunsberg aa,
                  Brunsberch Ba. 4 Pritzen] Prussen aa, Prusen Ba, Pruczen Bb—d. — Lyflande] Lyflant
                  Ba, Lifflande Bb—e, Liflande aa, Bd—f, Liiflande Aa — Righe] Rige aa — Darbate]
                  Darpte aa, Ba—f, Darbte Aa — Pernowe] Parnowe aa, Pernow Ba—f. 5 Lyflande]
                  Liflande aa, Ba, Bd—f, Lifflande Bd—e, Liiflande Aa — Zuderzee] Sudersee Ba,
                  Suderzee Bd, Såderzee Be. 6 Haselet] Haseler aa, Haseleth Bb—c — Groninghen]
                  Gronynghen aa, Groningh Aa, Ba—f — Sirxee] Sirixe aa, Syrixse Ba, Sirxzee Bb—f.
                  6-7 Middelborgh] Middelborch aa, Bå—c, Mitdelborgh Ba, Middelbrogh Bd. 7 Arremøde]
                  Arremode aa, Ba—f, Arremude Aa — Herderwiik] Herderwic Ba, Herderwik aa, Bd,
                  Herderwick Be—f — Stitphen] Sutphen Ba, Zutfen aa, Zutphen Bb—c — Elleborgh]
                  Elleborch aa, Elborgh Aa, Ba, Bd, Elborch Bb—c. 8 Amsterdamme] Amsterledamme aa,
                  Amstelredamme Aa, Amsterdamde Ba, Bd. 10 screuen)] geschreben Ba, Bd, geschreuen
                  Bb—c, gescreuen Be—f. 12 møghen søken. dat rike] moghen dat ryke soken Ba, Bd—e,
                  mogen dat ryke zoken Ba—c, mogen dat rike soken Bf.</p>
               <p> 1 gantzen] mgl. Ba—f. 3 worden] mgl. Ba—d, 12 gut] mgl. Ba, Bd. — to] vnde Ba,
                  Bd, vnde Bb, vnder Bc. 21 dat (1.)] mgl. Ba-f. 29 hauene] hauende Ba-f. — edder
                  låchten laten] mgl. Bd. </p>
               <p> 1 Schanøre] Schonøre Ba, Bd-f, Schonore Aa, Bb-c. 2 Valsterboden] Valsterbode
                  Ba-f. 7 mit] mgl. Ba-f.. 10 van oldinghes] myt oldes Ba, mit oldes Bb-f — en] mgl.
                  Ba, Bd. 12 laden] gheladen Ba, Bd, geladen Bb-c, Be-f — callen] kallen aa, Aa,
                  Ba-f. 15 tichte] dichte Ba, tighte Bd-e. 17 heb ben op eren vitten] vp eren vitten
                  hebben Ba-f. 22 dat mit willen] mit willen dat Ba.</p>
               <p> 13 waghen] karre Ba-f — vmmestortede] vmmestorde Ba, vmmestorte Bb-f. 17 ghesat]
                  settit Ba, settet Bb-f. 18 scaden dar ane] dor ane schaden Ba, dar ane scaden
                  Bb-f. 29 og 30 Schonsche] Schonese Ba, Schønsche Bb-c, Schonesche Bd-f. </p>
               <p> 1 nyman] nyn man Ba-f. 2 dar brekt] se breket Ba, se brekt Bb-d, se breckt Be-f..
                  5 Schonoor)] Schonoer Ba, Schonøre acb, Bb-c, Schonore aa, Aa, Bd-f — Valsterbode]
                  Falsterbode aa — ghift men] en gyft en Ba, en gifft en Bb-c, en gift en Bd-f. 6 me
                  it] met Ba-f. 12-13 den men] dem Ba, Bd-f, deme Bb-c. 14 Schons] Schones Ba,
                  Schonesch Bb-f. — Valsterbode] Falsterbode aa. 18 vmmeland] vmmelangh Ba, vmmelang
                  Bd — Ørssund] Orssund acb, Ba, Ørssunth Aa, Øressund Bb, Oressund Bc-d, Øresstind
                  Be.</p>
               <p> 3-4 nenen toln gheuen) nicht af tollen Ba-f. 4 Schonøre] Schonore acb, Schonoor
                  Aa. 5 Valsterbode] Falsterbode aa. 20 en] mgl. Ba. 21 by] in Ba-f. 31 wy] wy her
                  aa, ik acb — Henningh] Henning aa, acb. </p>
               <p>1 Pudbusk] Putbusch aa, Potbusche acb. 2 den] mgl. Ba. — en] mgl. Ba 3 de] de se
                  Ba-f. 5iar] iare vnde Ba, iar vnd Bb-c, iar vnde Bd-f. — daghes] daghes nach Ba,
                  dages na Bb-d, daghes na Be-f. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev
                  eller hører det læse, at vi Henning Podebusk, Danmarks riges <pb facs="4656227"/>
                  høvedsmand, Niels, ærkebiskop af Lund, Erik, biskop af Odense, Niels, biskop af
                  Roskilde, Jens Tirbach, høvedsmand på Vordingborg, Fikke Moltke, høvedsmand på
                  Nebbe, Jakob Olufsen, Bent Byg, høvedsmand på Holbæk, Otze Bydelsbak af
                  Jungshoved, Jakob Nielsen, høvedsmand på Søborg og Gurre, Rud, høvedsmand på
                  Korsør, Henrik Jensen, Jentzeke Paris, riddere på Sjælland, Jens Pele, høvedsmand
                  på Kalø i Jylland, Heine Kabolt, Henning Køtelberg, riddere, høvedsmænd på Ørkild,
                  Henneke Moltke, væbner, høvedsmand på Nyborg, Jens Absalonsen, ridder, Henning
                  Meinerstorp, ridder, høvedsmand på Tranekær på Langeland, Kristian Kule, ridder,
                  høvedsmand på Ålholm på Lolland, Konrad Moltke, høvedsmand på Varberg i Halland,
                  Henrik van der Osten, ridder, høvedsmand på Vesborg på Samsø, Uffe Basse, ridder,
                  Rikman van der Lancken, Peder Eskilsen, høvedsmand på Laholm, Tyge Puder,
                  høvedsmand på Öresten, Peder Nielsen, høvedsmand på Lindholm, Torkil Nielsen,
                  høvedsmand på Åhus, Peder Absalonsen af Björnholm, Bosse Paris og Peder Falk,
                  væbnere, vor nådige herres, den højbårne herre og fyrste kong Valdemar af Danmarks
                  riges råder (<hi rend="italic">o.s.v. ordret som nr. <ref target="/books/dipdan/1369/dd_13691130004" type="link">372</ref>
               </hi>). Og til ydermere vitterlighed, bekræftelse og sikkerhed har vi Henning
                  Podebusk, Danmarks riges høvedsmand, og enhver af os riddere og væbnere sammen med
                  den foran nævnte herre ærkebiskop og de herrer biskopper fuldt vidende og med
                  vilje hængt vort segl under dette brev, som er givet og skrevet i Stralsund i det
                  Herrens år 1370 dagen efter Kristi Himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
