<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700128001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">401</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, ifølge <hi rend="italic">Ab</hi> og <hi rend="italic">Ac</hi> opbevaret i Thorn — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Königsbergarkivet (Staatliches Archivlager i Göttingen). Ordensbriefarchiv 1, 156.
                  Afskrift fra 15. årh. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 12 nr. 5.
                  Vidise 1524 8. december af domkapitlet i Culmsee med følgende bemærkning om
                  beseglingen: Sigillo in capsa glaucæ cere, forma superinducta corone ceræ nigræ
                  appenso — <hi rend="italic">Ae</hi>: Ibid. 300 D / 12 nr. 6. Vidisse 1532 22. juli af de
                  preussiske stænder med følgende seglbeskrivelse: Secreto rotundo ut scriptura
                  indicabat serenissimi olim Voldemari Danorum Sclauorumque regis etcetera ab extra
                  de flaua. desuper uero de cera. ob uetustatem nigra. impressio facta est. in quo
                  corone simplicis figura apparebat, et in circumferentia litere quedam apparebant.
                  scilicet peruetuste. ut legi non possent, a tergo uero. signum quoddam annuli
                  signatoris conspiciebatur (= DKS. 37). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lengnich, Gesch. d. preuss. Lande I, Doc. 34 nr. 13; Hanserec. I 480
                  nr. 519 (efter Ab med varr. efter Ac) — Codex dipl. Warmiensis II 437 nr. 439;
                  Voigt, Cod. dipl. Pruss. III p. xv; Reg. Dan. nr. *2746; Hans. UB. IV 137 nr. 334;
                  UB. der Stadt Königsberg 74 nr. 63; Reg, hist.-dipl. ord. s. Mariæ Theuton. I 18
                  nr. 346 (<hi rend="italic">med datum 28. juni</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500835.webp">3. rk. VIII nr. 401</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656195.webp">III:8 nr. 401</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 401. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-01-28">
                  1370. 28. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Neuenburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tilstår de preussiske stæder Kulm, Thorn, Elbing,
                  Danzig, Kønigsberg og Braunsberg et fed på Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Waldemarus dei gratia Danorum Sclauorum Gothorumque rex notum facimus
                  uniuersis ad quorum noticiam presentes littere deuenerint/ quod sub anno domini
                  millesimo triscentesimo septuagesimo die lune proxima ante festum purificacionis
                  beate Marie uirginis in presencia nostra personaliter constituti/ uiri prouidi ac
                  discreti. proconsules et consules ciuitatum Pruscie subscriptarum/ uidelicet
                  Kolmen Thuronn Elbing Danzck Kůnuxbergh et Brwnsbergh. nomine suo et nomine
                  ceterorum aliorum mercatorum. sub dominio uiri honorabilis domini fratris Winrici
                  Knyproden magistri generalis ordinis sancte Marie Theutunicorum <pb facs="4500836"/> ibidem commorancium instanter supplicabant. quatenus. ipsis in campo
                  Falsterbothe regni nostri unam vittam. pro se et suis tempore nundinarum. ibidem
                  cum priuilegiis et iuribus. quibus aliis ciuitatibus Allamannie per predecessores
                  nostros et nos alie vitte ibi concesse sunt. et donate dare atque annuere
                  dignaremur. ♦ Quorum supplicacionibus nos intuitu et consideracione excellentis
                  uiri/ domini magistri generalis Pruscie predicti. benignius annuentes. ipsis
                  prefatis ciuitatibus ac mercatoribus Pruscie. eorumque successoribus vittam
                  quandam in campo nostro Falsterbothe vitte illorum de Lubek ex uno latere
                  contiguam atque ex alio latere bodis Dacorum sitis prope litus maris. que
                  continere debeat in longitudine octingentas ulnas in latitudine uero ducentas
                  nonaginta ulnas/ cum omnibus priuilegiis. libertatibus/ exemptionibus et iuribus.
                  quibus illi de Lubek. seu alii quicumque de ciuitatibus Allamannie vittas suas ibi
                  aut in Skanør a predecessoribus nostris et nobis unquam liberius tenuerant atque
                  tenent in presenti damus. dimittimus. atque deputamus. uirtute presentium
                  litterarum. beniuolo ac deliberato consensu atque uoluntate iure perpetuo pro suis
                  usibus tenendam/ habendam atque disponendam uolentes et promittentes quod eam in
                  institucione proprii eorum aduocati in dicta ipsorum vitta. qui de causis et
                  excessibus omnium in eorundem vitta secum commorantium. libere ac licite. tanquam
                  aliarum ciuitatum aduocati. ibidem cognoscere discernere atque determinare habeat
                  quam in quibuscumque aliis articulis graciarum priuilegiorum et libertatum. paruis
                  et magnis aliis ciuitatibus per predecessores nostros. et nos ibi aut in Skanør/
                  sub quacumque forma uerborum datis et indultis. libere plene ac omnimode sine
                  impedimento quocumque/ perpetuis temporibus fruantur et gaudebunt/ ♦ Ut autem hec
                  nostra donatio et concessio robur et uirtutem. perpetue firmitatis obtineat/
                  presentes litteras sigilli nostri appensione signari fecimus et muniri/ ♦ Datum
                  Nuyenburgh anno atque die supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 triscentesimo] trescentesimo Ab. 23 ac] et Ab. 24 og s. 429 I. 6 og 7 Pruscie]
                  Prussiæ Ab. 24 Kolmen] Cholmen Ab — Thuronn] Thurun Ab, Thuron Ac 25 Elbing]
                  Elbingk Ab, Ac. — Danzck] Danttzk Ab, Dantzk Ac — Kiinuxbergh] Koningsbergk Ab,
                  Kununxbergh Ac — Brwnsbergh] Brunsbergk Ac. 27 Knyproden] Kniproden Ac. —
                  Theutunicorum] Theutonicorum Ab, Ac. </p>
               <p> 2 vittam] Ab, Ac, victam her og i det følgende Aa. 3 Allamannie] Alemanie Ac. 7
                  prefatis] predictis Ab — ac] et Ab. 9 og 12 Lubek] Lubeck Ab, Ac. 10 litus] littus
                  Ab, Ac. 13 Allamannie)] Alamannie Ac. 13 og 24 Skanør] Scanohr Ac. 15 atque] et
                  Ac— uirtute] uicacie Ab. 17 et]atque Ab. 18 eam] ea tam Ac. 20 ac] et Ab. 27
                  uirtutem] uicaciem Ab. 28 Nuyenburgh] Nuenborch Ac. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, gør vitterligt for
                  alle, til hvis kundskab dette brev når, at i det Herrens år 1370, mandagen før
                  kyndelmisse var de vise og gode mænd, borgmestre i de nedennævnte preussiske
                  stæder, nemlig Kulm, Thorn, Elbing, Danzig, Königsberg og Braunsberg, personligt
                  stedet for os, hvor de i deres eget navn og i alle de andre købmænds navn, som bor
                  sammesteds under den ærefulde mand og herre broder Winrik Kniprode, højmesteren
                  for den tyske Mariaordens herredømme, indstændigt bad os om, at vi vilde værdiges
                  at skænke og tilstå dem et fed i Falsterboområdet i vort rige til brug for dem og
                  deres under markederne sammesteds med de samme privilegier og rettigheder, hvormed
                  vore forgængere og vi har begavet og tilstået andre fed der til andre tyske
                  stæder. Med henblik på disse bønner og under hensyntagen til den ophøjede mand og
                  herre, Preussens ovennævnte højmester, har vi velvilligt tilstået de fornævnte
                  preussiske stæder og købmænd og deres efterfølgere et fed på vor mark ved
                  Falsterbo, hvilket fed på den ene side støder op til Lübeckernes fed, på den anden
                  side til Danskernes boder ved kysten, og som i længden skal have 800 alen, i
                  bredden 290 alen, tillige med alle de privilegier, friheder, fritagelser og
                  rettigheder, som Lübeckerne og alle de andre tyske stæder til nogen tid friest har
                  haft dem dér på deres fed eller i Skanør af vore forgængere og af os i nutiden; vi
                  giver, overlader og overdrager dem fedet i kraft af dette brev efter velvillig og
                  velbetænkt overvejelse og afgørelse, at have, sidde inde med og råde over med
                  rette evindeligt til deres eget formål, og det er vor vilje og vi lover, at de i
                  fuld frihed og uden nogen som helst hindring til evig tid skal have og nyde
                  fordelene ved indsættelse på deres nævnte fed af deres egen foged, som lige som de
                  andre stæders fogeder sammesteds skal have ret til frit og lovligt at anstille
                  undersøgelser, træffe afgørelse i og afslutte de sager og forseelser, der angår
                  hvem som helst, der opholder sig hos dem på deres fed; tillige skal de få godkendt
                  alle andre små og store bestemmelser i gunstbevisninger, privilegier og
                  frihedsbreve, som vore forgængere og vi i en hvilken som helst formulering har
                  givet <pb facs="4656196"/> og tilstået de andre stæder der eller i Skanør. Og for
                  at denne vor gave og tilståelse kan have evig kraft og styrke, har vi ladet dette
                  brev besegle og bestyrke ved at vedhænge vort segl. Givet i Neuenburg år og dag
                  som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
