<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13701021002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13701021002</idno>
            <idno type="dd_serialno">501</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4500970"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 463. Perg. 20 × 11 (plica 1,2).
                  Lunds segl af ufarvet voks i perg.rem, ikke omtalt, men = Danske Købstæders segl
                  51 (Lund I). — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid. Städt. Urk. nr. 1838. Vidisse 1502 26. august af
                  magister Johan Homringehusen, Roskildebispens vikar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Hans. UB, IV 154 nr. 366.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500969.webp">3. rk. VIII nr. 501</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656280.webp">III:8 nr. 501</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 501. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-10-21"> 1370. 21. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og rådmænd i Lund bevidner, at fru Cecilie Gyntersdatter, enke efter
                  Lytbert Bukhorn, har opladt et pantebrev til sin søn Folkvin, kannik i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus proconsules et consules Lundenses
                  dilectionem in domino et salutem ♦ Noueritis quod sub anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> septuagesimo die undecim milia uirginum constituta coram
                  nobis matrona nobilis et honesta Cecilia Gyntersdoter nobiscum Lundis commorans
                  relicta Lyberti Bokhorn felicis memorie prouido clerico et honesto domino. domino
                  Falquino filio suo dilecto canonico Lundensi litteras apertas super quibusdam
                  fundis uidelicet. uigintiduabus tabernis in Walsterbothe circa cimiterium situatis
                  dicto Lyberto Bokhorn per quendam Andream Iacobsson pro quadragintaquinque marchis
                  argenti inpigneratis datas ueraciter resignauit ipsique domino Falquino meram et
                  liberam contulit potestatem ipsa bona in ordinacione sua habendi inpignerandi/
                  alienandi/ et secundum suum placitum libere et efficaciter ordinandi/ ratum et
                  gratum se obligans habituram quicquid et qualitercumque per eundem dominum
                  Falquinum filium suum completum fuerit in premissis quod cum sigillo communitatis
                  nostre memorata Cecilia sigillum proprium non habente facimus roborari. ♦ Datum
                  anno et die supradictis\</p>
            <div type="cit">
               <p> 13: nr. 19.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd i Lund til alle, der ser dette brev, kærlighed og hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at det i det Herrens år 1370 på de 11000 jomfruers dag var den
                  velbyrdige og hæderværdige frue Cecilie Gyntersdatter, der bor hos os i Lund og er
                  enke efter Lybbert Bukhorn — lykkelig ihukommelse — stedet for os og oplod i
                  sandhed et åbent brev<ref target="drb1"/> til den forstandige klerk og
                  hæderværdige herre, hendes elskede søn herr Folkvin, kannik i Lund, på nogle
                  grunde, nemlig på 22 boder i Falsterbo ved kirkegården, pantsat til nævnte Lytbert
                  Bukhorn af en Anders Jakobsen for 45 mark sølv, og hun overdrog samme herr Folkvin
                  uindskrænket og fri beføjelse til at råde over samme gods, til at pantsætte det,
                  afhænde det og frit og med retsvirkning at råde over det efter hans eget
                  forgodtbefindende, idet hun forpligtede sig til at ville anerkende og godkende,
                  hvad som helst samme herr Folkvin, hendes søn, på en hvilken som helst måde måtte
                  foretage sig med hensyn til ovenstående, hvilket vi bekræfter med vor stads segl,
                  da omtalte Cecilie ikke fører eget segl. Givet ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13670507001'&gt;19&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
