<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700524006</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700524006</idno>
            <idno type="dd_serialno">454</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt — <hi rend="italic">aa</hi>: Bremen Stadtarchiv. Samtidig afskrift, ikke forefundet
                  efter 2. verdenskrig — <hi rend="italic">ab</hi>: Thott 1174 29 f, 5v. Afskrift fra omkr. 1400 —
                     <hi rend="italic">ac</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 69r, se ndf. nr. 457 § 23. Ufuldstændig
                  afskrift — <hi rend="italic">ad</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hanse Theutonice de anno
                  1363—1414 p. 73. Ufuldstændig afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 684 nr. 247 (<hi rend="italic">efter ac</hi>); Kruse,
                  Bruchsticke a.d. Gesch. d. Stadt Stralsund I 76 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Brem. UB. III
                  344 nr. 390 (<hi rend="italic">i udtog efter aa</hi>); Stavenhagen, Beschreibung der Stadt Anklam
                  368; Hanserec, I 489 nr. 527 med tilf. VIII 566; Hans. UB. IV 146 note 1 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi> efter Brem. UB.) — Reg. Dan. nr. 2641*; UB. d. Stadt Königsberg 77
                  nr. 69; Poelman, Oostzeehandel I 90 nr. 377.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500902.webp">3. rk. VIII nr. 454</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656235.webp">III:8 nr. 454</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 454. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ab</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-05-24"> 1370. 24. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hanseatisk udkast til kong Valdemar 4. Atterdags bekræftelse af nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524001" type="link">449</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen. ♦ Witlik sy alle den ghennen de dessen breff zeen vnde horen
                  lesen dat wy Woldemar van der gnade godes der Denen der Wende vnde der Gothen
                  køning betughe in desseme breue dat alle de degedinghe zone vnde handelinge de
                  gedegedinget vnde besegelt syn. van vnsen truwen mannen alse hern Henninge van
                  Potbusch vnseme houetmanne vnde vnses rykes to Denemarken den wy suluen dar to
                  settet hebben. <pb facs="4500903"/> Nicolao erczebiscop to Lunden. Erico biscop to
                  Odense. Nicolao biscop to Roskilde. Iohan Tirbach houetman to Werdingborch mit den
                  steden. Lubeke Rostok. Stralessund etcetera dar to mit den anderen steden de mit
                  en begrepen synd in erer eendracht vnde vorbunde vnde in ereme rechte syn vppe den
                  erbaren dach vnses heren godes hemmeluard to deme Stralessunde na godes bort
                  drutteynhundert iaar in deme souentigesten iare wente se vns/ in allen stucken
                  vnde articulen alse hir na bescreuen staen in desser wiis\ ♦ In godes namen amen.
                  ♦ Witlik sy alle den ghennen de dessen breff zeen vnde horen lesen dat wy Henning
                  van Potbusche (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524001" type="link">449</ref>
               </hi>). openbar vnde witlik sy ♦ Hirumme so loue wi se vaste stede vnde vntobroken
                  to holdende to ewigen tiden in allen stucken vnde articulen also se begrepen
                  gescreuen vnde besegelt syn. den vorbenomden steden. wente vnse leuen getruwen man
                  vorbenomet dar to hebben gehat vnse vulle macht willen gehete vnde vulbort. ♦
                  Vortmer so loue wi vnde willen dat alle de anderen breue alle stucke vnde articule
                  de dar inne screuen syn. vnde een iewelik bi sik. de de vorbenomden man vnses
                  rikes raat to Denemarken den vorbenomden steden vnde den eren dar sulues to dem
                  Sunde gegeuen vnde besegelt hebben vaste vnde vulmechtigh mit dem vorbenomden
                  breue vnde mit allen vnde ieweliken synen articulen de dar inne screuen staen vnde
                  vngebroken wesen. vnd blyuen scholen alse efte se al vnde eyn iewelik erer in
                  vnsen egenen breuen gedegedinget vnde gescreuen stunden vnde besegelet weren ♦
               </p>
            <div type="app">
               <p>26 truwen] ghetruwen ac. — Potbusch] Putbusch ac, Putbuske ad 27 vnde] ac, ad,
                  mgl. ab. — settet] ghesettet ac. </p>
               <p> 1-2 Erico biscop indtil Werdingborch] ab, etcetera ut prius ac, ad 3 Stralessund]
                  ab, mgl. ac, ad. 5 godes] ac, ad, mgl. ab. 7 alse] ab, ad, alse se ac. 9 (etc.=nr.
                  449)] således i aa og ab, ponatur totus tenor littere composicionis et libertatis
                  ut in principio istorum actorum continetur ac, ad. 10 so] ac., ad, mgl. ab. —
                  vntobroken] ab, vntobrokliken ac, ad. 20 erer] ab, mgl. ac, ad. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev og
                  hører det læse, at vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge,
                  bevidner med dette brev, at alle de forhandlede overenskomster, den udsoning og de
                  traktater, som på den dyre<pb facs="4656236"/>bare dag Vor Herre Guds Himmelfart
                  er forhandlet og beseglet i Stralsund i det Herrens år 1370 af vore tro mænd,
                  nemlig herr Henning Podebusk, vor og vort rige Danmarks høvedsmand, som vi selv
                  har indsat hertil, Niels, ærkebiskop af Lund, Erik, biskop af Odense, Niels,
                  biskop af Roskilde, Jens Tirbach, høvedsmand på Vordingborg, med stæderne Lübeck,
                  Rostock, Stralsund o.s.v. endvidere med de andre stæder, som er omfattet af deres
                  fælles overenskomst og forbund og er med i deres retslige lag, fordi der er os
                  bekendt og vitterlige i alle punkter og artikler på denne måde, som de herefter
                  står beskrevet: I Guds navn, amen. Det skal være vitterligt for alle dem, som ser
                  dette brev og hører det læse, at vi Henning Podebusk (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700524001" type="link">449</ref>
               </hi>). Derfor lover vi at overholde dem fast, stadigt og ubrydeligt til evige
                  tider på alle punkter og i alle artikler, således som de er bestemt for, skrevet
                  til og givet de fornævnte stæder beseglet, eftersom vore fornævnte kære tro mænd
                  har haft vores fuldmagt, vilje, påbud og samtykke dertil. Fremdeles så lover vi,
                  og det er vor vilje, at alle de andre breve, alle de punkter og artikler, som står
                  opført i dem, alle og hver enkelt for sig, som de fornævnte mænd fra vort riges
                  råd i Danmark fast og fuldgyldigt har givet og beseglet i Stralsund for de
                  fornævnte stæder og deres mænd sammen med det fornævnte brev og med alle og hver
                  enkelt artikel, som står opført deri, skal være og forblive ubrydelige, som om de
                  alle og enhver stod som forhandlede og nedskrevne og var beseglet i vore egne
                  breve. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
