<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700331001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700331001</idno>
            <idno type="dd_serialno">425</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Niels Basse. Perg. 22,5 × 8,5 (plica 1 ). 1: Helene Olufsdatters
                  segl (Saltensee) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, beskadiget, DAS.
                  687. 2: Bent Bygs segl (Grubbe) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 666, beskadiget. 3: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Markasleff</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Duo priora sigilla adsunt NB. NB.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2885 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500857.webp">3. rk. VIII nr. 425</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656212.webp">III:8 nr. 425</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 425. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-03-31"> 1370. 31. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Helene Olufsdatter, enke efter ridderen Kristoffer Eriksen, pantsætter en gård i
                  Markeslev til væbneren Niels Basse for 5 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Helena Olefsdater relicta Cristofori
                  Erikson militis. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et
                  futuri. quod recognosco me nobili uiro Nicholao Bassæ armigero. presencium
                  exhibitori. in quinque marchis argenti. uidelicet. Lybicensium denariorum. bonis
                  et datiuis. et nullis aliis ualoribus exhibendis. ueraciter teneri et esse
                  obligatam. sibi uel heredibus suis ueris. per me uel heredes meos ueros. in
                  sabbato palmarum iam futuro. ad unum annum integrum. persoluendis. pro quibus
                  quinque marchis argenti eidem Nicholao Bassæ predicto unam curiam meam in
                  Markæsløf sitam. in qua residet quidam Iohannes Daa. cum singulis suis
                  adiacenciis. silicet duabus oris terrarum in censu. et omnibus aliis quibuscumque.
                  uidelicet. pratis siluis. nullis penitus exceptis. inpignero libere per presentes.
                  obligans me firmiter ad appropriandum sibi bona. supradicta ab impeticione
                  cuiuscumque. ♦ Si autem bona predicta ab ipso Nicholao. uel heredibus suis aliquo
                  casu appropriacionis mee secundum leges terre euincantur extunc astringo me et
                  heredes meos. ipsi. Nicholao. uel heredibus suis. dicti argenti summam infra
                  proximum festum apostolorum Phylippi et Iacobi immediate subsequens persoluendam.
                  ♦ Anno autem redempcionis bonorum eorundem <pb facs="4500858"/> cedant sibi
                  fructus et redditus de ipsis bonis in sortem principalis debiti minime computandi.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis nobilium uirorum.
                  uidelicet dominorum. Benedicti Byugh militis. et Mathie sacerdotis in Hørby
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi>. dominica dominice passionis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Helene Olufsdatter, enke efter Kristoffer Eriksen, ridder, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står
                  i skyld og gæld til den velbyrdige mand Niels Basse, væbner, nærværende brevviser,
                  for fem mark sølv, i gode og gængse lybske penninge og ikke i anden værdi, hvilke
                  af mig eller mine arvinger skal betales ham eller hans rette arvinger til næste
                  påskelørdag om et år. For disse fem mark sølv pantsætter jeg med dette brev frit
                  samme fornævnte Niels Basse en gård tilhørende mig i Markeslev, i hvilken bor en
                  Jens Då, nemlig to øre skyldjord, idet jeg bestemt forpligter mig til at hjemle
                  ham ovennævnte gods mod krav fra hvem som helst. Men hvis fornævnte gods på grund
                  af en eller anden omstændighed ved min hjemling fravindes samme Niels eller hans
                  arvinger efter landslov, da binder jeg mig og mine arvinger til at betale samme
                  Niels eller hans arvinger den nævnte sum sølv inden den umiddelbart følgende
                  Philip og Jakobs dag. Afkastningerne og afgifterne af godset skal for det år, i
                  hvilket samme gods indløses, tilfalde ham, uden i mindste måde at fradrages i
                  gældens hovedstol. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de
                  velbyrdige mænd, herrerne Bent Byg, ridder, og Mathias, præst i Hørby, hængt under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1370 søndagen før palmesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
