<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13700114001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13700114001</idno>
            <idno type="dd_serialno">392</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 171 f. 70r med taksten XX — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Hannover Staatsarchiv. Y 12 vol. 1 f. 39r. Formelbog fra Urban 6.s tid (1378—89),
                  tabt ved branden i arkivet 1943. Om håndskriftet cf. Zeitschrift f. Kirchengesch.
                  XXXI (1910) 284—86. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 305 nr. 668 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) — Zeitschrift f.
                  Kirchengesch. XXXI 290 nr. 20.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500824.webp">3. rk. VIII nr. 392</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656186.webp">III:8 nr. 392</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 392. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1370-01-14"> 1370. 14. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. udnævner Svend, provst i Vendsyssel, til biskop af Børglum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Swenoni electo Burglanensi salutem etcetera ♦ Pastoralis officii
                  debitum cui disponente domino presidemus exposcit ut de uniuersis orbis ecclesiis
                  quarum cura nobis imminet generalis/ et presertim de illis que suis uiduate
                  pastoribus uacacionis incommoda deplorare noscuntur solicite cogitemus ut illis
                  preficiantur uiri prouidi in pastores qui eas in spiritualibus et temporalibus
                  uelint et ualeant salubriter regere et feliciter gubernare ♦ Sane ecclesia
                  Burglanensi ex eo pastoris solatio <pb facs="4500825"/> destituta quod nos nuper
                  uenerabilem fratrem nostrum Iohannem Ripensem tunc Burglanensem episcopum extra
                  Romanam curiam constitutum a uinculo quo ipsi Burglanensi ecclesie cui tune
                  preerat tenebatur de fratrum nostrorum consilio et apostolice potestatis
                  plenitudine absoluentes ipsum ad ecclesiam Ripensem tunc uacantem auctoritate
                  apostolica duximus transferendum preficiendo ipsum eidem Ripensi ecclesie in
                  episcopum et pastorem nos attendentes quod de prouisione ipsius ecclesie
                  Burglanensis nullus preter nos hac uice se intromittere potuit neque potest pro eo
                  quod nos diu ante uacacionem huiusmodi ipsius ecclesie Burglanensis prouisionem
                  omnium ecclesiarum cathedralium extunc inantea uacaturarum per translationes per
                  nos de prelatis earum ubilibet constitutis imposterum faciendas ad alias
                  cathedrales ecclesias tunc uacantes et inantea uacaturas ordinacioni et
                  disposicioni nostre reseruantes decreuimus extunc irritum et inane si secus super
                  hiis per quoscunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari et ad prouisionem eiusdem Burglanensis ecclesie celerem et felicem ne
                  longe uacacionis exponeretur incommodis paternis et solicitis studiis intendentes
                  post deliberacionem quam de preficiendo eidem ecclesie Burglanensi personam utilem
                  et eciam fructuosam cum dictis fratribus habuimus diligentem demum ad te
                  prepositum de Wendesysl in eadem Burglanensi ecclesia in presbiteratus ordine
                  constitutum litterarum sciencia preditum uite ac morum honestate decorum in
                  spiritualibus prouidum et in temporalibus circumspectum et aliis uirtutum meritis
                  prout fidedignis testimoniis accepimus insignitum pro quo etiam dilecti filii
                  capitulum eiusdem ecclesie Burglanensis per suas litteras nobis super hoc
                  humiliter supplicarunt direximus occulos nostre mentis ♦ Quibus omnibus debita
                  meditacione pensatis de persona tua nobis et dictis fratribus ob tuorum exigenciam
                  meritorum accepta eidem Burglanensi ecclesie de ipsorum fratrum consilio
                  auctoritate apostolica prouidemus teque illi preficimus in episcopum et pastorem
                  curam et administracionem ipsius ecclesie Burglanensis tibi in spiritualibus et
                  temporalibus plenarie committendo in illo qui dat gracias et largitur premia
                  confidentes <pb facs="4500826"/> quod eadem Burglanensis ecclesia per tue
                  circumspectionis industriam et prouidenciam circumspectam sub tuo felici regimine
                  dextera domini tibi assistente propicia salubriter et prospere dirigetur ♦ Iugum
                  igitur domini tuis impositum humeris prompta deuocione suscipiens curam et
                  administracionem predictas sic exercere studeas solicite fideliter et prudenter
                  quod ipsa ecclesia Burglanensis gubernatori prouido et fructuoso administratori
                  gaudeat se commissam tuque preter retribucionis eterne premium beniuolencie nostre
                  graciam exinde uberius consequi merearis ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum .xviiii.
                  kalendas februarii anno .viii. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 occulos = oculos. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31: Cf. Iacob 4, 6, 1. Pet. 5, 5: humilibus autem dat graciam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Svend, udvalgt biskop af Børglum, hilsen o.s.v. Den
                  hyrdegerningens embedspligt, hvis udøvelse vi ved Guds styrelse forestår, kræver,
                  at vi generelt tager vare på alle jordens kirker i almindelighed, men specielt
                  tager vare på de kirker, som fordi de er berøvet deres hyrder, vides at begræde
                  vakancens genvordigheder, og at vi omsorgsfuldt er indstillet på at sætte
                  fremsynede mænd i spidsen for dem som hyrder, som såvel i det åndelige som i det
                  timelige vil og kan styre dem på frelsebringende vis og lede dem omsorgsfuldt. Da
                  nu kirken i Børglum er berøvet sin hyrdes trøst, fordi vi for nylig på vore
                  brødres råd i apostolisk magtfylde løste vor ærværdige broder, biskop Jens af
                  Ribe, dengang biskop af Børglum, der opholdt sig uden for den romerske kurie, fra
                  det bånd, hvormed han bandtes til denne kirke i Børglum, som han da forestod, og
                  med apostolisk myndighed lod ham forflytte til kirken i Ribe, der da var ledig,
                  for at sætte ham i spidsen for fornævnte kirke i Ribe som biskop og hyrde, og da
                  vi betænker, at ingen uden os denne gang har kunnet eller kan befatte sig med
                  provisionen af denne kirke i Børglum, fordi vi længe før denne vacance i kirken i
                  Børglum reserverede provisionen af alle domkirker for vor rådighed og bestemmelse,
                  når der derefter indtrådte ledighed ved de forflyttelser, vi fremtidigt måtte
                  foretage af disse kirkers foresatte, hvor som helst de virkede, til andre
                  domkirker, der da eller senere blev ledige, hvorhos vi <pb facs="4656187"/> også
                  erklærede det for gyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed
                  med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, så har
                  vi, idet vi med faderlig og omsorgsfuld iver gav agt på en hurtig og lykkelig
                  provision af samme kirke i Børglum, for at den ikke skulde udsættes for en
                  langvarig vakances genvordigheder, omhyggeligt overvejet med vore brødre,
                  hvorledes vi kunde sætte en nyttig og ligeledes frugtbringende person i spidsen
                  for samme kirke i Børglum, hvorefter vi omsider har rettet vor opmærksomhed mod
                  Dig, provst i Vendsyssel i samme Børglum kirke af præstegrad, som, efter hvad vi
                  har erfaret ved troværdige vidnesbyrd, er udmærket ved (— — —)<ref target="drb1"/>
                  timelige og smykket med andre dyder og fortjenester, og på hvis vegne desuden vore
                  elskede sønner Kapitlet ved samme kirke i Børglum ved brev ydmygt har rettet en
                  bøn til os i denne sag. Efter at vi med tilbørlig eftertanke har overvejet alt
                  dette, tildeler vi med apostolisk myndighed og på nævnte brødres råd samme kirke i
                  Børglum til Din person ved provision, idet vi og nævnte brødre foranlediget af
                  Dine fortjenester finder Dig egnet, og vi sætter Dig i spidsen for den (— — —)<ref target="drb1"/> af denne kirke i Børglum i åndelige (— — — )<ref target="drb1"/> stoler på, at samme kirke i Børglum — når Guds nådige højre hånd står Dig bi —
                  ved Din omsigtsfulde flid og fremsynede omsigt og under Dit lykkelige styre vil
                  blive ledet på frelsebringende og heldig vis. Du skal med fromheds ildhu påtage
                  Dig det Herrens åg, der er lagt på Dine skuldre, og Du skal bestræbe Dig på, som
                  nævnt, at våge over samme kirke og forvalte den på en så omsorgsfuld, trofast og
                  klog måde, at samme kirke i Børglum kan glæde sig over at være betroet en
                  fremsynet styrer og en frugtbringende forvalter, og Du foruden evig gengældelses
                  løn derved til overmål kan fortjene at opnå vor velvillige nåde. Givet ved S.
                  Pietro i Rom den 14. januar i vort ottende pontifikats år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13690625002'&gt;311&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
