<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13210412001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13210412001</idno>
            <idno type="dd_serialno">339</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 502 nr. 2292 (med bemærkning om dateringen); Rydberg,
                  Sverges Traktater I 415 nr. 197 — Reg. Dan. nr. *1301.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490264.webp">2. rk. VIII nr. 339</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513083.webp">II:8 nr. 339</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 339. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-04-12"> [1321]. 12. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orebro </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sveriges rigsraad meddeler Norges rigsraad, at ingen Svensker er delagtig i Ulf
                  Saksesens tilfangetagelse, men at denne formodentlig er foretaget af unge mænd og
                  fremmede fra Varberg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Reuerendis in Christo patribus domino Elauo, diuina miseracione archiepiscopo
                  Nidrosiensi, episcopis et aliis omnibus magnifici principis domini Magni, dei
                  gracia regis Norwegie et Swecie, consiliariis in regno Noruegie constitutis,
                  Kaarolus Lyncopensis, Israel Arosiensis, eiusdem permissione episcopi, Kanutus
                  Joonson, Philippus Ulfson, Thurirus Kætilsson, Kanutus Magnusson, Stephanus
                  Rørikson, Ericus Thurison, Petrus Liquidson, Boo Niclisson, Hæmingus Odgislæson,
                  Sigmundus Æringislason, Thordo Bonde, Gislo Ælinason, Joon Niclisson, milites.
                  Nicholaus Abyornason, Gotztauus Tumason (ↄ: Tunason), Joon Tholfsson, Sigmundus
                  &lt;K&gt;ætildorson (ↄ: Kieldorson), Ragnualdus Magnusson, ceterique milites et
                  armigeri, eiusdem domini regis de regno Suecie consiliarii, nuper apud uillam
                  Ørabru in parlamento constituti, salutem et in domino feliciter uiuere et ualere.
                  ♦ Retulit coram nobis nuncius nobilis militis, domini Findi, discretum uirum et
                  ualentem, Ulfonen Saxason, de regno uestro fuisse contra leges uestras captiuatum,
                  dicens quosdam de regno nostro ad hoc dedisse operam et iuuamen, quod non credimus
                  per aliquos de nostratibus esse factum, nisi forsan aliqui iuuenes et alienigene
                  de Vardbyargh nephanda talia temeritate presumpserunt . . . . . . ♦ Scriptum
                  dominica palmarum loco prius dicto. </p>
            <div type="app">
               <p> 20-21 (Kyætildorson] rettet i Dipl. Svec. fra Lætildorson. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl af Linköping, og Israel af Västerås, af Guds nåde bisper, Knut Jonsson,
                  Filip Ulfsson, Ture Ketilsson, Knut Magnusson, Stefan Röriks<pb facs="4513084"/>son, Erik Turesson, Peter Likvidsson, Bo Nilsson, Hemming Ödgisleson, Sigmund
                  Eringislesson, Tord Bonde, Gisle Elinesson, Jon Nilsson, riddere, Nils Abjörnsson,
                  Gustav Turesson, Jon Tholfsson, Sigmund Keldorsson, Ragnvald Magnusson og de
                  øvrige riddere og væbnere, samme herre konges rigsråder af Sveriges rige nylig
                  samlet til hof i Örebro by, til de ærværdige fædre i Kristus herr Elav, af Guds
                  nåde ærkebiskop af Nidaros, bisperne og alle andre af den stormægtige fyrste herr
                  Magnus af Guds nåde Norges og Sveriges konges rigsråder i Norges rige, helsen, et
                  lykkeligt liv og hilsen med Gud. </p>
            <p> Den velbyrdige ridder herr Finds sendebud har meddelt os, at den gode og tapre
                  mand Ulf Saksesen af Eders rige i strid med Eders love er blevet taget til fange,
                  idet han anførte, at nogle folk fra vort rige skulde have ydet hjælp og støtte til
                  dette – hvilket vi ikke tror er gjort af nogle af vore landsmænd, men snarere har
                  nogle unge mænd og udlændinge fra Varberg med en afskyelig forvovenhed dristet sig
                  dertil ... </p>
            <p> Skrevet palmesøndag på det ovennævnte sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
