<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13210724005</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13210724005</idno>
            <idno type="dd_serialno">361</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Verträge mit Schweden nr. 1. Perg. 31 × 10,5
                  (plica 2). 3 segl i perg.remme: 1. hertuginde Ingeborg. 2. Knud Porse. 3. Peder
                  Niklessen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 666. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 621 nr. 4287; Rydberg, Sverges Traktater I 423 nr. 200 —
                  Reg. Dan. nr. *1311.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490288.webp">2. rk. VIII nr. 361</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513104.webp">II:8 nr. 361</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 361. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-07-24"> 1321. 24. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bohus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Ingeborg af Sverige slutter paa egne og sin søn Magnus' vegne en
                  overenskomst med fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg, ifølge hvilken fyrsten i aaret
                  1322 skal sende to hundrede riddere og væbnere til Sverige som hjælp, saaledes at
                  der træffes særlig aftale i tilfælde af Skaanes erobring. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ingiburgis dei gracia ducissa Sweorum
                  relicta domini ducis Erici/ salutem in domino sempiternam/ ♦ Nouerint uniuersi
                  quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi> · ccc<hi rend="sup">o</hi> · uicesimo ·
                  primo · in sexta feria proxima post diem beate Marie Magdalene apud castrum.
                  Baghæhuus\ inter inclitum dominum Hinricum dominum Magnipolensem et Stargardie/ ex
                  una parte. et inter magnificum principem filium nostrum karissimum Magnum regem
                  Noruegie et Swecie illustrem/ ex altera. per nobilem militem dominum
                  Mart&lt;i&gt;num dictum de Hudha specialem nuncium ipsius domini Magnipolensis/
                  taliter extitit placitatum/ uidelicet quod idem dominus Magnipolensis predicto
                  filio nostro domino regi et nobis ducentos milites et armigeros dextrariis et
                  aliis necessariis expeditos ita quod in assumpcione beate uirginis. anno proximo
                  ad intrandum naues ad omnia sint parati ad castrum Warthbærgh sub suis expensis et
                  periculis debeat destinare/ ad seruiendum ipsi filio nostro domino regi et nobis
                  per dimidium annum adminus ubicumque locorum uiderimus expedire. ♦ Quos cum
                  Warthbærgh peruenerint/ idem filius noster dominus rex et nos/ in nostris <pb facs="4490289"/> expensis tenere et recolligere debeamus et a captiuitate pro
                  tanto liberare quantum quilibet qui captus fuerit dare poterit de propriis suis
                  bonis/ ♦ Pro stipendiis autem et dampnis si qua illis contigerint quidquam dare
                  non erimus obligatis ♦ Si uero Scaniam cum castris. auxilio illorum cooperante
                  predictus filius noster et nos uincendo adepti fuerimus et dominio nostro
                  subiugauerimus/ tunc stipendia eis dare tenemur. a dampnis et captiuitate penitus
                  liberare. eosque ad partes proprias remittere honorifice nostris sumptibus et
                  expensis et sepedicto filio nostro et nobis ad graciarum actiones merito
                  teneantur/ ♦ Pro huiusmodi autem seruicio ipse dominus rex et nos ad alia seruicia
                  eidem domino Magnipolensi facienda nullatenus tenemur obligati ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum. et sigilla domini Kanuti Porsæ prefecti in
                  Warthbærgh et Petri Niclæssun presentibus duximus apponenda// ♦ Datum anno. loco.
                  et tempore supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Mart(i)num] Martnum A. </p>
               <p> 29 rex] tilf. o. l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingeborg, af Guds nåde hertuginde af Sverige, enke efter herr Erik hertug, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det herrens år 1321 første fredag efter den hellige Maria
                  Magdalenes dag er der på borgen Bohus mellem den berømmelige herr Henrik, herre
                  til Meklenborg og Stargard, på den ene side og den stormægtige fyrste, vor
                  højtelskede søn Magnus, Norges og Sveriges højbårne konge på den anden side,
                  gennem den velbyrdige ridder Martin kaldet von der Hude, herren til Meklenborgs
                  særlige sendebud, sluttet følgende overenskomst, at samme herre til Meklenborg på
                  egen bekostning og risiko bør sende vor fornævnte søn herre kongen og os
                  tohundrede riddere og væbnere udstyrede med heste og andet fornødent til Varberg,
                  således at de på dagen for den hellige jomfrus himmelfart førstkommende år er
                  fuldtud rede til at gå ombord med henblik på alt for at tjene vor søn herre kongen
                  og os mindst et halvt år på de steder, hvor det forekommer <pb facs="4513105"/> os
                  bedst. Og når de er kommet til Varberg, skal samme vor søn den herre kongen og vi
                  holde dem på egen bekostning og behandle dem gæstfrit og udfri dem af fangenskab
                  for en så stor sum, som hver af dem, der er taget til fange, kan yde af sine egne
                  midler. I sold og erstatning for skader, om sådanne skulde overgå dem, er vi ikke
                  forpligtede til at give noget. Men hvis vor fornævnte søn og vi ved sejrrig krig
                  erhverver Skåne og dets borge med hines hjælp og lægger det under vort herredømme,
                  da bør vi give dem sold og holde dem helt skadesløse for tab og fangenskab samt
                  sende dem hjem på vor egen bekostning og regning, og de skal med god grund være
                  vor oftnævnte søn og os tak skyldige. For denne tjeneste er samme herre kongen og
                  vi på ingen måde forpligtet til at yde samme herre af Meklenborg andre tjenester.
                  Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort, høvedsmanden i Varberg herr Knud Porses og
                  Peter Nilssons segl hænge under dette brev. Givet ovennævnte år, sted og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
