<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13210724004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13210724004</idno>
            <idno type="dd_serialno">360</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 516 nr. 2311 — Reg. Dan. nr. *1310.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490286.webp">2. rk. VIII nr. 360</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513103.webp">II:8 nr. 360</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 360. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-07-24"> 1321. 24. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bohus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg slutter gennem sin ridder Martin van der Hude
                  aftale med kong Magnus af Sverige og Norge og dennes moder hertuginde Ingeborg om
                  ægteskab mellem fyrstens søn Albrecht og kongens søster Eufemia og om at hjælpe
                  kong Magnus mod mulige angreb fra kongen af Danmarks side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490287"/> Omnibus presens scriptum cernentibus, Hinricus dei gracia
                  Magnopolen sis ac Stargard dominus, salutem in domino sempiternam. . . . . . ♦
                  Item placitatum est quod si dominus noster rex Dacie predictum dominum regem
                  Norwegie impugnauerit tunc nos et domini infrascripti, uidelicet Rudolfus dux
                  Saxonie et frater suus dux Wenzezlaus generi nostri, Gherardus et Iehannes comites
                  Holtzacie et Guncellinus comes Zwerinensis, auunculi nostri karissimi, eundem
                  dominum regem Dacie et regnum suum cum omni nostra potencia ex illa parte
                  curabimus inpugnare. ♦ Et si dictus dominus rex Norwegie huiusmodi seruicium
                  habere uoluerit debet nobis hoc tempestiue per certum nuncium intimare. ♦ Et si
                  post huiusmodi intimacionem de tali seruicio uel auxilio propter casus aliquos
                  necesse non habuerit et exercitus noster euocatus et congregatus fuerit ac se ad
                  huiusmodi insinuacionem mouerit, tunc idem dominus rex Norwegie nobis ad simile
                  seruicium et auxilium ex ista parte contra dominum regem Dacie tenebitur
                  requisitus, ita quod facto a nobis et aliis dominis predictis huiusmodi iuuamine,
                  si dominus rex Dacie predictus nos et terras nostras hostiliter inuadere
                  attemptauerit, debet idem dominus rex Swecie et Norwegie cum omni posse suo et
                  iuuamine de regno Norwegie ipsum regem Dacie et regnum suum ex ista parte
                  similiter inpugnare. . . . . . ♦ Ut autem premissa omnia firmius obseruentur nos
                  bona fide promisimus, et una nobiscum principes ac domini suprascripti, necnon et
                  fideles nostri Droijseco de Croijgheren, Mathias de Naxekowe, Georgius Hasenkop,
                  Nicolaus Olaffsone, Martinus de Huda, Ywanus de Reddicstorpp, Borchardus de Osta,
                  Iohannes Rosendal, Eghardus de Quidzowe, Reijmarus de Plesse, Bertoldus Preen,
                  Gotscalcus Pren, Hinricus de Plesse, Bolte Hasenkop, Borchardus de Otteshuden,
                  Wipertus Lutzowe marscalcus noster, Gotfridus de Bulowe, Iohannes de Bulowe,
                  Hinricus de Bluthgheren, Nicolaus de Malin, Iohannes de Crojgheren, Iohannes de
                  Plesse et Hinricus de Barnekowe milites, ac Hinricus Bonsak armiger repromiserunt
                  manu coadunata firmiter bona fide. In premissorum eciam testimonium sigilla
                  nostrum uidelicet et omnium <pb facs="4490288"/> repromissorum nostrorum
                  suprascriptorum presentibus sunt appensa. ♦ Actum loco, anno et die supradictis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Iehannes = Iohannes. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: anno domini me, ccc<hi rend="sup">o</hi>. xx, primo feria sexta proxima post
                  diem beate Marie Magdalene apud castrum Baghahuus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde herre til Meklenborg og Stargard, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud ... </p>
            <p> Ligeledes blev det aftalt, at hvis vor herre kongen af Danmark skulde angribe
                  fornævnte herre kongen af Norge, så vil vi og nedenskrevne herrer nemlig hertug
                  Rudolf af Sachsen og hans broder hertug Venceslav, vore nevøer, Gerhard og Johan,
                  grever af Holsten og grev Gunzelin af Schwerin, vore kære onkler, med al vor magt
                  sørge for at angribe samme herre kongen af Danmark og hans rige fra denne side. Og
                  hvis nævnte herre kongen af Norge vil have denne tjeneste, skal han i god tid
                  underrette os ved sit visse bud. Og hvis han efter således at have underrettet os
                  af en eller anden grund ikke får brug for en sådan tjeneste eller hjælp, og vor
                  hær er indkaldt og samlet og har sat sig i bevægelse på grund af denne
                  underretning, så skal samme herre konge af Norge på forlangende være pligtig til
                  tjeneste og hjælp fra hans side mod herr kongen af Danmark, således at samme herre
                  konge af Sverige og Norge, når vi og de andre fornævnte herrer har ydet en sådan
                  hjælp, hvis fornævnte herre kongen af Danmark forsøger fjendtligt angreb på os og
                  vore lande, med al sin magt og støtte på lignende måde fra sin side skal angribe
                  kongen af Danmark og hans rige fra kongeriget Norge ... </p>
            <pb facs="4513104"/>
            <p> Men at alt det ovenstående desto fastere skal overholdes, det har vi erklæret på
                  tro og love, og sammen med os lover ovennævnte fyrster og herrer det: medforlovere
                  er vore tro mænd Droiseke af Kröcheren, Mathias af Axekow, Georg Hasenkopf, Niels
                  Olufsen, Martin von der Hude, Ivan af Reddigstorff, Burchard af Osten, Johan
                  Rosendal, Eckhard af Quitzow, Reimar af Plessen, Bertold Preen, Gotschalk Preen,
                  Henrik af Plessen, Bolte Hasenkopf, Burchard af Otteshuden, Wichbert Lützow, vor
                  marsk, Gotfred af Bülow, Johan af Bülow, Henrik af Blücher, Nicolaus af Mallin,
                  Johan af Kröcheren, Johan af Plessen og Henrik af Barnekow, riddere og Henrik
                  Bonsach, væbner; de har afgivet deres erklæring på tro og love og alle for een.
                  Til vidnesbyrd om ovenstående er også vort segl og alle vore ovennævnte
                  medforloveres segl hængt under dette brev. Forhandlet ovennævnte år, dag og
                     sted<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. e. første fredag efter Maria Magdalenes dag på Bohus slot. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
