<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13211219001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13211219001</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 16 f.255v. ep. 305 med
                  taksten: XV — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 73 ep. 305. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lintzer, Studien zur Geschichte Johann Grands 72 — Mollat, Jean XXII,
                  Lettres communes nr. 14877.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490304.webp">2. rk. VIII nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513118.webp">II:8 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 375. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-12-19"> 1321. 19. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. formaner klostret S. Denis i Paris til at overholde betalingen
                  af den livrente, det har forpligtet sig til at betale ærkebiskop Jens Grand af
                  Bremen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecits filis . . abbati et conuentui monasterii sancti Dyonisii in Francia
                  ordinis sancti Benedicti Parisiensis diocesis salutem ♦ Personam uenerabilis
                  fratris nostri Iohannis archiepiscopi Bremensis nobis et apostolice sedi deuotam
                  ob suorum exigenciam meritorum. speciali beniuolencia <pb facs="4490305"/>
                  prosequentes petitionibus suis libenter annuimus et in hiis que digne postulat
                  fauorem apostolicum impertimus ♦ Exhibita siquidem nobis petitionis eius series
                  continebat quod uos abolim euidenti utilitate monasterii uestri plurimorum grauium
                  oneribus debitorum tunc temporis pregrauati considerata solicite et attente.
                  habitoque super hoc diligenti et concordi tractatu ac unanimi uestrum omnium
                  accedente consensu uendidistis et uendicionis nomine concessistis eidem
                  archiepiscopo pensionem annuam seu reditum quadringentarum librarum Parisiensium
                  bone monete percipiendam leuandam et habendam in monasterio uestro ab eodem
                  archiepiscopo singulis annis imposterum et certis terminis quamdiu uitam duceret
                  in humanis pro precio duorum milium et quadr&lt;in&gt;g&lt;e&gt;ntarum librarum
                  Parisiensium bone et fortis monete. quam pecunie summam ab eodem archiepiscopo
                  recepistis et habuistis in pecunia numerata/ eamque totaliter conuertistis
                  necessitate debitorum urgente et confessi fuistis conuersam fore in acquitationem/
                  et utilitatem ipsius monasterii euidentem. promittentes bona fide dictam pensionem
                  annuam prefato archiepiscopo usque ad uite ipsius exitum absque difficultate
                  qualibet soluere annis et terminis supradictis sub certa pena. partim dicto
                  archiepiscopo racione s&lt;ue&gt; interesse partim regie curie pro qualibet die/
                  qua uos defficere contingeret in solucione huiusmodi post lapsum huiusmodi
                  terminorum quousque sibi plena satisfactio fieret pro annis et terminis iam
                  transactis\ et pro solucione huiusmodi eidem archiepiscopo integraliter ut
                  premittitur facienda. uos et successores uestros bona uestra et monasterii uestri
                  prefati mobilia et immobilia presencia et futura specialiter autem domum uestram
                  in Trapis cum ipsius iuribus redditibus et uniuersis pertinentiis obligastis.
                  uolentes et consencientes extunc quod si uos in solutione predicte pensionis
                  supradictis terminis uel aliquo eorundem defficere contingeret quoquomodo.
                  prepositus Parisiensis qui tunc erat uel esset pro tempore de temporalibus bonis
                  ad monasterium ipsum spectantibus ubicumque et specialiter in dicta domo de Trapis
                  posset ad requisicionem ipsius archiepiscopi seu procuratores eius capere leuare
                  et expleccare usque ad condignam satisfactionem prefato archiepiscopo integraliter
                  faciendam\ predicto preposito et iuridictioni sue uniuersa bona temporalia prefati
                     <pb facs="4490306"/> monasterii et specialiter dictam domum pro debita
                  solutione et adimpletione predictorum totaliter submi&lt;t&gt;tentes prout in
                  patentibus litteris uendicionem concessionem promissionem obligacionem et pacta/
                  necnon renunciacionem/ et ordinaciones predicta et alia continentibus sigillorum
                  uestrorum munimine roboratis plenius dicitur contineri ♦ Quia uero uendicionem
                  concessionem/ et alia premissa in eisdem contenta litteris eidem archiepiscopo ut
                  asserit iuxta litterarum earundem tenorem adimplere ac obseruare contra iusticiam
                  denegatis pretendentes uos in illis ultra dimidiam iusti precii fore deceptos cum
                  tamen huic et omnibus aliis iuris et facti exceptionibus in predictis litteris
                  renunciasse dicamini penitus et expresse. nobis humiliter supplicauit ut super hoc
                  uobis nostras deprecatorias dirigere litteras dignaremur. ♦ Nos itaque ipsius in
                  hac parte supplicacionibus quem brachiis paterne sinceritatis amplectimur
                  annuentes/ discretionem uestram rogamus attencius et hortamur. quatinus
                  attendentes prouide quod mens uestra et quorumlibet aliorum/ religioni uacancium/
                  debet esse solicita ut quicquid consulta racione promittitur ad effectum debitum
                  laudabiliter deducatur. uendicionem concessionem conuentiones et alia premissa
                  iuxta predictorum litterarum formam prout iustum est et suadet equitas obseruetis\
                  ita quod idem archiepiscopus ex huiusmodi nostris precibus litigiorum uitatis
                  anfractibus speratum sibi fauorem penes uos prouenisse letetur\ nosque deuotionem
                  uestram exinde dignis in deo laudibus commendare possimus uestreque fidelitatis ac
                  deuotionis integritas premia exinde apud deum et apud homines laudabilis fame
                  preconia consequatur ♦ Datum Auinione. xiiii. kalendas ianuarias anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 reditum = redditum. </p>
               <p> 11 quadr(inyntarum] quadragintarum Aa. </p>
               <p> 18 s(ue)] seu Aa. </p>
               <p> 19 og 27 defficere = deficere. </p>
               <p> 30 expleccare] Aa, explecare Aa. </p>
               <p> 7 = explicare. </p>
               <p> 1 submi(t)tentes] submitentes Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner .. abbed og det menige konvent af klostret St. Denis i
                  Frankrig af benediktinerordenen i Paris stift hilsen. Idet vi omfatter vor
                  ærværdige broder Jens, ærkebiskop af Bremen, der er os og det apostoliske sæde
                  hengiven, med særlig velvilje på grund af hans fortjenester, imødekommer vi gerne
                  hans ansøgninger og tildeler ham gerne en apostolisk nåde med hensyn til de ting,
                  som han på værdig måde forlanger. I den ansøgningsrække, som han har forebragt os,
                  udtales, at I i sin tid efter omhyggeligt og opmærksomt at have taget Eders
                  dengang af talrige tunge gældsbyrder tyngede klosters tarv i betragtning og efter
                  i grundighed og enighed at have ført forhandling herom og med eenstemmigt samtykke
                  fra Eder alle har solgt og med et salgs adkomst indrømmet samme ærkebiskop en
                  årlig rente eller indtægt på 400 parisiske pund<ref target="drb1"/> gode penge at
                  modtage, hæve og oppebære i Eders kloster af samme ærkebiskop hvert år i fremtiden
                  og til bestemte terminer, sålænge han lever her på jorden, for en betaling af
                  2.400 parisiske pund<ref target="drb2"/> gode og stærke penge, hvilken pengesum I
                  har modtaget og oppebåret i rede penge af samme ærkebiskop, og I har under tryk af
                  Eders gældsforpligtelsers nødvendighed helt og holdent anvendt den og erklæret, at
                  den vilde blive anvendt til klostrets frigørelse og åbenbare tarv. Idet I
                  erklærede på tro og love at ville betale fornævnte ærkebiskop nævnte årlige rente
                  indtil hans livs ende<ref target="drb3"/> uden nogen vanskelighed i ovennævnte år
                  og terminer under en bestemt straf, har I forpligtet Eder og Eders efterfølgere,
                  Eders og Eders fornævnte klosters gods, løst og fast, nu og i fremtiden, dels over
                  for nævnte ærkebiskop i anledning af hans renter, dels over for kongens hof for
                  hver dag, da I måtte være efterladende i denne betaling efter udløbet af disse
                  terminer, indtil han <pb facs="4513119"/> fik fuld godtgørelse for de allerede
                  forløbne år og terminer og for denne betaling, der – som forudskikket – skal
                  erlægges fuldt og helt til samme biskop, men i særdeleshed Eders hus i Trappes med
                  dets rettigheder, indtægter og hele tilbehør, idet I fra da af ønskede og bifaldt,
                  at hvis I med hensyn til betalingen af fornævnte rente til ovennævnte terminer
                  eller en af dem på nogen måde skulde være efterladende, skulde den, der da eller
                  til enhver tid var provst i Paris, af det timelige gods, som ligger til klosteret
                  overalt og især i nævnte hus i Trappes, kunne tage, hæve og udrede på ærkebispens
                  eller hans befuldmægtigedes krav, indtil der på fyldestgørende måde kunde ydes
                  fornævnte ærkebiskop en passende erstatning, idet I helt og holdent underlagde
                  fornævnte provst og hans jurisdiktion fornævnte klosters hele timelige gods og
                  navnlig nævnte hus for den skyldige betaling og opfyldelse af det fornævnte,
                  således som det siges udførligere at stå i det åbne brev, der bl.a. indeholder
                  ovennævnte salg, indrømmelse, løfte, forpligtelse og overenskomst tilligemed Eders
                  afkald og bestemmelser, og som til yderligere stadfæstelse er bekræftet med Eders
                  segl. Fordi I over for samme ærkebiskop mod al retfærdighed – efter hvad han
                  hævder – nægter at opfylde og iagttage bl.a. ovennævnte salg og indrømmelse, som
                  er indeholdt i samme brev i overensstemmelse med samme brevs ordlyd, idet I
                  påstår, at I i den sag er blevet bedraget for mere end halvdelen af den retfærdige
                     pris<ref target="drb1"/>, skønt I dog siges fuldstændigt og udtrykkeligt i
                  fornævnte brev at have givet afkald på denne og alle andre indsigelser om
                  juridiske og faktiske forhold, har han ydmygt ansøgt os om, at vi angående denne
                  sag vilde værdiges at sende Eder vort forbønsbrev. Idet vi derfor i denne sag
                  bøjer os for hans bønner, hvem vi omfatter med faderlig kærlighed, beder og
                  anmoder vi indtrængende Eder, gode brødre, om at I klogt betænkende, at Eders og
                  alle andre klostergivnes tanker bør være besjælede af, at hvad der loves efter
                  moden overvejelse rosværdigt bør virkeliggøres på behørig måde, overholder det
                  salg, den indrømmelse, de overenskomster og de andre forannævnte forhold, som det
                  er retfærdigt, og som billighed gør det tilrådeligt i overensstemmelse med de
                  fornævnte breves form, således at samme ærkebiskop som følge af disse vore bønner
                  kan undgå vidtløftige processer og glæde sig over hos Eder at have opnået den
                  gunst, han har håbet for sig, og vi som følge deraf kan anbefale Eder, fromme
                  brødre, med værdig ros i herren, og Eders uangribelige troskab og hengivenhed som
                  følge deraf ved Eders rygtes prisværdige berømmelse kan opnå <pb facs="4513120"/>
                  belønninger hos Gud og mennesker. Givet i Avignon den 19. december i vort
                  (pontifikats) sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> à 489,506 gram. </p>
                  <p n="drb2"> der læses _quadringentarum_, ikke som overleveret
                     _guadragintarum_. </p>
                  <p n="drb3"> dette er det første direkte eksempel på et livrentekøb af en dansker.
                  Jens Grand opnår herved 16⅔ % rente af sine penge, mens rentesatsen ellers normalt
                  var 10%. Jf. iøvrigt om denne sag nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13221001001'&gt;442&lt;/a&gt; og DRB II 9
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260623001'&gt;279&lt;/a&gt; samt G.
                  Lintzer, Stud. zur Gesch. Johan Grands (1933) p. 61-64. </p>
                  <p n="drb4"> der hentydes ved klostrets påstand til den almindelige regel, at den,
                  der har foretaget et salg til under halvdelen af den retfærdige pris, kan omstøde
                  salget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
