<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13211231110</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13211231110</idno>
            <idno type="dd_serialno">385</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. Svec. Cam. I 184 nr. 191; Dipl. Svec. III 530 nr. 2322 —
                  Acta Pont. VI 494 nr. 5097 cf. VII p. 3; Reg. Dan. nr. *1317.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490310.webp">2. rk. VIII nr. 385</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513123.webp">II:8 nr. 385</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 385. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-12-31"> [1321-23] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nils Sigfastson, kannik i Uppsala og pavelig indsamler af peterspenge og annater
                  i Sverige, meddeler pave Iohannes 22. forskellige vanskeligheder ved inddrivelsen
                  i Sverige og Danmark og beder paven sende en pønitentiar til de nordiske lande,
                  som kan disse landes sprog. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Significat sanctitati uestre in primis Nicolaus Siguasti dudum collector denarii
                  sancti Petri et fructuum primi anni in regno Swetie, quod denarius Sancti Petri,
                  qui alias census Romanus in illis partibus appellatur, prout haberi potuit, et in
                  quanto numero ipsum integraliter attulit, et uestre camere assignauit, sed quia
                  duo sunt ibidem episcopatus, uidelicet Strengenensis et Arosiensis de quibus non
                  potuit habere nisi dimidium denarium usualem episcopis pretendentibus, quod
                  ipsorum ecclesie plus exsoluere non consueuerant ab antiquo, nec archiepiscopus et
                  nos capitulum per legittimas probationes ipsos poteramus ad maiora compellere,
                  recepimus <pb facs="4490311"/> quod habere potuimus illa uice, sub hac uidelicet
                  conditione et protestatione premissis, quod si uos de tali medietate contentamini,
                  contentamur et nos, sin autem, nec nos, sed quoniam in tali exsolutione fraudem
                  reputamus factam legi, et sedem apostolicam lesam in tanto, quod esse non debet,
                  presertim cum tantum leuent a laicis illarum dyocesum, quantum alii, qui integrum
                  denarium exhibent rogamus quod uel ipsos pro quittis teneatis pro taliter
                  assignatis uel mandatis eosdem coherceri, usque ad satisfactionem condignam de sic
                  iniuste retentis et negatis, potissime quia licet tam pauca summa modicum quid
                  supplementi conferat apostolico erario, dissimulandum tamen non estimo, si ei uel
                  in modico derogetur, et quia simile inueni in Datia, scilicet quod a rusticis
                  soluitur, et per presbiteros parochiales colligitur, collectusque defertur ad
                  ecclesias cathedrales, licet quidam eum negent ecclesie Romane deberi et ipsum ad
                  usus alios transtulerint, pro eo quod a longo tempore per Romanam ecclesiam non
                  est petitus, non possum transire sub silentio, quin quod inueni, uestre insinuem
                  sanctitati, et scio quod in Lundensi et Roskildensi dyocesibus soluuntur tres
                  obuli, quorum unum leuant fratres hospitalis Sancti Iohannis, et duo prout audiui
                  pro uero, a ueridicis, ecclesie Romane debentur, et similiter nobiscum fratres
                  predicti partem leuant, consueuerunt enim illa tria regna in talibus ad similia
                  iudicari. ♦ . . . . . ♦ Item cum idyoma illorum trium regnorum Datie scilicet
                  Swetie et Norwegie adeo sit ab omni alio ydeomate extraneum et distinctum quod nec
                  ab Alamannis possit intelligi etiam in communibus, nec uenientes de illis partibus
                  ad curiam possunt quoquo modo nisi per interpretes ut plurimum minus prouidos
                  confiteri, qui etiam ut sepius uix inueniuntur, et ideo pluries coguntur uel
                  defectuose nimis confiteri uel etiam sine confessione redire de fonte misericordie
                  tamquam de uenia desperati supplicat predictus archiepiscopus et suffraganei sui
                  humiliter et deuote quatenus animarum saluti paterne consulendo regnis predictis
                  prouidere dignemini de penitentiario illius lingue sicut habere consueuerant ab
                  antiquo, et illi sicut aliis uestre sanctitatis penitentiariis stipendia
                  ministrare. ♦ . . . . . ♦ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Overfor Eders Hellighed tilkendegiver Nils Sigvastsson, der længe har været
                  indsamler af peterspenge og annater i Sveriges rige, først og fremmest, at den
                  peterspenning, der iøvrigt i de lande kaldes romskat, således som den har kunnet
                  fås, og i det omfang, i hvilket han ubeskåret har bragt den tilveje, også har
                  anvist Eders kammer den; men da der sammesteds er to bispedømmer, nemlig Strängnäs
                  og Västerås, fra hvilke han ikke har kunnet få mere end halvdelen af den
                  sædvanlige peterspenning, idet bisperne hævdede, at deres kirker ikke plejede at
                  betale mere <pb facs="4513124"/> fra arilds tid, og hverken ærkebispen eller vi
                  kapitlet ved lovlige dokumenter kunde tvinge dem til større beløb, har vi
                  modtaget, hvad vi kunde få denne gang, ganske vist på den betingelse og erklæring,
                  der blev forudskikket fra vor side, at hvis I er tilfredse med en sådan halvdel,
                  er også vi tilfredse, hvis ikke, er heller ikke vi tilfredse; men eftersom vi ved
                  en sådan betaling mener, at loven er blevet omgået og det apostoliske sæde er
                  blevet krænket med såmeget, som ikke er tilbørligt, tilmed da de hæver ligesåmeget
                  af lægfolk i de stifter som andre, der erlægger den ubeskårne peterspenning, beder
                  vi om, at I enten anser dem for frigjort ved det, der således er anvist, eller
                  pålægger, at de tugtes, indtil de har ydet passende erstatning for det, de således
                  med urette har tilbageholdt og nægtet, i særdeleshed fordi jeg, selvom en så ringe
                  sum kun tilfører det apostoliske skatkammer en beskeden forøgelse, dog mener, at
                  man ikke bør skjule, hvis det lider tab selv på et lille punkt, og fordi jeg har
                  fundet noget lignende i Danmark, nemlig, at peterspenningen betales af bønderne og
                  indsamles af sognepræsterne og efter at være indsamlet bringes til katedralerne,
                  selvom nogle nægter, at den skyldes den romerske kirke, og har overført den til
                  andre formål, fordi den i lang tid ikke er blevet opkrævet gennem den romerske
                  kirke, kan jeg ikke forbigå det i tavshed, men hvad jeg har fundet, meddeler jeg
                  Eders Hellighed, og jeg ved, at der i Lund og Roskilde stifter betales tre oboler,
                  af hvilke St. Hans hospitals brødre hæver den ene, og de to, som jeg har hørt for
                  sandt af sandfærdige mænd, skyldes den romerske kirke, og på lignende måde hæver
                  fornævnte brødre en del med os; de tre nordiske riger plejer nemlig i sådanne
                  forhold at blive vurderet ens. </p>
            <p> Fremdeles da de tre rigers, nemlig Danmarks, Sveriges og Norges sprog i den grad
                  er fremmed for og adskilt fra ethvert andet sprog, at det ikke engang kan forstås
                  af tyskerne, selvom det drejer sig om almindelige vendinger, og de, der fra de
                  egne kommer til kurien på en eller anden måde, kun kan skrifte ved tolke, der som
                  regel er ukyndige og som oftest heller næppe findes, og derfor tvinges de ret ofte
                  til enten at skrifte alt for mangelfuldt eller også at vende tilbage fra
                  barmhjertighedens kilde uden skriftemål efter ligesom at have opgivet ethvert håb
                  om tilgivelse, beder fornævnte ærkebiskop og hans lydbisper ydmygt og fromt om, at
                  I, idet I som en fader sørger for sjælenes frelse, må værdiges at forsyne de
                  fornævnte riger med en pønitentiar af det sprog, således som de plejede at have
                  fra arilds tid og at udbetale ham løn ligesom Eders Helligheds øvrige
                  pønitentiarer. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
