<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13210724002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13210724002</idno>
            <idno type="dd_serialno">358</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Eheverträge nr. 4b. Perg. 38,5 × 22 (plica 2,2).
                  12 segl i perg.remme: 1. kong Magnus. 2. hertuginde Ingeborg. 3. bispen af Hamar.
                  4. Poul Erikson. 5. seglsnit. 6. Guthorm Helgason. 7. Guthorm Kolbjørnson. 8.
                  Torvard Harvardson. 9. Hakon Ogmundson. 10. Monano Bardson. 11. Ivar Ogmundson.
                  12. Arnfin Erikson. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 664. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Thorkelin, Analecta 113; Dipl. Svec. III 514 nr. 2310; Dipl. Norv.
                  III 120 nr. 125; Mekl. UB. VI 615 nr. 4285 B; Rydberg, Sverges Traktater I 421 nr.
                  199B — Reg. Dan. nr. *1902.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490280.webp">2. rk. VIII nr. 358</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513098.webp">II:8 nr. 358</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 358. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-07-24"> 1321. 24. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bohus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Ingeborg af Sverige slutter paa egne og sin søn kong Magnus vegne en
                  traktat mellem Norges rige og fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg, hvorved der
                  aftales ægteskab mellem fyrstens søn Albrecht og kong Magnus' søster Eufemia, og
                  hvorved Norge med fyrsten indgaar et forsvarsforbund, der er rettet mod Danmark.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490281"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Ingiburgis dei gracia
                  ducissa Sweuorum relicta domini ducis Erici filia magnifici principis domini
                  Haquini quondam regis Norwegie illustris salutem in domino sempiternam// ♦
                  Nouerint uniuersi quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     xxi<hi rend="sup">o</hi>. sexta feria proxima post diem beate Marie Magdalene/
                  apud castrum Bagahuus/ inter filum nostrum carissimum/ dominum. Magnum regem
                  Swecie et Norwegie illustrem/ et nos ex una parte/ et inclitum dominum. Henricum.
                  Magnipolensem et Stargardie ex altera/ taliter exstitit placitatum/ quod idem
                  dominus rex/ filius noster/ filio eiusdem domini Magnipolensis/ domicello.
                  Alberto. sororem suam/ domicellam. Eufemiam. dare et tradere debeat/ legittimam in
                  uxorem/ tali condicione prehabita/ quod propter consanguinitatem inter ipsos
                  domicellum et domicellam contractam/ idem dominus Magnipolensis dispensacionem
                  domini pape/ debeat super matrimonio contrahendo/ in suis sumptibus procurare/ et
                  quod/ idem dominus rex filius noster/ cum predicta sorore sua/ in dotem dabit
                  quinque milia marcarum puri argenti ponderis Coloniensis ex parte regni sui
                  Norwegie/ ita quod/ consummato matrimonio/ et nupciis inter ipsos celebratis ad
                  annum unum/ post diem nupciarum numerandum/ dabit duo milia marcharum puri/ in
                  sequenti uero anno proximo/ eciam ipso die/ mille quingentas marchas puri/ et in
                  tercio anno tunc proximo subsequenti/ similiter eodem die/ mille <pb facs="4490282"/> quingentas marcas puri ponderis supradicti/ et istud argentum
                  in quolibet predicto termino in castro Baghahuus solui debeat et quittari/ ita
                  quod/ illi qui predictum argentum receperint/ secure cum eodem transire ualeant/
                  pro omnibus quidquam facere uel omittere uolentibus amore eiusdem filii nostri
                  dicti regis/ et tamen in omni euentu sub suis periculis quibuscumque/ ♦ Item/
                  placitatum est quod dictus domicellus Albertus. ad crastinam donacionem propter
                  nupcias/ castrum Godbodz cum ciuitate/ terris/ hominibus/ et aliis omnibus/ eidem
                  castro adiacentibus/ dabit et assignabit predicte filie nostre in die crastina
                  nupciarum tali condicione mediante/ quod si idem domicellus/ ipsa filia nostra
                  superstite/ absque liberis ab eadem procreatis decesserit/ predictum castrum
                  Godbodz\ cum ciuitate/ terris/ hominibus/ et omnibus pertinenciis aliis/
                  prenominata filia nostra libere optinebit/ nisi redire uoluerit. uel preelegerit
                  maritari/ ♦ Quorum alterum si ipsa fecerit/ idem dominus Magnipolensis/ uel
                  heredes sui/ prefate filie nostre dabunt uiginti milia marcharum puri ponderis
                  Coloniensis. ♦ Si uero ipsam ibidem commorantem/ in uiduitate mori contigerit/
                  predictum castrum Godbodz cum ciuitate/ terris hominibus/ et omnibus aliis/ eidem
                  castro adiacentibus/ heredibus eiusdem filie nostre cedere debeat posidendum/
                  donec eisdem de predictis uiginti milibus marcharum puri integraliter fuerit
                  satisfactum/ ♦ Uerumtamen/ si predictam filiam nostram/ absque liberis/ ipso
                  domicello uiuente/ mori contigerit/ tunc super argento sibi in dotem assignato/
                  fieri debeat/ prout in terra Sclauie dictauerit et probauerit ordo iuris. ♦ Item
                  placitatum est/ quod si rex Dacie/ filium nostrum prefatum/ et regnum Norwegie/
                  inpugnare uoluerit/ tunc dictus dominus Magnipolensis/ et domini infrascripti
                  uidelicet. Rodulphus dux Saxonie/ frater suus dux Wynsclauus. Hennikinus. comes
                  Holzacie/ Gerardus comes de Rendisborgh/ et Gynzelinus comes Swerinensis/ eundem
                  regem Dacie/ et regnum suum/ ex illa parte cum omni sua potencia hostiliter
                  inpugnabunt/ et si dictus rex filius noster huiusmodi seruicium habere uoluerit/
                  debet ipsi domino Magnipolensi hoc tempestiue per certum nuncium intimare/ et si
                  post huiusmodi intimacionem/ dicto tamen seruicio propter casus aliquos/ necesse
                  non habuerit/ et excercitus eiusdem domini Magnipolensis euocatus et congregatus
                  fuerit/ et se et suos ad huiusmodi insinuacionem mouerit/ tunc idem rex/ <pb facs="4490283"/> filius noster dicto domino Magnipolensi consimile seruicium ex
                  ista parte contra regem Dacie inpendere teneatur requisitus/ et facto huiusmodi
                  iuuamine ab eodem domino Magnipolensi/ et aliis dominis predictis/ si ipsum uel
                  terras suas rex Dacie hostiliter inuadere attemptauerit/ debet idem filius noster/
                  cum omni posse suo et iuuamine/ de regno Norwegie ipsum regem Dacie et regnum suum
                  ex ista parte similiter inpugnare. ♦ Item placitatum est/ quod priusquam dictus
                  dominus Magnipolensis/ eidem filio nostro domino regi/ premissa seruicia fecerat/
                  idem filius noster et regnum Norwegie sibi obligari antea non debeant ad aliqua
                  seruicia facienda\ ♦ Ut autem premissa omnia robur maioris habeant firmitatis/ nos
                  bona fide promisimus et reuerendus pater dominus Haluardus. episcopus Hamarensis/
                  et nobiles milites/ dilecti consiliarii nostri/ de regno Norwegie infrascripti
                  nobiscum fide media/ et manu coadunata repromiserunt/ uidelicet domini/ Paulus
                  Erikssun/ Haquinus Thorerssun/ Gudthormus Helgasun/ Gudthormus Kolbiærnersun/
                  Thorwardus Hawardersun/ Haquinus Ogmundrsun/ Monanus Bardersun/ et Iwarus
                  Ogmundrsun/ prefectus in castro Bagahuus/ An&lt;f&gt;innus Erikssun/ canonicus
                  Hamarensis\ ♦ Promisimus eciam et ipsi nobiscum bona fide/ quod supradicta omnia
                  sigillis uenerabilium patrum dominorum/ archiepiscopi Nidarosiensis/ et
                  suffraganiorum suorum/ ac aliorum nobilium de consilio regni Norwegie/ qui nunc
                  presentes non aderant firmius debeant roborari. ♦ In cuius rei testimonium,
                  sigillum sepedicti domini. regis Swecie et Norwegie/ sigillum nostrum/ nec non et
                  sigilla predictorum repromissorum nostrorum/ presentibus duximus apponenda. ♦
                  Datum et actum anno loco et tempore supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 posidendum = possidendum. </p>
               <p> 16-17 An(f)innus] Ansinnus A. </p>
               <p> 19 suffraganiorum = suffraganeorum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingeborg, af Guds nåde hertuginde af Sverige, enke efter herr Erik hertug, datter
                  af den stormægtige fyrste herr Håkon, fordum Norges højbårne konge, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det herrens år 1321 første fredag efter den hellige Maria
                  Magdalenes dag er der på borgen Bohus mellem vor højtelskede søn herr Magnus,
                  Sveriges og Norges højbårne konge, og os som den ene part og den berømmelige herr
                  Henrik af Meklenborg og Stargard som den anden part sluttet den overenskomst, at
                  samme konge, vor søn, til samme herre af Meklenborgs søn junker Albrecht skal
                  skænke og give sin søster jomfru Eufemia som ægtehustru på sådant vilkår, at samme
                  herre af Meklenborg på grund af slægtskabet mellem junkeren og jomfruen på egen
                  bekostning skal skaffe herr pavens dispensation til ægteskabets indgåelse, og at
                  samme herre konge, vor søn, skal give sin fornævnte søster som medgift <pb facs="4513099"/> femtusinde mark lødigt sølv efter kølnervægt på Norges riges
                  vegne, således at han, når ægteskabet er fuldbyrdet og brylluppet holdt, et år fra
                  bryllupsdagen at regne skal give to tusinde mark lødigt sølv, det næstfølgende år
                  på samme dag femtenhundrede mark lødigt, og det nærmest følgende, tredie år, også
                  på samme dag, femtenhundrede mark lødigt, efter ovennævnte vægt, og disse penge
                  skal til hver af de fornævnte terminer erlægges og kvitteres på borgen Bohus,
                  således at de, der modtager fornævnte penge, kan rejse med dem i sikkerhed for
                  alle, der vil gøre og undlade alt af kærlighed til vor højtelskede søn, den nævnte
                  konge, dog at det i alle tilfælde sker på deres egen risiko. </p>
            <p> Fremdeles blev det aftalt, at nævnte junker Albrecht skal give og overdrage som
                  morgengave Gadebusch borg med stad, jord, mænd og samme borgs øvrige tilliggende
                  til vor fornævnte datter dagen efter brylluppet på sådant vilkår, at hvis samme
                  junker skulde afgå ved døden før vor fornævnte datter uden at have avlet børn med
                  hende, skal vor fornævnte datter frit have fornævnte borg Gadebusch med stad,
                  jord, mænd og øvrige tilligende, medmindre hun vil vende hjem eller vælger at
                  gifte sig. Hvis hun gør en af disse ting, skal samme herre af Meklenborg eller
                  hans arvinger give vor fornævnte datter tyve tusinde mark lødigt efter kølnervægt.
                  Men hvis hun, mens hun bor sammesteds, skulde dø i enkestand, skal fornævnte
                  Gadebusch borg med stad, jord, mænd og samme borgs øvrige tilliggende tilfalde
                  samme vor datters arvinger at besidde, indtil de fuldtud har modtaget fornævnte
                  tyve tusinde mark lødigt. Men hvis vor fornævnte datter skulde dø barnløs før herr
                  junkeren, skal der med de penge, som er givet hende i medgift, foretages, hvad
                  loven i Vendland foreskriver og billiger. </p>
            <p> Fremdeles blev det aftalt, at hvis kongen af Danmark vil angribe vor fornævnte
                  søn og Norges rige, da skal nævnte herre af Meklenburg og efterskrevne herrer,
                  nemlig Rudolf, hertug af Sachsen, hans broder hertug Venceslav, Henneke, greve af
                  Holsten, Gerhard, greve af Rendsborg, og Gunzelin, greve af Schwerin, fra deres
                  lande med hele deres magt fjendtligt angribe samme konge af Danmark og hans rige,
                  og hvis nævnte konge, vor søn, ønsker en sådan tjeneste, bør han i tide meddele
                  herren af Meklenborg det ved sit visse bud, og hvis han efter et sådant varsel af
                  en eller anden grund alligevel ikke har den nævnte tjeneste behov, og samme herre
                  af Meklenborgs hær er indkaldt og samlet, og han efter dette varsel har sat sig og
                  sine i bevægelse, da skal samme konge, vor søn, være <pb facs="4513100"/>
                  forpligtet til på forlangende at yde nævnte herre af Meklenborg en lignende
                  tjeneste fra sit land mod kongen af Danmark, og når en sådan hjælp er ydet af
                  samme herre af Meklenborg og de andre fornævnte herrer, skal samme vor søn, hvis
                  kongen af Danmark forsøger at angribe ham eller hans land, med hele sin magt og
                  alle sine hjælpemidler ligeledes angribe samme konge af Danmark og hans rige ud
                  fra Norges rige. </p>
            <p> Fremdeles blev det aftalt, at førend nævnte herre af Meklenborg har ydet samme
                  vor søn, herre kongen, fornævnte tjenester, skal samme vor søn og Norges rige ikke
                  forpligtes til at yde ham nogen tjeneste. </p>
            <p> Og for at alt det fornævnte skal have en større fastheds styrke, har vi på tro og
                  love afgivet vort løfte, og den ærværdige fader herr Halvard, biskop af Hamar, og
                  de velbyrdige riddere, vore efterskrevne, elskede råder af Norges rige har sammen
                  med os, alle for een, på tro og love givet løfte, nemlig herrerne Povl Eriksen,
                  Håkon Toresen, Guthorm Helgasen, Guthorm Kolbjørnsen, Torvard Havardsen, Håkon
                  Ogmundsen, Munan Bårdsen, Iver Ogmundsen, høvedsmand på Bohus, og Arnfinn Eriksen,
                  kannik i Hamar. Fremdeles har vi og disse med os på tro og love afgivet det løfte,
                  at alt det fornævnte bør bestyrkes endnu fastere med segl af de ærværdige fædre,
                  herrerne ærkebispen af Nidaros og hans lydbisper og andre velbyrdige mænd af
                  Norges riges råd, som nu ikke har været tilstede. </p>
            <p> Til vidnesbyrd herom har vi ladet oftnævnte herre kongen af Sverige og Norges
                  segl, vort segl, samt vore fornævnte forloveres segl hænge under dette brev. </p>
            <p> Givet og forhandlet ovennævnte år, sted og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge kanonisk ret var ægteskab indenfor fjerde slægtskabsgrad forbudt,
                  jf. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530120001'&gt;91&lt;/a&gt; note 1. Eufemias oldemoder Elisabeth, gift med grev Gerhard 1. af
                  Holsten, var søster til Albrechts bedstefader Henrik 1. af Meklenborg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
