<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13211108002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13211108002</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ove Nielsen Ranes Ark. Perg. 30 × 19 (plica 3,4). Perg.rem. Paa
                  bagsiden: <hi rend="italic">Godz i Haffneløwe i Stæffneherrit. 1321</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 673 (<hi rend="italic">skriftprøve</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1347 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490303.webp">2. rk. VIII nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513117.webp">II:8 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 374. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-11-08"> 1321. 8. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Roskilde Clara kloster mageskifter gods i Havnelev med Niels Ranes søn Oves gods
                  i Ringstedherred og Sømmeherred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis uel audituris. soror. Katerina abbatissa
                  sororum monasterii sancte Clare. Roskildis. totumque collegium sororum ibidem
                  salutem in domino sempiternam\ ♦ Cum fidele testimonium habet scriptura que
                  posteris inculcat memoriam elidit innoranciam et roborat ueritatem/ hinc est quod
                  post diuersos tractatus habitos inter nobilem et discretum uirum Aughonem. filium
                  domini Nicholai. dicti Ranæ. ex una parte et nos ex altera parte super
                  commutacione quorundam bonorum attinencium ipso Aughoni. facienda/ pro xiii. cum
                  dimidio in censu terrarum solidis nostris. in Hafnælefæ. in Steffenshæræt
                  situatis. nos habita deliberacione nobiscum consenciencibus nobis omnibus in dicta
                  commutatione admisimus et concessimus in hunc modum uidelicet quod predicti. xiii.
                  solidi cum dimidio. terrarum cum omnibus iuribus et singulis eorundem attinenciis.
                  domibus. pratis. agris. siluis. pascuis. mobilibus et immobilibus predicto
                  Aughoni. cedant iure perpetuo. possidenda. ita tamen quod consimilibus
                  condicionibus. bona. Aughonis. terræ. xii. solidorum in censu in. Walsyo. Maglæ.
                  et in. Flisstorp. terre. septem solidorum in censu in Ry&lt;n&gt;cstæthæhæræt.
                  scituatis/ in. Swauærslef. terre. duodecim. solidorum. in censu. et. in Flæthingæ.
                  sex. solidorum terre in censu in Semæhæræt. situatis cum omnibus dictis bonis et
                  terris attinentibus cultis et incultis. mobili- <pb facs="4490304"/> bus et
                  immobilibus. ac in eisdem contentis uidelicet. agris. pratis. siluis. pascuis.
                  piscationibus domibus composicionibus. iuribus actionibus realibus et personalibus
                  tacitis et expressis. que uel quas racione dictorum bonorum sepedictus Augho habet
                  uel habere posset contra quoscunque personas nobis cedant. ♦ Et ut de premissis
                  plenius robur habeatur firmitatis. secundum consuetudinem terre Daciane scotari
                  bona nostra in. Hafnælefæ. prenominata cum eorum attinentiis ut premittitur.
                  prememorato. Aughoni in placito generali. fecimus. per. Joon. uotiuum nostrum ex
                  parte nostra et scotationem dictorum bonorum sepedicti. Aughonis. cum omnibus suis
                  attinenciis ut predictum est/ ex parte nostra idem Joon. in predicto placito
                  recepit. ♦ Ne igitur super hac commutatione inter nos facta/ aliqua in posterum
                  ambiguitas seu contradiccionis materia oriatur set ut omnia et singula premissa.
                  firmiter ac inuiolabiliter in perpetuum obseruentur/ renunciamus excepcioni doli
                  mali actioni in factum priuilegio fori consuetudini et statuto beneficio
                  restitutionis in integrum ac omni iuris. et legum auxilio. tam canonici quam
                  ciuilis per quod huiusmodi commutationis contractus minui possit uel infringi ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum collegii nostri presentibus est appensum. ♦ Actum
                  et datum. anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo
                  primo in die. beati. Williadi. episcopi et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 28-29 Ry(n)cstæthæhæræt] Rycstæthæhæræt A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Søster Katrine, abbedisse for søstrene i St. Clara kloster i Roskilde, og
                  søstrenes hele samfund sammesteds, til alle, der får dette brev at se eller hører
                  det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da sikre vidnesbyrd gives gennem det skrevne, der indskærper de tilkommende
                  erindring, fortrænger uvidenhed og styrker sandhed, har vi efter flere
                  forhandlinger mellem den velbyrdige og gode mand Ove, søn af herr Niels kaldet
                  Rane som den ene part, og os som den anden om mageskifte af noget samme Ove
                  tilhørende gods med vore 13½ ørtug skattejord i Havnelev i Stevnsherred efter
                  rådslagning og med samtykke i det nævnte mageskifte af os alle bifaldet og antaget
                  det på følgende måde: nemlig fornævnte 13½ ørtug jord med alle rettigheder og
                  hvert tilliggende, hus, eng, ager, skov, græsgang, løst og fast, skal tilfalde
                  fornævnte Ove at besidde med rette evindelig, dog at Oves gods 12 ørtug skattejord
                  i Valsømagle og i *Flisstorp i Ringstedherred syv ørtug skattejord, i Svogerslev
                  tolv ørtug skattejord og i Fløng i Sømmeherred seks ørtug skattejord med alt
                  tilliggende til det nævnte gods, dyrket og udyrket, løst og fast, og alt, som
                  indbefattes i samme, nemlig ager, eng, skov, græsgang, fiskevand, huse,
                     tilbehør<ref target="drb1"/> rettigheder, søgsmålsret imod ting og personer –
                  nævnte og unævnte –, som oftnævnte Ove har eller kunde have med nævnte gods, mod
                  hvem det end måtte være, skal tilfalde os. Og for at der kan råde større sikkerhed
                  med hensyn til det fornævnte, har vi ifølge dansk sædvane ladet vort fornævnte
                  gods i Havnelev med dets tilliggende – som forudskikket – skøde til fornævnte Ove
                  på landstinget af Jon, vor befuldmægtigede, på vore vegne, og skødningen af
                  oftnævnte Oves nævnte gods med alt tilliggende – som forud sagt – modtog samme Jon
                  på vore vegne på det fornævnte ting. For at der ikke i fremtiden skal opstå nogen
                  tvist eller emne for trætte angående dette vort mageskifte, men for at alt det
                  forudskikkede kan overholdes fast og ubrødeligt til evig tid, giver vi afkald på
                  indsigelse om svigagtigt forhold<ref target="drb2"/>, på en til værn for faktiske
                  forhold indført søgsmålsret<ref target="drb3"/>, på værneting<ref target="drb4"/>,
                  på sædvane og vedtægt, og på adgangen til genindsættelse i en tidligere
                     tilstand<ref target="drb5"/>, og på enhver bistand af såvel verdslig som
                  kanonisk ret og lov, hvorved denne mageskifte<pb facs="4513118"/>overenskomst
                  kunde svækkes eller brydes. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette
                  brev. Forhandlet og givet i det herrens år 1321 på dagen for den hellige biskop og
                  bekender Willehad. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13211108001'&gt;373&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231103'&gt;24&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13210826001'&gt;366&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13211108001'&gt;373&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13211108001'&gt;373&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
