<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13211231101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13211231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">378</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Unib.Bibl. AM. LVI 4. Perg. 28 × 11 (2,4). 3 segl: 1-2. seglsnit. 3.
                  Jens Sommersens segl af sort voks i perg.rem, DGS. nr. 213 — Paa bagsiden: De
                  fundo apud ecclesiam sancti Dyonisii 1321 — Registreret Roskilde Clare kl. reg.,
                  trykt ÆA. V 594. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 675. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1348 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490308.webp">2. rk. VIII nr. 378</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513121.webp">II:8 nr. 378</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 378. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-12-31"> 1321 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Sommersen, kannik i Roskilde, skænker Roskilde Clara kloster en gaard t
                  Roskilde Dionysius' sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris et audituris. Iohannes. Somersøn. canonicus
                  ecclesie Roskildensis salutem in domino sempiternam. ♦ Cum fidele testimonium
                  habet scriptura que posteris inculcat memoriam elidit innoranciam roborat
                  ueritatem. hinc est quod notum cupio fore tam presentibus quam futuris quod sanus
                  mente et corpore de salute anime mee deliberatione habita mecum. curiam. meam quam
                  post patrem meum iusto titulo ereditario habui et pater meus de. domina. Cristina.
                  Krogæx. iusto precio et scotacione habuit et quiete possidebat. monasterio sororum
                  ordinis sancte Clare ibidem in remedium anime/ mee ac progenitorum meorum contuli
                  iure perpetuo libere cum fundo. domibus. balneo. ac ceteris mobilibus et
                  immobilibus possidendam ac eandem dicto monasterio in placito dicte ciuitatis
                  scotaui\ renuncians omni excepcioni doli et fraudis omnique axilio iuris. canonici
                  et ciuilis quo predictum monasterium per me uel per meos posteros de dicta. curia.
                  que iacet ad occidentem curie patris mei in parochia beati Dyonisii. potest
                  inperpetuum aliqualiter a cocunque in posterum inpediri. ♦ Actum et datum. anno
                  domini. millesimo. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo primo. feria. quarta. ante festum supra memoratum. ♦ In cuius
                  rei <pb facs="4490309"/> testimonium et cautelam sigilla. dominorum. Iohannis.
                  Thutæbergh. Ebbonis. concanonicorum meorum una cum meo presentibus sunt appensa.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 18 innoranciam = ignoranciam. </p>
               <p> — 21 eriditario = hereditario. </p>
               <p> 27 axilio = auxilio. </p>
               <p> 29 cocunque = quocunque. </p>
               <p> 31 ante festum supra memoratum)] den dag, hvortil der henvises, er ikke nævnt i
                  brevet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Sommersen, kannik i Roskilde kirke, til alle, der får dette brev at se eller
                  hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da det skrevne aflægger et ærligt vidnesbyrd, idet det indskærper erindring,
                  udsletter uvidenhed og styrker sandhed, vil jeg, at det skal være vitterligt for
                  nulevende og tilkommende, at jeg, sund på sjæl og legeme, efter at have betænkt
                  min sjæls frelse har skænket den gård, som jeg har haft ved lovlig arv efter min
                  fader, og som min fader erhvervede af fru Kristine Krogæx ved gyldigt køb og
                  skødning og besad upåkæret, til St. Clara ordenssøstrenes kloster sammesteds til
                  frelse for min og mine forfædres sjæle at besidde frit med rette evindelig med
                  toft, huse, badstue og alt andet løst og fast, og at jeg har skødet samme til
                  nævnte kloster på nævnte stads ting, idet jeg gav afkald på al indsigelse om
                  svigagtigt og bedragerisk forhold og på bistand af kanonisk og verdslig ret,
                  hvorved fornævnte kloster af mig eller mine efterkommere til evig tid i fremtiden
                  af nogen kan hindres på nogen måde med henblik på den nævnte gård, der ligger vest
                  for min faders gård i St. Dionysius' sogn. Givet og forhandlet i det herrens år
                  1321 onsdag før ovennævnte helligdag. Til vidnesbyrd og til forvaring er mine
                  medkanniker herr Jens Tybjærg og herr Ebbes segl sammen med mit segl hængt under
                  dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
