<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13210609001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13210609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">351</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Tysk oversættelse i det estniske ridderskabs arkiv,
                  Das rote Buch f.4v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 133 nr. 680 — Reg. Dan. nr. *1307.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490275.webp">2. rk. VIII nr. 351</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513093.webp">II:8 nr. 351</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 351. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-06-09"> 1321. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. meddeler det estniske adelskab, at han efter forhandlinger med
                  dets udsendinge er rede til at modtage dets hyldning i løbet af denne og den
                  efterfølgende sommer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristoffer von gades gnaden eyn konigk der Denen vnd Slauen vnd eyn herthogh in
                  Estlandt/ den edlen menner ridders vnd wapeners synen leuen geschworen jnwonenden
                  in Estlandt/ salicheyt vnd gnade/ ♦ Wetent soll juer leffte/ dat de edlenn vnnd
                  beschedenen menner/ hern Frederrek von Wrangell Cersten von Scherenbecke Iohan
                  vonn Sorsuere vnd Bartholomeus von Vellynn sunderlike boden juer gemeynheyt von
                  juenth haluenn vns verwittlikit hebbenn/ dat gy vns vnd vnsernn nakomlingenn jn
                  vnserm ryke/ nuemher an don wollen trulikenn dinst/ plichtige huldinge vnd alle
                     <pb facs="4490276"/> ander dinge/ welckern ge schuldich synn von rechtes haluen
                  juen hernn gelick als thouorn doen vnnd holdenn wyllenn/ mit aller schuldichliker
                  truheyt gutertyrenheyt vnnd leffte vnnd numer von der kronen tho Dennemarrcke
                  gescheden weerdenn/ ♦ Vmbs welcke jw lofflicke truheit/ willen jw mit angenemer
                  vulbarth entjegen gan/ gelick ydt betemet konigklicher hoheyt/ entfangenn jw allen
                  vnnd eynen jedenn gelick angeneme lude tho vnser gnade/ vth dem herthenn jw
                  vergeuen den tornenn vnnd miszhechlikeyt des tornes/ hergekamen von waterley sake
                  vnd willen jw nu eheren/ leff hebbenn/ vnd mechtiglichen tho der ehere verheuen
                  vnnd wedder an doen alle ander dinge de eyn furst oder herr synen leuen
                  gehuldigedenn schuldich is an tho done/ mit aller gudertyricheyt vnnd gunstenn/
                  vnd in jwent olden rechte von unsen vorvaders gehat gunstiglichen bewarenn/ vnnd
                  dat selueste jn neynen dingenn tho uerergern mher leuer jn den gudenn vnd
                  mögelicke gnediglichen vorbeterenn/ ♦ Hier eyn bauen von der huldinge vnns tho
                  done vnnd de belenunge von juen gudernn von vns tho enthfangenn/ willi wy jwen
                  staet al szo sterkenn/ dat gy vmb de huldinge vns tho done vnd juer gueder als
                  vorberört is von vns de belenunge tho enthfangenn/ dussen somer woe vele gy könen
                  tho vnser jegenwertikeyt kommen/ vnnd dergelikenn eyn thokommende somer/ vnder
                  welckeren termyn willen wy iw one vorthoch gunstiglikenn gelyck wy plychtich syn
                  belenen/ ♦ So aver mithler tydt de Russenn edder heydenn iw begunden
                  anthofechtenn/ dat aff syn möchte/ vnnd opentlyke perikelt edder dwingende nöde
                  vpstöndenn/ vmbs welckerer de reyse aller tho vns/ in eyner tydt tho done/ möchte
                  komen jn eyne vorsturinge vnsers genömedenn Estlandes/ wur dan de capiteyn/ den wy
                  dencken jw tho sendenn tho vnser nutticheyt vnnd jwem profyte mit jw von jwer
                  reyse schickede/ metygenn jn vellen edder jn wenigen/ willen wy genemlick vnnd
                  vestlick holdenn/ ♦ Jn eyn getuchnisse welckeres dinges js vnse jnsegell an duse
                  jegenwerdige schriffte gehangenn/ ♦ Gegeuen Wortingeburgh jm jar des hern dusenth
                  dreyhundert vnd eynvndthwentich des dinstages jn den pingestfeste jn der
                  jegenwertikeyt vnser rathlude. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge og hertug i Estland, til de
                  ædle mænd, riddere og væbnere, vore kære vasaller i Estland, hilsen og nåde. </p>
            <p> I skal vide, kære mænd, at de ædle og vise mænd herr Friedrich af Wrangel,
                  Karsten af Scherenbeck, Johan af Sorsuere og Bartholomeus af Vellin som særlige
                  udsendinge for Eders korporation på Eders vegne har underrettet os om, at I fra nu
                  af ligesom tidligere vil yde os og vore efterkommere i vort rige tro tjeneste,
                  skyldig hyldning, og alt andet, som I efter retten er pligtig at yde og vise Eders
                  herre, i skyldig troskab, velvilje og kærlighed, og aldrig skilles fra Danmarks
                  krone. På grund af Eders rosværdige troskab vil vi komme Eder imøde med en
                  passende godkendelse, således som det sømmer sig for den kongelige højhed, og tage
                  alle og enhver af Eder i vor kongelige nåde som os behagelige mænd, idet vi af
                  hjærtet tilgiver Eder den vrede og den uoverensstemmelse, der som følge af vreden
                  har eksisteret (mellem os) af forskellige årsager, og vi vil nu ære Eder, have
                  Eder kær og af alle kræfter hæve Eder til ære og igen yde Eder alt det, som en
                  fyrste eller herre er skyldig at yde sine kære, der har hyldet ham, i al velvilje
                  og nåde og nådigt lade Eder beholde de gamle rettigheder, som I har haft af vore
                  forfædre, og i ingen henseende antaste disse, men snarere nådigt med det gode og
                  efter mulighed forbedre dem. Udover hyldningen af os og den forlening af Eders
                  godser, som I skal modtage af os, vil vi styrke Eders forhold på den måde, at I
                  denne sommer – såmange af Eder, som er i stand dertil – kommer til os for den
                  hyldning, som skal ydes os, og for som omtalt at modtage godserne i forlening af
                  os, og på samme måde til næste sommer, og til begge tidspunkter vil vi uden
                  forhaling nådigt, som vi er pligtige til, give Eder forlening. Men hvis i
                  mellemtiden russerne eller hedningene begynder at angribe Eder – hvad
                  forhåbentligt ikke sker – og der opstår åbenlys fare eller tvingende
                  nødsstilstand, på grund af hvilken det vilde volde skade for vort nævnte Estland,
                  at alle på samme tidspunkt foretog rejser til os, og hvis så den høvedsmand, som
                  vi tænker på at sende til Eder til vor nytte og til Eders gavn, sammen med Eder
                  tilbagelægger Eders rejse og fastsætter deltagerantallet til mange eller få, så
                  vil vi godkende og fast overholde det. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt
                  under dette brev. Givet i Vordingborg i det herrens år 1321 tirsdag i pinseugen i
                  nærværelse af vore råder. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
