<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13210827001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13210827001</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1322. 9. juni.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 524 nr. 2317; Acta Proc. Lit. 391 — Reg. Dan. nr.
                  *1313; Rep. nr. 1343.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490294.webp">2. rk. VIII nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513109.webp">II:8 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 367. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1321-08-27"> 1321. 27. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund slutter paa den danske kirkes vegne forlig med kong
                  Kristoffer 2. og den danske krone. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis uel audituris. Esgerus dei gracia
                  Lundensis archiepiscopus/ Swecie primas. salutem in domino sempiternam. ♦ Ex quo
                  sanctissimus pater dominus noster/ dominus Iohannes <pb facs="4490295"/> diuina
                  prouidencia sacrosancte Romane ac uniuersalis ecclesie summus pontifex reuerendum
                  dominum magistrum Bernardum de Monte Ualrano/ archidyaconum &lt;Sicalonie&gt; in
                  Bituricensi ecclesia/ capellanum suum/ ad regnum Dacie duxit destinandum/ cum
                  quodam rescripto apostolico/ quod nos contra magnificum principem dominum nostrum
                  dominum Cristoferum Danorum Sclauorumque regem illustrem super quibusdam
                  restitucionibus nobis faciendis/ impetrauimus. tandem post aliquos tractatus
                  placuit ipsi domino regi Cristofero/ et nobis/ de consensu ipsius nuncii domini
                  pape/ mediantibus prelatis et aliis pocioribus consiliariis regni Dacie sublato
                  omni strepitu iudiciali de plano per amicabilem composicionem ad inuicem in modum
                  qui sequitur concordare/ uidelicet quod nos ecclesiam nostram Lundensem habere et
                  tenere libere debeamus cum pertinenciis suis cum Herwistathæhæræt in Scania et
                  Rotnæhæræt in Borendæholm/ necnon et castrum Hamerense cum terra ibidem/ eo saluo
                  et excepto/ quod dominus Lodowicus illustris regis Danorum marscalcus habeat
                  recompensacionem expensarum et sumptuum de nobis et ecclesia nostra Lundensi/ quas
                  fecerat in acquirendo et conseruando illud castrum et terram Borendæholm cum
                  totali sua indempnitate. ♦ Item quod omnes qui leuauerant et receperant fructus et
                  pensiones de bonis archiepiscopatus nostri de mandato domini Erici quondam regis
                  Danorum/ et erogauerant/ uel soluerant eosdem ad mandatum eiusdem/ de quibus
                  poterit constare per apertas litteras quittacionis/ domini regis predicti/ uel
                  alia legittima documenta. debent esse liberi/ quitti/ et penitus excusati. ♦
                  Quicquid autem de dictis redditibus et fructibus sic perceptis remanet insolutum/
                  hoc nos iure nostro percipere debeamus/ et super hoc nostros conuenire debitores.
                  ♦ Item quod nos debeamus esse quitti et penitus absoluti pro summa quinque milium
                  marcharum puri argenti quas nos olim promisimus in Hælsingburgh soluere predicto
                  domino Erico quondam regi Danorum/ ♦ Et omnes qui se fideiussores constituerunt
                  pro dicto argento soluendo esse debeant ab illa obligacione fideiussoria
                  deliberati et penitus excusati. necnon quod littere obligatorie super hoc confecte
                  nobis debeant restitui et deinceps haberi pro infectis. ♦ Item quod nos et
                  ecclesia nostra Lundensis gaudere debeamus omnibus libertatibus/ <pb facs="4490296"/> quas archiepiscopus et Lundensis ecclesia liberius habuerant
                  ab antiquo. ♦ Item quod omnes tam clerici quam layci qui astiterunt et adheserunt
                  dictis dominis Erico quondam regi/ Cristofero nunc regi et hominibus eorum in
                  causis contra nos usque ad hec tempora motis/ ueram et firmam amiciciam nostram
                  habere debent sine omni fictione. ♦ Et quod omnes tam clerici quam layci qui
                  astiterunt et adheserunt nobis in causis eisdem/ similiter habere debent amiciciam
                  ueram et bonam a domino nostro Cristofero/ et liberis suis. ♦ Et quod clericos
                  siue laycos in bonis aut iuribus suis in nullo iniuste debeamus aliqualiter
                  aggrauare. ♦ Item quod nos nostris temporibus fideliter humiliter et benigne
                  impendere debeamus domino nostro domino Cristofero regi Dacie et corone regni
                  eius/ liberis suis. et successoribus/ omnia seruicia/ omnes honores/ omnesque
                  fidelitates/ quas et que ipse dominus noster Cristoforus rex Dacie et corona regni
                  eius de nobis et de ecclesia nostra Lundensi habere tenentur de iure et de
                  consuetudine. et promittimus bona fide/ quod incomoda seu dampna ipsius domini
                  nostri regis domini Cristoferi/ et regni sui/ liberorum suorum aut successorum
                  suorum nunquam procurabimus per nos uel per alios publice uel secrete directe uel
                  indirecte. ♦ Item quod omnes cause/ discordie/ controuersie rancores et inimicicie
                  que unquam usque in hunc diem orte uel mote fuerunt uel moueri potuerunt inter
                  dominum nostrum dominum Cristoferum liberos suos fratrem suum Ericum progenitores
                  ipsorum reges Danorum et coronam regni Dacie omnesque eis adherentes siue clericos
                  siue laycos et eorum fauctores ex una parte et nos/ ecclesiam nostram Lundensem et
                  predecessores nostros ex altera. debeant esse sopite omnino finite et perpetuo
                  terminate. ♦ Et quod ipsi per nos et ecclesiam nostram Lundensem occasione
                  predicti rancoris siue dissensionis grauari non debeant aut aliquatenus molestari.
                  eo excepto/ quod debita nostra sicut premittitur exigere ualeamus. ♦ Pro quibus
                  omnibus questionibus et controuersiis predictos dominos reges et dominum nostrum
                  dominum Cristoferum nunc regem. et coronam regni Dacie/ liberos eiusdem domini
                  nostri Cristofori/ et successores/ ac homines eorum predictos/ tam clericos quam
                  laycos/ eorumque fauctores/ liberos et quittos dimittimus et penitus excusatos. ♦
                  Ad hec autem omnia et singula perpetuo et inuiolabiliter obseruanda. nos tenore
                  presencium firmiter obliga- <pb facs="4490297"/> mus renunciantes in premissis
                  omnibus et eorum quolibet/ omni exceptioni doli mali/ quod metus causa/ actioni in
                  factum/ ac omni iuris auxilio canonici et ciuilis/ per quod in contrarium
                  predictorum/ aut alicuius eorundem fraude uel ingenio possit aliquatenus deueniri
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦
                  Datum Roskildis/ anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xx<hi rend="sup">o</hi> primo. feria quinta proxima post diem beati Bartholomei apostoli. ♦ Nos
                  uero magister Bernardus de Monte Ualrano archidiaconus Sicalonie in Bituricensi
                  ecclesia/ capellanus domini pape/ in regnum Dacie nuncius destinatus/ Petrus
                  Wibergensis frater Petrus Ottoniensis/ Nicholaus Burglanensis/ Iohannes
                  Sleswicensis/ Esgerus Arusiensis et Iohannes Ripensis/ dei gracia episcopi
                  predictis omnibus presentes interfuimus/ eaque cum regni proceribus digessimus et
                  ordinauimus iuxta rei et regni possibilitatem ad laudem et gloriam dei patris
                  omnipotentis/ beate Marie uirginis/ et beati Laurencii martiris predicte Lundensis
                  ecclesie patronorum. necnon ad tranquillitatem et pacem utriusque scilicet regni
                  et ecclesie Daciane nosque ad perpetuam memoriam omnium premissorum et in
                  testimonium eorundem/ sigilla nostra cum sigillo predicti domini Esgeri Lundensis
                  archiepiscopi/ Swecie primatis/ hiis presentibus duximus apponenda. ♦ Actum et
                  datum/ anno/ die/ et loco/ supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 d(i)misit] demisit Aa. </p>
               <p> 4 perpetu(o)] perpetua Aa. </p>
               <p> 5 præsentis] præsentium Acta Proc. Lit. </p>
               <p> 6 exception(i)] exceptione Aa. </p>
               <p> 14 Burgla(n)ensis] Burglauensis Aa. </p>
               <p> 18 sigill(0)] sigillis Aa. </p>
               <p> 21 Roskild(is)] Roskild Aa. </p>
               <p> 3 (Sicalonie)] Acta Proc. Lit.; mgl. Aa. </p>
               <p> 7 faciendis] herefter in Romana curia Acta Proc. Lit. </p>
               <p> 11 sequitur] herefter overstr. ad inuicem Aa. </p>
               <p> 20 potuerunt)] ef. nr. 366, der har poterunt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til alle, der ser dette
                  brev eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4513110"/> Efter at den højhellige fader, vor herre Johannes, ved Guds
                  forsyn den hellige romerske og den almindelige kirkes ypperstepræst, har besluttet
                  at sende den ærværdige herre magister Bernardus de Montvalent, ærkedegn af Sologne
                  i Bourges' kirke, sin kapellan, til Danmarks rige med et apostolisk reskript, som
                  vi har udvirket imod den stormægtige fyrste, vor herre, herr Kristoffer, de danske
                  og venders berømmelige konge, angående nogle erstatninger til os, har omsider
                  samme herre kong Kristoffer og vi efter nogle forhandlinger med samtykke af samme
                  herr paves nuntius, og med prælaterne og andre indflydelsesrige råder af Danmarks
                  rige som formidlere, besluttet os til uden al offentlig rettergang, ligefremt og
                  ved gensidig venskabelig overenskomst at slutte følgende forlig med hinanden:
                  &lt;1&gt; Vi skal frit have og besidde vor kirke i Lund med tilliggende, med
                  Herrestad herred i Skåne og Rønneherred på Bornholm samt borgen Hammershus med
                  landet sammesteds, undtagen og bortset fra, at herr Ludvig, de danskes berømmelige
                  konges marsk, af os og vor kirke i Lund skal have erstatning for de udgifter og
                  udlæg, som han har haft ved erhvervelsen og hævdelsen af borgen og landet
                  Bornholm, således at han holdes fuldstændig skadesløs. &lt;2&gt; Fremdeles skal
                  alle, som har oppebåret og modtaget frugter og indtægter af vort sædes gods på
                  befaling af herr Erik, de danskes forhenværende konge, og som har betalt eller
                  givet samme ud på sammes befaling, når det kan bevidnes af fornævnte herre konges
                  åbne kvitteringsbreve eller andre lovformelige dokumenter, være frie, løste og
                  ganske undskyldte. Men hvad der af de nævnte indtægter og frugter, der således er
                  oppebårne, endnu ikke er blevet betalt, det skal vi oppebære som vor ret og
                  desangående stævne vore skyldnere. &lt;3&gt; Fremdeles bør vi være kvit og ganske
                  fri for en sum på 5000 mark lødigt sølv, som vi i sin tid i Helsingborg har lovet
                  at betale fornævnte herr Erik, de danskes forhenværende konge. Og alle, som blev
                  forlovere for den nævnte sums betaling, skal være frie og ganske undtagne for
                  denne forloverforpligtelse, og det gældsbevis, der blev udstedt herom, skal
                  tilbagegives os og for fremtiden anses for uskrevet, &lt;4&gt; Fremdeles skal vi
                  og vor kirke i Lund nyde alle friheder, som ærkebispen og kirken i Lund frit har
                  haft fra arilds tid. &lt;5&gt; Fremdeles skal alle såvel gejstlige som verdslige,
                  der har bistået og støttet de nævnte herrer Erik, de danskes forhenværende konge,
                  Kristoffer, den nuværende konge, og deres mænd i sagerne mod os indtil denne dag,
                  nyde sandt og fast venskab uden al forstillelse, og alle såvel gejstlige som
                  verdslige, der har bistået og sluttet sig til os i de samme sager, skal ligeledes
                  nyde <pb facs="4513111"/> sandt og ægte venskab &lt;uden forstillelse&gt; fra vor
                  herre Kristoffer og hans børns side. Og vi bør ingenlunde forulempe gejstlige
                  eller verdslige uretmæssigt på deres gods eller rettigheder. &lt;6&gt; Fremdeles
                  bør vi i vore dage trofast, ydmygt og beredvilligt yde vor herre, herr Kristoffer,
                  Danmarks konge, og hans riges krone, hans børn og efterfølgere alle tjenester, al
                  ære og alle beviser på troskab, som samme vor herre Kristoffer, Danmarks konge, og
                  hans riges krone bør modtage af os og vor kirke i Lund ifølge ret og sædvane, og
                  vi erklærer på tro og love, at vi aldrig selv eller gennem andre, offentligt eller
                  hemmeligt, umiddelbart eller ad omveje vil volde samme herre konge, herr
                  Kristoffer og hans rige, hans børn eller hans efterfølgere ubehag eller skade.
                  &lt;7&gt; Fremdeles skal alle sager, uoverensstemmelser, tvistigheder, alt nag og
                  al uvenskab, som indtil denne dag er opstået eller indledet eller vil kunne
                  indledes mellem vor herre Kristoffer, hans børn, hans broder Erik, deres forfædre
                  de danskes konger og Danmarks riges krone og alle deres tilhængere, både gejstlige
                  og verdslige, og deres tilhængere som den ene part og os, vor kirke i Lund og vore
                  forgængere som den anden part, være standsede, endte og afsluttede for evigt. Og
                  de skal ikke tynges af os og vor kirke i Lund i anledning af fornævnte nag eller
                  tvist eller forulempes på nogen måde, dog at vi, som forudskikket, skal kunne
                  inddrive vore tilgodehavender. Fra alle disse klager og stridigheder erklærer vi
                  de fornævnte herrer konger og vor herre herr Kristoffer, den nuværende konge, og
                  Danmarks riges krone, samme vor herre Kristoffers børn og efterfølgere samt deres
                  fornævnte mænd, såvel gejstlige som verdslige, og deres tilhængere for ganske
                  kvit, frie og undtagne at være. </p>
            <p> Og til at overholde alt dette og hvert enkelt punkt evindeligt og ubrødeligt
                  forpligter vi os med dette brev, idet vi med hensyn til alt det forudskikkede og
                  hvert af dets punkter, giver afkald på al indsigelse om svigagtigt forhold<ref target="drb1"/>, eller om at denne overenskomst er indgået af frygt<ref target="drb2"/>, på en til værn for faktiske forhold indført søgsmålsret<ref target="drb3"/> samt al bistand af kanonisk og borgerlig ret, hvorved det
                  modsatte af det fornævnte eller noget deraf kan opnåes ved noget menneskes svig
                  eller spidsfindighed. </p>
            <p> Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i
                  Roskilde i det herrens år 1321 torsdag efter dagen for den hellige apostel
                  Bartholomeus. Og vi magister Bernardus de Montvalent, ærkedegn af Sologne i
                  Bourges' kirke, herr pavens kapellan, udsendt som nuntius til Danmarks rige, og
                  bisperne af Guds nåde Peder af Viborg, broder Peder af Odense, Niels af Børglum,
                  Jens af Slesvig, Esger af Århus <pb facs="4513112"/> og Jens af Ribe har overværet
                  alt det fornævnte og har forhandlet derom med rigets bedste mænd og har truffet
                  denne ordning i overensstemmelse med sagens vilkår og rigets muligheder til lov og
                  ære for Gud fader den almægtige, den hellige jomfru Maria og den hellige martyr
                  Laurentius, som er fornævnte lundekirkes beskytter, og for at skabe ro og fred hos
                  begge, nemlig i riget og den danske kirke, og til evig erindring om alt det
                  fornævnte og til vidnesbyrd derom har vi ladet vore segl hænge under dette brev
                  sammen med segl tilhørende fornævnte ærkebiskop i Lund herr Esger, Sveriges
                  primas. Forhandlet og givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13210826001'&gt;366&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13210826001'&gt;366&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
