<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12091231107</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12091231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">171</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 248v, med overskriften: <hi rend="italic">Nicolai biscops y
                     Slessuich breff paa Bulderup soghen tynd</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 209. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 282; Reg. Danica nr.*135; Reg. u. Urk. SHE, I nr. 273, 331;
                  Rep. Danicum I:1 8. 397.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337067.webp">1. rk. IV nr. 171</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509048.webp">I:4 nr. 171</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 171. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1209-12-31"> [1209-1234] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4337068"/> Det foreliggende udaterede diplom er udstedt af en biskop
                  Niels af Slesvig, Der var imidlertid flere af dette navn, som beklædte bispestolen
                  i Slesvig i middelalderen. Det kan dog bemærkes, at texten, navnlig i de
                  indledende og afsluttende formler, synes at have et gammeldags præg. Hertil
                  kommer, at også skrivemåden <hi rend="italic">Bulethorp</hi> peger mod den ældre tid. Hvis man tør
                  støtte sig på disse iagttagelser, er det rimeligere at henlægge diplomet til 13.
                  århundrede end til 14. eller 15. Sker dette, står valget mellem Niels I og Niels
                  II, Om denne sidste, der var biskop 1255—1265, kan det antages, at det var ham,
                  som gennem et udateret skriftstykke bekræftede tiendegaven til klostret og da
                  benyttede et dokument af 1248 til forlæg, se Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1255/dd_12551231104" type="link">173</ref>. Holder man,
                  som i nysnævnte værk, fast ved muligheden af, at det er Niels II og ikke en senere
                  biskop Niels, som har stadfæstet 1248-diplomet, er det mest nærliggende at henvise
                  nærværende gavebrev til Niels I. Det omtales i så fald 1248, hvor det udtrykkeligt
                  hedder, at netop denne biskop har bestyrket Løgumklosters adkomst til
                  Bylderuptienden, og det i skriftlig form (Reg. Danica nr. 878). </p>
                  <p> Formoder man, at Niels I er udstederen, står det med hensyn til dateringen blot
                  tilbage at angive, hvornår han var Slesvigs biskop. I en pavebulle af 1208 4.
                  november pålagde Innocens III ærkebiskop Anders Sunesen at foranstalte bispevalg i
                  Slesvig, se nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081104001" type="link">145</ref>. Der var den forudsætning knyttet hertil, at ærkebispen forinden
                  skulde have underretning fra Tyskland om udviklingen i den tidligere biskop
                  Valdemars sag, vistnok særlig om dennes stillingtagen til pavens seneste befaling
                  til ham. Valget af biskop Niels kan under disse omstændigheder ikke have fundet
                  sted førend i 1209. Niels I afgik ved døden i 1234, efter hvad der berettes i
                  årbøgerne fra Sorø og Lund (Annales Danici 108, 109). Peder Olsen har i sine
                  løsrevne antegnelser 1233 som dødsår, sikkert mindre rigtigt, og opgiver som
                  dødsdag 2. juli (ib. 206). Datering altså: [1209—1234]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Slesvig skænker Løgumkloster sin trediedel af tienden i Bylderup
                  sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4337069"/> Nicolaus dei gratia Slesuicensis episcopus uniuersis sancte
                  matris ecclesiæ filiis tam presentibus quam futuris, ad quos presentis cedulæ
                  noticia peruenerit, salutem et sancte dilectionis deuotionem. </p>
            <p> Nulli nocere uolentes, sed omnibus prodesse cupientes, precipue religiosorum
                  conuentui, qui relictis omnibus pauperes Christum pauperem sequi student,
                  fratribus in Loco Dei tertiam decimæ nobis attinentis in Bulethorp parochia
                  donamus. Et ne alicui tribuatur facultas calumniandi et cassandi donationem
                  nostram, propter labilem hominum memoriam et propter multorum proximos suos
                  circumuenire uolentium fraudem ct astutiam, dictam donationem sigilli nostri
                  signamus impressione. Unde sub auctoritate dei patris omnipotentis et filii et
                  spiritus sancti et perpetue uirginis Marie ac beati Petri apostoli, cuius ecclesiæ
                  nobis regimen est commissum, per dei gratiam precipimus et districte iubemus, ne
                  quis donationem a nobis factam attemptare et infringere presumat. Si quis autem
                  contra tam pium opus uenire presumpserit, indignationem dei et sanctorum eius se
                  nouerit incursurum. </p>
            <p> Valete. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Valete] Val <hi rend="italic">med</hi> l <hi rend="italic">gennemstreget a</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds nåde biskop af Slesvig, til alle børn af kirken, vor hellige
                  moder, nulevende så vel som tilkommende, til hvem kundskaben om dette brev når,
                  hilsen og hengivenhed i den hellige kærlighed<ref target="drb1"/>.</p>
            <p> Da det er vor vilje ikke at være nogen til skade, vort ønske at være alle <pb facs="4509049"/> til gavn, særlig et konvent af klostergivne, som efter at have
                  forladt alt som fattige søger at følge den fattige Kristus, skænker vi brødrene i
                  Løgum en trediedel af den tiende, der tilhører os i Bylderup sogn. Og for at der
                  ikke skal gives nogen lejlighed til at anfægte og omstøde vor gave, besegler vi,
                  eftersom den menneskelige hukommelse er skrøbelig, og mange svigagtigt og listigt
                  ønsker at bedrage deres næste, nævnte gave ved at hænge vort segl under. Derfor
                  påbyder vi ved Guds nåde under den almægtige Gud Faders, Sønnens og den Helligånds
                  og Marias, den evige jomfrus, og apostlen Skt. Peders myndighed, hvis kirke det er
                  overladt os at styre, og indskærper vi strengt, at ingen må fordriste sig til at
                  antaste og omstøde denne vor gave. Men hvis nogen fordrister sig til at modsætte
                  sig så from en handling, skal han vide, at han pådrager sig Guds og hans helgeners
                  vrede. </p>
            <p> Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> De indledende og afsluttende formler synes at have et gammeldags præg,
                  ligesom navneformen _Bulethorp_ i den latinske text peger mod den ældre tid.
                  Begge dele gør det rimeligst, at udstederen har været den første af de slesvigske
                  biskopper, som bar navnet Niels, selv om det ikke er helt sikkert. Niels I
                  beklædte bispestolen 1209-1234. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
