<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12090702001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12090702001</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 108v, nr. 63. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius II 334; Hamburgisches UB. I nr. 376; Migne 216:69;
                  Bremisches UB, I nr. 105 (udtog); A, D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 53 (dansk
                  overs.); Bull. Danicum nr. 70. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 574*; Potthast nr. 3760; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 269;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6069.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337045.webp">1. rk. IV nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509033.webp">I:4 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 156. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1209-07-02"> 1209, 2. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III underretter den udvalgte kejser Otto om de anklager, der fra
                  dansk side er rejst mod Valdemar, fordum biskop af Slesvig, og om de
                  forholdsregler, han har truffet mod ham og hans tilhængere. Paven opfordrer nu
                  Otto til at fordrive Valdemar fra Bremen og beskytte dem af kapitlets medlemmer,
                  der er udsat for forfølgelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4337046"/> Illustri regi Ottoni in Romanorum imperatorem electo. </p>
            <p> Cum uir iniquus et apostata Waldemarus quondam episcopus Slewicensis ad sedem
                  apostolicam accessisset. per eam de durissimo carcere liberatus in quo suis
                  meritis diu fuerat detentus inclusus. et nos ei humanitatem omnimodam ostendere
                  curassemus. exagitatus non diuino spiritu sed maligno. a nobis clamculo
                  illicentiatus abscessit. collate sibi gratie se ostendens ingratum, et
                  amministrationi Bremensis ecclesie nequiter se ingessit. priori ecclesia temere
                  derelicta. non curans aduertere quod secundum canonica instituta quia cathedra
                  priori deserta sine Romani pontificis conniuentia presumpsit ad aliam se
                  transferre. et prima carere debet quam per superbiam spreuit. et repelli
                  nichilominus a secunda quam per auaritiam concupiuit. presertim cum in presentia
                  nostra dilectus filius .. prepositus sancti Lucii Reskildensis ei lese maiestatis.
                  apostasie. periurii. adulterii. dilapidationis. et conspirationis crimina
                  obiecisset. quodque irregularis existeret. utpote de duplici adulterio procreatus.
                  dispensatione ipsius olim ab apostolica sede per subreptionem optenta. suppresso
                  quod esset spurius. et expresso quod existeret naturalis. cum et paterne
                  incontinentie imitator filios habeat post sacros ordines generatos. que omnia idem
                  prepositus contra eum se optulit probaturum. Quamuis ergo durissime animaduertere
                  potuissemus in eum. quia tamen sedes apostolica consueuit mansuetudine temperare
                  rigorem. penam ipsi debitam differentes ad tempus. uenerabilibus fratribus nostris
                  .. Maigdeburgensi archiepiscopo suisque ac Bremensis ecclesie suffraganeis ..
                  Osnaburgensi preterea. et .. Monasteriensi episcopis districte dedimus in
                  preceptis. ut prefato Waldemaro ex parte nostra districte preciperent. qua<pb facs="4337047"/>tinus omni excusatione ac dilatione cessante. infra mensem post
                  commonitionem eorum iter arriperet ad sedem apostolicam ueniendi. ueniam humiliter
                  petiturus. Alioquin extunce sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis
                  obstaculo depositum et degradatum ab omni ecclesiastico officio et beneficio
                  auctoritate nostra nuntiarent eundem. et facerent tamquam anathematizatum usque ad
                  satisfactionem condignam arctius euitari. omnibus nichilominus inhibentes ne quis
                  ei communicare presumeret uel fauere, ita quod si qui uenire in contrarium
                  attemptarent. laicos huiuseemodi excommunicationi subiectos. et a Bremensi
                  ecclesia beneficium optinentes eo in perpetuum spoliatos. clericos autem
                  auctoritate nostra nuntiarent omni eccelesiastico beneficio et officio destitutos.
                  Ciuitatem uero. seu castrum. aut hominum quodcunque commune si contra inhibitionem
                  huiusmodi dicto Waldemaro presumerent adherere. supponerent districtissime
                  interdicto, ita quod preter penitentias morientium et paruulorum baptisma nullum
                  ibi diuinum officium nullumque celebraretur ecclesiasticum sacramentum. Quod si
                  quis clericus uiolaret. ab omni ecclesiastico beneficio et officio deponerent
                  uiolantem. Si qui uero super re tam illicita iuramentum ei aliquod prestitissent.
                  denuntiarentur eo penitus non teneri. Sed Waldemarus predictus arcum sic tensum
                  non metuens nec fugiens a sagitta. in sua dampnabiliter pertinacia perseuerat. cum
                  Dathan et Abyron quos terra uiuos absorbuit portionem nisi resipuerit habiturus.
                  Cum igitur factum sit adeo insipiens cor ipsius ut uidens non uideat et auribus
                  non percipiat. nec corde intelligat. ut conuersus sanetur, sed iram in die ire ac
                  reuelationis iusti iudicii dei, sibi thesaurizare non cesset. ut eius ceruix
                  indomita et suorum sequacium fortius ualeat edomari; serenitatem regiam rogandam
                  duximus et monendam. quatinus sicut deum times. et ecclesiam Romanam diligis. et
                  iustitiam amplexaris, taliter in eum et complices suos tue uim exerceas
                  potestatis. eundem. Waldemarum a ciuitate Bremensi et eius finibus potenter
                  expellens. et ubicumque fuerit tamdiu persequens tamquam dei et ecclesie inimicum.
                  donec sibi uexatio tribuat intellectum. illosque quos suos constiterit esse
                  fautores per <pb facs="4337048"/> penas quas uideris infligendas. a tam temeraria
                  presumptione compescens. quod per effectum operis cognoscatur deo te uelle
                  placere. nostramque iniuriam uindicare. ac iustitie sedulo deseruire. Insuper
                  dilectos filios .B. electum .H. scolasticum .G. cellararium. et H. canonicum
                  Bremenses qui propter bonum obedientie suis redditibus hactenus sunt priuati; non
                  permittas eisdem in posterum defraudari. </p>
            <p> Datum Viterbii. vi nonas iulii. pontificatus nostri anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6-7 Slewicensis=Sleswicensis. </p>
               <p> 16 ..=Petrus. </p>
               <p> 17 Reskildensis=Roskildensis. </p>
               <p> — periurii. adulterii] adulterii. periurii <hi rend="italic">med omflytningstegn a</hi>. </p>
               <p> 25 ..=Alberto. </p>
               <p> 26 ..=Gerhardo. </p>
               <p> 27 ..=Ottoni. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9-10 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Reg. 16,14: exagitabat eum spiritus nequam. </p>
               <p> 12-13 canonica instituta: <hi rend="italic">se citatapparatet til nr. <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081104001" type="link">145</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 19-20 dispensatione ipsius olim ab apostolica sede .... optenta: <hi rend="italic">er gået
                     tabt</hi>. </p>
               <p> 25-28 <hi rend="italic">Disse buller er tabte</hi>. </p>
               <p> 20 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 105,17: aperta est terra et deglutiuit Dathan .... et Abiron. </p>
               <p> 21 Isat. 44,20: cor insipiens. </p>
               <p> 21-23 <hi rend="italic">Jf</hi>. Isai, 6,10: ne forte uideat oculis suis et auribus suis audiat
                  et corde suo intelligat et conuertatur et sanem eum. </p>
               <p> 23 Rom, 2,5: thesaurizas tibi iram in die iræ et reuelationis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>Til den berømmelige kong Otto, udvalgt til Romernes kejser. </p>
            <p> Selv om Valdemar, fordum biskop af Slesvig, denne uretfærdige og frafaldne, kom
                  til det apostoliske sæde efter at være befriet ved dets hjælp fra et meget hårdt
                  fængsel, som han, således som fortjent, i lang tid holdtes indelukket i, og selv
                  om vi på enhver måde sørgede for at vise ham venlighed, har han uden tilladelse,
                  opægget ikke af den hellige ånd, men af den onde<ref target="drb1"/>, forladt os
                  og derved vist sig utaknemmelig over for den nåde, der blev ham til del, og
                  nedrigt blandet sig i styrelsen af kirken i Bremen efter frækt at have ladt sin
                  tidligere kirke i stikken og ikke brudt sig om at agte på, at han, fordi han
                  fordristede sig til selv at flytte til et andet bispesæde efter at have forladt
                  det første uden billigelse fra paven i Rom, i henhold til de kanoniske forskrifter
                  både bør miste det første, som han i sin selvophøjelse nærede foragt for, og ikke
                  desto mindre afvises fra det andet, som han i sin havesyge rettede begæret
                     imod<ref target="drb2"/>, ganske særligt, da vor elskede søn Peder, provst ved
                  Skt. Lucius i Roskilde havde rejst anklager imod ham for majestætsfornærmelse,
                  frafald, mened, hor, ødselhed og sammensværgelse og for irregularitet, eftersom
                  han er kommet til verden ved dobbelt hor, idet hans dispensation<ref target="drb3"/> tidligere blev udvirket fra det apostoliske sæde ved en tilsnigelse, da det
                  blev meddelt, at han var født uden for ægteskab<ref target="drb4"/>, men fortiet,
                  at det var usikkert, hvem der var hans fader<ref target="drb5"/>, også fordi han i
                  efterligning af sin faders løsagtighed har børn, der er kommet til verden, efter
                  at han har modtaget de hellige grader — alt dette vilde nævnte provst fremstå og
                  godtgøre imod ham. Omendskønt vi altså havde kunnet skride ind imod ham på
                  allerhårdeste måde, har vi dog, eftersom det apostoliske sæde har for skik at
                  afdæmpe sin strenghed med mildhed, for øjeblikket udsat den straf, han har
                  fortjent, og givet vore ærværdige brødre, Albertus, ærkebiskop af Magdeburg og
                  hans og Bremerkirkens lydbiskopper, samt Gerhardus, biskop af Osnabrück og Otto,
                  biskop af Münster<ref target="drb6"/>, strengt påbud om på vore vegne strengt at
                     på<pb facs="4509034"/>byde førnævnte Valdemar uanset nogen undskyldning og uden
                  nogen forhaling inden en måned efter deres påmindelse at bryde op og begive sig
                  til det apostoliske sæde for ydmygt at bede om nåde. I modsat fald skal de fra da
                  af med tilsidesættelse af en hvilken som helst hindrende indsigelse og appel på
                  vor myndighed erklære ham for afsat og degraderet fra ethvert kirkeligt embede og
                  beneficium og drage omsorg for, at han bliver skyet fuldstændigt såsom højtideligt
                  bandlyst, indtil han yder en passende satisfaktion, og videre forbyde nogen at
                  fordriste sig til at omgås eller begunstige ham, således at de på vor myndighed,
                  hvis nogen vover at handle herimod, skal forkynde, at lægfolk, der er ifaldet
                  denne bandlysning og sidder inde med forleninger fra Bremerkirken, for bestandig
                  skal have mistet dem, mens gejstlige skal være afsat fra ethvert kirkeligt embede
                  og beneficium. Men byer eller borge eller noget som helst, der er menneskene til
                  fælles, skal de underlægge det strengeste interdikt, hvis disse imod dette forbud
                  fordrister sig til at tilslutte sig førnævnte Valdemar, så at ingen gudstjenstlig
                  handling må afholdes der, så lidt som noget kirkeligt sakramente, udover barnedåb
                  og skriftemål for de døende. Men hvis nogen gejstlig krænker dette, skal de
                  afsætte den, der volder krænkelsen, fra ethvert kirkeligt embede og beneficium.
                  Men hvis nogen har aflagt ed til ham om denne højst utilbørlige ting, skal de
                  erklære, at de ikke er bundet heraf. Men førnævnte Valdemar nærer ingen frygt for
                  buen, der er spændt så hårdt, så lidt som han flygter for pilen — han fortsætter
                  med sin fordømmelige stivsindethed og får, med mindre han besinder sig, lod med
                  Dathan og Abiron, som jorden opslugte i levende live<ref target="drb7"/>. Da han
                  altså i sit sind er blevet afsindig<ref target="drb8"/> i en sådan grad, at han
                  ikke kan se med øjnene og høre med ørene og heller ikke fatter i sit sind, at han
                  vil blive helbredt, om han vender om<ref target="drb9"/>, men ustandselig opdynger
                  vrede til vredens dag<ref target="drb10"/>, hvor Guds retfærdige dom skal blive
                  åbenbaret, har vi, for at hans og hans følgesvendes hårdnakkethed kan blive
                  fuldstændigt og dygtigt knækket, ment at burde bede og påminde dig, høje konge, om
                  at du, så sandt som du frygter Gud og elsker Romerkirken og omfatter
                  retfærdigheden med hengivent sind, kraftigt udfolder din magt imod ham og hans
                  medskyldige, med magt fordriver samme Valdemar fra Bremens by og grænser,
                  forfølger ham overalt, hvor han end er, som en fjende af Gud og en fjende af
                  kirken og fortsætter hermed, indtil hjemsøgelsen forlener ham med forståelse, samt
                  rammer dem, som vides at begunstige ham, med de straffe, du finder rigtigt, og
                  tugter dem for en sådan frækhed og forvovenhed, for <pb facs="4509035"/> at det på
                  de handlinger, du udfører, kan kendes, at du ønsker at være Gud til behag og vil
                  hævne den uret, vi har lidt, og ivrigt stå til tjeneste for retfærdigheden.
                  Endvidere bør du ikke tåle, at vore elskede sønner fra Bremen, den udvalgte biskop
                  Burchardus, skolemesteren Hinricus, kældermesteren Gernandus og kanniken H.<ref target="drb11"/>, som indtil nu er blevet berøvet deres indtægter på grund af
                  prisværdig lydighed, for eftertiden lider uret i så henseende. </p>
            <p> Givet i Viterbo den 2. juli i vort pavedømmes tolvte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. Sam. 16,14. </p>
                  <p n="drb2"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081104001'&gt;145&lt;/a&gt;, note 7, jf. note 6. </p>
                  <p n="drb3"> Tabt. </p>
                  <p n="drb4"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12080201101'&gt;133&lt;/a&gt;, note 7. </p>
                  <p n="drb5"> Se ib. note 8. </p>
                  <p n="drb6"> Disse buller er tabte. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. Psal. 106,17. </p>
                  <p n="drb8"> Esajas 44,20. </p>
                  <p n="drb9"> Jf. ib. 6,10. </p>
                  <p n="drb10"> Rom. 2,5. </p>
                  <p n="drb11"> Kan ikke identificeres. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
