<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12090923001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12090923001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Bartholin, Collectanea A p. 387, brændt 1728. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: AM. Apographa, Diplomata Danica III, jf. Dipl. Arna-Magnæanum I 88.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Herlufsholm, Næstved klosters gavebog af 1528 p. 4: <hi rend="italic">Priuilegia
                     regum IIII</hi> med kongekrone foran tallet: <hi rend="italic">Priuilegium Waldemari fratris
                     Kanuti concordat cum priori suo priuilegio. Cuius circa finem dicitur, obtentu
                     cuiusdam mansionis a monasterio accepte in Ristorp Falstrie ab omni exactione
                     regalis seruicii monachos absoluit. Et quicquid iuris matestati regie referre
                     dinoscitur in mitsommergield, in stud, in quersetæ, in expedicione, in
                     uectigalibus, in plaustris, in causis omnium regalium actionum perpetualiter
                     indulget mccix</hi>. Umiddelbart herefter: <hi rend="italic">Transscriptum huius est IIII in
                     membrana</hi> (<hi rend="italic">Tryk</hi>: SS, rerum Danicarum IV 338), jf. iøvrigt nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231106" type="link">106</ref> af
                  [1205-1241]. Efter <hi rend="italic">a</hi>: Bartholin, Annales, under 1209: <hi rend="italic">Valdemarus rex
                     priuilegia monasterio beati Petri de Nestvith a fratre suo Canuto rege indulta
                     confirmat et alias libertates ac immunitates regalium eractionum concedit, 9.
                     kalendas octobris anno regni octauo. A 387</hi> (= Collectanea A). Regesten er
                  senere overstreget, i marginen tilføjet <hi rend="italic">1210</hi> og en kort notits indsat om
                  diplomet under dette år. Omdateringen skyldes utvivlsomt en beregning på grundlag
                  af kongens regeringsår, men kan ikke opretholdes, jf. indledningen; Subhm IX 155;
                  Reg. Danica nr. 576*; Rep. Danicum I:1 nr. 69. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Programma scholæ Herlovianæ 1784 128 (udtog); Dipl. Arna-Magnæanum I
                  88; A.D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 198 (dansk overs.). 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 340; Suhm IX 156; nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for domkirken i Lund [1202 25. december—] 1203 [24. december].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337050.webp">1. rk. IV nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509037.webp">I:4 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 160. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1209-09-23"> 1209. 23. september 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4337051"/> Kong Valdemar Sejrs privilegium for Næstved Skt. Peders
                  kloster udviser visse uregelmæssigheder i sin opbygning. Der er således to
                  arenga-formler. Den ene af disse står på den vante plads som indledning til
                  dispositio, men den første af dem er skudt ind mellem invocatio og intitulatio.
                  Foruden denne ejendommelighed bør man mærke sig, at kongens titler og
                  devotionsformlen er opført i forkert rækkefølge. Endvidere er der særegenheder i
                  de afsluttende dele. Der møder her en apprecatio, der retter en bøn til klostrets
                  patron, Skt. Peder, samt en usædvanlig datumsformel. Dertil kommer, at diplomet,
                  som det synes på en ret tendentiøs måde, understreger og fremhæver de
                  forurettelser, kongens ombudsmænd har påført stiftelsen. For exempel henvises der,
                  under et forsvar for klostrets rettigheder, til kongens tidligere privilegium af
                  [1202—1205], nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231104" type="link">49</ref>. 1209 siges munkene at have nydt godt af det <hi rend="italic">quam longo
                     tempore</hi>, og med yderligere betoning <hi rend="italic">diutissime</hi>, skønt der her kun
                  kan være tale om et tidsrum på mellem 4 og 7 år, De anførte forhold viser, at
                  dokumentet næppe kan hidrøre fra kongens kancelli, men formentlig repræsenterer en
                  modtagerudfærdigelse. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4337052"/> Texten indeholder til slut en række dateringselementer:
                  kalenderår, indiktion, månedsdag og kongeår, ligesom den anfører kongens kansler
                  ved navn og angiver udstedelsesstedet. Regeringsåret har været genstand for debat
                  før i tiden, og man har endog villet rette diplomets udstedelsesår efter det,
                  hvilket dog ikke kan akcepteres på nogen som helst måde. Iøvrigt henvises til den
                  almene redegørelse for de hertil knyttede problemer i indledningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>.
                  Indiktionstallet er også meddelt nedenfor. Blandt de danske diplomer fra tiden
                  1200—1249 er dette det eneste, hvor indiktionen findes ved siden af så vel dato
                  som kalenderår. De andre texter fra dette tidsrum, der oplyser indiktionstallet,
                  mangler enten månedsdagen (således nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231102" type="link">102</ref> af 1205 u.d.
                  og Reg. Danica nr. 734 (= *209a) af 1230 u. d., der begge er kongediplomer, samt
                  ærkebispediplomet Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12221231101" type="link">211</ref> af 1222 u.d.
                  og privatdiplomet Reg. Danica nr. *293 af 1249 u.d.) — eller inkarnationsåret
                  (således de to kongediplomer Dipl. Danicum I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280716001" type="link">80</ref>—<ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280716002" type="link">81</ref>, begge af
                  [1228] 16. juli). I dette ene exempel af 1209, der rummer alle tre elementer, er
                  det så heldigt, at udstedelsen falder på 23. september, altså i den sidste
                  tredjedel af året. Takket være dette kan det nemlig slås fast, at tallet ikke kan
                  være beregnet efter <hi rend="italic">indictio græca</hi>, som løber fra 1. september. Var det
                  tilfældet, vilde tallet have været ikke 12, men 13. Enten er da brugt <hi rend="italic">indictio
                     Bedana</hi>, der tæller fra 24. september, eller — hvad der vel er sandsynligst
                  — <hi rend="italic">indictio Romana</hi>, som skifter 25, eller 31. december. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr fritager Næstved Skt. Peders kloster for alle kongelige
                  rettigheder i leding, stud, kværsæde og retssager, giver afkald på at bruge
                  munkenes mølle uden toldafgift, skænker dem midsommergælden af Næstved by og
                  befrier deres landboer for kørsler og redskud mod til gengæld at få en gård i
                  Riserup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctæ et indiuiduæ trinitatis Amen. Uniuersa negotia mandata litteris
                  trahunt memoria firmamentum. Hinc est, quod ego Waldemarus, Danorum Slauorumque
                  rex dei gratia, dominus Nordalbingiæ, dux Iutiæ omnibus tam præsentibus quam
                  futuris præsens scriptum cernentibus gratiam et salutem in domino. </p>
            <p> Attendens iuxta euangelicæ assertionis ueritatem nihil homini prodesse, si mundum
                  uniuersum lucretur animæ autem detrimentum patiatur, propterea rebus momentaneis
                  et caducis diuina nobis in cælestibus comparare dignum duximus. Cæterum quia
                  omnium inestimabilis res est libertas ac cognoscentes libertatem rebus
                  quantumlibet pretiosissimis præualere ideo uniuersa, quæ fratribus uniuersis
                  religiosis ex monasterio beati Petri de <pb facs="4337053"/> Nestvid a fratre
                  nostro felicis memoriæ rege Canuto et ab aliis prædecessoribus in libertatem sunt
                  indulta, auctoritate nostra diuinæ re&lt;m&gt;u&lt;n&gt;erationis intuitu ipsis
                  eadem dignum habuimus erogare et ea sigilli nostri firmitate obnixius roborantes.
                  Sunt igitur hæc prædictarum possessionum nomina, scilicet Nestvid tota uilla ex
                  utraque parte amnis, Grimstrup, Lathbytorp, Ladby, Fossing, Halstad, Löbetorp cum
                  aliis locis eis appendentibus. Et quoniam ipsorum molendino ad usum nostrum
                  quandoque absque teloneo uti consueuimus ob hanc prauam consuetudinem extirpandam,
                  ne processu temporis tantæ rei dispendium eis suboriri ualeat in posterum, et
                  nobis hoc in peccatum in præsentia iudicis æterni debeat imputari, quamobrem
                  statuentes regia auctoritate decernimus, ut utendi eorum molendino sine iusto
                  teloneo nullus neque nostri iuris neque alterius cuiuslibet principis puerorum
                  hanc habere præsumat libertatem. Insuper appropriatum nobis debitum regale, quod
                  uulgari nomine appellatur mitsumersgiald, in prædicta uilla eorundem de Nestvid
                  totum in libertatem propriæ donationis contulimus. Et super hoc uniuersas quoque
                  eorum possessiones cum uillicis et colonis relaxantes ab expeditione et stud et
                  qverseth et ab aliis regalibus seruitiis liberos esse uolumus et immunes perpetuo
                  permanere. Ceterum huius donationis libertatem sicut relegentes in priuilegiis
                  prædecessorum nostrorum quam inconcussam et plenario iure immunitatis habuerunt,
                  sic quoque eandem prærogatiuam libertatis quam longo tempore eis a nobis indultam
                  diutissime possederunt, Sane ob quorundam exactorum nostrorum prauitatem et nimis
                  subtilem industriam colonis eorum de Nestvid processu nunc temporis iugum aliud
                  graue et ualde importabile inualuit, quod priorem libertatem oneris magnitudine
                  denigrauit, et sic nobis constitit, quod nostræ libertatis donatio, quam a nobis
                  consecuti sunt, attrita foret in parte non modica et quassata in uectigalibus
                  perquirendis et rebus nostris de loco ad locum cum plaustris eorum deducendis. Ex
                  hoc quoque facto quasi de quodam onere graui seruitutis monachi sæpius angustiati
                  et nobis satis lachry<pb facs="4337054"/>mabiliter conquesti relaxare huius
                  afflixionis incommodum intolerabilis misericorditer deprecantes. Quorum assidue
                  supplicationi compatientes pietatis intuitu et gratia datæ immunitatis quadam et
                  inter nos interuenienti pactione cuiusdam mansionis ab eis acceptæ &lt;R&gt;istorp
                  in F&lt;alst&gt;ria cuius obtentu ab omni exactione regalis seruitii eos
                  absoluimus, et quicquid iuris maiestati regiæ referre dinoscitur in
                  mitsumersgiald, in stud, in qverseth, in expeditione, in uectigalibus, in
                  plaustris, in causis omnium regalium actionum perpetualiter omni tempore
                  ui&lt;t&gt;e nostr&lt;æ&gt; et post nos monachis prædicti loci deo præsente teste
                  plenius indulgemus. Quisquis uero huius donationis nostræ libertatem aliqua
                  calumpnia attemptare præsumpserit et retractare in irritum, quod a nobis factum
                  est, æterni regis indignationem thesaurizet sibi in die iræ et in magno examinis
                  die cum inique agentibus portionem recipiat et tabescat. Volentibus uero hanc
                  nostræ constitutionis seruare libertatem pax dei, quæ exsuperat omnem sensum,
                  custodiat corda et intelligentias eorum in pace et donet eis uitam æternam. </p>
            <p> Anno m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. ix<hi rend="sup">o</hi>.
                  indictione xii. ix. kalendas octobris, viii. anno regni mei, Petro episcopo et
                  cancellario nostro Roschildensem regente cathedram, emanauit hoc priuilegium a
                  nobis Worthingburgh in robur et monimentum monachorum beati Petri, qui nobis regni
                  cælestis ianuam cum sanctis omnibus aperire dignetur. </p>
            <p> Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 priuilegia] l <hi rend="italic">rettet Reg</hi>. </p>
               <p> 23 cernentibus] <hi rend="italic">andet</hi> e <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 2 re&lt;m&gt;u&lt;ngt;erationis] renumerationis <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 8 prauam] ra <hi rend="italic">rettet a1</hi>. </p>
               <p> 9 ualeat] ualeant <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
               <p> 4 &lt;R&gt;istorp in F&lt;alst&gt;ria] Vistorp in Flandria <hi rend="italic">a1, jf. under
                     Reg</hi>. </p>
               <p> 8 ui&lt;t&gt;e nostr&lt;æ&gt;] uice nostra <hi rend="italic">a1, rettet efter originaldiplomet
                     af 1239 28. april, Reg. Danica nr. 789, der har benyttet nærværende text som
                     forlæg</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25-26 <hi rend="italic">Jf</hi>. Matth. 16,26: Quid enim prodest homini, si mundum uniuersum
                  lucretur, animæ uero suæ detrimentum patiatur? </p>
               <p> 1-2 a fratre nostro .... rege Canuto et ab aliis prædecessoribus .... indulta:
                     <hi rend="italic">Kong Knud Valdemarsens privilegium er tabt. Af ældre privilegier kendes Erik
                     Lams af 1140 21. marts, Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1140/dd_11400321001" type="link">78</ref>, og Valdemar
                     I's [1170—1181], hvilket sidste dog kun er bevaret i regest, Reg. Danica nr.
                     *65</hi>. </p>
               <p> 21 a nobis: <hi rend="italic">Se nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231104" type="link">49</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 12 Ps. 109,6: in die iræ <hi rend="italic">m. fl. steder</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige Treenigheds navn Amen. Enhver sag, som betroes til
                  brevet, får varighed ved erindringens hjælp. Derfor sender jeg Valdemar, de
                  Danskes og Venders konge af Guds nåde, herre over Nordalbingien, hertug af
                  Jylland, alle, nærværende så vel som tilkommende, en nådig hilsen i Herren. </p>
            <p> I lydhørhed mod den evangeliske sandhed og forsikring, at det intet gavner et
                  menneske, om det vinder den hele verden, men tager skade på sjælen<ref target="drb1"/>, har vi som følge heraf anset det for rigtigt til gengæld for
                  timelige og forkrænkelige ting at forskaffe os guddommelige i himlene. Men i
                  erkendelse af at friheden, der af alt er det mest uvurderlige, har større
                  betydning end selv de dyrebareste ting, af denne grund har vi med henblik på en
                  gengældelse fra Gud på vor myndighed ment at burde skænke samtlige klostergivne
                  brødre fra Næstved Skt. Peders kloster alt, hvad der i frihedens navn er bevilget
                  dem af vor broder kong Knud<ref target="drb2"/>, saligt ihukommet, og af andre
                     forgængere<ref target="drb3"/>, og til urokkelig fasthed bestyrke det med vort
                  segl. Men dette er navnene på deres førnævnte besiddelser, nemlig hele Næstved by
                  på begge sider af åen, Grimstrup, Ladbytorp, Ladby, Faksinge, Holsted og
                     Øverup<ref target="drb4"/> med alle deres tilliggender. Og eftersom vi fra tid
                  til anden har haft for skik at benytte deres mølle til vort eget brug uden
                  toldafgift, bestemmer vi for at udrydde denne slette sædvane, og for at de ikke i
                  tidens løb sluttelig og efterhånden skal lide så stort et tab og vi for den evige
                  dommers åsyn få os dette tilskrevet som synd, af denne grund bestemmer vi i kraft
                  af vor kongelige myndighed, at ingen svend, hverken undergivet os eller nogen som
                  helst anden fyrste, må tage sig den frække frihed at benytte deres mølle uden
                  behørig toldafgift. Endvidere har vi overdraget (dem) hele den os tilkommende
                  kongelige skyld, som på folkemålet kaldes midsommergæld, i deres førnævnte by
                  Næstved, til frihed og som vor egen gave<ref target="drb5"/>. Og desforuden
                  fritager vi tillige samtlige deres besiddelser med bryder og landboer for leding
                  og stud og kværsæde og fra andre tjenester til kongen, og det er vor vilje, at de
                  til evig tid skal vedblive <pb facs="4509038"/> at være frie og immune (herfor).
                  Men denne frihedsgave har de haft aldeles uforstyrret og med immunitetens fulde
                  ret, så sandt som vi læser dette i vore forgængeres privilegier<ref target="drb6"/>, og på samme måde har de også i overordentlig lang tid siddet inde med den
                  samme fortrinlige frihed såsom forundt dem af os selv<ref target="drb7"/> for
                  meget længe siden. Men nu er det som følge af nedrighed og en altfor overdreven
                  nidkærhed hos nogle af vore ombudsmænd kommet dertil, at et andet hårdt og ganske
                  utåleligt åg er blevet lagt stedse stærkere på deres landboer fra Næstved, så at
                  den vældige byrde har stillet den tidligere frihed i skyggen, og på denne vis står
                  det os klart, at den frihedsgave, som de har opnået af os, i ikke ringe grad er
                  blevet omstødt og tilintetgjort ved krav om redskud og transport på deres vogne af
                  vore ting, fra sted til sted. Men herved er munkene oftere blevet hårdt trængt som
                  af en tung trældommens byrde, og de har med mange tårer klaget for os og bønfaldet
                  os om i barmhjertighed at eftergive dette uudholdelige besvær, som de hjemsøgtes
                  af. Under henvisning til den immunitet, der er givet munkene i førnævnte
                  stiftelse, og en aftale imellem os om en gård, vi har modtaget af dem i Riserup på
                  Falster, og med fromheden for øje og i medfølelse med deres indtrængende bønner —
                  under hensyn til dette har vi befriet dem for alle ydelser og tjenester til
                  kongen, og med Gud nærværende som vidne forunder vi dem til evig tid, til
                  stadighed medens vi lever, og efter os en hvilken som helst ret, som vides at
                  tilkomme vor kongelige majestæt i midsommergæld, i stud, i kværsæde, i leding, i
                  redskud, i kørsler og i alle kongelige retssager. Men hvem der end måtte fordriste
                  sig til at prøve noget anslag mod denne vor frihedsgave og kuldkaste vor handling,
                  til ham skal den evige konges harme spares op til vredens dag<ref target="drb8"/>,
                  og på den store dommens dag skal han få lod med dem, der handlede uretfærdigt, og
                  han skal gå til grunde. Men Guds fred med dem, som ønsker at overholde denne
                  frihedsbestemmelse, den fred, som overgår al forstand, og gid den må bevare deres
                  hjerte og tanke i freden og skænke dem det evige liv. </p>
            <p> År 1209, i den tolvte indiktion, 23. september, i mit ottende regeringsår<ref target="drb9"/>, medens Peder, vor kansler, som biskop styrede Roskilde
                  læresæde, udgik dette privilegium fra os i Vordingborg, til værn og beskærmelse
                  for Skt. Peders munke. Gid han med alle helgenerne vilde værdiges at åbne os døren
                  til det himmelske rige<ref target="drb10"/>. </p>
            <p> Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Matt. 16,26. </p>
                  <p n="drb2"> Tabt. </p>
                  <p n="drb3"> Se DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1140/dd_11400321001'&gt;78&lt;/a&gt; og nærværende bind nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231104'&gt;49&lt;/a&gt;, note <pb facs="4509039"/>5\\. </p>
                  <p n="drb4"> Den latinske text har _Löbetorp_, vistnok en fejlskrivning for
                     _Øbetorp_ = Øverup. </p>
                  <p n="drb5"> Texten er dunkel og oversættelsen usikker. </p>
                  <p n="drb6"> Kan måske også oversættes 'i henhold til, hvad man læser i vore ...'. </p>
                  <p n="drb7"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231104'&gt;49&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> Psal. 110,5 m.fl. steder. </p>
                  <p n="drb9"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt;, note 6. </p>
                  <p n="drb10"> Privilegiet udviser visse uregelmæssigheder i sin opbygning. Der er
                  således to arenga-formler. Den ene af disse står på den vante plads som indledning
                  til dispositio, men den første af dem er skudt ind mellem invocatio og
                  intitulatio. Foruden denne ejendommelighed bør man mærke sig, at kongens titler og
                  devotionsformlen er opført i forkert rækkefølge. Endvidere er der særegenheder i
                  de afsluttende dele. Der møder her en apprecatio, der retter en bøn til klostrets
                  patron, Skt. Peder, samt en usædvanlig datumsformel. Dertil kommer, at diplomet,
                  som det synes på en ret tendentiøs måde, understreger og fremhæver de
                  forurettelser, kongens ombudsmænd har påført stiftelsen. For exempel henvises der
                  under et forsvar for klostrets rettigheder til kongens tidligere privilegium af
                  [1202-1205)], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231104'&gt;49&lt;/a&gt;. 1209 siges munkene at have nydt godt af det 'meget længe' og 'i
                  overordentlig lang tid', skønt der her kun kan være tale om et tidsrum på mellem 4
                  og 7 år. De anførte forhold viser, at dokumentet næppe kan hidrøre fra kongens
                  kancelli, men formentlig repræsenterer en modtagerudfærdigelse. Texten indeholder
                  til slut en række dateringselementer: kalenderår, indiktion, månedsdag og kongeår,
                  ligesom den anfører kongens kansler ved navn og angiver udstedelsesstedet. Blandt
                  de danske diplomer fra tiden 1200-1249 er dette det eneste, hvor indiktionen
                  findes ved siden af så vel dato som kalenderår. De andre texter fra dette tidsrum,
                  der oplyser indiktionstallet, mangler enten månedsdagen (således nr. &lt;a href='/books/dipdan/1205/dd_12051231102'&gt;102&lt;/a&gt; af 1205 u.d.
                  og Reg. Danica nr. 734 (= *209a) af 1230 u.d., der begge er kongediplomer, samt
                  ærkebispediplomet DRB I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1222/dd_12221231101'&gt;211&lt;/a&gt; af 1222 u.d. og privatdiplomet Reg. Danica nr. *293 af
                  1249 u.d.) — eller inkarnationsåret (således de to kongediplomer DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280716001'&gt;80&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280716002'&gt;81&lt;/a&gt;, begge af
                  [1228] 16. juli). I dette ene exempel af 1209, der rummer alle tre elementer, er
                  det så heldigt, at udstedelsen falder på 23. september, altså i den sidste
                  tredjedel af året. Takket være dette kan det nemlig slås fast, at tallet ikke kan
                  være beregnet efter 'den græske indiktion', som løber fra 1. september. Var det
                  tilfældet, vilde tallet have været ikke 12, men 13. Enten er da brugt 'den
                  Bedanske indiktion', der tæller fra 24. september, eller — hvad der vel er
                  sandsynligst — 'den romerske indiktion', som skifter 25. eller 31. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
