<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12091031001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12091031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 7A f. 120r. nr. 103. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius II 362; Migne 216:116; Bull. Danicum nr. 73. <hi rend="italic">Reg.</hi>:
                  Reg. Danica nr. 579; Potthast nr. 3809.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337056.webp">1. rk. IV nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509040.webp">I:4 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 162. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1209-10-31"> 1209. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III tilskynder kong Valdemar II Sejr til på ny at drage på korstog
                  mod hedningene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri regi Dacie. </p>
            <p> Suggestor scelerum serpens antiquus qui semper querens quem deuoret tamquam leo.
                  absorbet fluuium nec miratur. habens fiduciam quod lordanis influat in os eius.
                  quosdam iumentis insipientibus quibus uere sunt similes comparandos adeo
                  excecauit. quod factorem suum qui pelle ac carnibus illos uestit. neruisque
                  compactis et ossibus uitam et misericordiam eis dedit. penitus ignorantes
                  reuerentiam exhibent creature quam deberent impendere creatori. et dampnabiliter
                  ydolorum cultibus inherentes. christiani nominis professores aborrent. eosque qui
                  sibi predicant uerbum dei tamquam maleficos persecuntur. Licet autem aduersus
                  huiusmodi barbaras nationes regno tuo conterminas prelium domini preliando multos
                  sepe labores sustinueris et expensas. nuper tamen ymber diuine gratie terram
                  cordis tui sancte predicationis uomere diligenter excultam adeo fecundauit. quod
                  diuine zelo legis accensus apprehendere arma et scutum iterato proponis. ut iuxta
                  parabolam <pb facs="4337057"/> euangelicam debiles et infirmos cecos et claudos ad
                  nuptias summi regis intrare compellas. tractisque barbaris nationibus in sagenam
                  fidei orthodoxe illue uiror iunci et calami ualeat suboriri; ubi habitauerant
                  hactenus strutiones, Nos igitur tuum propositum in domino commendantes. deuotionem
                  regiam monemus attentius et hortamur et in remissionem tibi peccatorum iniungimus.
                  quatinus amore illius qui captiuitatem nostram sua duxit uirtute captiuam. ad
                  extirpandum paganitatis errorem ect terminos christiane fidei dilatandos;
                  uiriliter te accingas. neque timeas passiones huius seculi que condigne non sunt
                  ad futuram gloriam que reuelabitur in nobis. sed in forti brachio et extento
                  confundas cum suis ydolis spurcitiam paganorum. ac tamquam strenuus miles Christi
                  fortiter et potenter in huius certaminis agone contendas. gloria sempiterna que in
                  cor hominis non ascendit si legitime certaueris coronandus. </p>
            <p> Datum Laterani .ii. kalendas nouembris. (pontificatus nostri anno duodecimo).
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Illustri] .. Illustri <hi rend="italic">a</hi>,=Waldemaro. </p>
               <p> 15 uestit=uestiit. </p>
               <p> 18 aborrent=abhorrent. </p>
               <p> 14-15 (pontificatus <hi rend="italic">indtil</hi> duodecimo)] etcetera ut in alia <hi rend="italic">a, udfyldt
                     efter denne henvisning</hi>. </p>
               <p> 23-24 In eundem modum <hi rend="italic">indtil</hi> strutiones] <hi rend="italic">der henvises hermed til nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091030001" type="link">161</ref>.</hi>.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11 Apoc. 12,9: serpens antiquus. </p>
               <p> 11-12 1. Petr. 5,8: leo .... quærens quem deuoret. </p>
               <p> 12-13 Iob 40,18: ecce, absorbebit fluuium et non mirabitur, et habet fiduciam
                  quod influat Iordanis in os eius. </p>
               <p> 13-14 <hi rend="italic">Jf</hi>. Psal. 48,13 <hi rend="italic">og</hi> 21: et homo ..... comparatus est iumentis
                  insipientibus et similis factus est illis. </p>
               <p> 14-15 Iob 10,11-12: pelle et carnibus uestisti me, ossibus et neruis compegisti
                  me, uitam et misericordiam tribuisti mihi. </p>
               <p> 16-17 <hi rend="italic">Jf</hi>. Rom, 1,25: coluerunt et seruierunt creaturæ potius quam
                  creatori. </p>
               <p> 17 <hi rend="italic">Jf</hi>. 1. Petr. 4,3: illicitis idolorum cultibus. </p>
               <p> 20 1. Reg. 25,28: proelia domini .... tu proeliaris. </p>
               <p> 1 Luc. 14,13: uoca pauperes, debiles, claudos et cæcos. </p>
               <p> 3 <hi rend="italic">Jf</hi>. Isai. 35,7; in cubilibus, in quibus prius dracones habitabant,
                  orietur uiror calami et iunci. </p>
               <p> 3-4 <hi rend="italic">Jf</hi>. Isai. 13,21: habitabunt ibi struthiones. </p>
               <p> 6-7 Ephes. 4,8: captiuam duxit captiuitatem. </p>
               <p> 8-9 Rom. 8,18: quod non sunt condignæ passiones huius temporis ad futuram
                  gloriam, quæ reuelabitur in nobis. </p>
               <p> 9-10 Ierem. 21,5: in manu extenta et in bracchio forti; Ezech. 20,33: in manu
                  forti et in bracchio extento. </p>
               <p> 12 1. Cor. 2,9: nec in cor hominis ascendit. </p>
               <p> 12-13 <hi rend="italic">Jf</hi>. 2. Tim, 2,5: non coronatur, nisi legitime certauerit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Valdemar, Danmarks berømmelige konge.</p>
            <p> Den gamle slange<ref target="drb1"/>, fra hvem der udgår forbrydelser, søger
                  bestandig et bytte på løvens vis<ref target="drb2"/> og åbner frygtløst sin mund
                  for floden i tillid til, at Jordan vil forsvinde i dens gab<ref target="drb3"/>,
                  og den har i den grad forblindet <pb facs="4509041"/> nogle mennesker, som i
                  sandhed kan lignes med dumme trækdyr<ref target="drb4"/>, at de i fuldstændig
                  uvidenhed om deres Skaber, som iklædte dem hud og kød, føjede dem sammen med ben
                  og sener og gav dem livet og livets kraft<ref target="drb5"/>, viser skabningen
                  den ærbødighed, de burde vise Skaberen<ref target="drb6"/>, afskyer kristenhedens
                  bekendere, holder fast ved afgudsdyrkelsen på fordømmelig vis<ref target="drb7"/>
                  og forfølger dem som troldkarle, der prædiker Guds ord for dem. Men selv om du ved
                  at kæmpe Herrens strid<ref target="drb8"/> mod de barbariske folkeslag, der
                  grænser op til dit rige, ofte har båret mange anstrengelser og udgifter, har dog
                  Guds nådes væde for ikke længe siden frugtbargjort jorden i dit hjerte, der med
                  omhu er beredt af den hellige prædikens plovskær, således at du, optændt af
                  nidkærhed for Guds lov, agter på ny at gribe til skjold og værge for i
                  overensstemmelse med lignelsen i evangeliet at tvinge de vanføre og syge, blinde
                  og halte til at træde ind til den Store Konges bryllup<ref target="drb9"/>, og for
                  at friske siv og rør, når de barbariske folkeslag drages ind i den rette tros
                  fiskenet, kan skyde op der, hvor strudse hidtil havde bo<ref target="drb10"/>.
                  Idet vi da priser dit forsæt for Herren, påminder og opfordrer vi dig indtrængende
                  til, fromme konge, og pålægger vi dig til syndernes forladelse, at du af kærlighed
                  til Ham, som ved sin åndelige kraft førte os bort som sin fange<ref target="drb11"/>, mandigt væbner dig til at udrydde hedenskabets vildfarelse og udvide grænserne
                  for den kristne tro og ikke frygter denne verdens trængsler, som intet har at
                  skaffe med den herlighed, som engang skal åbenbares for os<ref target="drb12"/>,
                  men strækker din stærke arm ud<ref target="drb13"/> for at tilintetgøre
                  hedningenes smudsige afgudsbilleder og som en uforfærdet Kristi ridder kæmper
                  tappert og vældigt i denne væddestrid, idet du, hvis du strider, som loven
                     byder<ref target="drb14"/>, skal blive kronet med en herlighed i evindelighed,
                  som menneskehjertet ikke kan fatte<ref target="drb15"/>. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. oktober i vort pavedømmes tolvte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Apok. 12,9. </p>
                  <p n="drb2">1\\. Pet. 5,8. </p>
                  <p n="drb3"> Job 40,18. </p>
                  <p n="drb4"> Jf. Psal. 49,13 og 21. </p>
                  <p n="drb5"> Job 10,11-12. </p>
                  <p n="drb6"> Jf. Rom. 1,25. </p>
                  <p n="drb7"> Jf. 1. Pet. 4,3. </p>
                  <p n="drb8">1\\. Sam. 25,28. </p>
                  <p n="drb9"> Luk. 14,13 </p>
                  <p n="drb10"> Jf. Esajas 35,7 og 13,21. </p>
                  <p n="drb11"> Efes. 4,8. </p>
                  <p n="drb12"> Rom. 8,18. </p>
                  <p n="drb13"> Jerem. 21,5, Ezek. 20,33. </p>
                  <p n="drb14"> Jf. 2. Tim. 2,5. </p>
                  <p n="drb15">1\\. Kor. 2,9. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
