<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12091231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12091231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: vidisse ved pave Alexander IV 1255 9. januar, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Regesta Vaticana 24 f. 6v, nr. 42, trykt Dipl, Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1255/dd_12550109001" type="link">154</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehistoriske Samlinger I:5 (II:3, 1864-66) 104. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Rydårbogen på dansk, se nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091231103" type="link">167</ref> første stykke,
                  særlig <hi rend="italic">Reg. 1</hi>; Reg. Danica nr. *134; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 272; jf. Rep.
                  Danicum I:1 nr. 70-72.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337059.webp">1. rk. IV nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509043.webp">I:4 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 165. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1209-12-31"> [1209] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4337060"/> Nærværende udaterede diplom har en biskop Niels af Slesvig
                  som udsteder. Da det blev stadfæstet af Alexander IV 1255 9. januar (Dipl. Danicum
                  II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1255/dd_12550109001" type="link">154</ref>),
                  kan der kun være tale om, at det er givet af Niels I. Hans bispetid [1209—1234]
                  angiver herefter de to tidsgrænser for udstedelsen, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091231107" type="link">171</ref>. Det må
                  endvidere mærkes, at udfærdigelsen har nøje sammenhæng med flytningen af Guldholm
                  kloster. Ombytningen af bispetienderne var en vigtig forudsætning for, at
                  cistercienserne kunde forlade deres gamle hus og slå sig ned i Ryd. Nu bliver
                  dette tiendeskifte omtalt i den danske Rydårbog. Det berettes, at det fandt sted i
                  1209, samtidig med flytningen, se nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12091231103" type="link">167</ref>. At det har
                  sin rigtighed hermed, synes at blive bekræftet af en oplysning sammesteds,
                  hvorefter en af munkenes lægbrødre indsamlede de tre nye kirketiender i dette år.
                  Overdragelsen må altså være trådt i kraft senest ved høsttid 1209. Biskop Niels'
                  diplom herom er utvivlsomt også udgået [1209]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Slesvig overgiver Ryd kloster bispetienden af alle dets bryder
                  samt af tre sogne nærmere ved Ryd i stedet for fire sognetiender ved Guldholm,
                  hvor klostret før lå, og stadfæster desforuden alle andre gaver til Ryd kloster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nicolaus dei gratia Sleswicensis ecclesie episcopus/ uniuersis Christi fidelibus
                  presens scriptum cernentibus/ salutem in perpetuum. </p>
            <p> Quibuslibet a Christo nomen habentibus et fidem trinitatis et unitatis colentibus
                  libenter ad uitam eternam prodesse uolentes et temporale subsidium ubi copia datur
                  illis qui nostro indigent auxilio ministrare cupientes maxime religiosorum et
                  Christi pauperum utilitatem diligimus et profectum. Quia non eo delicatius et
                  superhabundantius uiuunt/ quo super uictualia sua magis aliquid possideant et
                  habeant/ sed ex hoc quod eis superfuerit pedes Christi ungunt/ ut bone fame odore
                  tota uicinia repleatur. Huius rei ratione inducti fratribus de Loco Regis et
                  illorum domui pro decimis quibusdam/ quas eis episcopus Waldemarus donauit
                  donationem illam suo confirmans priuilegio uidelicet in parrochiis Nybel Tholge/
                  Kalleby/ ecclesie beati Michaelis. propter claustri alio in loco siti comoditatem
                  et uicinitatem istas decimas assignauimus. Haldenesbrathorp/ Grumetolt/ Broaker/
                  et decimam nostram omnium uillicorum suorum. Hec et omnia que dictis fratribus ex
                  maiorum gratia sunt donata uidelicet regis siue aliorum quorumcunque siue ex
                  pietate nostrorum antecessorum et predecessorum illis collata sunt nostro
                  priuilegio et sigilli nostri impressione ad ea illis perpetuo possidenda confir<pb facs="4337061"/>mamus et corroboramus ex auctoritate dei patris omnipotentis et
                  fihi et spiritus sancti/ et beati Petri apostoli mandantes et districtius
                  precipientes/ quatenus quicunque perceperint has donationes illis factas et
                  commutationem quam ad eorum de supradictis decimis utilitatem fecimus ratas eas
                  habeant et firmas/ nec alicui hoc factum infringendi uel irritandi facultas/ aut
                  copia tribuatur. </p>
            <div type="cit">
               <p> 24 priuilegium: <hi rend="italic">tabt</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds nåde Slesvigkirkens biskop, til alle troende kristne, der ser
                  dette brev, hilsen til evig tid<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Alle, som har navn af Kristus og bekender sig til troen på Treenighedens enhed,
                  dem vil vi gerne, hvem det end er, bringe frelst til det evige liv, ligesom vi,
                  hvor der er mulighed herfor, ønsker at yde timelig bistand til dem, der har vor
                  hjælp behov, men ganske særligt er det os kært med nytte og fremgang for de
                  klostergivne, Kristi fattige. Thi de fører ikke et så behageligt og overdådigt
                  liv, at de i større udstrækning ejer og besidder noget ud over deres føde, men af
                  det, som de har tilovers, salver de Kristi fødder, så at deres ry fylder nabolaget
                  med en god duft. Som følge heraf og tilskyndet af dette har vi overgivet brødrene
                  af Ryd<ref target="drb2"/> og deres hus disse tiender Munkbrarup, Grumtoft,
                  Broager og vor tiende af alle deres <pb facs="4509044"/> bryder, fordi de ligger
                  bekvemmere og nærmere for klostret på dets anden plads, i stedet for nogle
                  tiender, nemlig i sognene Nybøl, Tolk, Kalleby og Skt. Mikkels kirke, hvilke
                  biskop Valdemar gav dem, idet han stadfæstede denne gave med sit privilegium<ref target="drb3"/>. Dette og alt andet, der er givet nævnte brødre af nådige
                  forfædre, nemlig af kongens eller hvilke som helst andres nåde, eller som er
                  overdraget dem af vore fromme formænd og forgængere, stadfæster og bestyrker vi
                  ved dette vort privilegium og ved at trykke vort segl herpå, at besidde for dem
                  til evig tid, idet vi på den almægtige Gud Faders og Sønnens og den Helligånds og
                  apostlen Skt. Peders myndighed befaler og påbyder med strenghed, at alle, som
                  erfarer om disse gaver til dem og det mageskifte, vi har gjort med ovennævnte
                  tiender til nytte for dem, skal holde disse ting for gyldige og urokkelige, og der
                  skal ikke gives nogen lejlighed eller adgang til at kuldkaste eller omstøde denne
                  handling. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Da diplomet blev stadfæstet af Alexander IV 1255 9. januar (DRB. II:1
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1255/dd_12550109001'&gt;154&lt;/a&gt;), kan
                  der kun være tale om, at det er udstedt af Niels I af Slesvig. Hans bispetid
                  [1209-1234] angiver herefter de to tidsgrænser for udstedelsen. Det må endvidere
                  mærkes, at udfærdigelsen har nøje sammenhæng med flytningen af Guldholm kloster.
                  Ombytningen af bispetienderne var en vigtig forudsætning for, at cistercienserne
                  kunde forlade deres gamle hus og slå sig ned i Ryd. Nu bliver dette tiendeskifte
                  omtalt i den danske Rydårbog, og det berettes, at det fandt sted i 1209, samtidig
                  med flytningen, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12091231103'&gt;167&lt;/a&gt;. At dette er rigtigt, synes at blive bekræftet af en oplysning
                  sammesteds, hvorefter en af munkenes lægbrødre indsamlede de tre nye kirketiender
                  i dette år. Overdragelsen må altså være trådt i kraft senest ved høsttid 1209.
                  Biskop Niels' diplom er utvivlsomt også udgået [1209]. </p>
                  <p n="drb2"> Den latinske text har _Locus Regis_ som betegnelse for Ryd, der
                  ellers gerne kaldes _Rus Regis_. </p>
                  <p n="drb3"> Tabt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
