<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650802001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650802001</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Suppl. 43 f.172r i en rotulus <hi rend="italic">Pro duce
                     Austrie</hi>. I mrg. <hi rend="italic">Reformacio</hi> og <hi rend="italic">L</hi>(=<hi rend="italic">Lubicensis</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. VII 129 nr.5472 (<hi rend="italic">under 5. august</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500029.webp">3. rk. VII nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651648.webp">III:7 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 272. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-08-02"> 1365. 2. august 
               <note>
                  <p> Provisionsbrevet og indførelsesbrevet, stilet til provsten i Broda, dekanen ved
                  St. Pierre i Avignon og officialen i Schwerin, med datum 1365. 2. august findes i
                  Reg.Aven. 159 f.169v, trykt Acta Pont. I 279 nr.615 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). I
                  overensstemmelse med den oprindelige ansøgning betegnes Goswin Borrentin som kong
                  Valdemars <hi rend="italic">seruitor dilectus</hi>, og der gives ham ventebrev på en dignitet, et
                  personat eller officium og på den store præbende i Lübeck under bibeholdelse af
                  kanonikat og den mellemstore præbende i Schwerin, men med afståelse af kanonikat,
                  præbende og dekanat i Bützow og mod afkald på den store præbende i Lübeck, hvorom
                  han ligger i proces. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Rudolf af Østrig ansøger pave Urban 5. om, at der trods modstand fra den
                  pavelige kanslers side må gives ordre om udfærdigelse af provisions- og
                  indførelsesbrev til fordel for Goswin Borrentin, for hvem kong Valdemar 4.
                  Atterdag tidligere har fået bevilget en ansøgning (cf. supplik &lt;6&gt; i nr.
                  40). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500030"/> Supplicat sanctitati uestre deuotus et fidelis filius sancte
                  Romane ecclesie Rodolfus dux Austrie/ quatinus personis infrascriptis graciam
                  facientes specialem..... ♦ Item sanctitas uestra nuper Gozwino Borentin prouecto
                  in iure canonico/ canonico Lubicensi pro prebenda Lubicensi litigante/ petente
                  prebendam maiorem cum additamentis in panibus etcetera et in aliis existentibus/
                  ac dignitatem personatum seu officium in ecclesia Lubicensi electiuum seu
                  electiuam uacantibus uel uacaturis signauit supplicacionem simpliciter. Fiat B/ ♦
                  Uigore cuius cancellarius sanctitatis uestre non uult dignitatem etcetera seu
                  maiorem prebendam concedere/ ♦ Uerum sanctissime pater cum dictus .G. obtulit se
                  dimissurum prebendam Lubicensem quam habet in lite ac canonicatum et prebendam/ et
                  decanatum ecclesie Butzowensis Zwerinensis diocesis. quos pacifice tenet/
                  supplicat eidem sanctitati uestre idem dux quatinus dignemini mandare litteras
                  expediri/ eciam <pb facs="4500031"/> quo ad dignitatem personatum seu officium
                  curatum uel non curatum electiuum uel electiuam cum canonicatu et prebenda maiori/
                  consuetudine opcionum et statutis quod nullus ipsas habere ualeat nisi etcetera
                  non obstante eciam si simul uel successiue uacauerint/ non obstante quod prebendam
                  mediam in ecclesia Zwerinensi xii. marcharum argenti teneat/ seu quod nullus
                  dignitatem etcetera in ecclesia habere potest nisi canonicus prebendatus cum
                  ceteris clausulis ut supra ♦ Fiat et dimitte prebendam. B. ♦..... ♦ Datum Auinione
                  quarto nonas augusti anno tercio. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rudolf, hertug af Østrig, den hellige romerske kirkes hengivne og trofaste R søn,
                  beder Eders Hellighed om, at I vil yde nedennævnte personer en særlig nåde .....
                  Fremdeles har Eders Hellighed, da Goswin Borrentin, som er vidt fremme i studiet
                  af kanonisk ret og kannik i Lübeck, hvor han fører proces om en præbende
                  sammesteds, nylig ansøgte om en af de store præbender med tillæggene i brød o. s.
                  v. og med andet forefindende samt om en dignitet, et personat eller officium ved
                  kirken i Lübeck, som besættes ved valg, og som er ledig eller bliver ledig, ganske
                  enkelt signeret ansøgningen med: <hi rend="italic">Lad det ske. B</hi>. Eders kansler, hellige
                  fader, vil ikke i kraft heraf give brev på dignitet o. s. v. eller på den
                  præbende. Men, højhellige fader, da efternævnte G(oswin) har tilbudt, at han vil
                  give afkald på den præbende i Lübeck, som han fører proces om, samt på det
                  kanonikat og den præbende tillige med dekanatet ved kirken i Bützow i Schwerin
                  stift, som han ukæret sidder inde med, ansøger samme hertug Eders Hellighed om, at
                  I vil værdiges at beordre, at der udfærdiges breve både med hensyn til dignitet,
                  personat eller officium, med sjælesorg eller uden sjælesorg, og som besættes ved
                  valg, samt til et kanonikat og til en af de store præbender, uanset sædvane,
                  optionsret og statutter (, som indeholder), at ingen kan o. s. v. undtagen o. s.
                  v. (gældende) også, om de på samme tid eller i tid efter hinanden måtte blive
                  ledige, (og) uanset at han sidder inde med en mellemstor præbende ved kirken i
                  Schwerin til 12 mark sølv, eller uanset at ingen kan have en dignitet o.s. v. ved
                  kirken (i Lü<pb facs="4651649"/>beck) uden at være kannik med en præbende og med
                  de øvrige bestemmelser som ovenfor. <hi rend="italic">Lad det ske og lad ham afstå fra præbenden.
                     B</hi>. <ref target="drb1"/>. Givet i Avignon den 2. august i det tredje
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i det på grundlag heraf udfærdigede provisionsbrev karakteriseres Goswin
                  Bor rentin i overensstemmelse med den oprindelige ansøgning som kong Valdemars
                  elskede tjener, jf. indledningen i Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
