<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650821001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650821001</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde bisp. Rygen. Perg. 33 × 12 (plica 1,1). 1: Bertold
                  Wussekens segl i perg.rem. 2: Præsten Nicolaus' segl i perg.rem. 3: Perg.rem. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Littera domini Bertoldi Wzeke super locacione bonorum in Ruyæ facta
                     Henrico episcopo Roskildensi pro quingentis marcis Sundensibus</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum 1 et 2 appendent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> J. v. Bohlen-Bohlendorff, Gesch. d. ..... Geschl. v. Krassow II 48
                  nr. 36 (<hi rend="italic">med datering 22. august</hi>); Rep. nr. 2773 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500036.webp">3. rk. VII nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651652.webp">III:7 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 279. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-08-21"> 1365. 21. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Præsten Bertold Wusseken forpligter sig til at yde biskop Henrik af Roskilde 500
                  mark penge i afgift af bispegodset og af rugtienden af Rügen og Jasmund, som han
                  har fået overladt for et år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Bertoldus Wszeken presbiter. salutem in
                  domino. ♦ Noueritis. quod de bonis episcopalibus et siligine decimali in terra
                  Ruye et Iasmundia. per reuerendum in Christo patrem. dominum meum. dominum
                  Henricum episcopum Roskildensem. a proximo festo beati Michaelis et sic per annum
                  ad disponendum/ michi dimissis. eidem domino meo uel ab eo deputatis. quingentas
                  marchas denariorum Sundensium. in terminis infrascriptis. uidelicet. medietatem
                  huius summe in festo beati Martini et residuam medietatem in festo beatorum Uiti
                  ac Modesti iam proximis. Sundis. persoluam expedite. seruaturus con<pb facs="4500037"/>diciones infrascriptas. puta. quod domos et edificia in dictis
                  bonis et potissime in curia principali in Raleswik/ in bono statu/ saltem uti nunc
                  sunt/ teneam. familie sue tallias/ seu aliqua alia inconsueta non inponam. siluas
                  suas dampnose non succidam nec succidi permittam. neque dicta bona. alii seu aliis
                  interim dimittam absque sua requisicione et consensu. sed in ipsa curia
                  personaliter resideam. et quidquid michi ad usus meos in dicta curia in rebus uel
                  utensilibus. suo nomine fuerit assignatum. hoc ipsum uel consimile. ipsi domino
                  meo uel ab eo ad hoc deputatis reddam/ transacto anno supradicto. ipsamque curiam
                  et agros eiusdem/ in statu bono reassignem. possessiones/ alienari seu occupari
                  non permittam/ sed iniuste hactenus occupatas et detentas ab illicitis
                  oceupatoribus seu detentoribus earundem. repetam cum effectu et prelibato domino
                  meo denunciem huiusmodi detentores. quodque de excessibus singulis in familia sua
                  interim emergentibus. computare debeam/ et de eo quod/ idem dominus meus michi
                  exinde annuerit sim contentus. saluo ipsi domino meo iure/ moram trahendi
                  quandocunque uoluerit. in bonis antedictis. ♦ Ad que omnia et singula
                  inuiolabiliter obseruanda. ego et dominus Nicholaus rector ecclesie in Lanken
                  amicus meus et Nicholaus Wszeken germanus meus/ obligamus nos in solidum bona
                  fide. et in certitudinem pleniorem omnium premissorum. sigilla nostra presentibus
                  duximus apponenda. ♦ Actum et datum/ Sundis/ anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> quinto. feria quinta infra
                  octauam assumpcionis beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651653"/> Bertold Wusseken, præst, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  med Gud. I skal vide, at jeg som afgift for bispegodset og for rugtienden på
                  landet Rügen og på Jasmund, som af den ærværdige fader i Kristus min herre herr
                  Henrik, Biskop i Roskilde, er overladt mig til at råde over fra førstkommende
                  mikkelsdag og det følgende år, uden tøven i Stralsund skal udrede 500 mark penge i
                  stralsundske penge til samme min herre eller til dem, han beskikker hertil, til
                  nedenfornævnte terminer, nemlig halvdelen af denne sum til mortensdag og den
                  resterende halvdel til førstkommende St. Vitus' og Modestus' dag, og at jeg vil
                  overholde de nedennævnte betingelser, nemlig at jeg skal holde huse og bygninger
                  på nævnte gods og især på hovedgården i Ralswiek i god stand, i det mindste som de
                  nu er, ikke pålægge hans undergivne uretmæssige skatter eller andet uvant, ikke
                  omhugge hans skove til skade for ham eller tillade, at de omhugges, ikke heller i
                  årets løb overlade nævnte gods til andre, een eller flere, uden efter hans
                  anmodning og med hans samtykke, men personlig tage ophold på gården, og at jeg,
                  når året er gået, skal tilbagelevere samme min herre eller de af ham dertil
                  befuldmægtigede, hvad der bliver overladt mig til mit brug på nævnte gård af
                  ejendele eller brugsgenstande i hans navn, eller levere noget tilsvarende, og at
                  jeg igen skal afstå gården og markerne i god stand, ikke tillade, at besiddelser
                  afhændes eller bemægtiges (af andre), men virkningsfuldt stille krav om, at de
                  besiddelser, der indtil nu med urette er blevet bemægtiget (af andre) og
                  beslaglagt, bliver givet tilbage af dem, der ulovligt har bemægtiget sig eller
                  beslaglagt dem, og at jeg skal navngive sådanne, der uretmæssigt har bemægtiget
                  sig besiddelser, til min fornævnte herre, og at jeg skal gøre regnskab for de
                  bøder, der i den tid indgår fra hans undergivne, og at jeg skal være tilfreds med,
                  hvad samme min herre derefter overlader mig, og at samme min herre skal have ret
                  til at tage ophold på fornævnte gods, når som helst han ønsker det. At disse
                  punkter, alle og ethvert, ubrydeligt skal blive overholdt, dertil forpligter jeg
                  mig på tro og love in solidum med herr Nicolaus, sognepræst i Lancken, min frænde,
                  og Nicolaus Wusseken, min broder, og til større sikkerhed for alt det nævnte har
                  vi ladet vore segl hænge under dette brev. Forhandlet og givet i Stralsund i det
                     <pb facs="4651654"/> Herrens år 1365 torsdagen i ugen efter den hellige jomfru
                  Marias himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
