<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650919008</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650919008</idno>
            <idno type="dd_serialno">303</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Aven. 159 f.108r ep. 53, beskadiget af fugt, med
                  taksten XX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 283 nr.623; Dipl.Svec. VIII 712 nr.7234.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500059.webp">3. rk. VII nr. 303</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651670.webp">III:7 nr. 303</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 303. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-09-19"> 1365. 19. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. udnævner Jens Mikkelsen, kannik i Ribe, til biskop af Børglum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Iohanni Michaelis electo Burglauensi salutem etcetera. ♦ Offici
                  nostri debitum exigit ut inter solicitudines [nostras] quibus assidue angimur
                  specialiter circa ecclesias solertiam adhibentes earum utilitatibus intendamus/
                  presertim ut illis que sunt prelatorum suorum regimine destitute de talium nostre
                  diligencie studio prouideatur substitucione pastorum per quorum regimen ecclesie
                  ipse spiritualiter et temporaliter continuis proficiant incrementis ♦ Sane
                  [ecclesia Bur]glauensi ex eo uacante/ quod nos hodie uenerabilem fratrem nostrum
                  Magnum Rypensem tune Burglauensem episcopum apud [sedem] apostolicam constitutum a
                  uinculo quo ipsi Burglauensi ecclesie cui tunc preerat tenebatur de fratrum
                  nostro[rum consilio ex apostolice] potestatis plenitudine absoluentes. ipsum ad
                  Ripensem ecclesiam tunc uacantem auctoritate apostolica duxerimus [transferendum]
                  preficiendo eum prefate Ripensi ecclesie in episcopum et pastorem. nos ad
                  prouisionem ipsius ecclesie celerem et felicem ne longe uacacionis exponeretur
                  incommodis paternis et solicitis studiis intendentes post deliberacionem quam de
                  preficiendo eidem Burglauensi ecclesie personam utilem et etiam fructuosam cum
                  fratribus nostris habuimus diligentem demum ad te canonicum ipsius ecclesie
                  Ripensis in sacerdocio constitutum. litterarum sciencia preditum uite ac morum
                  honestate decorum in spiritualibus prouidum et in temporalibus circumspectum. et
                  aliis multiplicium uirtutum meritis prout fidedignorum testimonio/ percepimus
                  insignitum intuitum direximus nostre mentis ♦ Quibus omnibus debita meditacione
                     <pb facs="4500060"/> pensatis de persona tua eidem ecclesie Burglauensi de
                  dictorum fratrum consilio/ auctoritate apostolica prouidemus teque illi
                  pref&lt;i&gt;cimus in episcopum et pastorem curam et administracionem ipsius
                  ecclesie Burglauensis tibi in spiritualibus et temporalibus plenarie committendo.
                  in illo qui dat gracias et largitur premia confidentes quod dextera domini tibi
                  assistente propicia prefata ecclesia Burglauensis sub tuo felici regimine prospere
                  dirigetur et salubria suscipiet incrementa. ♦ Iugum igitur domini tuis impositum
                  humeris suscipiens reuerenter et suaui ei&lt;u&gt;s oneri humiliter colla
                  summit&lt;t&gt;ens eiusdem Burglauensis ecclesie sic solicitam curam geras gregem
                  dominicum in illa tibi commissum doctrina uerbi et operis informando quod ipsa
                  ecclesia administratori fructuoso gaudeat se commissam/ ac bone fame tue odor ex
                  laudabilibus tuis actibus latius diffundatur tuque preter eterne retribucionis
                  premium nostre beniuolencie graciam exinde uberius consequaris ♦ Datum Auinione
                  xiii kalendas octobris anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 angimur] rettet fra premimur Aa. </p>
               <p> 2 pref&lt;i&gt;cimus] prefecimus Aa. </p>
               <p> 8 ei&lt;u&gt;s] eis Aa. </p>
               <p> 8-9 summit&lt;t&gt;ens] summitens Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jens Mikkelsen, udvalgt biskop af Børglum, hilsen o. s. v.: </p>
            <p> Vor embedspligt kræver, at vi blandt alt det, der til stadighed foruroliger og
                  bekymrer os, viser særlig omhu for kirkerne og især giver agt på deres tarv, så at
                  vi ved vort omsorgsfulde virke må give de kirker, som er berøvet deres foresattes
                  ledelse, sådanne hyrder i stedet, ved hvis ledelse samme kirker kan have
                  vedvarende fremgang og tilvækst i åndelige og timelige anliggender. Da nu kirken i
                  Børglum er blevet ledig, fordi vi i dag på vore brødres råd af apostolisk
                  magtfuldkommenhed har løst vor ærværdige broder Biskop Mogens af Ribe, dengang
                  biskop af Børglum, som var til stede ved det apostoliske sæde, fra det bånd,
                  hvormed han bandtes til denne kirke i Børglum, som han da forestod, og med
                  apostolisk myndighed har ladet ham forflytte til kirken i Ribe der da var ledig,
                  for at sætte ham i spidsen for fornævnte kirke i Ribe som biskop og hyrde, og idet
                  vi, for at nævnte kirke ikke skulde udsættes for en langvarig ledigheds
                  ubehageligheder, med faderlig og omsorgsfuld iver har lagt vægt på en hurtig og
                  lykkelig besættelse af denne kirke, har vi efter om <pb facs="4651671"/> hyggelige
                  drøftelser med vore brødre om indsættelse af en nyttig og ligeledes frugtbringende
                  person som leder af samme kirke i Børglum, omsider rettet vor opmærksomhed mod
                  Dig, kannik med præstegrad ved denne kirke i Ribe, udstyret med boglig viden,
                  prydet ved en dydig og hæderværdig vandel, fremsynet i åndelige anliggender og
                  omsigtsfuld i timelige og udmærket ved mangfoldige andre dyder og fortjenester,
                  således som vi har erfaret ved troværdige mænds vidnesbyrd. Efter at vi med
                  tilbørlig eftertanke har overvejet alt dette, giver vi på nævnte brødres råd og
                  med apostolisk myndighed Din person samme kirke i Børglum ved provision og sætter
                  Dig i spidsen for den som biskop og hyrde, idet vi helt og fuldt betror Dig
                  omsorgen for og styret af denne kirke i Børglum i åndelige og timelige
                  anliggender, og idet vi med ham, som giver nådesbevisninger og uddeler
                  belønninger, stoler på, at fornævnte kirke i Børglum — når Guds nådige højre hånd
                  står Dig bi — vil blive ledet heldigt under Dit lykkelige styre og opnå en
                  helsebringende tilvækst. Du skal altså ærbødigt påtage Dig Herrens åg, der lægges
                  på Dine skuldre, ydmygt bøje Din nakke under den liflige byrde, Han pålægger Dig,
                  og så påpasseligt udøve sjælesorgen ved samme kirke i Børglum ved at oplyse
                  Herrens hjord, der er betroet Dig i den, om ordets og gerningens lære, at denne
                  kirke kan glæde sig over at være betroet en frugtbringende forvalter, samt at
                  duften af Dit gode ry ved Dine rosværdige handlinger kan brede sig vidt omkring,
                  og Du derved foruden evig gengældelses løn til overmål kan opnå vor velvillige
                  nåde. Givet i Avignon den 19. september i vort tredie pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
