<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13651201001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13651201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">333</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Løgumbogen p.171 med overskriften <hi rend="italic">Iet breff paa
                     Høxlundt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 71; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 718 nr. 1138.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500087.webp">3. rk. VII nr. 333</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651691.webp">III:7 nr. 333</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 333. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-12-01"> 1365. 1. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tønder herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmænd og borgere i Tønder erklærer, at ridderen Janneke Jensen har overdraget
                  Løgum kloster sit gods i Høgslund og Sølsted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus ad quorum noticiam peruenerit presens scriptum uniuersi consules et ciues
                  in Lille Tunder, salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam futuri
                  quam presentes, quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> quinto, crastino beati Andree apostoli,
                  constitutus uir nobilis dominus Ianechinus Ionsson miles in presentia nostra et
                  aliorum plurimorum discretorum in placito Tunderherret dominis et uiris religiosis
                  exhibitoribus presentium abbati et monachis in monasterio Lugum bona sua in
                  Høxlundt uidelicet duos fundos cum domo quos de Nicholao Humblehaue quondam
                  consule et Boetio Baker quondam ciue nostre ciuitatis iuste emptionis titulo
                  acquisiuit cum omnibus suis pertinentiis, agris, pratis, siluis et pascuis, ita
                  tamen quod in ipso campo uindemiam mirti et pastum pecorum ad dies suos libere
                  habeat, pro sepultura sua apud eos et dilecte consortis sue domine Ingeburge, item
                  bona in Siluestedt, uidelicet duos fundos cum domo et terra in campo ipsius uille
                  duos solidos annone in semine continente, alteri fundo ab antiquo adiacente, que
                  bona ipse dominus Ianechinus cum dicta coniuge sua, et Petrus Ebbisson in Nylle
                  cum uxore sua, iure hereditario post obitum Erici Bla patris earundem habuerunt.
                  ac predictus dominus Ianechinus de ipso Petro Ebbisson partem in dictis bonis
                  quam, ut pretactum est, obtinuit pro iusto pretio postmodum emit, prout per
                  apertas literas dicti Petri in dicto placito satis manifeste declaratur, pro
                  permutatione <pb facs="4500088"/> bonorum in campo Bwæmarch, predictis dominis
                  contulit et alienauit, ac ibidem ipso tempore in placito secundum terre
                  consuetudinem in sinum domini Olaui abbatis ex parte dicti monasterii perscotauit.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostre ciuitatis una cum sigillis dominorum
                  Erici Niclesson militis et Nicholai Kock plebani ecclesie beati Nicholai episcopi,
                  qui tunc cum aliis pluribus fidedignis affuerunt presentibus duximus apponendum ♦
                  Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle rådmænd og borgere i Tønder til alle, til hvis kundskab dette brev når,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at i det Herrens år 1365 dagen
                  efter apostlen St. Andreas' dag var den velbyrdige mand herr Janneke Jensen,
                  ridder, i nærværelse af os og mange andre gode mænd på Tønder herredsting, hvor
                  han til de herrer og fromme mænd, de nærværende brevvisere abbeden og munkene i
                  Løgumkloster, overdrog og afhændede sit gods i Høgslund, for at han og hans
                  elskede hustru fru Ingeborg kunde få deres gravsted hos dem, nemlig to tofter med
                  hus, hvilke han med retmæssigt købs adkomst havde erhvervet af Niels Humlehave,
                  fordum rådmand, og af Bo Bager, fordum borger i vor stad, med alle deres
                  tilliggender, agre, enge, skove og græsgange, dog således at han, så længe han
                  lever, frit skal have høsten af pors og græsning for kvæget på samme mark;
                  fremdeles — i mageskifte for gods på Bov Mark — gods i Sølsted, nemlig to tofter
                  med hus og jord på samme bys mark til to ørtug korn i sæd og fra gammel tid
                  hørende til den ene toft, hvilket gods samme herr Jannike med sin nævnte hustru
                     <ref target="drb1"/> og Peder Ebbesen i Nolde med sin hustru havde fået i kraft
                  af arveret efter Erik Blås død, disses fader, hvorefter fornævnte herr Jannike
                  senere for lovlig betaling afkøbte samme Peder Ebbesen den part i nævnte gods, som
                  han, som ovenfor nævnt, havde fået, således som det ved nævnte Peders åbne brev
                     <ref target="drb2"/> tilstrækkelig klart er oplyst på nævnte ting. Samme sted
                  og på <pb facs="4651692"/> samme tidspunkt skødede han fornævnte gods på tinge og
                  i overensstemmelse med landets sædvane i herr abbed Olufs skød på nævnte klosters
                  vegne. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort bysegl hænge under dette brev
                  tillige med segl tilhørende herrerne Erik Nielsen, ridder, og Niels Kok,
                  sognepræst ved den hellige biskop Nicolai kirke, som da var til stede med mange
                  andre tro værdige mænd. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 322. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
