<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650930002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650930002</idno>
            <idno type="dd_serialno">312</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. nr. 5353, som også indeholder koncepterne til nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650903002" type="link">286</ref> og <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650930001" type="link">311</ref> ovf. Påbegyndt
                  på tysk <hi rend="italic">Wy Nicolaus byscop</hi> (slettet) <hi rend="italic">ertzebiscop to Lunden</hi>. Ikke
                  forefundet 1968 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Afskrift herefter i Stralsund Stadtarchiv. —
                     <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. I 317 nr. 368; Dipl.Svec. VIII 704 nr. 7224 — Hans.UB. IV 63
                  nr. 154.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500064.webp">3. rk. VII nr. 312</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651675.webp">III:7 nr. 312</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 312. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter a iflg. Dipl.Svec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-09-30"> [1365. o. 30. september] <note>
                  <p> I <hi rend="italic">a</hi>, der indeholder originale koncepter, står denne koncept som den sidste
                  og efter nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650930001" type="link">311</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hanseatisk udkast til et privilegium af ærkebiskop Niels af Lund (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660107001" type="link">359</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500065"/> Nos Nicolaus dei gracia archiepiscopus Lundensis et Swecie
                  primas. uniuersis et singulis ad quos presens scriptum peruenerit salutem in
                  domino sempiternam ♦ Tenore presencium recognoscimus. publice protestando. quod ad
                  uoluntatem excellentissimi principis et domini nostri domini W. Danorum Slauorum
                  et Gothorum regis dedimus et presentibus condonamus. uniuersis ciuitatibus de
                  hansa Theutonica et eorum ciuibus et mercatoribus libertatem littorum marinorum.
                  super omnibus bonis naufragis. que in Teuthonico wlgari wurak uel seewund seu
                  quocunque alio nomine nuncupantur in omnibus finibus dominii. seu episcopatus
                  nostri perpetuis temporibus duraturam. secundum iuris Danorum exigenciam. quod
                  sonat in hunc modum ♦ &lt;1&gt; Si quod deus auertat. quicumque homines de
                  pretactis naufragium passi fuerint. in aliquibus terminis nostri dominii siue
                  episcopatus aut sua bona naufraga.wurak uel seevund seu quocunque alio nomine
                  nuncupata. ad littora siue ad terminos dominii seu episcopatus nostri applicuerint
                  siue propulsa fuerint. huiusmodi bona poterunt per se uel per alios. aut
                  conducticios saluare, seu saluari facere. et illis uti libere pro sua uoluntate.
                  absque ullo impedimento. ♦ &lt;2&gt; Si autem adiutorio siue laboratoribus
                  indiguerunt. extunc aduocatus ibidem. ipsis fauebit seu permittet. ut ipsi illos
                  conducant pro sua pecunia. qui eos huiusmodi bona iuuent saluando conseruare. ♦
                  &lt;3&gt; Si uerumtamen aliqua bona naufraga. ad terminos dicti nostri episcopatus
                  seu dominii applicuerint seu propulsa fuerint. et homines perierint seu submersi
                  fuerint. talia bona aduocatus uicinior. seu illius loci <pb facs="4500066"/>
                  potencior saluari et colligi faciet. et omnia saluata et collecta bona. cum scitu
                  bonorum hominum in propinquiorem ecclesiam reponi faciet. et omnia ea quecunque
                  fuerint redigi in scriptis ordinabit. et ipsa fideliter conseruabit ad usum et ad
                  manus uerorum heredum. seu illorum. qui ipsa de iure exigere poterint siue
                  postulare. dummodo ipsi infra annum et diem. probauerint per litteras
                  su&lt;arum&gt; ciuitat&lt;um&gt; in quibus ciues existunt. se esse ueros heredes
                  ad huiusmodi bona. seu &lt;quod&gt; ea de iure exigere possint ♦ Prout est
                  pretactum illis talia bona sine quocunque inpedimento. debent libere presentari.
                  dando laboratoribus precium pro labore. ♦ Hec premissa uolumus per nos et nostros.
                  perpetuis temporibus. firmiter obseruari. ♦ In cuius rei testimonium etcetera. ♦
                  Testes etcetera. ♦ Datum etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 og 22 wurak] a, wrak aa. </p>
               <p> 17 seewund] a, seevunt aa. </p>
               <p> 22 seevund] a, seevunt aa. </p>
               <p> 23 seu] a, siue aa. </p>
               <p> 26 siue] a, seu aa. </p>
               <p> 30 nostri episcopatus seu] a, episcopatus nostri et aa. </p>
               <p> 6 su&lt;arum&gt; ciuitat&lt;um&gt;] sue ciuitatis a og aa. </p>
               <p> 7 &lt;quod&gt;] mgl. a og aa. </p>
               <p> 7-8 Prout est pretactum illis] prout est pretactum [;] illis Dipl.Svec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Niels, af Guds nåde ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, til alle og Se hvem
                  dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender med dette brev og erklærer offentligt, at vi efter vilje af den
                  højtstående fyrste og herre, vor herre Valdemar, de Danskes, Venders og Goters
                  konge, har givet og med dette brev skænker alle stæder i den tyske hanse og deres
                  borgere og købmænd frihed på strandbredden over alt skibbrudent gods, som på tysk
                  kaldes 'wurak' eller 'seevund' <ref target="drb2"/>, eller med hvilket andet navn
                  det benævnes, at gælde til evig tid inden for alle områder af vort herredømme
                  eller bispedømme i overensstemmelse med påbudet i dansk ret, som lyder således
                     <ref target="drb3"/>: Hvis — hvad Gud forbyde — nogen mand fra de fornævnte
                  stæder — skulde lide skibbrud inden for grænserne af vort herredømme eller
                  bispedømme, eller hans skibbrudne gods, 'wrak' eller 'seevund', eller med hvad
                  navn det benævnes, flyder i land, eller det skulde blive slået ind på stranden
                  eller inden for grænseområderne for vort herredømme eller vort bispedømme, skal
                  han selv eller ved andre kunne bjærge dette gods eller lade det <pb facs="4651676"/> bjærge ved folk, som han lejer hertil; og han skal frit nyde det efter sit
                  forgodtbefindende og uden hindringer. &lt;2&gt; Men hvis han mangler hjælp eller
                  arbejdere, så skal fogeden sammesteds vise ham sin gunst eller tillade, at han
                  lejer sådanne for penge, som kan hjælpe ham at bevare dette gods ved at bjærge
                  det. &lt;3&gt; Men hvis noget skibbrudent gods flyder i land eller bliver slået
                  ind på vort bispedømmes eller herredømmes område, og mændene omkommer eller
                  drukner, skal den nærmeste foged eller den mægtigste mand på dette sted lade
                  sådant gods bjærge og indsamle det; og alt bjærget og indsamlet gods skal denne
                  med gode mænds vidende lade anbringe i den nærmeste kirke, og han skal anordne, at
                  det altsammen, hvad det så end er, optegnes skriftligt; han skal i troskab have
                  det i forvaring til de rette arvingers brug og hånd eller til deres brug og hånd,
                  som kan forlange eller kræve godset med rette, når blot de inden år og dag ved
                  brev fra deres stæder, i hvilke de er borgere, beviser, at de er de rette arvinger
                  til dette gods, eller at de med rette kan kræve det. Som ovenfor berørt skal
                  sådant gods frit overgives til dem uden nogen hindring, efter at der er givet
                  arbejderne løn for arbejdet. Det ovenfor anførte vil vi fast lade overholde til
                  evig tid af os og vore folk. Til vidnesbyrd o. s. v. Vidner o. s. v. <ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udkastet står sidst på et papirdobbeltblad, der desuden indeholder nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650903002'&gt;286&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650930001'&gt;311&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. vrag eller strandfund. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Skånske Lov kap. 165 og Andreas Sunesens parafrase, kap. 101. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660107001'&gt;359&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
