<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650420001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650420001</idno>
            <idno type="dd_serialno">236</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 26 × 15 (plica 2). 1:
                  Perg.rem. 2: Fragment af segl af grønt og ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden med
                  hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Thettæ æræ thet breff som myn frwæ fic aff Ion Nielssun oc
                     Hæggædal etcetera</hi> (jf. 1408. 8. maj) og til højre herfor med anden hånd
                     <hi rend="italic">Hinsteherret</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 3
                     (<hi rend="italic">med år 1375</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2759 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499997.webp">3. rk. VII nr. 236</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651623.webp">III:7 nr. 236</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 236. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-04-20"> 1365. 20. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Brødrene Anders og Lars Pedersen pantsætter alt deres gods i Rold og så meget af
                  deres bebyggede gods i Mejlby, som afkaster en mark korn, til ridderen Gunnar
                  Jakobsen for 20 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Andreas Pætersun et Laurencius Pætersun
                  fratres in domino salutem sempiternam/ ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam
                  presentes quod recognoscimus nos ex uero debito et iusto exhibitori presencium
                  domino Gunnero Iacobsun militi aut suis ueris heredibus in uiginti marchis puri
                  argenti uerasciter teneri obligatos infra proxi<pb facs="4499998"/>mum festum
                  beati Martini episcopi in prompta pecunia et expedita uidelicet grossis
                  Turonensibus sterlingis et bonis denariis Lubicensibus sibi uel suis ueris
                  heredibus per nos uel nostros ueros heredes integraliter persoluendis/ pro quibus
                  uero ipsi domino Gunnero Iacobsun omnia bona nostra et singula in Roold in
                  Hæthænstethæræth situata et tantum de bonis nostris in Mæthælby in parochia
                  Brothærstorp edificatis quantum unam marcham annone continet in certis redditibus
                  inpigneramus per presentes. tali condicione prehabita quod si dicte uiginti marche
                  argenti termino prenotato ipsi domino Gunnero ut premissum est persolute non
                  fuerint. extunc predictus dominus Gunnerus memorata bona in Roold et Mæthælby cum
                  agris pratis siluis pascuis ac aliis quibuscumque mobilibus et inmobilibus dictis
                  bonis ab antiquo adiacentibus nullis exceptis ad usum suum libere habeat ordinanda
                  ac redditus et obuenciones dictorum bonorum ad uoluntatem suam annuatim percipiat
                  in sortem principalis debiti minime computanda/ donec predicta bona ab ipso domino
                  Gunnero aut suis ue&lt;ris he&gt;redibus termino antedicto legaliter et totaliter
                  redimantur/ ♦ Insuper obligamus nos et heredes nostros supradicto domino Gunnero
                  uel suis heredibus bona prenominata uidelicet in Roold et Mæthælby ab impeticione
                  quorumcumque appropriare et liberare prout exigunt leges terre donec predicta bona
                  ab ipso domino Gunnero Iacobsun uel suis heredibus per nos aut nostros heredes
                  legaliter libera&lt;ta&gt; fuerint et redempta ♦ In cuius rei testimonium sigilla
                  nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>.lx<hi rend="sup">o</hi> quinto dominica qua cantatur Quasi modo geniti
                  infantes\ </p>
            <div type="app">
               <p> 30 uerasciter = ueraciter. </p>
               <p> 15 ue&lt;ris he&gt;redibus] ueredibus A. </p>
               <p> 21 libera&lt;ta&gt;] libera efterfulgt af rasur i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Pedersen og Lars Pedersen, brødre, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, såvel fremtidige som nulevende, at vi erkender, at vi i medfør af
                  sand og lovlig gæld i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser herr
                  Gunnar Jakobsen, ridder, eller hans rette arvinger for 20 mark lødigt sølv, som
                  fuldt ud skal betales ham eller hans rette arvinger af os eller <pb facs="4651624"/> vore rette arvinger inden næste mortensdag i rede og aftalte penge, nemlig i
                  groter fra Tours, sterlinger og gode lybske penninge. Herfor pantsætter vi med
                  dette brev til samme Gunnar Jakobsen alt vor gods i Rold i Hindsted herred og så
                  meget af vort bebyggede gods i Mejlby i Brorstrup sogn, som afkaster en mark korn
                  i faste afgifter, på det vilkår, at hvis nævnte 20 mark sølv ikke betaltes samme
                  herr Gunnar til fornævnte termin som ovenfor nævnt, skal fornævnte herr Gunnar
                  have omtalte gods i Rold og Mejlby med agre, enge, skove, græsgange og alt andet,
                  rørligt og urørligt, som fra gammel tid ligger til nævnte gods, intet undtaget,
                  til sin frie rådighed og brug og årligt nyde afgifterne og oppebørslerne fra
                  nævnte gods efter sit ønske, uden at de skal medregnes i gældens hovedstol, indtil
                  fornævnte gods lovligt og fuldt ud indløses fra samme herr Gunnar eller hans rette
                  arvinger til fornævnte termin. Ydermere forpligter vi og vore arvinger os til at
                  hjemle og frigøre ovennævnte herr Gunnar eller hans arvinger fornævnte gods,
                  nemlig i Rold og Mejlby, for krav fra hvem som helst, således som landets love
                  kræver, indtil fornævnte gods lovligt frigøres og indløses af os eller vore
                  arvinger fra samme herr Gunnar Jakobsen eller hans arvinger. Til vidnesbyrd herom
                  er vore segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1365 på den søndag, på
                  hvilken der som indgangsbøn synges Quasi modo geniti infantes. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
