<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650528002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650528002</idno>
            <idno type="dd_serialno">252</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. Hanse-Recesse. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 568 nr. 219; Hanserec. I 312 nr. 361;
                  Dipl.Svec. VIII 657 nr. 7177 — Reg.Dan. nr. 2561*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500011.webp">3. rk. VII nr. 252</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651633.webp">III:7 nr. 252</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 252. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-05-28"> 1365. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notandum quod anno domini. m.ccc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>.
                  quinto. feria quarta infra octauas ascensionis domini. nuncii consulares
                  ciuitatum. in Lubeke congregati: uidelicet de Lubeke domini Iacobus Pleskowe
                  Iohannes Perzevale Hermannus Wychkede Bertramus Vorat Iohannes Pleskowe Zeghebodo
                  Cryspin. et Bernardus Oldenborgh\ de Rozstoch domini Arnoldus Cropelyn et
                  Lambertus Wittes de Sundis domini Godfridus Ghysonis et Bertramus Wulflam cum
                  ambassatoribus et consiliariis domini regis Dacie uidelicet dominis Vickone
                  Molteke et Petro Munk militibus illic missis per ipsum regem. presente domino
                  episcopo Lubicensi de concordia et composicione inter dictum regem et ciuitates
                  ordinanda tractauerunt in hunc modum. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo quod dicti consules postulauerunt a rege predicto sibi confirmari
                  et ratificari omnes articulos in litteris treugarum comprehensos. quibus eciam
                  aliquos articulos addiderunt uidelicet istos in forma subsequenti. ♦ Wy willen och
                     <hi rend="italic">(etcetera = nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650528001" type="link">251</ref>)</hi>. </p>
            <p> &lt;2&gt; Post istos articulos traditos. eciam petiuerunt ut fieret ipsis
                  informacio qui et quanti sint excessus qui attingunt penam. xl. marcarum prout
                  continetur in litteris treugarum. </p>
            <p> &lt;3&gt; Super hiis articulis et aliis in littera treugarum comprehensis dicti
                  ambassatores deliberati responderunt. admittendo singulos articulos excep<pb facs="4500012"/>tis hiis qui sequntur. ♦ Primo de bonis mercatorum. secundo de
                  bonis naufragis tercio de moneta. 4<hi rend="sup">o</hi> de extraneis iacentibus
                  in wittis. 5<hi rend="sup">to</hi> de inscisione pannorum tam laneorum quam
                  lineorum. 6<hi rend="sup">to</hi> de curribus et nauibus dictis schuten piscatorum
                  ♦ Hos articulos noluerunt consentire. se&lt;d&gt; retraxerunt se ad deliberacionem
                  regis asserentes se omnino presumere de regis bona uoluntate et super illo
                  determinauerunt se concorditer ex utraque parte. ad diem placitorum seruandum cum
                  rege super insula Akerneez die octauo natiuitatis beati Iohannis baptiste. </p>
            <p> &lt;4&gt; Dicti eciam ambassatores tradiderunt. prenominatis consulibus. hos
                  articulos subsequentes super quibus deliberati. in proximo termino in Akernes
                  obseruando respondebunt. </p>
            <p> Primus articulus est quod ipsi prescripti domini ciuitatenses et eorum omnes
                  familie omni iure quod in diebus domini Erici regis Danorum/ patrui domini regis
                  Woldemari pronunc in Dacia existentis/ et in diebus domini Erici patris ipsius
                  prenominati Erici et omnium predecessorum suorum ubilibet in regno Dacie libere
                  &lt;coutebantur&gt; contentantur. et ipsi domini et ciues similiter faciant domino
                  regi. </p>
            <p> Secundo quod si aliqua ciuitas se ab ista concordia et treuga. uellet abstrahere
                  que pronunc est in hansa. relique ciuitates eam. nec pecunia nec bonis aliis. nec
                  hominibus nec quouismodo contra dictum dominum regem deberent confortare. </p>
            <p> Tercio quod omnis excessus qui perpetratur in Dacia de ciuitatensibus debet in
                  Dacia terminari et denuo ad Almaniam non redire et similiter omnis excessus qui
                  perpetratur in ciuitatibus &lt;de&gt; Dacis: in ciuitatibus finiri et emendari
                  debet et ad Daciam non redire. </p>
            <p> &lt;5&gt; Quibus omnibus pertractatis ut prescribitur dicti consules terminum
                  placitorum ipso die corporis Christi in Sundis obseruandum ciuitatibus quarum
                  interest prefixerunt. quem terminum domini consules Sundenses ciuitatibus ultra
                  Swinam et circa se iacentibus intimabunt ut illic ueniant uel aliis ciuitatibus
                  uices suas committant. </p>
            <div type="app">
               <p>18 Munk] rettet fra Munkesson. </p>
               <p> 26 sint] rettet fra essent.</p>
               <p> 4 se&lt;d&gt;] se A. </p>
               <p> 9, 18 og 22] i mrg. tilf. med arabertal henholdsvis 3, 4 og 5. </p>
               <p> 9 hos] rettet fra aliquos. </p>
               <p> 15 ipsius] rettet fra eius. </p>
               <p> 16 &lt;coutebantur&gt;] mgl. A. </p>
               <p> 23 Almaniam) rettet fra Dac. </p>
               <p> 24 &lt;de&gt;] rettet i Hanserec. og Dipl.Svec. til de fra in i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal bemærkes, at i det Herrens år 1365 onsdagen i ugen efter Kristi
                  himmelfartsdag forsamledes i Lübeck de herrer rådsudsendinge fra stæderne, nemlig
                  fra Lübeck de herrer Jakob Pleskow, Johan Pertzeval, Herman Wickede, Bertram
                  Vorrad, Johan Pleskow, Segebod Crispin, Bernhard Oldenborg, fra Rostock de herrer
                  Arnold Kröpelin og Lambert Witte, fra Stralsund de herrer Godeke Giese og Bertram
                  Wulflam, med herr kongen af Danmarks gesandter og råder, nemlig de herrer Fikke
                  Moltke og Peder Munk, der var sendt derhen af denne konge, og forhandlede i
                  nærværelse af den herre biskop af Lübeck på denne måde om den overenskomst og det
                  forlig, der skal indgås mellem nævnte konge og stæderne: </p>
            <p>
               <pb facs="4651634"/> &lt;1&gt; For det første, at nævnte rådmænd forlangte af
                  fornævnte konge, at alle artikler, der var optaget i våbenstilstandsbrevet <ref target="drb1"/>, skulde stadfæstes og ratificeres af ham; og de føjede nogle
                  artikler til disse, nemlig disse i eflterfølgende formulering: Vi vil også (<hi rend="italic">o.
                     s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650528001" type="link">251</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;2&gt; Efter at disse artikler var overgivet, bad de ligeledes om, at der
                  måtte gives dem oplysning om, hvilke og hvor store de forseelser skal være, som
                  falder ind under fyrremarkbøden, således som det indeholdes i
                  våbenstilstandsbrevet. </p>
            <p> &lt;3&gt; Angående disse artikler og andre, der er optaget i
                  våbenstilstandsbrevet, svarede nævnte gesandter efter at have haft rådslagning
                  herom, at de godkendte de enkelte artikler med undtagelse af disse, som følger:
                  For det første om købmændenes gods, for det andet om skibbrudent gods, for det
                  tredie om mønten, for det fjerde om fremmede, der ligger på feddene, for det femte
                  om udskæring af såvel uldent som linned tøj, for det sjette om fiskernes vogne og
                  om skibene, kaldet 'schuten'. Disse artikler vilde de ikke samtykke i, men de
                  henskød dem til kongens overvejelse, idet de forsikrede, at de aldeles stolede på
                  kongens gode vilje; og i den anledning besluttede begge parter endrægtigt at mødes
                  til forhandlinger med kongen på øen Agersnæs på ottendedagen efter St. Hans dag. </p>
            <p> &lt;4&gt; Nævnte gesandter overgav ligeledes disse efterfølgende artikler til
                  fornævnte rådmænd, som de efter rådslagning skal svare på til næste møde, der skal
                  holdes på Agersnæs. </p>
            <p> Den første artikel er, at disse ovenanførte herrer fra stæderne og alle deres
                  undergivne skal give sig tilfredse med alle de rettigheder, som de frit nød
                  overalt i riget Danmark i herr Eriks dage, de Danskes konge og farbroder til herr
                  kong Valdemar, der nu er i Danmark, og i herr Eriks dage, fader til denne
                  fornævnte Erik, og i alle deres forgængeres dage; og disse herrer og borgere skal
                  forholde sig på samme måde over for den herre kongen <ref target="drb2"/>. </p>
            <p> For det andet, at hvis en stad, som nu er i hanseforbundet, vil unddrage sig fra
                  denne overenskomst og våbenstilstand, skal de øvrige stæder hverken støtte den med
                  penge eller andet gods eller mænd eller på anden måde mod nævnte herre konge. </p>
            <p> For det tredie, at enhver forseelse, som begås i Danmark af borgere fra stæderne,
                  ska: afgøres endeligt i Danmark og ikke genopstå i Tyskland; og på samme måde skal
                  enhver forseelse, som begås af Danskere, afgøres endeligt og bødes i stæderne og
                  ikke genopstå i Danmark. </p>
            <p> &lt;5&gt; Efter at alt dette som fornævnt var forhandlet, fastsatte nævnte råd
                     <pb facs="4651635"/> mænd selve Kristi legemsdag <ref target="drb3"/> som
                  termin for en hansedag i Stralsund, at overholde for de stæder, hvem det
                  vedkommer, og denne termin vil de herrer rådmænd i Stralsund underrette stæderne
                  hinsides Swine og de deromkring liggende stæder om, for at de skal komme did eller
                  give andre stæder fuldmagt i deres sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621001'&gt;116&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621002'&gt;117&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> usammenhængende, meningen er nok, at de nuværende bor gere ligesom deres
                  forgængere skal være den danske konge taknemlig. </p>
                  <p n="drb3">12\\. juni, en reces fra denne dag er ikke overleveret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
