<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650919001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650919001</idno>
            <idno type="dd_serialno">296</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Aven. 159 f.112v, beskadiget af fugt, med taksten
                  XXII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 281 nr. 622; Dipl.Svec. VIII 710 nr. 7233.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500053.webp">3. rk. VII nr. 296</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651665.webp">III:7 nr. 296</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 296. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-09-19"> 1365. 19. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. forflytter biskop Mogens fra Børglum til Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500054"/> Uenerabili fratri Magno episcopo Ripensi salutem etcetera. ♦
                  Credite nobis dispensationis urgemur officio ut qui disposicione diuina cunctis
                  ecclesiis potestatis plenitudine presumus singularum utilitatibus cum possumus sic
                  prospiciamus solicite sic uigilanter et salubriter intendamus. ut per nostre
                  attencionis instanciam nunc per simplicis prouisionis officium nunc uero per
                  ministerium translacionis aacommode prout personarum locorum et temporum qualitas
                  exigit/ et ipsarum utilitas persuadet ecclesiis singulis pastor accedat ydoneus/
                  et rector prouidus deputetur ut ecclesie ipse superni fauoris auxilio suffragante
                  uotiue prosperitatis successibus gratulentur/ ♦ Dudum siquidem bone memorie Petro
                  episcopo Ripensi regimini ecclesie Ripensis presidente nos cupientes eidem
                  ecclesie cum uacaret per apostolice sedis prouidenciam utilem et ydoneam presidere
                  personam. prouisionem ipsius ecclesie ordinacioni et disposicioni nostre duximus
                  ea uice specialiter reseruandam/ decernentes extunc irritum et inane si secus
                  super hiis per quoscunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari/ ♦ Postmodum uero dicta ecclesia per obitum dicti Petri/ episcopi qui
                  extra Romanam curiam diem clausit extremum uacante nos uacacione huiusmodi
                  fidedignis relatibus intellecta/ et ad prouisionem ipsius ecclesie celerem et
                  felicem de qua nullus preter nos hac uice se intromittere potuit neque potest
                  reseruacione et decreto obsistentibus supradictis. ne ecclesia ipsa longe
                  uacacionis subiret incommoda paternis et solicitis studiis intendentes/ post
                  deliberacionem quam de preficiendo eidem ecclesie personam huiusmodi cum nostris
                  fratribus habuimus diligentem. demum ad te episcopum Burglauensem consideratis
                  grandium uirtutum meritis/ quibus personam tuam dominus earum largitor
                  multipliciter insigniuit/ et quod tu qui regimini ecclesie Burglauensi hactenus
                  laudabiliter prefuisti prefatam Ripensem ecclesiam scies et poteris auctore domino
                  salubriter regere et <pb facs="4500055"/> feliciter gubernare direximus oculos
                  nostre mentis ♦ Intendentes itaque tam eidem Ripensi ecclesie/ quam eius gregi
                  domin&lt;ic&gt;o utiliter et salubriter prouidere/ te a uinculo quo [ten]ebaris
                  ipsi Burglauensi ecclesie cui tune preeras/ de fratrum predictorum consilio/ et
                  apostolice potestatis plenitudine absol[uen]tes. te ad prefatam ecclesiam Ripensem
                  apostolica auctoritate transferimus/ teque illi preficimus in episcopum et
                  pastorem. curam et [admini]stracionem ipsius ecclesie Ripensis tibi in
                  spiritualibus et temporalibus plenarie committendo. liberamque tibi [dando]
                  licenciam ad eandem Ripensem ecclesiam transeundi sperantes indubie/ quod
                  dirigente domino actus tuos eadem [Ripensis] ecclesia per tue circumspectionis
                  studium fructuosum regetur utiliter et salubriter dirigetur/ grataque in eisdem
                  spiritualibus [et teJmporalibus suscipiet incrementa. ♦ Quocirca fraternitati tue
                  per apostolica scripta mandamus quatinus ad predictam Ripensem [ecclesiam] cum
                  gracia nostre benedictionis accedens eiusdem ecclesie solicitam curam geras gregem
                  dominicum in illa tibi commissum [doctrin]a uerbi et operis informando. ita quod
                  eadem ecclesia gubernatori circumspecto et fructuoso administratori gaudeat [se
                  commi]ssam ac bone fame tue odor ex laudabilibus tuis actibus latius diffundatur
                  tuque preter eterne retribucionis premium [nostre beni]uolencie graciam ualeas
                  exinde uberius promereri/ ♦ Datum Auinione. xiii kalendas octobris. anno tercio.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 2 domin&lt;ic&gt;o] domino Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder biskop Mogens af Ribe hilsen o. s. v. Tro os: Vi, der
                  ved Guds bestemmelse af magtfuldkommenhed forestår alle kirker, nødes af den os
                  betroede forvaltningspligt til, når vi kan, omsorgsfuldt <pb facs="4651666"/> at
                  sørge for og vågent og på helsebringende måde at varetage hver enkelt kirkes tarv,
                  således at der ved vor vedvarende agtpågivenhed — snart ved almindelig provision,
                  snart ved forflyttelse — hensigtsmæssigt og i overensstemmelse med, hvad
                  personerne, stederne og tiderne kræver og deres tarv tilråder, kan knyttes en
                  velegnet hyrde til hver enkelt kirke og udpeges en fremsynet leder for dem,
                  således at disse kirker med hjælp i den himmelske nåde kan glæde sig over en
                  ønskelig trivsel og fremgang. I sin tid, medens biskop Peder af Ribe — salig
                  ihukommelse — forestod styret af kirken i Ribe, lod vi i ønsket om ved det
                  apostoliske sædes omsorg at sætte en nyttig og egnet person i spidsen for samme
                  kirke, når den blev ledig, provisionen af samme kirke reservere særligt for vor
                  rådighed og bestemmelse ved den lejlighed, idet vi fra da af erklærede det for
                  ugyldigt og magtesløst, om nogen med nogen som helst myndighed med eller uden
                  viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Men senere, da nævnte
                  kirke blev ledig ved nævnte biskop Peders død, han som afgik ved døden uden for
                  den romerske kurie, og vi ved troværdig indberetning havde erfaret denne ledighed,
                  har vi, for at denne kirke ikke skulde ligge under for en lang ledigheds
                  ubehageligheder, med faderlig og omsorgsfuld iver givet agt på en hurtig og
                  lykkelig provision af samme kirke, med hvilken ingen uden os denne gang har kunnet
                  eller kan befatte sig, da ovennævnte reservation og afgørelse lægger sig hindrende
                  i vejen, hvorfor vi efter omhyggelige drøftelser med vore brødre <ref target="drb1"/> om indsættelse af en sådan person som leder i samme kirke,
                  omsider har rettet vor opmærksomhed mod Dig, biskop af Børglum, idet vi har
                  betænkt, med hvilke storslåede dyder og fortjenester Herren, der skænker disse
                  gaver, mangfoldigt har prydet Din person, og at Du, som hidtil har forestået
                  styret af kirken i Børglum på rosværdig måde, med Guds hjælp på helsebringende og
                  lykkelig vis vil have indsigt og evne til at styre og lede fornævnte kirke i Ribe.
                  Idet vi derfor på nyttig og helsebringende måde agter at drage omsorg for såvel
                  samme kirke i Ribe som Herrens hjord sammesteds, løser vi Dig på fornævnte brødres
                  råd og af apostolisk magtfuldkommenhed fra det bånd, hvormed Du bandtes til denne
                  kirke i Børglum, som Du da forestod, og vi forflytter Dig med apostolisk myndighed
                  til fornævnte kirke i Ribe og sætter Dig i spidsen for den som biskop og hyrde,
                  idet vi fuldstændigt betror Dig omsorgen for og styret af samme kirke i Ribe i
                  åndelige og timelige anliggender og giver Dig uindskrænket tilladelse til at
                  overgå til samme kirke i Ribe, og idet vi anser det for utvivlsomt, at samme kirke
                  i Ribe, når Gud leder Dine handlinger, ved Din omsigtsfulde og gavnlige iver vil
                  blive ledet og styret på nyttig og helse <pb facs="4651667"/> bringende måde og få
                  en kærkommen tilvækst i samme åndelige og timelige anliggender. Derfor pålægger vi
                  Dig, broder, ved apostolisk brev, at Du med vor velsignelses nåde skal begive Dig
                  til fornævnte kirke i Ribe og påpasseligt udøve sjælesorgen i den ved at oplyse
                  Herrens hjord, som der er betroet Dig, om ordets og gerningens lære, så at samme
                  kirke kan glæde sig over at være betroet en indsigtsfuld leder og en gavngivende
                  forvalter, samt at duften af Dit gode ry ved Dine rosværdige handlinger kan brede
                  sig vidt omkring, og Du derved foruden evig gengældelses løn til overmål kan
                  fortjene vor velvillige nåde. Givet i Avignon den 19. september i vort tredie
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kardinalerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
