<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650330001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">231</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, i Aa nævnes Josef Nielsens, Heines, Anders Nielsens, Peder
                  Stigsens og Tyge Tulesens segl som vedhængte brevet — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1383. 26.
                  marts, der ligeledes indeholder Margrete Nielsdatters brev af 1366. 18. juni, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660618002" type="link">393</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2757 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VIII 649 nr. 7164.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499993.webp">3. rk. VII nr. 231</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651620.webp">III:7 nr. 231</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 231. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-03-30"> 1365. 30. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Josef Nielsen, ærkedegn i Lund, sælger <hi rend="italic">Hersæta</hi> mølle i Bjäresjö sogn til
                  ridderen Åge Ingvarsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499994"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iosep Nichlissun
                  archidyaconus Lundensis salutem in domino sempiternam ♦ Tenore presencium constet
                  uniuersis presentibus et futuris me nobili uiro exhibitori presencium domino
                  Achoni Ingwarssun militi cognato meo dilecto unum molendinum aquaticum/ Hersæta
                  møllæ nomine/ in parochia Berghusa. in Herwistadhaheret situm/ cum omnibus suis
                  pertinenciis et adiacenciis. uidelicet. dam et damsband/ røør et rørsmosa prope
                  uel remote ad omnes quatuor limites et extremitates camporum/ pratis agris siluis
                  et pascuis humidis et siccis nullis penitus exceptis quibuscumque nominibus
                  censeantur uendidisse et alienasse iure perpetuo possidendum ♦ Unde obligo me et
                  meos heredes ad appropriandum et disbrigandum eidem domino Achoni et suis
                  heredibus prefatum molendinum cum omnibus ut premittitur ab impeticione mea
                  heredum meorum et aliorum quorumcumque ♦ Recognosco eciam me de dicto domino
                  Achone pro predicto molendino plenum precium subleuasse ut inde reddo plenarie me
                  contentum ♦ Si uero prefatum molendinum quocumque ex casu ipso domino Achone uel
                  suis heredibus propter mee appropriacionis defectum euictum fuerit/ extunc
                  prelibatum dominum Achonem et heredes suos ab omni dampno quod se racione
                  huiusmodi defectus incurrisse docuerint indempnes obseruare me et heredes meos
                  obligo in hiis scriptis ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  dominorum/ Heynonis canonici Lundensis Andree Niclissun de Skaprvsa Petri Stigssun
                  de Krappathorp/ Iohannis Paterssun de Gundrathelyf militum et Erlandi Thuressun
                  Mathei Costentenssun et Tychonis Tulasun armigerorum presentibus est appensum ♦
                  Datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lx<hi rend="sup">o</hi> quinto dominica passionis. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 heredes meos] tilf. o. l. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651621"/> Josef Nielsen, ærkedegn i Lund, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal med dette brev være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg
                  til den velbyrdige mand, nærværende brevviser herr Åge Ingvarsen, ridder, min
                  frænde, har solgt og afhændet en vandmølle ved navn Hersæta mølle i Bjäresjö sogn
                  i Herrestads herred med alle dens tilbehør og tilliggender, nemlig 'dam' og
                  'damsbånd', 'rør' og 'rørsmose', nært eller fjernt inden for alle fire markeskel
                  og markernes ydergrænser, med enge, agre, skove og græsgange, vådt og tørt, intet
                  undtaget, med hvad benævnelser det end kan opregnes, at besidde med rette
                  evindelig. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle samme herr Åge
                  og hans arvinger fornævnte mølle med alt, som ovenfor er nævnt og til at frigøre
                  den for krav fra mig, mine arvinger og hvilke som helst andre. Jeg erkender også,
                  at jeg af nævnte herr Åge har modtaget fuld betaling for fornævnte mølle, således
                  at jeg erklærer mig fuldt tilfreds dermed. Men hvis fornævnte mølle ved et eller
                  andet tilfælde på grund af mangel ved min hjemling fravindes samme herr Åge elier
                  hans arvinger, da forpligter jeg med dette brev mig og mine arvinger til at holde
                  fornævnte herr Åge og hans arvinger skadesløse for ethvert tab, som de kan
                  godtgøre at have pådraget sig på grund af denne mangel. Til vidnesbyrd herom er
                  mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende herrerne Heine, kannik
                  i Lund, Anders Nielsen af Skabersjö, Peder Stigsen af Krapperup, Jens Pedersen af
                  Gundralöv, riddere, og Erland Turesen, Mads Konstantinsen og Tyge Tulesen,
                  væbnere. Givet i Lund i det Herrens år 1365 passionssøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
