<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650707002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650707002</idno>
            <idno type="dd_serialno">263A</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Koncept, ituskåret og anvendt til perg.remmene til nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650707001" type="link">263</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl.Svec. VIII 679 nr. 7198.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500023.webp">3. rk. VII nr. 263A</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651642.webp">III:7 nr. 263A</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 263A. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Dipl. Svec.; [] angiver, hvad seglene dækker. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-07-07"> [1365. 7. juli] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udkast til kong Valdemar 4. Atterdags genbrev til nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650707001" type="link">263</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Woldemar [van der gnade] godes der Denen der Wenden vnde der Gothen konyng wy
                  enbeden heyl an gode [alle den ghenen de] dessen bref horen vnde seen vnde důn
                  witlich vnde betůgh[en openbare d]at wy vns mit den edelen heren greue&lt;n&gt;
                  Hinrike vnde greuen Clawese tho Holsten vnde tho Stor[meren] vor eneghet [hebben
                  ener gantz]en steden ewighen vruntscap vnde sone tho holdende eweliken trůweliken
                  [vnthobroken s]under allerleye arghelist vnde hůlperede de desser sone tho scaden
                  komen [moghen vnde des]se sone bi namen nicht vp tho segghende den greuen vnde
                  alden eren in der [wis also hir na] screuen steyt &lt;1&gt; Tho dem ersten [scole
                  wy vnde] de vnse de greuen vnde ere man vnde ere denere vnde alde eren nicht
                  hind[eren in &lt;eren&gt; slote]n in erem erue in eren landen vnde in eren panden
                  wor see in deme [rike tho Dennemar]ken vnde in deme lande tho Holsten beleghen sin
                  mit rade [mit dade edder m]it ienegher leye hůlpe de en vnde den eren [scaden
                  moghe]n. &lt;2&gt; Vortmer vmme dat ghebroken is binnen der sone de tho Feno kalf
                  be[louet wart da]t scal stan tho twen vnser manne[n vn]de twen der greuen manne ♦
                  Van vnser [weghen scolen wesen] de erbaren riddere her Clawes van Lembeke vnses
                  rikes dros[te vnde her] Woldemar Sappy vnde van der greuen weghe[n scolen wesen
                  d]e eraftigen lůde her Clawes van dem Crummendike Meseke gheheten i[s ridder <pb facs="4500024"/> vnde S[iuard Dosenrode ♦ Desse vore benomeden vere scolen dat
                  vntscheden mit [minne edder mit re]chte vpp sunte Micheles dach de nů neghest tho
                  komende is in [der stad tho Odensee/] ♦ Kůnnen desse vere des end[rachliken nicht]
                  vntsceden so scolen see kesen enen ouerman bi eren eden/ mit welken twen de
                  ouer[man tho vald da]r scal id bi bliuen dat scalmen io vntscheden vppe der sůluen
                  stede vn[de vppe de sůluen] tid/ ♦ Were ock dat desser verer ienich van nooth
                  werue dar nic[ht komen kunde] so scalmen enen anderen bed[deruen man setten] in de
                  suluen stede de dat vntschede in der suluen stede vnde vppe de suluen tid/ ♦ Wes
                  [de vere endrachtich werden edder de ouerman] wes se kůndighet vor minne edder vor
                  [recht dat scolen d]e ghene holden de dat be breuet edder belouet hebben vnde dar
                  [stad desse na]bescreuen louere nicht* [vore/ &lt;3&gt; Vortmer] vmme der greuen
                  erue dat se hebben in Fyne vnde vmme de breue de se hebben vppe Fyne [vnde vppe de
                  øla]nd de dar tho beleghen sint vnde alle de breue de wy den Holsten [ghe gheuen]
                  hebben de scolen bliuen bi erer vollen macht ♦ Wes dar brock ane [worden is dat
                  sc]al stan tho den veren edder [tho deme ouerm]anne wit welken twen de ouerman tho
                  volt dar scal id bi bliuen de scolen dat vntscheden [in der suluen stede] vnde
                  vppe de suluen tid alse hir vore screuen steyt wes d[e vere endrach]tich werden
                  edder de ouerman wes se kůndighet vor minne edder [vor recht dat scol]en de ghene
                  holden de dat be breuet [edder belouet] hebben vnde dar stad desse na be screuen
                  louere io nicht vore/ &lt;4&gt; Vortmer h[ebben vnse man] edder vnse denere mit
                  der greuen mannen edder deneren an beyden siden schelinghe tvidracht edder veyde
                  en teghen den anderen de scolen sich nicht roue[n bernen edder] vaen vndertwischen
                  edder nenerley[e stucke důn te]ghen dat landrecht men en scal den anderen veyden
                  vppe sin recht/ &lt;5&gt; Vort[mer hebben der] greuen man vnde denere ghůd in deme
                  konyngrike tho Dennemarken des scole wy vnde willet en ghůnnen dat se dat winnen
                  mit rechte dar se recht [tho] hebbet v[nde] dar scolet se vns af důn also [vele
                  als in d]eme lande en recht is/ vs edder dem rike tho Dennemarken &lt;6&gt;
                  Vortmer were dat d[e greuen edder] de eren buten dessen vorscreuen landen denen
                  wolden heren edder [anderen luden] nemen se dar scaden edder vromen dar scole wy
                  se nicht vmme schuldighen vnde desse sone scal dar nicht mede brok[en wer<pb facs="4500025"/>den vn]de wy scolen io vrede holden in dessen vorscreuenen
                  landen &lt;7&gt; Vortmer were dat v[nse man edder] denere breken wolden desse
                  stucke de hir vorscreuen stan teg[hen dat land]recht dar scole wy edder dat rike
                  vnde vnse louere de hir na screuen stat tho beholpen wesen dat se dat wedder důn
                  binnen den neghesten ver weken dar na wanne wy vnde se dar vmme manet werden/ Were
                  ock dat de greuen vnde ere medelouere vnser vnde vnses rikes hůlpe worder
                  bedro[ften vppe de gh]ene de ere man vnde ere denere sint de dessen vorbenomeden
                  stucke vorbreken [vnde vns edder] dat rike dar tho escheden so scole wy edder dat
                  rike en beholpen wesen ock binnen ver weken dar na mit al vnser vnde vnses rikes
                  macht vppe de ghenen de dat vorbroken hebben [&lt;8&gt; Vortmer were dat] wy edder
                  dat rike tho Dennemarken deme konynghe van Sweden edder van Norwegh[en] wolde
                  beholpen wesen bůten [deme rike tho] Dennemarken vnde bůten deme lande tho Holsten
                  de kore scal tho vns sta[n dar scal desse] vorscreuene sone vnverbroken mede wesen
                  &lt;9&gt; Were och [dat wy edder de] vnse dat hůs tho Segheberghe in vnser were
                  hadden edder [vns] na desser tid worde dat scole [wy also vort v]an steden an van
                  vns [antworden sunder] ienigherleye arghelist wanne vns dat erst tho en boden wert
                  ♦ Dit s[int de heren de de] greuen vordeghedinghet vnde an sine sone nemet ♦ Tho
                  dem ersten den hertoghen van Lůnenborgch/ de hertoghen van Sassen hertoghe Alberte
                  van Molne/ den [hertoghen tho Sl]eeswick hertoghen Alberte v[an Mekelenbo]rgch/
                  greuen Alue van Holsten vnde greuen Alue van Schowe[nborgch/ ♦ Welk] desser heren
                  de sone hebben willen/ de scal se suluen vorwissenen ♦ Alle desse stucke in der
                  wis also hir vore screuen is loue wy konyng Woldemar vorbenomet mit dessen erbaren
                  luden vnsen medeloueren vnde s[e mit vns]. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 greue&lt;n&gt;] greue a. </p>
               <p> 22 &lt;eren&gt;] sinen Dipl. Svec., cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650707001" type="link">263</ref>. </p>
               <p> 12 nicht] nicht nicht ved linieovergang a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge. Vi sen der hilsen
                  i Gud til alle dem, der hører eller ser dette brev, og gør vitterligt og bevidner
                  offentligt, at vi på den måde, som herefter står skrevet, er indgået på et forbund
                  og har udsonet os med de ædle herrer, grev Henrik og grev Klaus af Holsten og af
                  Stormarn, i et fuldt, bestandigt og evigt venskab, at overholde evigt, i troskab,
                  ubrudt, uden nogen argelist og indvendinger, der kan blive til skade for denne
                  overenskomst, og navnlig ikke over for greverne og alle deres folk at opsige denne
                  overenskomst. &lt;1&gt; For det første skal vi og vore folk ikke lægge hindringer
                  i vejen for greverne og deres mænd og deres tjenere og alle deres folk i deres
                  slotte, i deres arv, i deres lande og i deres panter, hvor de er beliggende i
                  riget Danmark og i landet Holsten, med råd, med dåd eller med nogen slags hjælp,
                  som kan skade dem og deres folk. &lt;2&gt; Fremdeles angående det, der er brudt i
                  den overenskomst, der blev afgivet løfte om på Fænøkalv <ref target="drb1"/>, skal
                  det henskydes til afgørelse af to af vore mænd og til to af grevernes mænd. På vor
                  side skal det være de hæderlige <pb facs="4651643"/> riddere herr Klaus Limbæk,
                  vort riges drost, og herr Valdemar Sappi, og på grevernes side skal det være de
                  hæderlige folk herr Klaus Krummedige, der kaldes Meseke, ridder, og Sigfred
                  Dosenrode. Disse fire fornævnte skal førstkommende St. Mikkels dag i staden Odense
                  træffe en afgørelse herom i mindelighed eller ifølge retskendelse. Kan disse fire
                  ikke komme til enighed om en afgørelse, så skal de under deres ed vælge en opmand;
                  de to, hvem opmanden slutter sig til, derved skal det blive. Det skal man endeligt
                  afgøre på det samme sted og til den samme tid. Sker det også, at nogen af disse
                  fire på grund af et nødvendigt hverv ikke kan komme did, så skal man indsætte en
                  anden retskaffen mand i stedet, der skal afgøre det på det samme sted og til den
                  samme tid. Det, de fire bliver enige om, eller opmanden, og det, de forkynder som
                  mindelighed eller som retskendelse, det skal disse overholde, som har udstedt brev
                  eller aflagt løfte herom; og det står disse medlovere, som er nævnt nedenfor, ikke
                  inde for. &lt;3&gt; Fremdeles angående grevernes arv, som de har på Fyn, og
                  angående de breve, som de har på Fyn og på de øer, der er beliggende dertil, og
                  angående alle de breve, som vi har givet holstenerne, så skal de forblive i deres
                  fulde gyldighed. Hvad der er blevet overtrådt i dem, det skal henskydes til de
                  fire eller til opmanden; de to, hvem opmanden slutter sig til, derved skal det
                  blive. De skal træffe afgørelsen herom på det samme sted og til den samme tid, som
                  det står skrevet her foran. Hvad de fire eller opmanden bliver enige om, og hvad
                  de forkynder som mindelighed eller som retskendelse, det skal de overholde, som
                  har udstedt brev eller aflagt løfte herom; og herfor indestår de medlovere, som er
                  nævnt nedenfor, slet ikke. &lt;4&gt; Fremdeles hvis vore mænd eller vore tjenere
                  har strid, tvedragt eller fejde med grevernes mænd eller tjenere — det gælder på
                  begge sider, den ene mod den anden — skal de ikke røve, brænde eller gensidigt
                  fange hinanden eller på noget punkt handle mod landets ret; men den ene part skal
                  fejde mod den anden i overensstemmelse med sin ret <ref target="drb2"/>. &lt;5&gt;
                  Fremdeles hvis grevernes mænd og tjenere har gods i kongeriget Danmark, så skal og
                  vil vi tilstå dem, at de med rette opnår det, som de har ret til; og de skal deraf
                  yde os så meget, som det er ret i landet, os eller riget Danmark. &lt;6&gt;
                  Fremdeles hvis greverne eller deres folk vil tjene herrer eller andre folk uden
                  for disse forskrevne lande og derved lider skade eller opnår gavn, skal vi ikke
                  rejse klage mod dem derfor; og denne overenskomst skal ikke dermed være brudt; og
                  vi skal stedse holde fred i disse forskrevne lande. &lt;7&gt; Fremdeles hvis vore
                  mænd eller tjenere skulde bryde disse artikler, der står skrevet her foran, mod
                  landets ret, så skal vi eller riget og vore medlovere, der står opført herefter,
                  være behjælpelige til, <pb facs="4651644"/> at de genopetter det i løbet af de
                  nærmeste fire uger, efter at der bliver stillet krav til os og dem. Sker det også,
                  at greverne og deres medlovere i fremtiden behøver vor og vort riges hjælp mod
                  dem, der er deres mænd og deres tjenere og bryder disse fornævnte artikler, og de
                  stiller krav derom til os eller riget, så skal vi eller riget ligeledes være dem
                  behjælpelige inden fire uger derefter med al vor og vort riges magt mod dem, der
                  har brudt dem. &lt;8&gt; Fremdeles hvis vi eller riget Danmark vil være kongen af
                  Sverige eller Norge behjælpelige uden for riget Danmark og uden for landet
                  Holsten, skal det valg stå til os; dermed skal denne forskrevne overenskomst ikke
                  være brudt. &lt;9&gt; Hvis fremdeles vi eller vore har huset Segeberg i vor
                  besiddelse, eller det tilfalder os efter denne tid, skal vi straks på stedet give
                  det fra os uden nogen argelist, så snart vi med det første bliver anmodet derom.
                  Dette er de herrer, som greverne optræder for og tager med i deres overenskomst.
                  For det første hertugen af Lüneburg, hertugerne af Sachsen, hertug Albrecht af
                  Mölln, hertugen af Slesvig, hertug Albrecht af Mecklenburg, grev Adolf af Holsten
                  og grev Adolf af Schauenburg. Hvem af disse fornævnte herrer, der vil gå ind på
                  denne overenskomst, skal selv stille sikkerhed for den. Alle disse artikler på den
                  måde, som det er skrevet her foran, lover vi fornævnte kong Valdemar sammen med
                  disse hæderlige folk, vore medlovere og de med os ..... <ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650707001'&gt;263&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650707001'&gt;263&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> resten mangler. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
