<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650222001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Kampen byarkiv. Boeck van Rechten f.30v med overskriften <hi rend="italic">Van
                     Schonen</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ibid. Guldenboeck (15. årh.) f.17r med overskrifterne
                     <hi rend="italic">Van betalingen op Schonen</hi> og (over sidste paragraf) <hi rend="italic">Van onser vitten
                     te bewoenen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Charters en bescheiden over de betrekking der Overijss. steden 55
                  nr. 31 (<hi rend="italic">med år 1361</hi>); Overijss. Stadregten I 52 og 124 (<hi rend="italic">efter A og
                  Aa</hi>); Hans. UB. IV 57 nr. 132 (<hi rend="italic">efter A med varr. efter Aa</hi>); Dipl. Svec.
                  VIII 636 nr. 7149 — Poelman, Oostzeehandel I 62 nr. 282.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499981.webp">3. rk. VII nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651610.webp">III:7 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 215. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Dipl.Svec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-02-22"> 1365. o. 22. februar 
               <note>
                  <p> Forordningen er udateret, men <hi rend="italic">op de selue ti 't</hi> henviser til nogle vilkår
                  for staden, dateret <hi rend="italic">1365 Petri ad cathedram</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kampen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Magistrater, råd og borgerskab i Kampen giver forholdsregler for stadens foged i
                  Skåne i sager om aflønning af fiskere og andre arbejdsfolk samt påbyder, at
                  stadens borgere og gæster skal tage ophold på stadens fed sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Item op de selue tijt heb wi scepen ende raet met onser ghemeente ghewillcoert
                  ende ghesat om menegherhande claghe van den vischers ende anderer coepluden van
                  quader betalinghe dat an onsen vogheden op Schonen ghecomen is/ ende willen dat
                  onse voghet dat holden sal bi zienen ede den elc voghet iaerlix zweren sal ♦ Elc
                  van onsen borgeren ofte de mit onsen borgheren varen sal de sal dien vischers
                  betalen nae onser oelden woente dat es te verstaene bynnen drien daghen ♦ Waert
                  sake dat enich man dies niet en dede/ soe solde onse voghet hem dat ghebeden
                  orconde twen onser borghere bi eere pene van x ponden ♦ Waer enich man de dat bot
                  versate soe solde onse voghet des andern daeghs daer nae den man doen panden vor
                  des claghers ghelt ende de pande op den seluen dach vercopen ende doen den clagher
                  vol ♦ Dede enich man weygheringhe van der <pb facs="4499982"/> pandinghe de
                  vorborde tot onser stat behoef eene pene van xl ponden ♦ Voert soe sal onse voghet
                  dat claghelike ghelt wynnen op schaden ende doen den clagher vol bynnen den seluen
                  daghe ♦ Waert sake dat enich man soe nict gheguedet en ware bynnen onser stat dat
                  hi ons schadeloes mochte holden soe solde onse voghet al zien guet an tasten dat
                  hie op Schonen heuet ende daer an hem verhalen bi rade onser borgher ♦ Voertmer
                  wille wi dat onse voghet biede dat elc man sal wol betalen den wagenkerln
                  ghelleconen leggheconen pramkerln ende manlaghen bi derseluer pene in allen
                  manieren alse vorscrieuen is ♦ Item ghebede wi dat nyman van onsen borghern oft de
                  in onser borgher scip vaert in nemans vitten sitten sal anders dan op de onse by
                  eere pene van xl ponden. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651611"/> Fremdeles på samme tidspunkt <ref target="drb1"/> har vi
                  magistrater og råd med vort borgerskab truffet aftale om og givet forholdsregler i
                  anledning af mangehånde klager fra fiskerne og andre købmænd om dårlig betaling,
                  hvilket er forebragt vor foged i Skåne; og vi vil, at vor foged skal overholde dem
                  ved sin ed, som enhver foged årligt skal aflægge: Enhver af vore borgere eller
                  den, der skal sejle med vore borgere, skal betale fiskerne efter vor gamle
                  sædvane, det vil sige inden tre dage. Sker det, at nogen mand ikke gør det, så
                  skal vor foged befale ham det i nærværelse af to af vore borgere under bødestraf
                  af 10 pund. Sker det, at nogen sidder påbudet overhørig, så skal vor foged dagen
                  derefter lade manden udpante for klagerens tilgodehavende og samme dag sælge
                  panterne og fyldestgøre klageren. Hvis nogen mand fremfører en vægring mod
                  udpantningen, ifalder han en bøde på 40 pund til vor stads brug. Fremdeles skal
                  vor foged skaffe det påklagede tilgodehavende med omkostninger og fyldestgøre
                  klageren i løbet af samme dag. Hvis nogen mand ikke er så bemidlet i vor stad, at
                  han kan holde os skadesløs, så skal vor foged beslaglægge alt hans gods, som han
                  har i Skåne, og dermed holde sig skadesløs efter vore borgeres råd. Fremdeles vil
                  vi, at vor foged befaler, at hver mand skal betale vognkarlene, rensekonerne,
                  pakkekonerne, pramkarlene og 'manlaghen' <ref target="drb2"/> på rette vis under
                  samme bødestraf på enhver måde som foran skrevet står. Ligeledes befaler vi, at
                  ingen af vore borgere eller af dem, der sejler med vore borgeres skib, skal bo på
                  nogen andens fed end på vort under en bødestraf på 40 pund. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. 1365 Petri ad cathedram. </p>
                  <p n="drb2"> se Mnl. Wb. Vistnok folk, der stuver de indpakkede sild i skibene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
