<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650520001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650520001</idno>
            <idno type="dd_serialno">249</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Pommeranica nr. 86. 'Original mit aufgedrücktem
                  Secret'. På bagsiden <hi rend="italic">Prudentibus uiris et dominis, dominis consulibus ciuitatis
                     Lubeck, amicis nostris sinceris</hi>. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. I 311 nr.360; Lüb.UB. III 557 nr.525 — Reg.Dan. nr. *2558;
                  Hans.UB. IV 61 nr. 145.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500007.webp">3. rk. VII nr. 249</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651630.webp">III:7 nr. 249</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 249. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-05-20"> 1365. 20. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Greifswald meddeler rådet i Lübeck, at hvis rådet i Rostock ikke vil
                  deltage i de forhandlinger med den danske konge, som blev aftalt på hansedagen i
                  Stralsund (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650327002" type="link">229</ref> § 4), giver det Lübeck og Stralsund fuldmagt til alene at føre disse
                  forhandlinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500008"/> Salutacione tocius honoris et reuerencie cum indefessi
                  famulatus promptitudine preconcepta. ♦ Nouerit uestra discrecio commendanda, quod
                  alias nostri in consulatu socii, qui actionem placitorum in Sundis dominica Letare
                  proxime elapsa cum dominis consulibus ceterarum ciuitatum obseruabant, nobis
                  retulerunt, quomodo ipsi nomine nostri et ciuitatis nostre annuerunt et plenum
                  posse dederunt honorabilibus uiris, dominis consulibus ciuitatum Lubeck, Rozstock
                  et Stralessundis, placitandi cum domino rege Danorum aut suis ambassiatoribus, et,
                  quicquid ipsi placitarent et actitarent, hoc nos gratum et ratum habere deberemus.
                  ♦ Super quo uestre asscribimus discrecioni nobis in amicicia sincere, quod in
                  euentum, si iidem domini consules ciuitatis Rozstock, aliis causis impediti uel
                  negligentes, non potentes aut nolentes, seu ex quacunque alia causa, huiusmodi
                  placitis aut actibus interesse non curauerint uel non uoluerint, sicut non
                  speramus: extunc damus et concedimus uobis et dictis dominis consulibus ciuitatis
                  Stralessundis plenum posse et omnimodam auctoritatem ex parte nostri et nostre
                  ciuitatis placitandi, et quicquid placitaueritis et ordinaueritis in huiusmodi
                  causis, per omnia ita gratum et ratum obseruabimus, ac si dicti domini consules
                  Rozstockenses uobiscum omnibus placitis interfuissent. ♦ Ualete. ♦ Scriptum feria
                  tercia in diebus rogacionum nostro sub secreto presentibus tergotenus affixo in
                  testimonium premissorum sub anno domini mccc<hi rend="sup">o</hi>lx quinto. </p>
            <p rend="right"> Per consules ciuitatis Gripeswaldis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651631"/> Med forudskikket hilsen i al ære og ærbødighed og utrættelig
                  beredvillighed til at tjene Eder <ref target="drb1"/>. </p>
            <p> I skal vide, gode anbefalelsesværdige mænd, at vore rådsfæller, som sidst
                  forgangne søndag Letare sammen med de herrer rådmænd i de øvrige stæder deltog i
                  hansedagen i Stralsund, blandt andet har berettet os, hvorledes de i vort og vor
                  stads navn har bifaldet og givet de hæderværdige mænd, de herrer rådmænd i
                  stæderne Lübeck, Rostock og Stralsund fuldmagt til at forhandle med den herre
                  konge af Danmark eller med udsendinge fra ham; alt hvad disse måtte føre
                  forhandlinger om og drøfte, det skulde vi anerkende som rigtigt. I den anledning
                  skriver vi til Eder, gode mænd, som vore oprigtige venner, at i tilfælde af, at
                  samme herrer rådmænd i staden Rostock af andre årsager bliver forhindrede eller er
                  forsømmelige, ikke er i stand til eller ikke vil eller af en hvilken som helst
                  anden årsag ikke bryder sig om eller ikke vil deltage i disse forhandlinger eller
                  drøftelser — hvad vi ikke håber — da giver og tilstår vi Eder og nævnte herrer
                  rådmænd i staden Stralsund fuldmagt og enhver bemyndigelse til at forhandle på
                  vore og vor stads vegne; og alt hvad I forhandler og træffer bestemmelse om i
                  disse sager, vil vi i enhver henseende overholde som lige så kærkomment og
                  gyldigt, som om nævnte herrer rådmænd i Rostock havde deltaget sammen med Eder i
                  alle forhandlinger. Lev vel. Skrevet tirsdag i gangdagene til vidnesbyrd om det
                  fornævnte i det Herrens år 1365. </p>
            <p rend="right"> Ved rådmændene i staden Greifswald. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> adressen står på bagsiden af brevet: _Til de vise mænd og herrer, de herrer rådmænd i Lübeck, vore oprigtige venner_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
