<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13651022001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13651022001</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, refereret af Hamsfort i den tabte Chronologia secunda, forinden
                  afskrevet af Stephanius i hans Systema, Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie 25-29,
                  trykt SRD. I 311 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Løgumbogen p.418 med overskriften <hi rend="italic">Henricus
                     hertuch y Iulland stadfester alle Lyom closters priuilegia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 179 (med år 1315) — Reg.Dan. nr. 1813 (med år 7315); Rep.
                  nr. 2779s.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500075.webp">3. rk. VII nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651682.webp">III:7 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 324. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-10-22"> 1365. 22. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Henrik af Jylland fornyer og stadfæster alle Løgum klosters privilegier og
                  friheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Hinricus dei gratia dux Iutiæ salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod nos iustis precibus dominorum abbatis
                  et monachorum in Løgum fauorabiliter inclinati omnia priuilegia et libertates, tam
                  de patre nostro et de progenitoribus nostris quam ab aliis principibus et
                  ecclesiarum prelatis, ipsis et monasterio suo, in personis, familia et bonis
                  quibuscunque concessas siue indultas, presentibus literis innouamus, et ipsa
                  priuilegia et libertates per singula et in singulis confirmamus. ♦ Unde omnes et
                  singulos causa nostri aliquid facere uel omittere uolentes in domino exoramus,
                  firmiter nostris precipiendo, quatenus dictos abbatem et monachos de Løgum, quos
                  sub nostra speciali protectione suscipimus, siue aliquem de ipsorum familia contra
                  suas libertates <pb facs="4500076"/> &lt;non&gt; audea&lt;n&gt;t aliqualiter in
                  aliquo iniuste perturbare, prout gratiam nostram diligere uolueri&lt;n&gt;t
                  inoffensam. ♦ Uolumus insuper omnes libertates et priuilegia ipsi monasterio
                  concessas hactenus, cum primo sigillum nostrum maius depictum fuerit renouare. ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxv<hi rend="sup">o</hi> in crastino undecim milium uirginum beatarum. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 &lt;non&gt; audea&lt;n&gt;t] audeat Aa, men cf. 1383. 2. marts. </p>
               <p> 2 uolueri&lt;n&gt;t] uoluerit Aa, men cf. ibid. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651683"/> Henrik, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi, idet vi nådigt bøjer os for de herrer abbeden og munkene i
                  Løgums rimelige bønner, med dette brev fornyer alle privilegier og friheder, der
                  er tilstået eller bevilget disse og deres kloster med hensyn til personer,
                  undergivne og alt deres gods, såvel af vor fader og af vore forfædre som af andre
                  fyrster og kirkernes foresatte, og at vi stadfæster hver enkelt af disse
                  privilegier og friheder i alle enkeltheder. Derfor anråber vi i Herren alle, der
                  ønsker at gøre eller undlade at gøre noget for vor skyld, og påbyder fast vore
                  undergivne, at de ikke må vove på nogen måde i nogen henseende uretfærdigt at
                  forulempe nævnte abbed og munke i Løgum, som vi tager under vor særlige
                  beskyttelse, eller nogen af deres undergivne i modstrid med deres friheder,
                  såfremt de ønsker at bevare vor nåde ubeskåret. Ydermere er det vor vilje at forny
                  alle friheder og privilegier, der hidtil er tilstået dette kloster, så snart vort
                  store segl bliver stukket. Givet i det Herrens år 1365 dagen efter de 11000
                  hellige jomfruers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
