<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13651021001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13651021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">322</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Løgumbogen p. 237 med overskriften <hi rend="italic">Paa noget iord y
                     Haris och Sylstedt marck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 100; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 717 nr.1136 — Reg.Dan.
                  nr. 2569.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500073.webp">3. rk. VII nr. 322</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651681.webp">III:7 nr. 322</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 322. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-10-21"> 1365. 21. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Janneke Jensen, ridder, mageskifter sit gods i Harres og Sølsted mod Løgum
                  klosters gods i Bov. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ianick Ienssun miles salutem in domino
                  sempiternam ♦ Solertia modernorum solet precaueri literis, ne rei geste notitia
                  negligatur temporibus in futuris. ♦ Hinc est quod uir uenerabilis abbas Olaus Loci
                  Dei ex una parte cum conuentu suo, et ego cum amicis meis ex altera parte utrinque
                  bene ac sufficienter deliberati permutationem bonorum nostrorum decreuimus
                  ordinare per modum inferius annotatum, uidelicet quod ego tenore presentium
                  resigno, ac in perpetuum possidenda scoto ipsis memoratis uiris religiosis abbati
                  et monachis omnia bona mea in campo Harix et Løherret sita in quibus nunc residet
                  Iohannes Tytolffssun, agros xiiii solidorum terrarum, cum pratis, pascuis,
                  ceterisque attinentiis suis, omnique iure quo unquam liberius possidebat ea Swenig
                  Trugelssun a quo predicta bona iusto emptionis titulo acquisiuis item bona mea in
                  Sulstedt et Tunderherret sita que cum uxore mea iure patrimonii sui secundum morem
                  patrie acquisiui uidelicet, duos fundos in quorum <pb facs="4500074"/> altero
                  domus constructa est cum ii solidis/ terre, que quidem bona me ac meos heredes
                  obligo ad appropriandum ac disbrigandum ab impetitione quorumcunque sepedictis
                  uiris religiosis. ♦ Ob que bona ipsi abhbas et conuentus mihi bona sua in campo
                  Bughe et Sluxherret sita uidelicet duas otting cum fundo dicto bugdsteth ac
                  omnibus attinentiis uidelicet, pratis, pascuis, nil exepto, que quidem bona ipsis
                  memoratis religiosis contulit ac in placito Sluxherret scotauit domina Margareta
                  Karoli, prout in litera ipsorum plenius continetur, hec mihi uersa uice
                  resignauerunt, ♦ Ne igitur aliqua ambiguitatis uel dissentionis materia super
                  premissis oriri ualeat sigillum meum una cum sigillis Søønick Artsssun et Iohannis
                  Grimersssun presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> lxv in die xi<hi rend="sup">m</hi> uirginum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Janneke Jensen, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Hvad de nulevende kløgtigt anordner, plejer at værnes ved breve, for at ikke
                  kundskaben om det skete skal gå i glemme i fremtiden. Altså har den ærværdige mand
                  abbed Oluf i Løgum med sit konvent på den ene side og jeg med mine venner på den
                  anden side, efter at vi på begge sider har anstillet grundige og fyldestgørende
                  overvejelser, bestemt os for at foretage et mageskifte af vort gods på nedenfor
                  anførte måde, nemlig således at jeg med dette brev til disse ovennævnte fromme
                  mænd abbeden og munkene oplader og til evig besiddelse skøder alt mit gods på
                  Harres mark i Lø herred, hvorpå Jens Tydulvsen nu bor, nemlig agre til 14 ørtug i
                  jord, med enge, græsgange og dets øvrige tilliggender og med al den ret, hvormed
                  Sveneke Troelsen, af hvem jeg med retmæssig købs adkomst har erhvervet fornævnte
                  gods, til nogen tid frit besad det; fremdeles mit gods i Sølsted, Tønder herred,
                  som jeg i overensstemmelse med landets skik har erhvervet med min hustru som
                  hendes rette fædrenearv, nemlig to tofter — på den ene er der opført et hus — med
                  to ørtug i jord; dette gods forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og
                  fri oftnævnte fromme mænd for krav fra hvem som helst. Til gengæld for dette gods
                  har samme abbed og menige konvent opladt mig deres gods <pb facs="4651682"/> på
                  Bov mark i Slogs herred, nemlig 2 otting med en toft kaldet 'byggested' og alle
                  tilliggender, nemlig enge, græsgange, intet undtaget, hvilket gods fru Margrete
                  Karls har overdraget og på Slogs herredsting tilskødet disse ovennævnte fromme
                  mænd, således som det udførligt indeholdes i samme mænds brev. For at der ikke
                  skal opstå anledning til tvivl eller strid angående ovenstående, er mit segl hængt
                  under dette brev tillige med segl tilhørende Sønnike Arnestsen og Jens Grimmersen.
                  Givet i det Herrens år 1365 på de 11000 jomfruers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
