<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650814001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">278</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Odensebogen p. 41 med overskriften .....
                     [<hi rend="italic">im</hi>]<hi rend="italic">pendente in cuius m</hi>[<hi rend="italic">e</hi>]<hi rend="italic">dio apparuerunt
                     du</hi>[<hi rend="italic">e</hi>] ..... <hi rend="italic">et Benedicti inter solemnes sedes stantes/ ♦ Inferius
                     in ..... episcopali ..... infulatus et pontificalibus indutus in sinistra
                     habens baculum pastoralem eleuatum\ dextra manu ad benedicendum erecta/ cum hac
                     scriptura circumferentiali .S. fratris Erici dei gracia episcopi
                     Ottoniensis</hi> (cf. DGS. 522)<hi rend="italic">/ tenoris infrascripti</hi>. Udtog af Hamsfort
                  i Kall 668 8<hi rend="sup">o</hi>, lægget <hi rend="italic">Eccl. Fion.</hi>, hvorefter Bircherod
                  Gl. kgl. Saml. 1092 fol. f. 7r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. I 311 (<hi rend="italic">udtog af Hamsfort med dato 15. august</hi>);
                  Pontoppidan, Annales II 213; — Daugaard, Om de danske Klostre 290; Reg.Dan. nr.
                  2565*; Rep. nr. 2772.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500034.webp">3. rk. VII nr. 278</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651651.webp">III:7 nr. 278</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 278. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-08-14"> 1365. 14. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Erik af Odense stadfæster Odense St. Knuds klosters privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500035"/> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Ericus dei et
                  sancte sedis apostolice gracia episcopus Otthoniensis salutem in domino
                  sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis quod nos ueraciter promittimus et in hiis
                  seriptis firmiter obligamus nos ad conseruandum omnes articulos infrascriptos et
                  eos litteris nostris &lt;sub&gt; mayori sigillo nostro absque omni dolo et
                  sinistre artis materia confirmandum/ ♦ Primo uidelicet omnes libertates et
                  priuilegia monasterio et fratribus in temporalibus et spiritualibus per reuerendum
                  patrem dominum Nicolaum antecessorem nostrum et per quemcumque alium de
                  antecessoribus suis concessa et indulta ratificare et confirmare debeamus prout ab
                  antiquo melius et expressius dinoscuntur habuisse nec per nos uel quemcumque alium
                  nostro nomine ea uiolari faciamus uel infringi\ ♦ Item de bonis et familia
                  monasterii in preiudicium prioris et fratrum nos nullatenus intromittere debeamus\
                  ♦ Item quod officialem generalem in spiritualibus et* penitenciarium pro homicidis
                  et puerorum oppressoribus ac eciam rectorem scolarium ibidem unum de fratribus
                  quamdiu inter eos ydonea et ualens persona pro huiusmodi officiis inuenitur de
                  consilio prioris et fratrum constituere debeamus/ et si talis persona ibi non
                  potest inueniri tamen non eo minus iudicium et cause in loco kathedrali et non in
                  alio loco audiri debeant et tractari\ ♦ Item quod nullum priorem monasterio
                  preficiemus nisi quem mayor et sanior pars capituli elegerit quem eciam cum
                  electus fuerit/ sine dampno et uexacione monasterii prompte et beniuole confirmare
                  debeamus\ ♦ Item quod de tutoria ecclesie uel hospitali seu quocumque alio officio
                  eiusdem monasterii uel bonis ad ea pertinentibus nos non intromittere debeamus
                  sine consensu prioris et fratrum predictorum\ ♦ Item quod in ecclesiis monasterio
                  et scolis annexis uidelicet Stenløse Pathorp Vbberuthæ Særsleuæ et Asum nullum
                  perpetuum uicarium sine consensu prioris instituere et quod fratres ecclesias
                  easdem officiantes a solucione annone episcopalis habere debeamus graciose
                  suportatos\ ♦ Item quod nullam personam ad preposituram Otthoniensem et prioratum
                  in Dalum constituere ne monasterio Otthoniensi aliquod dampnum per eos generetur/
                  et ut prepositus nullam iuredictionem in familiam monasterii exerceat toto posse
                  defendere debeamus sicut antecessores nostri <pb facs="4500036"/> hactenus
                  defenderunt\ ♦ Item quod prior fratres suos in casibus episcopo a iure reseruatis
                  si necesse fuerit auctoritatem habeat absoluendi\ ♦ Item quod priori et fratribus
                  uel familiis eis seruientibus nullam uiolenciam in rebus uel personis faciemus/
                  eos capiendo uerberando uel alias iniurias inferendo/ nisi per priorem uel fratres
                  in adiutorium fuerimus requisiti\ ♦ Et ut hec omnia firmiter et inuiolabiliter
                  obseruentur sigillum nostrum duximus apponendum/ ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxv<hi rend="sup">o</hi> uigilia
                  sancte Marie u&lt;irginis&gt; asumpcionis. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 &lt;sub&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 14 et] gentaget ved linieskifte i Aa. </p>
               <p> 15 fratribus] rettet fra scolar i Aa. </p>
               <p> 32 exerceat] rettet fra excerceat i Aa. </p>
               <p> 8 u&lt;irginis&gt;] uidelicet Aa.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: cf. Dipl.Dan. 3. rk. I nr.<ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431231109" type="link">411</ref>—<ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431231110" type="link">412</ref>; III nr.<ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490222002" type="link">119</ref>, <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490905001" type="link">188</ref> og <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13491129001" type="link">209</ref>; V nr. <ref target="/books/dipdan/1360/dd_13600921001" type="link">367</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Erik, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Odense, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi i sandhed lover og med dette brev fast
                  forpligter os til at overholde alle nedenforskrevne artikler og at stadfæste dem
                  med vort brev under vort store segl, uden al svig og uden slette bagtanker. </p>
            <p>
               <pb facs="4651652"/> For det første skal vi bekræfte og stadfæste alle de friheder
                  og privilegier, der er tilstået og bevilget klostret og brødrene i timelige og
                  åndelige anliggender af den ærværdige fader herr Niels <ref target="drb1"/>, vor
                  forgænger, og af enhver anden af hans forgængere, således som det med føje og
                  udtrykkeligt vides, at de fra arilds tid har besiddet dem; og vi må ikke tillade,
                  at de af os eller nogen som helst anden i vort navn krænkes eller omstødes.
                  Fremdeles må vi ikke på nogen måde befatte os med klostrets gods og undergivne til
                  skade for prioren og brødrene. Fremdeles skal vi i samråd med prioren og brødrene
                  indsætte en af brødrene som generalofficial i åndelige anliggender, en som
                  pønitentiar for manddrabere og for dem, der ligger børn ihjel, og en som
                  skolemester sammesteds, sålænge der blandt dem findes en egnet og duelig person
                  til sådanne embeder, og hvis en sådan person ikke kan findes der <ref target="drb2"/>, skal retskendelser og retssager alligevel påhøres og behandles
                  inden for domkirkens område og ikke på noget andet sted. Fremdeles skal vi kun
                  sætte den i spidsen for klostret som prior, hvem den største og fornuftigste del
                  af kapitlet vælger, og, når han er valgt, skal vi omgående og beredvilligt give
                  ham stadfæstelse uden tab og skade for klostret. Fremdeles skal vi ikke uden med
                  samtykke af fornævnte prior og brødre befatte os med værgemål for kirken eller med
                  hospitalet eller med noget som helst embede ved samme kloster eller med det dertil
                  hørende gods. Fremdeles må vi ikke uden priorens samtykke indsætte nogen evig
                  vikar ved kirkerne i Stenløse, Pårup, Ubberud, Særslev og Åsum, som er henlagt til
                  klostret og skolerne, og vi skal nådigt fritage de brødre, der forretter tjeneste
                  ved samme kirker, for ydelse af biskopskorn <ref target="drb3"/>. Fremdeles skal
                  vi ikke indsætte nogen person som provst i Odense eller som prior i Dalum, som vil
                  kunne tilføje Odense kloster noget tab, og vi bør af al magt forsvare klostret
                  mod, at provsten udøver nogen jurisdiktion over dets undergivne, således som vore
                  forgængere hidtil har forsvaret det. Fremdeles skal prioren have myndighed til, om
                  det gøres fornødent, at meddele sine brødre absolution i de tilfælde, der af
                  retten er forbeholdt bispen. Fremdeles vil vi ikke tilføje nogen vold mod prioren
                  og brødrene eller de undergivne, som er i deres tjeneste, på ting eller personer,
                  ved at fængsle dem, piske dem eller på anden måde begå overgreb mod dem, medmindre
                  vi af prioren eller brødrene anmodes om hjælp. Og for at dette kan overholdes fast
                  og ubrydeligt, har vi ladet vort segl vedhænge. Givet i det Herrens år 1365 dagen
                  før jomfru Marias himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431231109'&gt;411&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431231110'&gt;412&lt;/a&gt;, 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490222002'&gt;119&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490905001'&gt;188&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13491129001'&gt;209&lt;/a&gt;; 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600921001'&gt;367&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> underforstået: og hvis de pågældende embeder besættes med personer uden
                  for brødrenes kreds. </p>
                  <p n="drb3"> en fast afgift til bispen i stedet for bispetienden. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
