<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13651203001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13651203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Jens Absalonsen Ulfeld. Perg. 27,5 × 12,5 (plica 2). 1—3: Seglsnit.
                  4: Perg.rem med fragment af segl af rødt og ufarvet voks. 5: Seglsnit. 6:
                  Perg.rem. Niels Thomsens tabte segl (Lilje-Lunge), DAS. 627, aftegnet i
                  Klevenfeldts sigilsamling. 7—9: Seglsnit. 10: Perg.rem med fragmenter af segl af
                  grønt voks. På bagsiden <hi rend="italic">Littera super prouincia</hi>, hvorefter overstreget
                     <hi rend="italic">Scamæhæret</hi> og påskriften fortsat med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Lwnde
                     herridt ath frwe Katherine Iwers datther ath hwn haffuer wndt her Iohan
                     Axelsson all hinnes part wdi nogle penninge hinne tilfald epther hinnes fader
                     mccclx</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Ex 10.
                     sigillis tria superest(!). NB. egregia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500088.webp">3. rk. VII nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651692.webp">III:7 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 335. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-12-03"> 1365. 3. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lunde herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Lunde herredsting, at fru Katerine Ivarsdatter har skødet sin
                  arvelod i de 2718 mark kobber, for hvilke Skam herred var pantsat, til ridderen
                  hr. Jens Absalonsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500089"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Cristoforus de
                  Lybestorp. Iohannes Matesson de Rafnholt. Ericus Yuersson. Iohannes Petri de
                  Wiliumstorp. Nicholaus Matesson de Iwlskough. Nicholaus Thomesson. Augho Bondæ.
                  Ebbo Matesson. Friso Gunnysson. et Matheus Iønsson de Wiliumstorp. salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri nos sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo quinto quarta
                  feria proxima ante diem beati Nicholai episcopi in placito Lundehæreth presentes
                  fuisse. uidisse et ueraciter audiuisse quod in eodem placito personaliter
                  constituta ipsa die placitali. quedam domina Katerina. Yuersdotter. exhibitori
                  presencium. nobili uiro et honesto. domino Iohanni Absolonis militi. omnem
                  hereditatem. et. partem. siby post dilectum patrem suum dominum Ywarum Niclesson
                  militem bone memorie. de duobus millibus. septingentis decem et octo marchis
                  cupreorum denariorum usualium. bonorum et datiuorum. per dominum Laurencium
                  Iønsson militem. quondam dapiferum Dacie. apertis litteris suis et cum
                  condicionibus uniuersis et singulis in dictis litteris contentis. iure hereditario
                  aliqualiter aduolutam. pro quibus eciam prouincia Skammehæreth eidem patri suo
                  domino Ywaro Niclesson per predictum dominum Laurencium lønsson extitit
                  impignerata. scotauit. et ad manus prefati domini Iohannis Absolonis resignauit
                  per presentes. recognoscens se pro hereditate et parte antedictis. sufficientem
                  recompensam. et plenum precium secundum uelle suum integraliter percepisse.
                  obligando se et heredes suos. ipsi domino Iohanni Absolonis et heredibus suis
                  memoratam hereditatem et partem ab impeticione sua et heredum suorum et aliorum
                  quorumcumque secundum leges terre appropriare et disbrigare in hiis scriptis. quod
                  in hiis scriptis. ueraciter protestamur. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra
                  presentibus duximus apponenda. ♦ Datum. anno. die. et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 siby] på rasur A. </p>
               <p> — suum] på rasur A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7: cf. Dipl.Dan. 3.rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1363/dd_13631014002" type="link">397</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer af Lystrup, Jens Madsen af Ravnholt, Erik Ivarsen, Jens Pe dersen af
                  Villumstrup, Niels Madsen af Juulskov, Niels Thomsen, Ove Bonde, Ebbe Mathiasen,
                  Fris Gunnesen og Mads Jensen af Villumstrup til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1365
                  onsdagen før bispen St. Niels dag var til stede på Lunde herredsting, så og i
                  sandhed hørte, at en fru Katerine Ivarsdatter på denne tingdag personligt var på
                  samme ting, hvor hun til nærværende brevviser, den velbyrdige og hæderlige mand
                  herr Jens Absalonsen, ridder, skødede og til hans hånd oplod hele den arv og lod i
                  2718 mark gængse, gode og gangbare kobberpenge, som på <pb facs="4651693"/> nogen
                  måde tilkom hende ifølge arveret efter hendes elskede fader, herr Ivar Nielsen,
                  ridder, god ihukommelse, i medfør af et åbent brev af herr Lars Jonsen, ridder,
                  fordum Danmarks drost, tillige med alle de i nævnte brev indeholdte vilkår, for
                  hvilken sum penge fornævnte herr Lars Jonsen havde pantsat Skam herred til hendes
                  nævnte fader herr Ivar Nielsen <ref target="drb1"/>; hun erkendte, at hun fuldt ud
                  og efter sin vilje havde oppebåret en tilfredsstillende godtgørelse og fuld
                  betaling for fornævnte arv og lod, og hun forpligtede med dette brev sig og sine
                  arvinger til over for samme herr Jens Absalonsen og hans arvinger at hjemle og
                  frigøre nævnte arv og lod i overensstemmelse med landets love for krav fra hende,
                  hendes arvinger og hvilke som helst andre, hvilket vi i sandhed bevidner med dette
                  brev. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet
                  år, dag og sted som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13631014002'&gt;397&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
