<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650125001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">208</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499977.webp">3. rk. VII nr. 208</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651607.webp">III:7 nr. 208</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 208. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-01-25"> 1365. 25. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bertram Jode, generalofficial for ærkedegnen af Tribsees, præsenterer på Gerhard
                  og Didrik Papenhagens vegne, patronatsejere til et vikardømme ved sognekirken i
                  Gingst, klerken Herman Papenhagen fra Schwerin stift til biskop Henrik af Roskilde
                  til indsættelse i dette vikardømme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri ac domino domino Hynrico dei gracia Ros kildensis
                  ecclesie episcopo Bertramus dictus Iode officialis archidiaconi terre Tribuzes in
                  ecclesia Zwerinensi generalis. oraciones in Christo deuotas ♦ Nouerit uestra
                  ueneranda paternitas quod constituti in mea presencia Gherardus et Thydericus
                  dicti Papenhaghen layci opidani in Sundis Zwerinensis dyocesis ueri patroni
                  cuiusdam uicarie in ecclesia parrochiali uille Gynxst Roskildensis dyocesis
                  fundate per mortem domini Thyderici Voghet presbiteri ultimi ueri possessoris
                  eiusdem uacanti concorditer simpliciter ac pure propter deum discretum clericum
                  Hermannum Papenhaghen Zwerinensis dyocesis uestre uenerande paternitati
                  presentarunt ad eandem. ♦ Uerum cum Gherardus et Thydericus patroni predicti
                  sigillis propriis carerent michi humiliter supplicarunt. ut uobis predictum
                  Hermannum pro canonica collacione a uobis impetranda per litteras meas patentes
                  nomine ipsorum presentarem et dirigerem/ quem uestre uenerande paternitati iuxta
                  preces ipsorum ad dictam uicariam ut premittitur uacantem presento et dirigo
                  supplicans uestre paternitati uenerande humiliter et deuote cum ipso <pb facs="4499978"/> et pro ipso quatenus sibi dictam uicariam cum uniuersis
                  fructibus iuribus et obuencionibus ipsius canonice conferatis et collacione optima
                  facientes eidem et non altri de uniuersis redditibus fructibus et iuribus suis
                  uniuersis ad dictam uicariam spectantibus per colonos et censuarios dicte uicarie
                  amoto inde quolibet illicito detentore integre responderi/ ♦ Datum et actum
                  Stralessundis Zwerinensis dyocesis in domo habitacionis mee presentibus discretis
                  uiris domino Brunone de Rode rectore ecclesie in Gustowe. Roskildensis dyocesis et
                  domino Iohanne Iordani consule in Stralessundis necnon Petro Witthen et Bertramo
                  dicto Hoginc clericis. testibus ad premissa uocatis et rogatis sub anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxv.<hi rend="sup">o</hi>
                  ipso die conuersionis sancti Pauli archidiaconi quo ad causas utor sub sigillo
                  presentibus appenso. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 altri = alteri. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651608"/> Bertram kaldet Jode, generalofficial for ærkedegnen for
                  landet Tribsees i Schwerinkirken, til den ærværdige fader i Kristus og herre herr
                  Henrik, af Guds nåde biskop for kirken i Roskilde, med fromme bønner i Kristus. </p>
            <p> I skal vide, ærværdige fader, at legmændene Gerhard og Didrik, kaldet Papenhagen,
                  bymænd i Stralsund, Schwerin stift, de rette patronatsejere til et vikardømme, som
                  er indstiftet ved sognekirken i landsbyen Gingst, Roskilde stift, og som var
                  ledigt ved præsten herr Didrik Vogts død, den sidste rette besidder af samme, var
                  til stede i min nærværelse og endrægtigt, enkelt og klart for Guds skyld
                  præsenterede den gode klerk Herman Papenhagen, Schwerin stift, til samme
                  vikardømme over for Eder, ærværdige fader. Men da Gerhard og Didrik, fornævnte
                  patronatsejere, var i mangel på egne segl, bad de ydmygt om, at jeg ved mit åbne
                  brev i deres navn skulde præsentere og sende fornævnte Herman til Eder, for at han
                  kunde opnå den kanoniske overdragelse af Eder; jeg præsenterer og sender ham til
                  Eder, ærværdige fader, ifølge deres bønner til opnåelse af nævnte vikardømme, der
                  som fornævnt er ledigt, idet jeg sammen med ham og for ham ydmygt og hengivent
                  bønfalder Eder, ærværdige fader, om at I på kanonisk vis overdrager ham nævnte
                  vikardømme med alle dets frugter, rettigheder og oppebørsler og ved den bedst
                  mulige form for overdragelse sørger for, at der af landboer og afgiftspligtige til
                  nævnte vikardømme fuldt og helt svares ham og ikke nogen anden med hensyn til alle
                  de afgifter, frugter og alle de rettigheder, der hører til nævnte vikardømme,
                  efter at enhver ulovlig indehaver deraf er fjernet. Givet og forhandlet i
                  Stralsund, Schwerin stift, i min bolig i nærværelse af de gode mænd herr Bruno v.
                  Rode, sognepræst i Gustow, Roskilde stift, og herr Johan Jordan, rådmand i
                  Stralsund, samt Peter Witte og Bertram, kaldet Hoing, klerke, som var tilkaldte og
                  bedte som vidner til det fornævnte i det Herrens år 1365 på selve St. Paulus'
                  omvendelsesdag under ærkedegnens segl, der er hængt under dette brev, og som jeg
                  bruger i retssager. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
