<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650505001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650505001</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6, Adk. Helsingborg. Perg. 18,5 × 14 (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2:
                  Jakob Nielsens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. S' IACOBI NICOLAI om et i
                  en ramme indfattet tværdelt skjold med opretstående anker under stjerne, øverste
                  felt skraveret. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Skøtebreff fra tornbadstofwene i Helsingborgh</hi>. Registreret Yngre
                  kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 11 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium
                  med bemærkningen <hi rend="italic">3 sigilla adsunt. NB bona</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500004.webp">3. rk. VII nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651628.webp">III:7 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 245. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-05-05"> 1365. 5. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mikkel Pedersen, bymand i Malmø, skøder sin badstue og en halvgårds grund i
                  Helsingborg til brødrene Peder og Niels Eskilsen og erklærer samtidig, at med
                  visse undtagelser er alt skiftet mellem ham og de to brødre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500005"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Michael Pæterssun
                  uillanus in Malmøghæ. in domino salutem sempiternam. ♦ Constat uniuersis
                  presentibus et futuris quod recognosco in hiis scriptis me uiris prouidis ac
                  discretis Petro Eschilsun et Nicholao Eschilsun fratribus et presencium
                  exhibitoribus balneum meum dictum Toornbastuuæ et fundum dimidie curie quem
                  quondam possedit Petrus Othersun. in uilla Helsingborgh situm cum omnibus suis
                  adiacenciis nullis exceptis. tradidisse. resignasse et scotasse iure perpetuo
                  possidendum obligans me et meos heredes ad appropriandum disbrigandum et
                  deliberandum. predictis fratribus Petro Eschilsun et Nicholao Eschilsun et suis
                  heredibus ab inpeticione et oblocucione quorumcumque presencium et futurorum ♦
                  Preterea tenore presencium pupblice recognosco omnes et singulas diuisiones inter
                  ipsos fratres uidelicet Petrum Eschilsun et Nicholaum Eschilsun et me esse
                  diuisas. preter loca curiarum in Helsingborgh sita que de Følzekino habui et
                  iurgia inter ipsum Følzechinum et me uertencia. ac unam nauem Iacobo Karæ per me
                  nauigando traditam quam in Vismar ammisi. que inter predictos fratres uidelicet
                  Petrum Eschilsun et Nicholaum Eschilsun et me omnimode restant indiuisa. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet
                  Iacobi Niclassun. Andree Murer et Andree Pæterssun conuillanorum meorum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. quinto profesto beati Iohannis ante
                  portam Latinam. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Constat] rettet fra constare i A. </p>
               <p> 20 pupblice = publice. </p>
               <p> 24 ammisi = amisi. </p>
               <p> 25 et me] tilf. o. l. A. </p>
               <p> 27 Murer] kan også læses Murre. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651629"/> Mikkel Pedersen, bymand i Malmø, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg med dette brev
                  erkender, at jeg til de forstandige og gode mænd Peder Eskilsen og Niels Eskilsen,
                  brødre og nærværende brevvisere, har overdraget, opladt og til evindelig og
                  retmæssig besiddelse skødet min badstue kaldet 'tårnbadstue' og en halvgårds grund
                  i Helsingborg, som Peder Oddersen fordum besad, med alle dens tilliggender, intet
                  undtaget, idet jeg har forpligtet mig og mine arvinger til at hjemle, fri og
                  frigøre samme for fornævnte brødre Peder Eskilsen og Niels Eskilsen og deres
                  arvinger for krav og tiltale fra hvem som helst nulevende og fremtidige. Desuden
                  erkender jeg offentligt med dette brev, at alle skifter mellem samme brødre,
                  nemlig Peder Eskilsen og Niels Eskilsen, og mig har fundet sted undtagen hvad
                  angår de gårdsteder i Helsingborg, som jeg har erhvervet af Følzeke, og hvad der
                  følger af de mellem samme Følzeke og mig verserende retstrætter, samt hvad angår
                  et skib, som jeg har givet Jakob Kåre at føre, og som jeg har mistet i Wismar,
                  hvilke ganske er holdt uden for skiftet mellem fornævnte brødre, nemlig Peder
                  Eskilsen og Niels Eskilsen, og mig. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under
                  dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd Jakob Nielsen, Anders Murer
                     <ref target="drb1"/> og Anders Pedersen, mine medborgere. Givet i det Herrens
                  år 1365 dagen før lille St. Hans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan også læses Murre. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
