<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13651122002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13651122002</idno>
            <idno type="dd_serialno">329</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 140. Perg. med kongens sekret, DKS. 37.
                  Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 575 nr. 224; Lüb.UB. III 577 nr. 543;
                  Hanserec. I 3241 nr. 371; Dipl.Svec. VIII 735 nr. 7258 — Reg.Dan. nr. *2581;
                  Mekl.UB. XV 552 nr. 9417; Hans.UB. IV 65 nr. 161.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500083.webp">3. rk. VII nr. 329</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651688.webp">III:7 nr. 329</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 329. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-11-22"> 1365. 22. november 
               <note>
                  <p> Angående det hanseatiske udkast hertil se nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650903003" type="link">287</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nykøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag giver Lübeck, Rostock, Stralsund, Bremen, Hamburg,
                  Kiel, Wismar, Greifswald, Anklam, Stettin, Stargard og Kolberg en række friheder
                  på Skånemarkederne, gældende for 6 år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500084"/> Wy Waldemar, van der gnade ghodes chonich der Denen, Wenden
                  vnde der Gothen. allen den genen, de desse geghenwardeghen scrift seen edder
                  h{oe}ren, ewighen heyl an vnsen heren Ghode. ♦ Witlik sy bede geghenwardeghen vnde
                  tokomenden luden, dat wy med ghantzen willen vnde vulbord vses rikes rades,
                  vorsten, heren, ridderen vnde knapen ghemenliken heben ghegheuen vnde gheuen in
                  desser gheghenwardeghen scrift den steden, de hir na ghescreuen stan, alse Lubeke,
                  Rozstoch, Stralessunt, Bremen, Hamborch, Kyl, Wissemer, Gripswold, Tanglim,
                  Stetiin, Nigen Star[gar]den vnde Kolberghe, aldus danne vrihet, alse hir na
                  screuen steyt, to brukende vnde hebbende van sunte Jacobs daghe, de neghest
                  vorghan is, vort over ses jar: ♦ &lt;1&gt; To deme ersten, dat se in vsen
                  jarmarkeden to Schonore vnde to Falsterbode moghen hebben wantboden, dar se inne
                  sniden vnde vorkopen want unde lenewant bi elen, stuuen vnde heyle lakene, edder
                  wo se wellen; vnde vor ywelike b{ov}den to gheuende dre skillinghe grot, vnde
                  nicht mer. ♦ &lt;2&gt; Vortmer ghunne wy en, dat mit en vp eren vitten moghen
                  lighen gheste, de van der hense sin, alse se bet herto hebben ghedan, vnde bruken
                  des suluen rechtes, des ere borghere bruken. ♦ &lt;3&gt; Vortmer moghen se vp
                  yweliken vitten hebben dre vrighe krueghe. ♦ &lt;4&gt; Ok ghunne wy en, dat se
                  darsulues hebben moghen eghene vischkere schuten und waghene to brukende, alse se
                  bet herto ghedan hebben, vnde van yweliker skuten scolen se gheuen ene halue
                  lodighe march, van yweliken waghen vifteyn olde grote an libeschken edder an
                  enghelischken penninghen, vnde nicht mer, alle de wyle, dat se dar sint. ♦ Vp dat,
                  dat alle desse stucke stede vnde vaste bliuen, so hebbe wy vnse koniclike
                  ingheseghel vor dessen bref laten ghehenghet. ♦ Tughe desser stucke sint de
                  erbaren vadere in vsem heren ghode, her Bertram, biscop to Lubeke, und her
                  Ghotschalk, biscop to Linc{ oe}pinghe; her Fike Moltike, her Claws van Lembeke,
                  des riches droste, her Ludeke Schinkel, her Luder Lembeke, riddere, vnde Peter
                  Niclesson, knape, vnde vele andere truwe werdegher lude. ♦ Ghegheven to Nykopinghe
                  vp Falster <pb facs="4500085"/> in vnsem slote, in sunte Clements auende, na
                  ghodes bord drutteyn hundert jar in deme vif vnde* sestighestem jare. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 vnde*] vnde vnde A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til alle dem, der
                  ser eller hører dette nærværende brev, evindelig hilsen med Vorherre. Det skal
                  være vitterligt både for nuværende og for fremtidige, at vi med fuld vilje og
                  samtykke af vort rigsråd, fyrster, herrer, riddere og væbnere i fællesskab har
                  givet og med dette nærværende brev giver de stæder, der står skrevet herefter,
                  nemlig Lübeck, Rostock, Stralsund, Bremen, Hamburg, Kiel, <pb facs="4651689"/>
                  Wismar, Greifswald, Anklam, Stettin, Stargard og Kolberg, en sådan frihed, som
                  står skrevet herefter, at nyde og have fra nærmest forgangne St. Jakobs dag videre
                  i seks år. &lt;1&gt; For det første, at de på vore årsmarkeder i Skanør og
                  Falsterbo må have klædeboder, hvori de udskærer og sælger klæde og lærred i alen,
                  i rester og i hele 'laken', eller på hvilken måde de vil <ref target="drb1"/>; og
                  for hver bod skal de give 3 skilling grot og ikke mere. &lt;2&gt; Fremdeles
                  tilsteder vi dem, at der må ligge gæster, der tilhører hansaen, hos dem på deres
                  fed, således som de hidtil har gjort, og bruge den samme ret, som deres borgere
                  bruger. &lt;3&gt; Fremdeles må de på hvert fed have 3 frie kroer. &lt;4&gt;
                  Ligeledes tilsteder vi dem, at de samme sted må have deres egne fiskerskuder og
                  vogne, at bruge således som de hidtil har gjort; og for hver skude skal de give en
                  halv lødig mark, og for hver vogn 15 gamle groter i lybske eller engelske penninge
                  og ikke mere, så længe de er der. På det, at alle disse artikler skal forblive
                  stadige og faste, så har vi ladet hænge vort kongelige segl for dette brev. Vidner
                  til disse artikler er de ærværdige fædre i Vorherre, herr Bertram, biskop af
                  Lubeck, og herr Godskalk, biskop af Linköping, herr Fikke Moltke, herr Klaus
                  Limbæk, rigets drost, herr Lydeke Skinkel, herr Lyder Limbæk, riddere, og Peder
                  Nielsen, væbner, og mange andre troværdige folk. Givet i Nykøbing på Falster i
                  vort slot på St. Clemens aften i året 1365 efter Guds byrd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621001'&gt;116&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621002'&gt;117&lt;/a&gt; § 11 og &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650903002'&gt;286&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13651122001'&gt;328&lt;/a&gt; § 10. Indskrænkningen af privilegiets rækkevidde i de sidst anførte
                  numre ophæves her for de næste seks år. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
