<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650109101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650109101</idno>
            <idno type="dd_serialno">204</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> London. Public Record Office. E. 372/208/ </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Public Record Office, Lists and Indexes XI 69; J. Engberg, Kilder
                  til dansk hist. i engelske arkiver 17.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499973.webp">3. rk. VII nr. 204</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651604.webp">III:7 nr. 204</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 204. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-01-09"> 1365. e. 13. januar <note>
                  <p> Hilariusterminen i kong Edvard 3.s 38. regeringsår begynder den 13. januar 1365.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Det engelske skatkammer afregner med John Hount, serjeant-at-arms hos den
                  engelske konge, for udgifter og diæter i kongens ærinder i årene 1359-64, bl. a. i
                  forbindelse med en rejse til Danmark i 1363. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499974"/> Computus Iohannis Hountis seruientis regis ad arma de
                  receptis uadimoniis et expensis suis in diuersis uiagiis per ipsum factis per
                  diuersas uices in obsequio regis uersus partes Holandie Selandie/ Normannie et
                  Danemarchie annorum xxxiii<hi rend="sup">o</hi>. xxxv<hi rend="sup">o</hi>.
                     xxxvi<hi rend="sup">o</hi>. et xxxvii<hi rend="sup">o</hi>. regis huius .....
                  necnon ..... pro redempcione Mathie filii ipsius Iohannis per ipsum missi cum
                  iunioribus de dictis partibus Danemarchie uersus regem in Anglia et capti in
                  Westfale in Almannia. per breue regis de priuato sigillo datum xxviii die
                  decembris anno xxxvii<hi rend="sup">o</hi>. thesaurario et baronibus ac camerariis
                  directum. et irrollatum in memorandis de termino sancti Hillarii anno xxxviii. per
                  quod rex mandauit eisdem quod computent cum prefato Iohanne de uiagiis predictis
                  allocando ..... custus et redempcionem predicti Mathie filii sui que se attingunt
                  ad centum et quinquaginta multones auri Francos ..... </p>
            <p> Idem Iohannes. recompotat ..... de xx. libris. receptis ..... termino Michaelis
                  anno xxxvii<hi rend="sup">o</hi>. super uadimoniis suis euntis in secretis
                  negociis regis uersus dictas partes Holandie/ Selandie et Danemarchie. ..... </p>
            <p> De quibus idem Iohannes computat..... ♦ Et in uadimoniis ipsius Iohannis a
                     xxiii<hi rend="sup">o</hi>. die februarii dicto anno xxxvii<hi rend="sup">o</hi> quo die iter suum arripuit de Londonia in negocio regis uersus dictas
                  partes Holandie et Selandie ac Danmarchie/ usque xxii. diem tulii proxime
                  sequentem utroque die computato quo die rediit Londoniam per cl. dies ipso
                  uidelicet Iohanne capiente xii. denarios. per diem pro uadimoniis suis de Londonia
                  usque Calesio et exinde usque Londoniam redeundo in eodem uiagio infra tempus
                  predictum per iiii dies et xl. denarios. per diem eundo de Calesio uersus dictas
                  partes et ibidem morando et redeundo <pb facs="4499975"/> usque Calesio per cxlvi.
                  dies infra tempus predictum/ xxiiii. libras. x. solidos. viii. denarios .....
                  ♦..... </p>
            <p> Et eidem Iohanni in precio cl. multonum auri Francorum precio pecunie iiii.
                  solidos pro redempcione Mathie filii ipsius Iohannis per ipsum missi cum
                  iunioribus de dicta terra Dannemarchie uersus regem in Anglia et capti in Westfale
                  in Alm{av}nnia itinerando in eodem uiagio/ xxx. libras. ..... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651605"/> Regnskab, aflagt af John Hount, kongens serjeant-at-arms <ref target="drb1"/>, for modtagne penge samt for hans dagpenge og udgifter på
                  forskellige rejser, han har foretaget ved forskellige lejligheder i kongens
                  tjeneste til Holland, Zeeland, Normandiet og Danmark i denne konges 33., 36. og
                  37. regeringsår <ref target="drb2"/> ..... samt ..... for løskøbelse af samme
                  Johns søn Mathias, som han havde sendt sammen med unge væbnere fra nævnte land
                  Danmark til kongen i England, og som var blevet taget til fange i Westfalen i
                  Tyskland, hvilket regnskab er aflagt i henhold til befaling fra kongen under hans
                  private segl, givet 28. december i hans 37. regeringsår <ref target="drb3"/> og
                  stilet til the treasurer, the barons og the chamberlains of the Exchequer <ref target="drb4"/> og indført i the Memoranda Rolls <ref target="drb5"/> for St.
                  Hilarius termin i hans 38. regeringsår <ref target="drb6"/>, ved hvilket brev
                  kongen pålagde samme, at de skulde afregne med fornævnte John for hans fornævnte
                  rejser og ..... godtgøre ham hans omkostninger og løsepenge for hans fornævnte søn
                  Mathias, som beløber sig til 150 franske moutons d'or, ..... Samme John afregner
                  endeligt <ref target="drb7"/> ..... for 20 pund, han har modtaget ..... til St.
                  Mikkels termin i det 37. regeringsår <ref target="drb8"/> angående hans dagpenge
                  på en rejse i hemmeligt ærinde for kongen til nævnte lande Holland, Zeeland og
                  Danmark ..... </p>
            <p> Om disse punkter aflægger samme Johan følgende regnskab: ..... Fremdeles i
                  dagpenge til samme John fra 23. februar i nævnte 37. regeringsår, på hvilken dag
                  han påbegyndte sin rejse fra London i kongens ærinde til nævnte lande Holland,
                  Zeeland og Danmark, til næstfølgende 22. juli, på hvilken dag han vendte tilbage
                  til London, begge dage medregnet, d. v. s. 150 dage, 24 pund, 10 skilling og 8
                  denarer, idet samme John modtager 12 denarer pr. dag i dagpenge for at tage fra
                  London til Calais og derfra tilbage til London, hvilket udgør 4 dage af samme
                  rejse, medregnet i fornævnte tidsrum, og 40 denarer pr. dag for at rejse fra
                  Calais til nævnte lande, for at opholde sig der og for at vende tilbage til
                  Calais, hvilket udgør 146 dage inden for samme tidsrum ..... Fremdeles til nævnte
                  John som betaling af 150 franske moutons d'or efter kursen 4 skilling til
                  løskøbelse af nævnte Johns søn Mathias, som han havde sendt sammen med unge
                  væbnere fra nævnte land Danmark til kongen i England, og som var blevet taget til
                  fange i Westfalen i Tyskland under samme rejse, 30 pund ..... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> medlem af kongens livgarde. </p>
                  <p n="drb2"> regnet fra 1327 25. januar. </p>
                  <p n="drb3"> 1363 28. december, </p>
                  <p n="drb4"> lederen af og de øvrige overordnede medlemmer i the Exchequer. </p>
                  <p n="drb5"> heri indførtes bl. a. kongebreve med befaling om udbetaling efter
                  indgivet opgørelse. </p>
                  <p n="drb6"> fra 13. januar til påske 1365. </p>
                  <p n="drb7"> d. v. s. kvitterer for modtagelsen. </p>
                  <p n="drb8"> 1363 29. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
