<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650903002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650903002</idno>
            <idno type="dd_serialno">286</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a:</hi> Rostock Stadtarchiv. Nr.5353, som også indeholder koncepterne nr.<ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650930001" type="link">311</ref> og <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650930002" type="link">312</ref>. Ikke
                  forefundet 1968 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Renskrift herefter af biskop Bertram af Lübeck:
                  Lübeck Staatsarchiv. Danica ad 138—40 (d.v.s. koncepter til de anførte originaler,
                  her nr.<ref target="/books/dipdan/1365/dd_13650930003" type="link">313</ref>, <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13651122001" type="link">328</ref> og <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13651122002" type="link">329</ref>). Ikke
                  forefundet efter krigen, men brudstykkeagtigt bevaret i fotografi i arkivet med
                  biskop Bertrams segl vedhængt foroven over teksten, Schlesw.-Holst. Siegel des
                  Mittelalters s. 46. Ifølge Hanserec. l.l. lød dateringen <hi rend="italic">ghegheven thů
                     Wurtingborch n{ao} ghodes bort dritteyn hundert Jaar in deme vyf unde
                     zestegheden jare des midwekens vor uzer vrowen daghe alze gheboren ward</hi> —
                     <hi rend="italic">ab:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Indeholder renskriften af de tre ovennævnte
                  koncepter, samt koncepten nr.287. Medloverlistens ændrede navneformer anføres
                  herfra: <hi rend="italic">Vnde wi Hinrik hertoghe to Slesewiik. Nicolaus erczebyschop to Lunden
                     vnde primas to Sweden byschop to Ripen Paulus biscop to Arhusen byschop to
                     Wendesůsel. Claus vamme Lembeke des rikes droste Thuue Gallen marschalk.
                     Henningh van Pudbuzk ghelkør to Schone. Stigh Andersson marscalk Erik Vicce
                     Molteke. houetman to Kaluø vnde Randerhusen/ Erlant Kalf houetman to
                     Schandelenborgh Ywer Nicclisson Euert Molteke de camermester. Nicclis Thuuesson
                     Peter Grubbe Erik Barnson Olaf Yonson Anders Nicclisson Dauid Andersson Peter
                     Stigesson Benedictus van Anevelde Yons Basse vnde Mattes Valster riddere</hi> —
                     <hi rend="italic">Ac:</hi> Langebeks Diplomatarium (kun begyndelsen indtil s. 269 l. 5) 10 </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl.Svec. VIII 700 nr. 7222 (<hi rend="italic">efter a</hi>) — Sartorius, Gesch. d.
                  Hanse II 575; Hanserec. I 317 nr.365; Hans.UB. IV 63 nr.152; Reg.Dan. nr.2570*,
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500041.webp">3. rk. VII nr. 286</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651656.webp">III:7 nr. 286</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 286. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Dipl.Svec., dog er tilføjelserne i koncepten a optaget med kursiv i
                  teksten: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-09-03"> 1365. 3. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hanseatisk udkast til en fredstraktat med kong Valdemar 4. Atterdag (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13651122001" type="link">328</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500042"/> Wy Woldemar etc. bekennen etc. vnde betůghen openbare dat wy
                  mid gantzme willen vnde wulbort. der vorsten vnde heren. vnde ridderen. de hir na
                  ghescreuen stan. vnde vort vnses gantzen rykes rades ghemenliken. hebben
                  ghedegh&lt;ed&gt;inghet vnde ghemaket. mid den ratmannen der stede alse Lubeke
                  Rozstoch vnde Stralessund Bremen Hamborgh. Kiil. Wysmer. Gripeswald. Tanglym.
                  Stetyn. Nienstargarden. vnde Colbergh. ene gantze stede ewyghe zone. vmme alle
                  twydracht vnde orloghe dat ghewesen heft went an dessen dagh. tuschen vns. vnsme
                  ryke. vnde den vorsten vnde den heren rydderen knechten. borgheren kopluden vnde
                  menheyt de in deme ryke tho Denemarken wonachtych sin. vnde al de ghenen de
                  darinne begrepen sin vnde van vser weghene darane vordacht sin vppe ene siide vnde
                  den vorbenomeden steden. vnde eren borgheren vnde menheyt. vnde alle eren helperen
                  vnde alle de ghene de dar ane begrepen syn. vnde van erer weghene darane vordacht
                  syn. vppe de anderen siide. vnde desse zone wille wy. vnde de vssen. truweliken
                  vaste stede vnde vnghebroken holden sunder argheliist. ♦ &lt;1&gt; Des hebbe wy
                  dor vredes willen. mid wulbort. der vorsten. heren vnde ridderen. de hir nascreuen
                  stan. vnde vort vses gantzen rikes rades ghemenliken ghegheuen dessen vorbenomeden
                  steden vnde alle den ghenen <pb facs="4500043"/> de mid en in ereme rechte sint
                  dat de Dudesche hense gheheten is vnde gheuen in desser yeghenwardyghen scrift den
                  seestrand vry in alle vsen ryken vnde landen. tho ewyghen tiiden den wy in vsen
                  weren hebben. efte yement van vser weghene van alme scypbrokyghen ghude id hete
                  wurak edder seeuunt efte wo id hete. na vsme Denschen rechte. dat aldus lůt. ♦
                  Were id dat yeneghe lude desser vorbenomenden scypbrokygh worden. in yeneghen
                  enden vser land edder ryke. edder ere scypbroke ghud efte wruak edder. wo id
                  ghenomet wørde tho vsen ryken eft enden vser land tho dreue efte queme. dat ghud
                  moghen se by syk. efte mid helpe anderer lude berghen efte berghen laten vnde des
                  bruken na erme willen sunder hinder ♦ Were ok dat se arbeydes lůde behuf hadden
                  des scal en de voghet ghůnnen dat se de winnen vmme ere penninghe de en dat ghud
                  helpen berghen. ♦ Were ok dat sodane scypbrokygh gud to vsen ryken edder landen.
                  tho slůghe edder dreue vnde de lůde vorghan edder vordrunken weren. dat ghud scal
                  de negheste voghet edder de dar. weldygh. is. berghen laten. vnde wat des
                  gheberghet wert dat scal he mid wyscop bedderuer lůde in de neghesten kerken
                  legghen laten vnde laten dat bescriuen wat des sy. vnde bewaren dat truweliken tho
                  der hant der eruen edder der ghener de dat mid rechte vorderen moghen wo se bynnen
                  iare. vnde daghe bewysinghe br&lt;i&gt;nghen mid erer stad breuen dar se borghere
                  inne sin dat se rechte eruen sin. tho deme sůluen ghude/ edder dat se dat mid
                  rechte vorderen moghen ♦ Den scalme dat antworden vnbeuuren. vnde gheuen den
                  arbeydes luden ere loon. ♦ Were dat yement der vser edder de in vsen landen. edder
                  riken beseten sin desse vorscreuen stůcke aldus nicht holden wolde. dar scole wy
                  vnde willen den klegheren tho don alse vele alse wy van rechtes weghene plichtygh
                  siin/ ♦&lt;2&gt; Vortmer in den ia&lt;r&gt;markeden tho Skonør vnde Walsterbode
                  moghen. desse vorbenomeden stede vppe eren vitten vøghede edder richtere setten.
                  vnde de moghen richten ouer ere borghere vnde koplude vnde de mid en dar komen van
                  eren steden. vppe den vitten. vmme alle sake. vnde broke sunder an hals. vnde
                  hant. vnde xl marken saken ønde wat dar en bouen is. ♦ Dar tho gheue wy en dat se
                  richten blawe vnde blut wat mid hant edder <pb facs="4500044"/> mid stochke
                  ghewracht is sunder benbroke. vnde wullenkomene wunden. ♦ Ok moghen se richten
                  ouer ere borghere buten den vitten wor se ligghen. de dar van rechtes edder van
                  gnaden weghene ligghen moghen in den vorscreuenen iarmarkeden also hoghe alse se
                  recht hebben vppe den vitten. ♦ &lt;3&gt; Vortmer wůrde yůmmende van den eren
                  yeneghe thichte tho gheleghet. de magh sik des vntleddeghen. vor syme Dudeschen
                  voghede also høghe alse he dat recht dar ouer heft. ♦ Men scal ok nůmmende kallen.
                  vor dat hus vmme sake de ere vogheden børen tho rychtende ♦ &lt;4&gt; Vortmer.
                  vmme gud dat vppe den waghenen lycht vnde dat water nicht en røret dat scal
                  vnuoruaren wesen dest dat men rechten tollen dar vore gheue. ok wor waghene
                  vmmestorten ofte vallen dat ghud scal vnuoruaren wesen. ♦ Wůre ok eyn waghen
                  byster an ene vnrechte stede dat scal ok vnuoruaren wesen men dede he schaden den
                  scal he beteren. ♦ Ghinch ok yenigh pram ofte lychtescip tho grunde dat scal ok
                  vnuoruaren wesen mid ghude vnde mid allen ♦ &lt;5&gt; Vortmer scal nemant vor den
                  anderen beteren. men we se brecht edder breken de scal edder scholen suluen
                  beteren vnde des scal nemant anders vntgelden. men de sulue edder de suluen de dar
                  brecht edder breken. nogh syn stad edder ere stad. nogh sin edder ere here nogh
                  anders nemant ♦ &lt;6&gt; Ere ghud moghen se vp vnde vt scepen. bi daghe wen se
                  willen. vnde gheuen eren rechten tollen. ♦ &lt;7&gt; Vortmer welk ghud se nicht
                  vorkopen konnen. dat moghen se wedder wegh vøren vnde gheuen dat tho rechte dar
                  vøre boret. ♦ Bort ouer bort tho Dudeschen landen tho vørende dat gyft nenen
                  tollen. ♦ &lt;8&gt; Ok magh en yewelk man gan mid sinen wapenen van deme strande.
                  in sine herberghe van he erst. ku&lt;m&gt;pt. vnde wan he tho scepe gheyt wan he
                  wedder wegh wil sunder brøke dest he nenen scaden doo. ♦ &lt;9&gt; Van deme prame
                  scalmen gheuen. ii. mark Skones vnde van deme luchtescepe ene mark Schones. ♦
                  &lt;10&gt; Vortmer moghen se vppe eren vitten vorkopen lenewant. vnde want. by
                  helen lakenen. vnde by stuuen ok moghen se lenewant vnde stuuen wandes bi repen
                  vorkopen. vnde nicht by elen. men hele lakene moghen se nicht tho sniden. ♦
                  &lt;11&gt; Vortmer we dar eghene buden vnde eghene erden hebben de scolen der
                  bruken vnde gheuen dar vore/ alse se here tho ghedan hebben vnde alse se van
                  rechte <pb facs="4500045"/> don scholen. ♦ &lt;12&gt; Vortmer so scal desse
                  yghenwardyghe bref den breuen de dessen vorbenomeden steden vore gheuen syn to
                  neneme hinder edder schaden komen. ♦ Alle desse vorscreuen stůcke wille wy. vnde
                  de vsen. stede. vast. vnde vnghebroken holden. sunder argheliist. ♦ Were auer dat
                  yenighman. vt vsme rike yheghen desser stucke yenigh dede. de hir vorscreuen stan
                  dar scole wy vnde willen to doon alse vs boret van vser koninghliken maght weghen.
                  ♦ Des hebbe wy tho betughnisse. vse koninghlike ingheseghel. mid den
                  ingheseghelen. der vorsten vnde heren vnde ryddere. de hir na ghescr&lt;e&gt;uen
                  stan. an dessen bref ghehenghet ♦ Vnde wy. n. Hinrik hertoghe tho Sleswik.
                  Nicolaus. ertzebiscop tho Lunden vnde primas to Zweden. n byscop tho Rypen. n.
                  biscop tho Wendeszůzel. n. Paulus biscop tho Arhusen. vnde Nicolaus de Lembeke des
                  rikes droste/ Tuve Galne marscalk. Henninghus de Putbuske/ gelker tho Skone/
                  fideiusso&lt;r&gt;es. Styghe Andersson. marscalk Erik. Vicko Molteke houetman to
                  Kalvø vnde to Randerhusen/ Erland Kalf. houetman to Scandelenborgh/ Ywar
                  Nickelsson/ Euert Molteke/ kamermester/ Nikles Tuuesson/ Peter Grubbe/ Erik
                  Barnsson/ Olaf Iønesson/ Anders Niklesson/ Dauid Andersson/ Peter Stygesson/
                  Benedictus van Anevelde/ Iones Basse/. vnde Mathes Valster riddere. bekennen vnde
                  betughen in desser schrift dat wy alle desse vorscreuenen stucke mid gantzen
                  willen hebben ghewulbordet. vnde louen mid vsen vorsprokenen heren alle desse
                  stucke alse se vorscreuen sint tho ewighen thiden stede vast vnde vnghebroken to
                  holdende sunder arghelist vor vs vnde vnse nakomelinghe. ♦ Des hebbe wy to
                  betughnisse vse ingheseghele. mid deme ingheseghele vses vorbenomeden heren an
                  dessen yeghenwardyghen bref ghehenget. ghegheuen etc. tho Wordinghborgh na ghodes
                  bort. xiii<hi rend="sup">c</hi>. iar in deme viue vnde sestighesten iare. des
                  midwekens vor vser vruuen daghe alse se gheboren. wart. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Wy Woldemar etc.] nederst på siden tilf. uden henvisning Wy Woldemar van der
                  gnade godes koning der Denen der Wende. vnde der Ghoten. aldenghenen de desse
                  yeghenwardyghen scrift seen edder horen ewighen heyl an vnzem heren gode. Witlich
                  sy beyde yeghenwarghiden vnde tokomenden luden a </p>
               <p> — openbare] herefter overstreget in desme breue a. </p>
               <p> 16 ghedegh&lt;ed&gt;inghet] ghedeghinghet a. </p>
               <p> 20 went] rettet 0. I. fra bet a. </p>
               <p> — vns] herefter overstreget vnde den a. </p>
               <p> 25 helperen] herefter overstreget vorsereuenen og tilf. o. l. reuerte, som
                  henviser til versosiden af a's første blad, hvor tilføjelsen findes forneden. </p>
               <p> 1 de (2)] herefter overstreget hen a. </p>
               <p> 12 penninghe] herefter overstreget dat a. </p>
               <p> 18 ghener] herefter overstreget da a. </p>
               <p> — rechte] herefter overstreget wo a. </p>
               <p> 19 br&lt;i&gt;nghen] brnghen a. </p>
               <p> 22 vnde gheuen indtil loon] rettet o. l. fra beholden den arbeydes lůden eres
                  lones a. </p>
               <p> 23 yement] rettet o.l. fra we a. </p>
               <p> 25 alse (1)] herefter overstreget w a. </p>
               <p> 26 ia&lt;r&gt;markeden] iamarkeden a. </p>
               <p> 31 edder] rettet o.l. fra vnde a. </p>
               <p> 13 he (2)] rettet o.l. fra men a. </p>
               <p> 16 scal (2)] herefter overstreget o.l. edder a. </p>
               <p> 24 ku&lt;m&gt;pt] kunpt a. </p>
               <p> 1 scholen] herefter overstreget Vortmer alle tolle scal blyuen by sineme olden
                  rechte Vnde mit dessen breuen. scolen nene breue broken wesen. de vore den steden.
                  edder erer yenigh van deme ryke (over van deme ryke tilf. van den koninghen to
                  Denemarken edder van deme ryke) gheuen sint a. </p>
               <p> 7 Des] rettet o.l. fra Desse a. </p>
               <p> 8 ghescr&lt;e&gt;uen) ghescruen a. </p>
               <p> 13 Skone] herefter overstreget Woldemar Tzappe, Wicko Molteke etc. riddere og
                  fideiuso&lt;r&gt;es indtil ridddere (1. 78) tilf. under teksten </p>
               <p> — fideiusso&lt;r&gt;es] fideiussoes a. </p>
               <p> 15 kamermester] herefter overstreget Nicles a. </p>
               <p> 19 ghewulbordet] herefter overstreget vnde ouergheuen wat vs anrorende is van
                  deme seestrande a. </p>
               <p> 20 louen] herefter overstreget dat in desser scrift a. </p>
               <p> — mid] rettet o.l. fra vor a. </p>
               <p> — heren] herefter overstreget vnde vs samt overstreget i marg. vor vs vnde vse
                  nakomelinghe a. </p>
               <p> — stucke] herefter overstreget o.l. also a </p>
               <p> 21 sint) herefter overstreget vor vs a. </p>
               <p> 25 midwekens] herefter overstreget vor su a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651657"/> Vi Valdemar, o. s. v. erklærer o. s. v. og bevidner
                  offentligt, at vi med fuld vilje og samtykke af de fyrster og herrer og riddere,
                  der står opført herefter, og endvidere med fuld vilje og samtykke af hele vort
                  rigsråd i fællesskab har forhandlet om og sluttet en fuldt omfattende, bestandig
                  og evig overenskomst med rådmændene i stæderne, nemlig Lübeck, Rostock, og
                  Stralsund, Bremen, Hamburg, Kiel, Wismar, Greifswald, Anklam, Stettin, Stargard og
                  Kolberg vedrørende al den tvedragt og krig, som indtil denne dag har været mellem
                  os på den ene side, vort rige og de fyrster og de herrer, riddere, væbnere,
                  borgere, købmænd og samfund, som findes i riget Danmark, og alle dem, som omfattes
                  af den sag og på vore vegne står under mistanke i det anliggende, og på den anden
                  side de fornævnte stæder og deres borgere og samfund og alle deres hjælpere og
                  alle dem, som omfattes af den sag og på deres vegne står under mistanke i det
                  anliggende; og denne fred vil vi og vore overholde i troskab, fast, bestandigt og
                  ubrødeligt uden argelist. &lt;1&gt; Derfor har vi for fredens skyld med samtykke
                  af de fyrster, herrer og riddere, der står opført herefter, og endvidere med
                  samtykke af hele vort rigsråd i fællesskab givet og giver med dette nærværende
                  brev disse fornævnte stæder og alle dem, der er med dem i deres ret, som kaldes
                  den tyske hanse, havstranden evigt fri i alle vore riger og lande, som vi eller
                  nogen på vore vegne har i vor besiddelse, for alt skibbrudent gods, hvad enten det
                  hedder vrag eller havfund, eller hvad det hedder efter vor danske ret, der lyder
                  sådan <ref target="drb1"/>: Sker det, at nogen af disse fornævnte folk bliver
                  skibbrudne i nogen dele af vore lande og riger eller deres skibbrudne gods eller
                  vrag, eller hvad det kaldes, driver ind eller kommer til vore riger eller dele af
                  vore lande, må de selv bjærge det gods eller lade det bjærge ved hjælp af andre
                  folk og have rådighed over det efter deres vilje uden hindring. Sker det også, at
                  de har brug for arbejdsfolk, så skal fogeden tillade dem, at de kan leje dem mod
                  betaling, så at de hjælper dem med at bjærge godset. Sker det også, at sådant
                  skibbrudent gods bliver slået eller driver ind på stranden i vore riger eller
                  lande og folkene er omkommet eller druknet, skal den nærmeste foged eller den, der
                  har myndighed der, lade det gods bjærge; og hvad der bliver bjærget deraf, det
                  skal han med retskafne folks vidende lade indlægge i den nærmeste kirke og lade
                  det skrive <pb facs="4651658"/> op, hvad der er af det; og han skal i troskab
                  opbevare det til rådighed for arvingerne eller for dem, der kan kræve det med
                  rette, hvis de inden år og dag med breve fra deres stad, hvor de er borgere,
                  beviser, at de er rette arvinger til det samme gods, eller at de kan kræve det med
                  rette, Til dem skal man overdrage det ubehindret, og de skal give arbejdsfolkene
                  deres løn. Sker det også, at nogen af vore eller nogen, som er bosiddende i vore
                  lande eller riger, ikke vil overholde disse forskrevne artikler på den måde, skal
                  og vil vi i den anledning hjælpe påklagerne i den udstrækning, som vi er pligtige
                  til med rette. &lt;2&gt; Fremdeles må disse fornævnte stæder på årsmarkederne i
                  Skanør og Falsterbo indsætte fogeder eller dommere på deres fed; og de må på
                  feddene dømme over deres borgere og købmænd og over dem, der kommer med dem dertil
                  fra deres stæder, i alle retssager og forseelser, bortset fra hals og hånd og 40
                  marks sager, og hvad der er derover. Dertil tillader vi dem, at de dømmer over
                  'blåt og blod' <ref target="drb2"/>, som er tilføjet med hånd eller med stok,
                  bortset fra benbrud og rigtige sår. Desuden må de med lige så høj domsmyndighed,
                  som de har ret til på feddene, dømme over deres borgere uden for feddene, hvor de
                  ligger, hvis de under de forskrevne årsmarkeder må ligge der med ret eller ifølge
                  nåde. &lt;3&gt; Fremdeles hvis der bliver rettet nogen anklage mod nogen af deres,
                  kan han frigøre sig for den over for sin tyske foged inden for den domsmyndighed,
                  som denne har. Man skal heller ikke stævne nogen for slottet i sager, som det
                  tilkommer deres fogeder at dømme i. &lt;4&gt; Fremdeles angående varer, som ligger
                  på vognene og ikke rører vandet, skal dette være 'unvorvaren' <ref target="drb3"/>, forudsat at man giver ret told deraf; også hvor vogne styrter eller vælter om,
                  skal de varer være 'unvorvaren'. Kører ligeledes en vogn vild til et forkert sted,
                  skal de varer også være 'unvorvaren'; men volder han skade, skal han erstatte den.
                  Går ligeledes en pram eller lægter på grund, skal det også være 'unvorvaren' med
                  varer og med alt. &lt;5&gt; Fremdeles skal ingen bøde for en anden, men den eller
                  de, der begår forseelsen, han eller de skal selv bøde for den; og det skal ingen
                  anden undgælde for undtagen den eller de samme, som begår forseelsen, men hverken
                  hans stad eller deres stad eller hans eller deres herre eller nogen anden.
                  &lt;6&gt; Deres varer må de indføre og udføre om dagen, når de vil, og de skal
                  give deres rette told. &lt;7&gt; Fremdeles de varer, de ikke kan sælge, dem må de
                  føre bort igen og give det, der med rette skal gives derfor. At føre varer til
                  Tyskland fra skib til skib, det er toldfrit. &lt;8&gt; Deslige kan enhver mand
                  uden lovbrud gå med sine våben fra stranden til sit herberg, når han ankommer, og
                  når han går til skibet, når han vil væk igen, hvis han ikke volder nogen skade.
                  &lt;9&gt; For en pram skal man give to mark <pb facs="4651659"/> skånsk og for en
                  lægter en mark skånsk. &lt;10&gt; Fremdeles må de på deres fed sælge lærred og
                  klæde i hele 'laken' <ref target="drb4"/> og i rester; ligeledes må de sælge
                  lærred og rester klæde efter et reb på 10 alen og ikke pr. alen; men hele 'laken'
                  må de ikke opskære. &lt;11&gt; Fremdeles skal de, der har egne boder og egne
                  jorder, bruge dem og derfor give, som de hidtil har gjort, og som de med rette
                  skal gøre. &lt;12&gt; Fremdeles skal dette nærværende brev ikke komme de breve,
                  som tidligere er givet disse fornævnte stæder, til nogen hindring eller skade.
                  Alle disse forskrevne artikler vil vi og vore stadigt, fast og ubrødeligt
                  overholde uden argelist. Men hvis nogen fra vort rige handler mod nogen af disse
                  artikler, som står skrevet her foran, skal og vil vi i den anledning optræde, som
                  det tilkommer os i kraft af vor kongelige magt. Til vidnesbyrd om dette har vi
                  hængt vort kongelige segl under dette brev tillige med de fyrsters og herrers og
                  ridderes segl, der står skrevet herefter. Og vi n. Henrik <ref target="drb5"/>,
                  hertug af Slesvig, Niels, ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, n. biskop af
                  Ribe, n. biskop af Vendsyssel, n. Povl, biskop af Århus, og Klaus Limbæk, rigets
                  drost, Tue Galen, marsk, Henning Podebusk, gælker i Skåne, Stig Andersen, marsk
                  Erik, Fikke Moltke, høvedsmand på Kalø og på Randershus, Erland Kalv, høvedsmand
                  på Skanderborg, Ivar Nielsen, Evert Moltke, kammermester, Niels Tuesen, Peder
                  Grubbe, Erik Barnumsen, Oluf Jensen, Anders Nielsen, David Andersen, Peder
                  Stigsen, Benedikt v. Ahlefeld, Jon Basse og Mads Falster, riddere, erklærer og
                  bevidner med dette brev, at vi har givet samtykke til alle disse forskrevne
                  artikler med fuld vilje og lover sammen med vor fornævnte herre for os og vore
                  efterfølgere at overholde alle disse artikler, således som de er skrevet foran,
                  til evig tid, stadigt, fast og ubrødeligt uden argelist. Til vidnesbyrd om dette
                  har vi hængt vore segl med vor fornævnte herres segl under dette nærværende brev,
                  givet i Vordingborg i året 1365 efter Guds byrd onsdag før vor Frues dag, da hun
                  blev født. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Skånske Lov, kap. 165 og Andreas Sunesens parafrase, kap. 101. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501004002'&gt;329&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13160610002'&gt;373&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4"> jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640621001'&gt;116&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb5"> oprindelig stod blot n(omen). Som helhed er personnavnene senere
                  tilføjelser i koncepten; i Dipl. Dan. er disse tilføjelser angivet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
