<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13650307001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13650307001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Aven. 160 f.218r med taksten XXII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. VII 127 nr. 5468 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4499985.webp">3. rk. VII nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651614.webp">III:7 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 222. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640309009" type="link">47</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1365-03-07"> 1365. 7. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger biskoppen af Verden at overdrage Johan, søn af grev
                  Gerhard af Hoya og beslægtet med kong Valdemar 4. Atterdag i 3. grad, et kanonikat
                  og en præbende ved kirken i Bremen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499986"/> Uenerabili fratri .. episcopo Verdensi salutem etcetera. ♦
                  Dignum arbitramur et congruum ut illis se reddat sedes apostolica graciosa quibus
                  ad id propria uirtutum merita laudabiliter suffragantur. ♦ Dudum siquidem omnes
                  canonicatus et prebendas ceteraque beneficia ecclesiastica tunc apud sedem
                  apostolicam uacancia et inantea uacatura collacioni et disposicioni nostre
                  reseruantes decreuimus extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari. ♦ Cum itaque
                  postmodum canonicatus et prebenda ecclesie Bremensis. quos dilectus filius
                  Cristianus de Delmenhorst olim ipsius ecclesie canonicus tunc temporis obtinebat
                  per liberam resignacionem ipsius Cristiani de illis per dilectum filium Iohannem
                  de Hoye alias dictum Lankenow clericum Mindensis diocesis* dicti Cristiani
                  procuratorem substitutum/ et ad hoc specialem potestatem habentem a dilecto filio
                  Ottone de Lessen canonico ecclesie Bucensis Bremensis diocesis procuratore dicti
                  Cristiani. ad hoc ab eo specialiter constituto in manibus dilecti filii nostri
                  Guillelmi tituli sancti Laurencii in Lucina presbiteri cardinalis apud sedem
                  apostolicam sponte factam et per eundem cardinalem de speciali mandato nostro
                  facto sibi super hoc oraculo uiue uocis apud eandem sedem admissam/ apud sedem
                  ipsam uacauerint et uacare noscantur ad presens/ nullusque preter nos hac uice de
                  illis disponere potuerit neque possit reseruacione et decreto obsistentibus
                  supradictis. nos uolentes dilectum filium Iohannem natum dilecti filii nobilis
                  uiri Gerardi comitis in Hoya perpetuum uicarium altaris beate Catherine siti in
                  parrochiali ecclesia in Hoya Bremensis diocesis de probitatis et uirtutum meritis
                  apud nos multipliciter commendatum/ qui ut asserit carissimo in Christo filio
                  nostro. Woldemaro Dacie regi illustri in tercio consanguinitatis gradu coniunctus
                  et prope ciuitatem Bremensem ad duo milliaria oriundus existit horum intuitu
                  fauore prosequi gracioso. fraternitati tue per apostolica scripta mandamus
                  quatinus/ si post diligentem examinacionem dictum Iohannem ad hoc ydoneum esse
                  repereris super quo tuam conscienciam oneramus/ dictos canonicatum et prebendam
                  quorum fructus redditus et prouentus trigintaduorum florenorum auri secundum
                  communem extimacionem ut ipse Iohannes asserit ualorem annuum non excedunt/ sic
                  uacantes cum plenitudine iuris canonici ac omnibus *iuri<pb facs="4499987"/>bus et
                  pertinenciis suis eidem Iohanni auctoritate nostra conferre et assignare procures/
                  inducens per te uel alium seu alios eundem Iohannem uel procuratorem suum eius
                  nomine in corporalem possessionem canonicatus et prebende ac iurium et
                  pertinenciarum predictorum eadem auctoritate (— — —) non obstantibus (— — —) seu
                  quod dictus Iohannes perpetuam uicariam altaris beate Catherine predicti noscitur
                  obtinere ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore presencium dictorum canonicatus et
                  prebende possessionem pacificam fuerit assecutus prefatam uicariam quam ut
                  prefertur obtinet quamque extunc uacare decreuimus omnino prout se ad id sponte
                  obtulit dimittere teneatur et insuper prout est irritum &lt;decernimus&gt; et
                  inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  attemptatum forsan est hactenus uel contingerit imposterum attemptari ♦ Datum
                  Auinione nonas marcii anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 .. = Gerhardo. </p>
               <p> 12 diocesis] gentaget ved linieskifte. </p>
               <p> 33-1 iuribus] et iuribus Aa. </p>
               <p> 10 &lt;decernimus&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder (Gerhard), biskop af Verden, hilsen o. s. v. Vi anser
                  det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt over for
                  dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil. Da vi i sin
                  tid reserverede alle kanonikater og præbender og alle øvrige kirkelige beneficier,
                  der da var ledige ved det apostoliske sæde eller i fremtiden vilde blive ledige,
                  for vor overdragelse og rådighed, erklærede vi det fra da af ugyldigt og
                  magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
                  skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Da nu senere det kanonikat og den
                  præbende ved kirken i Bremen, som vor elskede søn Kristian af Delmenhorst, fordum
                  kannik ved denne kirke, da sad inde med, er blevet ledige og vides for tiden at
                  være ledige ved det apostoliske sæde, fordi denne Kristian gennem vor elskede søn
                  Johan v. Hoya, også kaldet Lankenow, gejstlig i Minden stift og nævnte Kristians
                  stedfortrædende befuldmægtigede med særlig fuldmagt hertil af vor elskede søn Otto
                  v. Lessen, kannik ved kirken i Biicken i Bremen stift, som var nævnte Kristians
                  særlige hertil indsatte befuldmægtigede, af egen drift ved samme sæde frit har
                  opladt samme i hænderne på vor kære søn Guillelmus, kardinalpræst med titlen S.
                  Lorenzo in Lucina, hvilket afkald ved samme kardinal efter vor sær<pb facs="4651615"/>lige befaling herom, meddelt ham mundtligt, er blevet godkendt
                  af samme sæde, og da ingen uden vi denne gang har kunnet eller kan træffe
                  bestemmelse om dem, idet ovennævnte reservation og afgørelse lægger sig hindrende
                  i vejen, ønsker vi i betragtning af, at vor eleskede søn Johan, søn af vor elskede
                  søn den velbyrdige mand Gerhard, greve af Hoya, og evig vikar ved St. Katerines
                  alter i sognekirken i Hoya i Bremen stift, er os mangfoldigt anbefalet for sin
                  retskaffenheds og sine dyders fortjenester, at han, efter hvad han forsikrer, i
                  tredje grad er beslægtet <ref target="drb1"/> med vor såre kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danmarks berømmelige konge, og at han er født nær staden Bremen omkring
                  to mil derfra, at omfatte ham med nådig gunst, hvorfor vi med apostolisk brev
                  pålægger Dig, vor broder, at Du, hvis Du efter omhyggelig prøvelse finder nævnte
                  Johan egnet hertil — hvorom vi bebyrder Din samvittighed — med vor myndighed skal
                  sørge for at overdrage og anvise samme Johan nævnte således ledige kanonikat og
                  præbende, hvis frugter, afgifter og indkomster ifølge almindelig vurdering —
                  således som han forsikrer — ikke overskrider en årlig værdi af 32 guldfloriner,
                  med fuld kanonisk ret og alle rettigheder og tilbehør. Du skal personligt eller
                  ved en eller flere andre med samme myndighed indføre samme Johan eller hans
                  befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat og
                  præbende og deres omtalte rettigheder og tilbehør (— — —) <ref target="drb2"/>,
                  uanset (— — —) <ref target="drb2"/> eller uanset, at nævnte Johan sidder inde med
                  et evigt vikardømme ved nævnte St. Katerines alter. Men så snart han i kraft af
                  dette brev er kommet i ukæret besiddelse af nævnte kanonikat og præbende, er det
                  vor vilje, at han fuldt ud, således som han også af egen drift har tilbudt det,
                  skal afstå fornævnte vikardømme, som han, som ovenfor anført, sidder inde med, og
                  som vi fra da af erklærer ledigt, og ydermere erklærer vi det, hvad det også er,
                  ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden
                  viden herom hidtil muligvis har forsøgt eller i fremtiden skulde forsøge at handle
                  anderledes i denne sag. Givet i Avignon den 7. marts i vort tredie pontifikatsår.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. supplik &lt;1&gt; i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640312002'&gt;50&lt;/a&gt; og nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640312003'&gt;51&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309009'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
