<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070118002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-007-3</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">10</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">7,3</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2119</idno>
                        <msName> tidl. Abraham Brodersøn Båd</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>17.5</width>
                                    <height>19.6 (plica: 1.1)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Plica delvis afrevet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab> Perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab> Perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>seglsnit, udrevet</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Abraham Brodersen Båd = ny kronol. rk. 2119. Perg., stærkt
                  beskadiget, højre trediedel mangler, nu ca. 17,5 × 19,6 (plica 1,1). På den
                  bevarede del af plica 1-2: Perg.rem. 3: Seglsnit. 4: Seglsnit, udrevet --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Uppsala</settlement>
                        <repository>Uppsala universitetsbibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 16826; "ur Palmsköld 207"</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Samtidig afskrift</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Uppsala Univ. Bibl. Samtidig afskrift på papir. ("Ur
                  Palmsköldska Saml."). Svenskt Dipl. I 611 nr. 802 (efter Aa); Gammeldanske
                  Diplomer III 155-59 - Reg. Dan. nr. *4060; Rep. nr. 4874. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 611 nr. 802 (efter Aa); Gammeldanske Diplomer III
                              155-59 - Reg. Dan. nr. *4060; Rep. nr. 4874</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A, udfyldt efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-01-18" notAfter="1407-01-18"> 1407. 18. januar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Ture Stensson og hans hustru Birgitte Abrahamsdatter oplader
                           til hr. Abraham Brodersen alt gods i Danmark, som Birgitte havde arvet
                           efter sin forrige mand hr. Jens Falk og efter sin søn Jens Falk, og får
                           til gengæld Byrstad i Njuding og Åby i Värend.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:01.113+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:01.113+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Alla the th<ex>et</ex>ta b<ex>re</ex>ff høra ell<ex>e</ex>r see/ helsom wi
                  Thur<ex>e</ex> Stenss<ex>øn</ex> ridder<ex>e</ex> oc Bi<ex>r</ex>[gittæ
                  Habramsdøtt<ex>er</ex> my<ex>n</ex> hwst<ex>r</ex>v] ewerdelica m<ex>eth</ex> gudh
               ♦ Gør<ex>om</ex> wi th<ex>et</ex> allo<ex>m</ex> ku<ex>n</ex>noght swa wel the[m
                  th<ex>e</ex>r æpt<ex>er</ex> komæ so<ex>m</ex> thøm th<ex>e</ex>r nw] ærw/ at wi
                  m<ex>eth</ex> ia oc godh wilia oc wara wener oc frendra rad[h och samtykkio
               haffwom oplath<ex>et</ex>] waro<ex>m</ex> elskeligha fadh<ex>e</ex>r h<ex>er</ex>ra
                  Abra<ex>m</ex> Brodh<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> riddara/ alth th<ex>et</ex> [goz och
                  r<ex>e</ex>ttogheit th<ex>e</ex>r myn for<hi rend="sup">dæ</hi> ] husfrw Birgitta hafdhe ærft i
               Danmarch ept<ex>er</ex> sin [hwsbondhæ h<ex>e</ex>r Iønis Falk och sin søn Iøns Falk]
               gudh th<ex>e</ex>rra siell hawe/ hwar th<ex>et</ex> helzst ligia ka<ex>n</ex>
                  [m<ex>eth</ex> hws och iord ak<ex>e</ex>r och ængh skogh och fiskæwat<ex>e</ex>n]
               qwarn oc qwarnastedh<ex>e</ex>r i watho och thørro nær by [och fiærræ rørandhe och
               orørandhe enge wndh<ex>e</ex>n tag] no ♦ Th<ex>et</ex>ta for<hi rend="sup">de</hi>
               goz eghor oc rættogheith affhendom wi [oss och wara ærffwom och til egnom
                  th<ex>e</ex>n for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>e</ex>r] Abra<ex>m</ex>
                  waro<ex>m</ex> elskeligha fadh<ex>e</ex>r oc hans [ærffwom] the h<ex>er</ex>
                  [æpt<ex>er</ex> tilkoma<ex>n</ex>dhe ero til ew<ex>er</ex>dlighæ ægho ♦ Waræ]
                  th<ex>et</ex> oc swa at for<hi rend="sup">de</hi> war elskelighe fadh<ex>e</ex>r
                  h<ex>er</ex>ra Abram afginge [wtan tilkoma<ex>n</ex>dhe arffwæ h<ex>er</ex>
                  æpt<ex>er</ex> tha skal] for<hi rend="sup">da</hi> goz oc eghor ga til for<hi rend="sup">da</hi> h<ex>er</ex>ra Iønis Falks døtt<ex>er</ex> Cristina oc
                  [Kate<ex>ri</ex>næ och thør<ex>is</ex> arffwæ ♦ Och gørom wi] for<hi rend="sup">de</hi> Thur<ex>e</ex> Stenss<ex>on</ex> oc Birg<ex>i</ex>tta
                  Abra<ex>m</ex>sdott<ex>er</ex> allo<ex>m</ex> ku<ex>n</ex>noght oc
               wit<ex>er</ex>lighet m<ex>eth</ex> [th<ex>ett</ex>e waræ nærde opnæ b<ex>re</ex>ff
               ath wi] hawo<ex>m</ex> fult/ oc alt opburit til fulle nøghæ for mi<ex>n</ex>e
                  h[wst<ex>r</ex>v Birgittæ mødh<ex>e</ex>rnæ for hws oc iordh rørligh
                  pæ<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g] oc wrørlica/ hwar th<ex>et</ex> helzst liggia kan nær
                  ell<ex>e</ex>r fiære<ex>n</ex> oc lathom wi [m<ex>eth</ex> thesso oppno
                  b<ex>re</ex>ff war ælsklighæ] fadh<ex>e</ex>r h<ex>er</ex>ra Abra<ex>m</ex>
                  Brodh<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> qwith oc lædhug oc l[øøs] for [alla meræ maningh och
               atalan badhæ for mynæ for<hi rend="sup">dæ</hi>  hwst<ex>r</ex>v] Birg<ex>i</ex>tte mødh<ex>er</ex>næ oc
               swa for th<ex>et</ex>ta for<hi rend="sup">da</hi> godz. oc erfdel th[er hennæ til
               fiøl effther for<hi rend="sup">de</hi> her Iønis Falk henna hwsbonde war och]
                  ept<ex>er</ex> he<ex>n</ex>ne søn Iønis Falk gudh th<ex>er</ex>ra siel hawe i swa
               mat[ho ath war for<hi rend="sup">de</hi> ælslikæ fadher her Abram
                  Brodherss<ex>øn</ex>] haw<ex>er</ex> oss wiisth oc wnth for th<ex>et</ex>ta for<hi rend="sup">da</hi> goz oc erf[dadel och mynæ hwstrv mødhernæ Bystadh i Nydingh
               meth alle thes] tillaghor hwar the helzst ligia kan i bygdho oc [wbygdho nær och
               fiærran enghen wndhen tagno och haffwer for<hi rend="sup">de</hi> wor ælsklikæ]
                  fadh<ex>e</ex>r h<ex>er</ex>ra Abra<ex>m</ex> Brodh<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> os
               wnth oc wiist [i gardt i Wer<ex>e</ex>ndhe som hedher Aby m<ex>eth</ex> allæ hans
               tillagor i bygdho och] wbygdho nær oc fiærre engo wnda<ex>n</ex> taghno [togh meth
               sodanæ forskæl ath wi for<hi rend="sup">de</hi> Thwre Stenss<ex>øn</ex> och Birgittæ
               Abrams] dott<ex>er</ex> hawo<ex>m</ex> wnt oc lænt for<hi rend="sup">da</hi>
                  waro<ex>m</ex> elskeligha fadh<ex>e</ex>r h<ex>er</ex>ra [Abram
                  Brodherss<ex>øn</ex> for<hi rend="sup">de</hi> gardh Aby och allo hans tillagor
               so] lenge gud honu<ex>m</ex> liwet an tho swa at war for<hi rend="sup">de</hi>
               elskelighe fadh<ex>e</ex>r h[er]ra [Abr]am Bro[dherss<ex>øn</ex> skal giffwæ os
               hwerth aar 1] swensca m<ex>a</ex>rch i swo dant mynt nw genght oc geft ær
                  th<ex>e</ex>r i landet ♦ Oc [haffwer gwdh thet beskerth ath han før aff gaar] en
               iac oc min hustrw tha scal oss antwardhas gardh<ex>e</ex>n som ha<ex>n</ex> staar
               [meth bo och boskap meth rørligh och vrørligh] engo wnda<ex>n</ex>taghno/ ♦ Oc for
               then stora skal dygdh oc kerlek ha<ex>n</ex> til oss haw<ex>er</ex> oc [ath han os i
               engo handha matho nogh<ex>et</ex>] brista/ tha haw<ex>er</ex> han wnth oss
                  thusa<ex>n</ex>da swensca m<ex>a</ex>rch redho penninge th<ex>e</ex>r ti[l ath
               hwerkin skal brysthæ i myn hwstrv] mødh<ex>er</ex>ne ell<ex>e</ex>r i the<ex>n</ex>
               erfdadel th<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>ne er til falle<ex>n</ex> i Danmarch ♦ Oc at
               th[ennæ for<hi rend="sup">de</hi> breff och artikla skal stadwth och
                  obrwd]lik<ex>e</ex>t bliwa i alla matho so<ex>m</ex> forsc<ex>re</ex>wet staar tha
                  he<ex>n</ex>givo<ex>m</ex> wi for<hi rend="sup">da</hi> Thur<ex>e</ex>
                  Stenss<ex>øn</ex> oc Birg[itta Abrams dotther myn hwstrv meth wiliæ oc win] scap
               wart i<ex>n</ex>cighle for th<ex>et</ex>ta b<ex>re</ex>ff ♦ Oc bedhio<ex>m</ex> wi
               erlighen ma<ex>n</ex>na incighle til witnisbyr[dh swa som ær her Thwre
                  Bentzs<ex>on</ex> her Erik] Stenss<ex>on</ex> h<ex>er</ex>ra Lawrens
                  Wlfs<ex>on</ex> h<ex>er</ex>ra Thomas fan Fizen he<ex>n</ex>g[ie]s [f]or [thet]ta
                  b<ex>re</ex>ff ♦ Datum [anno domini m°cd°vii° die sancte Prisce uirginis]. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Ture Stensson, ridder, og Birgitte Abrahamsdatter, min hustru, hilser alle, der
               hører eller ser dette brev, evindelig med Gud. Vi bekendtgør for alle - såvel
               fremtidige som nulevende - at vi med vort jaord og vor gode vilje samt efter vore
               venners og frænders råd og samtykke har opladt vor elskelige fader, hr. Abraham
               Brodersen, ridder, alt det gods og den rettighed, som min hustru Birgitte, havde
               arvet i Danmark efter sin ægtemand hr. Jens Falk og sin søn Jens Falk - Gud være
               deres sjæle nådig - hvor det end er beliggende med huse og jord, ager og eng, skove
               og fiskevande, mølle og møllesteder vådt og tørt, nær by og fjernet derfra, rørligt
               og urørligt uden undtagelse. Vi afhænder alt dette gods, disse besiddelser og
               rettigheder bort fra os og vore arvinger og overdrager det til vor fornævnte elskede
               fader, hr. Abraham, og hans fremtidige arvinger til evig besiddelse. Skulle det ske,
               at vor fornævnte elskede fader hr. Abraham gik bort uden i mellemtiden at have fået
               flere arvinger, så skal fornævnte gods og besiddelser overgå til hr. Jens Falks
               døtre, Kristine og Katrine og deres arvinger. Vi fornævnte Ture Stensson og Birgitte
               Abrahamsdatter gør med dette vort åbne brev bekendt og vitterligt for alle, at vi har
               oppebåret fuld og hel betaling til vor fuldkomne tilfredshed for min hustru Birgittes
               mødrene gods, for huse og jord, for rørlige og urørlige penge, hvor det end kan
               ligge, nært eller fjernt. Og med dette vort åbne brev lader vi vor elskede fader, hr.
               Abraham Brodersen, være kvit og fri og uden ansvar for al yderligere krav og tiltale
               både hvad angår min fornævnte hustru Birgittes mødrene gods og dette fornævnte gods,
               nemlig den arvelod, der tilfaldt hende efter hendes ægtemand hr. Jens Falk og efter
               hendes søn Jens Falk - Gud have deres sjæle - idet vor fornævnte elskede fader, hr.
               Abraham Brodersen, til gengæld for nævnte gods og arvelod samt for min hustrus
               mødrene gods har anvist og indrømmet os Byrstad i Njuding med alle dets tilliggender,
               hvor de end er beliggende, bebygget og ubebygget, nært og fjernt uden undtagelse;
               endvidere har vor fornævnte elskede fader, hr. Abraham Brodersen, indrømmet og anvist
               os en gård i Värend, der hedder Åby med alle dens tilliggender af bebygget og
               ubebygget, nært og fjernt uden undtagelse, dog på det vilkår, at vi fornævnte Ture
               Stensson og Birgitte Abrahamsdatter har indrømmet og lånt vor elskede fader, hr.
               Abraham Brodersen, den fornævnte gård Åby med alle dens tilliggender, så længe Gud
               lader ham leve, men således at vor elskede fader, hvert år skal give os 50 svenske
               mark i sådan mønt, som er gængse og gangbare der i landet. Hvis Gud har bestemt det
               således, at han dør før jeg og min hustru, så skal gården overdrages os, sådan som
               den er med fast ejendom og løsøre med rørligt og urørligt uden undtagelse. For den
               store venlighed og kærlighed, han nærer til os, og for at han på ingen måde skal
               svigte sine forpligtelser, så har han undt os 1000 svenske mark i rede penge, for at
               der hverken skal mangle noget i min hustrus mødrene arv eller for den arvelod, der er
               tilfaldet hende i Danmark. For at dette brev og disse artikler skal forblive
               bestandige og ubrydelige i alle henseender, således som skrevet ovenfor, da hænger vi
               fornævnte Ture Stensson og Birgitte Abrahamsdatter, min hustru, med vor vilje og vort
               vidende vort segl under dette brev. Vi beder de ærlige mænd, hr. Ture Bengtsson, hr.
               Erik Stensson, hr. Lars Ulfsson og hr. Thomas von Vitzen om til vidnesbyrd at hænge
               deres segl under dette brev. Givet i det Herrens år 1407 på jomfruen sankt Priscas
               dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
