<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">14070802003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1407-08-02</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Karlsruhe</settlement>
                        <repository>Generallandesarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Cop. Buch 906 fol. 308b-310a</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1407-08-02"
                  notBefore="1407-08-02"
                  notAfter="1407-08-02"
                  cert="high">1407. 2. august</date>
            <placeName>Heidelberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Aftale om ægteskab imellem Katerine og pfalzgreve Johan.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p>Wir Ruprecht von gots gnaden Romischer kunig zu allen zÿten mer<ex>er</ex> des
                  Richs vnd Wir Johanns von denselben gnaden pfaltzgraue by Rine vnd hertzog in
                  Beyern des obigen vnsers gnedigen herren des Romischen kunigs sone Bekennen vnd
                  tun kunt offenlich mit disem briefe Als der Edel Hademar h<ex>e</ex>r von Laber
                  Hans Truchsesse von Balderssheim Ritter vnd Conrad vnss lantschriber zu Amberg als
                  vnser sachwalten vnd mechtige boten von vnss beider wegen mit dem durchluchtigen
                  hochgebornen fursten h<ex>e</ex>rn Erick zu Dennemarck Sweden vnd Norwegen, der
                  wenden vnd der Gotten kunig vnd hertzog in Pomeren ein hyraut vnd Ee zuschen vnss
                  hertzog Johansen obgen<ex>ant</ex> uff ein vnd der hochgebornen Jungfrauwe
                  Katherinen des vorgen<ex>ant</ex> kunig Ericks swester off die ander syten geredt
                  geteidingt uber komen vnd beslossen hant In der masse als dieselbe teidinge von
                  Worte zu Worte hernach geschr<ex>iben</ex> stet vnd also lutet: Dise
                  nachgeschriben tedinge vnd artikele sint getedinget geramet ghewisset vnd ghelobet
                  hir to Lunden tuschen den Edeln hochgeboren herren vnd fursten h<ex>e</ex>r
                  Ruprecht Romisch konige vnd syme sone hertog Johan in Bey<ex>er</ex>n vnd
                  pfaltzgraue vppe dem Ryne vppe de enen syde vnd dem hochgeboren Edeln fursten hern
                  Erick to denmarcken Sweden vnd Norweghen der wende vnd der gotten kunigh vnd
                  hertich In Pomeren vnd siner Süster Jungfraw Katherinen vpp de ande<ex>r</ex> zÿde
                  in aller mate alz hie nachges<ex>chriben</ex> stet. In den Jaren vns<ex>ers</ex>
                     h<ex>e</ex>ren Chrisi xiiijc vnd vj vp sant Mertins dag zum ersten male daz de
                  hochgeborn furste künig Erick vorben<ex>ant</ex> hertzog Johann von
                  Bey<ex>er</ex>n des Romischen kunings son vorschr<ex>iben</ex> sine suster
                  Jungfrawe Katherinen gegebe<ex>n</ex> heft to recht<ex>er</ex> ee. Item her Hadmar
                  here von Laber vnd h<ex>e</ex>r Hans Truchsesse von Palderssheim Ritt<ex>er</ex>
                  vnd Conrad lantschriber to Amb<ex>er</ex>g heben gelobet dat de vorben<ex>ant</ex>
                  hertzog Johann Jungfrauwe Katherinen vorschr<ex>iben</ex> nemen vnd haben sal to
                  rechter echtschop Item sal de vorben<ex>ant</ex> hertoch Johan komen to Ripen vnd
                  byslapen de vorben<ex>ant</ex> Jungfraw Katherine<ex>n</ex> aldar vp vnser lieben
                     frauwe<ex>n</ex> tage Assumpconis nechst komende. Item sal kunig Erick
                     vorschr<ex>iben</ex> mit der vorben<ex>ant</ex> siner süster geben vierzig
                  tusent rinisch<ex>e</ex> gülden oder auch ander golt oder silwer na Rinscher
                  guldene w<ex>er</ex>de. Item dat de Romisch kunig vnd hertoch Johan<ex>n</ex> sin
                  sun vorben<ex>ant</ex> Jungfraw Katherine<ex>n</ex> vorschr<ex>iben</ex> machen
                  und doen alsulich lÿfgedinge vnd se dar also ane besorgen vnd bewaren to
                  behaltende alz lange alz se lebet als de h<ex>e</ex>re romische kunig vnd hertoch
                  Johan sin son vor gode bekenne<ex>n</ex> willen vnd als kunig Erick
                     vorben<ex>ant</ex> en toleuet. Item we<ex>re</ex> sache daz de
                     vorschr<ex>iben</ex> hertoch Johan vorstorwe edder affginge dat got
                     v<ex>or</ex>bede eer Jungfrauwe Katherine vorben<ex>ant</ex> dat se dan ere
                  lyffdinge behalde also lange alz se leuet edder och vil goldes wider kriegh alz
                  mit ir utgegeben wart vnd dat se vnd ir fründ den koor von den zwen hebben, welk
                  erer se darvan leuest willen. It<ex>em</ex> wat Jungfrawe Katherin
                     vorben<ex>ant</ex> mit sich In bringet von clenoten vnd so danen dingen vnd wat
                  er gegheuen wirt von hertoch Johan<ex>n</ex> vnd von ande<ex>ren</ex> dat se dat
                  mit sich wider wt bringe ungehind<ex>er</ex>t offt se lenk leuet wan hertoch
                  Johann vorschr<ex>iben</ex>. It<ex>em</ex> sal hertoch Johann vors<ex>chriben</ex>
                  machen vnd doen konig Erick bewaringe upp dat lyfdingk mit dez romische<ex>n</ex>
                  kunigs vnd syneme egken vnd eres beide Rades breuen vnd Insiglen, also dat de
                     vorschr<ex>iben</ex> Ju<ex>n</ex>gfraw Katherine daran verwaret sy, vnd alz yt
                  vore geschr<ex>iben</ex> is er de vorben<ex>ant</ex> hertoch Johan<ex>n</ex> die
                  xl tusent guldene kricht. Vnd wan h<ex>er</ex>toch Johann vorschr<ex>iben</ex>
                  Jungfrauwe Katherinen byslapen heft upp dat tÿt als vors<ex>chiben</ex> stet vnd
                  de bewarung vpp dat lyfgedinge gescheen is dat yme denne vere weken darna sin wiff
                  Katharina vors<ex>chriben</ex> vnd de vertzig tusent guld<ex>en</ex> to hws
                  volghen alz vorschr<ex>iben</ex> stet. Alle dese vorschr<ex>iben</ex> artickele
                  vnd tedinge hefft kunig Erik vorben<ex>ant</ex> gelobet heren Hadmar van Laber
                     h<ex>er</ex>re hansse vnd Cunrat lantschr<ex>iber</ex> vorben<ex>ant</ex> von
                  siner vnd siner suster Jungfrauwe Katherinen vorschr<ex>iben</ex> wegen vp de enen
                  syde vnd de vorben<ex>ante</ex> h<ex>e</ex>re van Laber h<ex>e</ex>r Hans vnd
                  Conrat hebben kunig Erik widder louet von des romische<ex>n</ex> kunigs vnd sins
                  sons hertzog Johans vorschr<ex>iben</ex> wegen vp de ander sÿde alle diese
                     vorschr<ex>iben</ex> stucke vnd artikele stede vnd vaste zuholdende in aller
                  mate als vorschr<ex>iben</ex> stet In guten truwen sunder arch vnd hebbet ere
                  Ingesigele to beiden sÿden getrucket laten an dess<ex>e</ex> cedelken. Screuen Im
                  Jare tagh vnd stete als vorschr<ex>iben</ex> stet. Des haben Wir die
                     vorgeschr<ex>iben</ex> tedinge in allen iren artickeln puncten stucken vnd
                  meynungen alz sie darin begriffen ist vnd vsswiset genzlich uffgenomen beweret vnd
                  beuestent dar nachzugende vnd die zu follenfurende ane alle geu<ex>er</ex>de. Vnd
                  als vnder ande<ex>ren</ex> artickeln in den vorgeschr<ex>iben</ex> tedingen
                  begriffen ist das der vorges<ex>chriben</ex> kunig Erik mit der vorg<ex>enant</ex>
                  siner swester breutzug tuse<ex>n</ex>t Rinscher gulden geben sal. Vnd daz wir
                  kunig Ruprecht vnd hertzog Johan<ex>n</ex> vorgen<ex>ant</ex> der
                     vorges<ex>chriben</ex> Jungfrowe Katherinen machen vnd tun sollen lyffgedinge
                  zubehaltende als lange sie lebet. Vnd daruff kunig Erick obgen<ex>ant</ex>
                  bewarunge tun mit vnss beder eigenen vnd vns<ex>er</ex>s beder Rates brieffen vnd
                  Ingesigeln daran die vorges<ex>chriben</ex> Junkfrawe Katherin vellen sy. Des
                  haben wir kunig Ruprecht vnd hertzog Johans obgen<ex>ant</ex> fur vns vnd vnse
                  erben die vorgen<ex>ant</ex> jungfrauwe Katherinen furpflicht<ex>et</ex> ire
                  lyffgedinge bewiset vnd ir verpflichtet diese nachgeschr<ex>iben</ex> gut mit
                  namen vnss stat zu dem Nuwemarckt vnd die Hoffemarck daselbst mit iren
                  zugehorungen, Vnss stad Altdorff vnd die hoffmarck daselbst mit iren zugehorungen
                  Vnss veste heimberge mit irer zugehorunge Vnss veste pfaffenhofen vnd luterhofen
                  den marckt mit iren zugehorungen Vnd vnser vesten heinspurg vnd perge das dorff
                  mit ire<ex>n</ex> zugehorungen Also bescheidenlich we<ex>r</ex>s da got vor sÿ daz
                  wenn der vorgeschr<ex>iben</ex> hertzog Johanns ee abgingen von tods wegen dan die
                     vorges<ex>chriben</ex> Jungfrauwe Katherin vnss gemahel so sal dieselbe vns
                  gemahel nach vns<ex>e</ex>m tode die vorgen<ex>anten</ex> Stedte hoffmarcke,
                  vesten marckt vnd dorff mit allen nutzen Renten vnd vellen darzu gehorenden
                  Innhaben gebruchen vnd niessen iren lebtagen vnd ir lyffzucht genuglich daran
                  haben von vns vns<ex>eren</ex> erben vnd allermeniglich von vnse<ex>n</ex> wegen
                     vngehind<ex>er</ex>t. Ez we<ex>re</ex> dan daz ir breutzug tusent Rinischer
                  gulden mit irem guten willen fur die obgesch<ex>iben</ex> lyffzucht werdent als yn
                  den vorgeschr<ex>iben</ex> teidingen begriffen ist. So sollent alsdan die
                     vorges<ex>chriben</ex> Stette hoffmarcke vesten marckt vnd dorff solicher
                  bewisunge vnd verpflichtunge alz vorges<ex>chriben</ex> stet genzlich ledig vnd
                  los sin Vnd hervff sollent auch vnsse Amptlute burge<ex>r</ex> vnd hindersessen in
                  den vorges<ex>chriben</ex> Stetden hoffmarcken vesten marckt vnd dorff der
                     vorges<ex>chriben</ex> Jungfrauwe Katherinen od<ex>er</ex> ein gewissen boten
                  dem sie das beuilhet wan<ex>n</ex> sie in vnss lant komet in einem monad darnach
                  vergeulich globen hulden vnd sweren zugehorchen vnd zugewarten off ein lyffzucht
                  lediclichen mit allen nutzen, renten vnd vellen als vorgeschr<ex>iben</ex> stet.
                  Alle vnd igliche vorgeschr<ex>iben</ex> stucke punkte vnd artickel wollen wir
                  kunig Ruprecht vnd hertzog Johanns obgen<ex>ant</ex> stete halten tun vnd
                  follenfuren vnd schaffen getan vnd follenfuret werden, vnd herwider nit komen
                  durch vns selbes oder yemand anders in deheine wise ane alle geu<ex>r</ex>de. Des
                  allez zu vrkunde vnd vester stetikeit haben wir kunig Ruprecht obgen<ex>ant</ex>
                  vnss kuniglich majestad vnd wir hertzog Johans Vnss eigen Ingess an diesen brieff
                  dun hencken. Vnd haben zu merer sicherheit aller vorgeschr<ex>iben</ex> dinge
                  geheissen vnd gebeten die hochgebornen Ludwigen Stepfan vnd Otten vnss kunig
                  Ruprechts lieben sone vnd fursten vnd vnss hertzog Johansen brudere daz sie iren
                  guten willen darzu geben vnd getan hant. Wir haben auch geheissen vnd gebeten die
                  Erwirdigen Edeln vnd strengen vnse lieben fursten Grauen Rete vnd getruwen, die
                  hie vnden an diesem briefe geschr<ex>iben</ex> stent daz sie zugezugnisse aller
                     vorges<ex>chriben</ex> dinge vns der zu besagen Ire Ingesiegele by die
                     vnse<ex>ren</ex> an diesen brieff hant gehencken Vnd wir Ludewig Stephan vnd
                  Ote gebrude<ex>re</ex> pfaltzgrauen by Ryne vnd hertzogen in Beyern Bekennen
                  offenlich an disem briefe fur vns vnd vnsse erben daz wir von geheisse vnd bete
                  wegen der vorges<ex>chriben</ex> vnsers gnedige<ex>n</ex> h<ex>e</ex>ren vnd
                     vate<ex>r</ex> kunig Ruprechts vnd vns<ex>er</ex>s lieben Bruders Hertzog
                  Johansen vnse<ex>n</ex> guten willen zu allen vorgeschr<ex>iben</ex> dingen geben
                  vnd getan hant vnd wollen auch die vorges<ex>chriben</ex> bewisunge vnd
                  verpflichtunge die der vorgen<ex>ant</ex> Jungfrauwe Katherinen also fur ire
                  lyffzucht gescheen ist veste vnd stete halten vnd darwider nicht dun noch komen in
                  deheine wise sunder sie daby getruwelichen hanthaben vnd schirmen ane alle
                     geu<ex>er</ex>de. Vnd wir Johannes Erzbisschoff zu Riege Matheus Bisschoff zu
                  wormss Friderich zu Ötingen dez obgen<ex>anten</ex> vns<ex>er</ex>s herren des
                  Romischen kunigs hoffemeister friderich zu Veldentze Johann zu Wertheim hug vom
                  heiligen Berge Graue Hadmar h<ex>e</ex>re zu laber Schenck Hans Schenck Eberhard
                     h<ex>er</ex>ren zu Erpach Swarcz Reinhart von Sickingen landvogt in Elsass,
                  hans Truchsesse von Baldersheim Ritter vnd Conrad lantschriber tzu Amberg Bekennen
                  offenlich an disem briefe das wir von geheisse vnd bete wegen der
                     obgen<ex>anten</ex> vnse<ex>ren</ex> gnedigen hern des Romischen kunigs vnd
                     vns<ex>er</ex>s lieben hern hertzog Johansen vnse Ingesigele by irn Ingess zu
                  gezugnisse aller vorgeschr<ex>ibenen</ex> dinge hant dun hencken an disen brieff
                  Der geben ist zu Heydelb<ex>er</ex>g off den nechsten dinstag nach sant Peters tag
                  Vincula zulatin nach der geburte viertzehenhund<ex>er</ex>t Jare vnd darnach in
                  dem sybenden Jare vns<ex>er</ex>s kunig Ruprechts Richs in de sibende jare. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Ruprecht af Guds nåde, romersk konge til alle tider forøger af riget, og vi
                  Johan af samme nåde pfalzgreve ved Rhinen og hertug af Bayern, søn af vor
                  ovenfornævnte nådige herre den romerske konge, erkender og gør vitterligt med
                  dette brev, at den ædle Hademar, herre af Laber, Hans Truchsesse af Baldersheim,
                  ridder, og Konrad, vor landskriver i Amberg som vore forhandlere og
                  befuldmægtigede bude på vores begges vegne har talt og forhandlet med den
                  strålende højbårne fyrste, hr. Erik af Danmark, Sverige og Norge, de venders og
                  goters konge og hertug af Pommern, og har besluttet og er blevet enige om et
                  giftemål og ægteskab mellem vor førnævnte hertug Johan på den ene og den højbårne
                  Jomfru Katerine, den førnævnte kong Eriks søster, på den anden side, således som
                  samme aftale står skrevet herefter, og den lyder fra ord til andet: Disse
                  efterskrevne aftaler og artikler er forhandlet, aftalt, bestemt og lovet for
                  første gang her i Lund i det herrens år 1406 på sankt Mortens dag mellem de ædle,
                  højbårne herrer og fyrster, hr. Ruprecht, romersk konge og hans søn hertug Johan
                  af Bayern og pfalzgreve ved Rhinen på den ene side og den højbårne ædle fyrste,
                  hr. Erik af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters konge og hertug af
                  Pommern, og hans søster jomfru Katerine på den anden side på alle måder, som står
                  skrevet herefter, således at den højbårne fyrste, førnævnte kong Erik, har givet
                  førnævnte hertug Johan af Bayern den førnævnte romerske konges søn, sin søster
                  jomfru Katerine til lovformeligt ægteskab. Fremdeles har hr. Hademar, herre til
                  Laber, og hr. Hans Truchsesse til Baldersheim, ridder, og Konrad, landskriver i
                  Amberg lovet, at den førnævnte hertug Johan skal tage og have førnævnte jomfru
                  Katerine til lovformeligt ægteskab. Fremdeles skal den førnævnte hertug Johan
                  komme til Ribe og der sove hos den førnævnte jomfru Katerine på næstkommende Marie
                  optagelsesdag. Fremdeles skal den førnævnte kong Erik med sin førnævnte søster
                  give 40.000 rhinske gylden eller også andet guld eller sølv efter de rhinske
                  gyldens værdi. Fremdeles skal den romerske konge og hans førnævnte søn hertug
                  Johan sikre den førnævnte jomfru Katerine et sådant livgeding og sørge for og
                  garantere hende, at hun kan beholde det, så længe hun lever, som den romerske
                  herre konge og hertug Johan hans søn vil bekende for Gud, og som førnævnte kong
                  Erik tiltror dem. Men hvis den førnævnte hertug Johan skulle dø eller gå bort,
                  hvad Gud forbyde, før den førnævnte jomfru Katerine, at hun da kan beholde sit
                  livgeding, så længe hun lever, eller også få så meget guld igen, som var givet ud
                  med hende, og hun og hendes frænder skal have valget mellem de to muligheder,
                  hvilken en af dem de helst vil have. Fremdeles hvad førnævnte Jomfru Katerine
                  bringer med sig af kostbarheder og lignende ting, og hvad hun får forærende af
                  hertug Johan og af andre, det skal hun uhindret kunne bringe med sig tilbage, hvis
                  hun lever længere end førnævnte hertug Johan. Fremdeles skal førnævnte hertug
                  Johan give og yde kong Erik garanti på livgedinget med den romerske konges og sit
                  eget og begges råds breve og segl, således at den førnævnte jomfru Katerine derved
                  er sikret, og som det før er skrevet, før den førnævnte hertug Johan får de 40.000
                  gylden. Og når førnævnte hertug Johan har sovet hos førnævnte jomfru Katerine på
                  det tidspunkt, som står skrevet ovenfor, og garantien på livgedinget er sikret, da
                  skal hans hustru, førnævnte Katerine, og de 40.000 gylden følge med ham hjem fire
                  uger senere, som står skrevet ovenfor. Alle disse førnævnte artikler og aftaler
                  har førnævnte kong Erik lovet førnævnte hr. Hadmar van Laber, hr. Hans og Konrad
                  landskriver på sine og sin søster førnævnte jomfru Katarines vegne på den ene
                  side, og den førnævnte herre von Laber hr. Hans og Konrad har på den førnævnte
                  romerske konges og hans søns hertug Johans vegne på den anden side lovet kong Erik
                  at holde alle disse førnævnte stykker og artikler stadigt og fast på alle måder,
                  som står skrevet ovenfor, i troskab uden svig og begge parter har ladet deres segl
                  trykke på disse sedler. Skrevet i året på dagen og stedet, som står skrevet
                  ovenfor. Derfor har vi helt og holdent optaget, prøvet og bekræftet de førnævnte
                  aftaler i alle deres artikler, punkter, stykker og deres mening, som de er
                  indeholdt og dokumenteret deri for at efterkomme og handle efter dem uden nogen
                  svig. Og blandt andre artikler i de førnævnte aftaler er indeholdt, at den
                  førnævnte kong Erik i sin førnævnte søsters brudefølge skal medgive 1000 rhinske
                  gylden. Og at vi førnævnte kong Ruprecht og hertug Johan skal give og yde
                  førnævnte jomfru Katerine et livgeding til at beholde, så længe hun lever, og give
                  førnævnte kong Erik garanti derfor med begge vore egne og vores råds breve og
                  segl, hvorpå førnævnte jomfru Katerines indtægter skal være. Derfor har vi
                  førnævnte kong Ruprecht og hertug Johan for os og vore arvinger sikret førnævnte
                  jomfru Katerine hendes livgeding, dokumenteret og garanteret hende disse
                  efterskrevne godser nemlig vor stad Neumarkt og tilhørende jord sammesteds med
                  tilliggende, vor stad Altdorf og tilhørende jord samme sted med tilliggende, vor
                  fæstning Heimberg med dens tilliggende, vor fæstning Pfaffenhofen og markedet
                  Luterhofen med tilliggende og vor fæstning Heinsburg og landsbyen Perge med
                  tilliggende. Således nøjagtigt, at hvis, hvad Gud forbyde, den førnævnte hertug
                  Johan afgik ved døden før den førnævnte jomfru Katherine vor gemalinde, så skal
                  den samme vor gemalinde efter vores død i sine levedage have rådighed over, bruge
                  og nyde de førnævnte stæder med tilhørende land, fæstninger, jorde og landsbyer
                  med al udbytte, rente og indtægter, der hører dertil og have sit underhold
                  tilstrækkeligt derfra uden indsigelser fra os, vore arvinger og alle og enhver på
                  vore vegne, med mindre hendes brudetog med hendes gode vilje blev 1000 rhinske
                  gylden, som det er indeholdt i de førnævnte aftaler. Så skal da de førnævnte
                  stæder, tilhørende jorde, fæstninger, jorde og landsbyer være helt fritaget for
                  sådanne garantier og forpligtelser, som står skrevet ovenfor, og herpå skal også
                  vore embedsmænd, borgere og indsiddere i de førnævnte stæder, ejendomme,
                  fæstninger, jorde og landsbyer love, hylde og sværge at adlyde den førnævnte
                  jomfru Katerine eller et trofast bud, hvem hun befaler det, når hun kommer til
                  vort land en måned derefter og sikre hende et underhold uden indsigelse med al
                  udbytte, renter og indtægter, som står skrevet ovenfor. Alle og ethvert af de
                  ovenfor nævnte stykker, punkter og artikler vil vi ovennævnte kong Ruprecht og
                  hertug Johan holde gøre og fuldføre og få gjort og få fuldført, og ikke gøre noget
                  derimod på vegne af os selv eller nogen anden på nogen måde uden svig. Til
                  bekræftelse af alt dette og til fast sikkerhed har vi, ovennævnte kong Ruprecht,
                  vor kongelige majestæt, og vi hertug Johan ladet vort eget segl hænge på dette
                  brev, og har til yderligere sikkerhed for alle førnævnte ting befalet og bedt de
                  højbårne Ludwig Stefan og Otto, vor konge Ruprechts kære sønner og fyrster og vor
                  hertug Johans brødre vise og gøre deres gode vilje dertil. Vi har også budt og
                  bedt vor ærværdige ædle og strenge kære fyrster, grever, råder og trofaste, som
                  står skrevet her forneden på dette brev, at de til vidnesbyrd for alle førnævnte
                  ting og for at forkynde det har hængt deres segl ved siden af vore på dette brev.
                  Og vi Ludwig Stephan og Otto, brødre, pfalzgrever ved Rhinen og hertuger i Bayern
                  erkender åbenbart ved dette brev for os og vore arvinger, at vi på grund af ønske
                  og bøn fra fra den førnævnte vor nådige herre og fader, kong Ruprecht og vor kære
                  broder, hertug Johan, har givet og vist vor gode vilje til alle førnævnte sager,
                  og vi vil også fast og stadigt holde de førnævnte garantier og forpligtelser, som
                  således er indgået over for den førnævnte jomfru Katerine for hendes underhold, og
                  ikke gøre noget eller handle derimod på nogen måde, men i trofasthed håndhæve og
                  beskytte dem uden nogen svig. Og vi Johannes ærkebiskop af Riga, Matheus biskop af
                  Worms, Friedrich til Ötingen, vor ovenfor nævnte herre den romerske konges
                  hofmester, Friedrich til Veldentz, Johan til Wertheim, Hug von der Heiligenberge,
                  grev Hadmar herre til Laber, Schenck Hans, Schenck Eberhard herrer til Erbach,
                  Swarcz Reinhart von Sickingen, landfoged i Elsass, Hans Truchsess af Baldersheim,
                  ridder, og Konrad, landskriver til Amberg, erkender åbenbart i dette brev, at vi
                  efter anmodning og bøn fra den ovennævnte vor nådige herre, den romerske konge og
                  vor kære herre hertug Johan har ladet vort segl hænge på dette brev ved deres segl
                  til vidnesbyrd om alle førnævnte sager. Det er givet i Heidelberg næste tirsdag
                  efter sankt Peters dag Vincula på latin efter fødselen 1400 år og derefter i det
                  7. år i det syvende regeringsår for vor konge Ruprecht. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
