<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070409002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-044</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">67</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">44</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2126</idno>
                        <msName> tidl. A 2 Dronning Margrete</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>43.5</width>
                                    <height>22.0 (plica: 2.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Biscop Bo oc capittel i Arws
                                    ku<ex>n</ex>gør<ex>e</ex> hwor drotni<ex>n</ex>g
                                 Marg<ex>re</ex>te etcetera gaff Lindegardh oc Tyæreby til at stykte
                                 een ewegh mæsse medh i Aruse domkirke oc hwilkelu<ex>n</ex>d thæn
                                 mæsse skal syunges</q>, og forneden med anden hånd: <q>Translatum
                                 est</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab> Biskop Bos segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 733</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab> Århus kapitels segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 745</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>Biskop Jakob af Bergens sekret af ufarvet voks i perg.rem,
                                 norsk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>Provst Kristians segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 254</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Peder Lykkes ærkedegnesegl (Bille) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DGS. 239</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="pendant">
                              <ab>Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="pendant">
                              <ab>Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 i 27</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>Herman Flemings segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 894</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="pendant">
                              <ab>Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS 119</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 12</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. A 2 Dr. Margrethe = ny kronol. rk. 2126. Perg., hullet, 43,5
                  × 22 (plica 2,7). 1: Biskop Bos segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 733. 2:
                  Århus kapitels segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 745. 3: Biskop Jakob af
                  Bergens sekret af ufarvet voks i perg.rem, norsk. 4: Provst Kristians segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 254. 5: Peder Lykkes ærkedegnesegl (Bille) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 239. 6: Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1082. 7: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1085. 8: Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L i
                  27. 9: Herman Flemings segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 894. 10: Jens
                  Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1119. På bagsiden Biscop Bo
                  oc capittel i Arws kungøre/ hwor drotning Margrete etcetera/ gaff Lindegardh/ oc
                  Tyæreby til at stykte een ewegh mæsse medh i Aruse domkirke/ oc hwilkelund thæn
                  mæsse skal syunges og forneden med anden hånd Translatum est. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 12 --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 315 nr. 199; Fra Randers Amt XXIX (1935) 21; Gammeldanske
                  Diplomer III 186-90 - Reg. Dan. nr. *4074; Rep. nr. 4893. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 315 nr. 199; Fra Randers Amt XXIX (1935) 21;
                              Gammeldanske Diplomer III 186-90 - Reg. Dan. nr. *4074; Rep. nr. 4893</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-04-09" notAfter="1407-04-09"> 1407. 9. april</date>
            <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Bo og kapitlet i Århus bekender, at dronning Margrete har
                           skænket gården Linde i Støvring herred samt noget gods i Tjærby, hvilket
                           hun har i pant af hr. Bjørn Svendsen for 100 lødige mark, til oprettelsen
                           af et sankt Klemens alter i Århus domkirke med tilhørende gudstjeneste og
                           en årtid for hende og hendes slægt.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:00.757+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:00.757+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Wy Bo meth guths nathæ biscop i Arus oc alt capitel i then sa<ex>m</ex>mæ stæth
               kennes meth thettæ wart opnæ breff at høyboren førstynnæ war. nathighæ frwæ
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæ i guths oc war frwæs oc sanctæ Clæmits hedher hafwer
               vnt oc gifwet til ewerdhelich eyæ then garth Lindæ i Stefringe hæreth i Omorsysel i
               Norræ Iutland liggende meth al syn tilligelsæ. oc al then ræt som hwn thær til hafwer
               oc swo megen ræt som hwn hafwer eller fongæ kan i Tyæræby i sa<ex>m</ex>mæ
                  forne<ex>m</ex>pdæ hæreth oc land liggende til at støftæ meth och funderæ. eet
               altaræ i war domkirke i Arus i. swo madæ som her æfter følgher ♦ Først at thær scal
               nw genist byggæs thet forne<ex>m</ex>pdæ altaræ i forne<ex>m</ex>pdæ sanctæ Clæmits
               kirke i Arus oc wiyæs sanctæ Clæmit til oc haldas en sungen mæssæ fore hwor dach
               ewynnelicæ in til domæ dach/ oc mæthen mæssen sywngx tha scal brænnæs eet lyus oc
               hwor dach genist æfter then sa<ex>m</ex>mæ mæssæ scal sywngæs eet loff aff war frwæ
               som heder Salue regina etcetera ♦ Ok fore the<ex>n</ex>ne mæssæ som sywngæs scal fore
               sanctæ Clæmits altaræ som fore ær sacht scal then mæssæ som daghlica sywngx i war
                  forne<ex>m</ex>p[dæ] Arusæ domkirke som kallas konu<ex>n</ex>gxmæssen ike nether
               læggæs men at hwor theræ scal sywngæs alligewæl besynderlicæ æfter thy som the æræ
               funderæthæ oc som fore sc<ex>r</ex>euet star ♦ T[hett]æ scal gøræs for
                  forne<ex>m</ex>pdæ war nathighæ frwæs drotni<ex>n</ex>g Margretæs fathers oc
               hænnes forældræs oc wenes oc hænnes syælæ gagn oc bestandelsæ ♦ Ok scal gøræs
                  forne<ex>m</ex>pdæ war fr[wæ]s drotni<ex>n</ex>g Margretæs fathers oc hennæs
               forældræs oc hænnæs ar[tiit]h hwort aar annan dach næst æfter sanctæ Clæmits dach oc
               pa then sa<ex>m</ex>mæ dach scal then som thet forne<ex>m</ex>[pd]æ altaræ oc gots
               tha ægher gifwæ waræ canekæ i then sa<ex>m</ex>mæ stath som vm daghen æræ i
               syælæmæssæn oc vm aftenen til foren i vigiliis een løthich mark at sciftæ i bland
               t[h]øm æfter then sa<ex>m</ex>mæ war kirkes sithwanæ ♦ Ok scal thet sa<ex>m</ex>mæ
               altaræs forstandare plæyæ canekenæ thet bæstæ han kan til øøl oc mat pa the<ex>n</ex>
               dach ♦ Ok pæplingenæ scal bethæs hæl[i]cht then dach oc thøm scal tha gifwæs een
                  ty<ex>n</ex>næ øøl oc eet hundræth brøth oc mat thær til ok the sculæ sywngæ thet
                  sa<ex>m</ex>mæ war frwæ loff som heder Salue regina etcetera then sa<ex>m</ex>mæ
               aften i forne<ex>m</ex>pdæ sanctæ Clæmits kirke for war frwæ altaræ ♦ Item scal
                  forne<ex>m</ex>pdæ drotni<ex>n</ex>g Margreta/ oc hænnæs arwingæ oc
                  æfterko<ex>m</ex>maræ/ al tiith hafwæ macht til at p<ex>rese</ex>ntere clærke til
               thet forne<ex>m</ex>pdæ altaræ io een æfter then a<ex>n</ex>nan æfter thy som thet ær
               behoff/ oc at then forscrifne clærk vppehalde oc gøre i allæ madæ som
                  foresc<ex>re</ex>uet star ♦ Item ware thet swo at oss forne<ex>m</ex>pdæ biscop Bo
               eller nogor aff ware æfterko<ex>m</ex>mæræ biscopæ i Arus behaghethe. at æyæ
                  forne<ex>m</ex>pdæ Lindægardh meth thæs til liggelsæ til biscops bordhet i Arus
               tha sculæ wy eller waræ æfterko<ex>m</ex>mæræ vm wy eller the thet hafwæ welæ som
               fore ær sacht til foren igen læggiæ a<ex>n</ex>nat gotz ligæ megit oc swo got friit
               gots til thet sa<ex>m</ex>mæ altaræ/ oc thet som swo megit schylder/ oc scal thær aff
               gøræs the<ex>n</ex>ne sa<ex>m</ex>mæ forscrifnæ gudhs thiænistæ ewerdhelicæ i allæ
               madæ som foresc<ex>r</ex>euet star ♦ Ok ellers scal engen hafwæ macht til vnder gudhs
               hæfnd oc ban/ at tagæ thettæ forscrifnæ gotz fran thettæ forne<ex>m</ex>pdæ sanctæ
               Clæmits altaræ oc gudhs thiænistæ. oc clærk som thet wordher gifwet. vtan han lægger
               thær swo megit gotz igen til i allæ madæ oc æfter thy som fore ær sacht ♦
                  Ite<ex>m</ex> vm nogra gardhæ eller gotz vde staar aff Lindæ eller Lindæfang
               æntich til pant eller til læns tha scal then ful macht hafwæ som thet
               forne<ex>m</ex>pdæ altaræ hafwer eller æyende wordher in at løsæ oc in at kræfwæ thet
                  sa<ex>m</ex>mæ gotz til thet forne<ex>m</ex>pdæ altaræ thær with at blifwæ/ oc
               with then clærk som til thet sa<ex>m</ex>mæ altaræ p<ex>rese</ex>ntereth worther meth
               thet forne<ex>m</ex>pdæ andræ gots i allæ madæ som fore screfwet staar ♦ Item wil her
               Biørn Swenssøn eller hans arwingæ løsæ thet forne<ex>m</ex>pdæ Tyæræby æfter
                  fornæ<ex>m</ex>pdæ war nathighe frwæs drotni<ex>n</ex>g Margretæs døth for
               hundræthæ løthich mark æfter thy som thet henne nw til pant fore staar. tha scal man
               ladæ her Biørn Swenssøn ellær hans arfwy<ex>n</ex>gæ thet til løsn ok tha scal gots
               køpæs for the sa<ex>m</ex>mæ hundræthæ løthich mark oc thet gots scal oc lægges til
               thet forne<ex>m</ex>pdæ altaræ oc gudhs thiænistæ i allæ madæ som fore
               sc<ex>r</ex>euet staar ♦ Ok til mere bewaring oc wissæn vm allæ thisse forscrifnæ
               stycke at the scule stadhighe faste vbrødeliche oc vgencalleliche blifwæ oc haldas
               vtan alt archt oc hiælpæræthe .i allæ madæ som fore screfwet staar ewynnelicæ tha
               hafwæ wy forne<ex>m</ex>pde biscop Bo oc capitel i Arus ladet waræ incigle met wilyæ
               oc wytscap hængæs for thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Ok til witnesbyrdh hafwer hetherlich
               father meth gudh oc hetherlich oc wælborne mæn swosom ær biscop Iæyp aff Berghen
                  p<ex>ro</ex>wast Cristiern aff Roskilde her Pæther Lucke ærchediækn i Roskilde.
               her Iohan Scarpenbergh her Iens Nielssøn af Awæntzbergh her Iæyp Throwelssøn her
               Hermæn Flæmyng riddæræ oc Iens Swenssøn Bryms awapn ladet theræ incigle hængæs for
               thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Calingburgis anno domini millesimo quadringentesimo
               septimo sabbato proximo post dominicam quasi modo geniti\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Bo, af Guds nåde biskop i Århus, og hele kapitlet sammesteds erkender med dette
               vort åbne brev, at den højbårne fyrstinde vor nådige frue, dronning Margrete, til ære
               for Gud, vor frue og sankt Klemens har tilstået og skænket til evig besiddelse gården
               Linde i Støvring herred i Ommer syssel i Nørrejylland med alle dens tilliggender og
               al den ret, hun har dertil, samt så megen ret, hun har eller kan få til Tjærby, som
               ligger i samme herred og landsdel, til stiftelse og oprettelse af et alter i vor
               domkirke i Århus på følgende måde: Først skal der nu straks bygges dette nævnte alter
               i nævnte sankt Klemens kirke i Århus og indvies til sankt Klemens, og foran det skal
               der hver dag indtil dommedag afholdes en sungen messe; medens messen bliver sunget,
               skal der brænde et lys, og hver dag skal der straks efter denne messe synges en
               lovprisning til vor frue, som hedder Salve regina etc. Den messe, som dagligt bliver
               sunget i vor fornævnte Århus domkirke, og som kaldes kongemessen, skal ikke nedlægges
               på grund af den messe, som skal synges foran sankt Klemens alter, som ovenfor nævnt;
               men hver især af dem skal alligevel synges, eftersom de er indstiftede og sådan som
               ovenfor står skrevet. Dette skal gøres til gavn og nytte for vor fornævnte nådige
               frue, dronning Margretes faders, hendes forfædres og venners og hendes egen sjæl.
               Hvert år dagen efter sankt Klemens' dag skal der holdes årtid for vor fornævnte frues
               dronning Margretes fader og hendes forfædre samt hende selv. Samme dag skal den, som
               da besidder det nævnte alter og gods, give en lødig mark at fordele blandt de af vore
               kanniker sammesteds, som om dagen deltager i sjælemessen og aftenen forinden i
               vigilierne, efter vor kirkes sædvane. Forstanderen for det samme alter skal denne dag
               forpleje kannikerne så godt han kan med mad og øl. Skoledisciplene skal gives fri den
               dag, og der skal gives dem en tønde øl, 100 brød samt mad dertil. Samme aften skal de
               foran vor frue alter i nævnte sankt Klemens kirke synge den samme lovprisning til vor
               frue, som hedder Salue regina etc. Fornævnte dronning Margrete samt hendes arvinger
               og efterkommer skal altid have myndighed til at præsentere klerke til det fornævnte
               alter, denne ene efter den anden som der er behov for dem, og den føromtalte klerk
               skal i alle henseender opretholde og udføre, hvad foran står skrevet. Skulle det ske,
               at det behagede os fornævnte biskop Bo eller nogen af vore efterkommere, biskopperne
               i Århus, at besidde fornævnte Lindegård med dens tilliggender til bispebordet i
               Århus, så skal vi eller vore efterkommere, hvis vi eller de vil have det, som før er
               nævnt, lægge lige så meget andet gods og lige så godt og frit gods til samme alter,
               noget som betaler lige så meget i afgift, og deraf skal til evig tid afholdes samme
               føromtalte gudstjeneste i alle henseender, som står skrevet foran. Iøvrigt skal ingen
               under trussel om Guds hævn og bandlysning have myndighed til at fjerne dette
               føromtalte gods fra fornævnte sankt Klemens alter og denne gudstjeneste, og heller
               ikke den klerk, som det bliver givet til, medmindre han erstatter det med lige så
               meget gods til gengæld i alle henseender, således som tidligere er sagt. Hvis nogle
               gårde eller noget gods, der hører til Linde eller Linde overdrev, står ude enten som
               pant eller til len, så skal den, der har eller kommer i besiddelse af det nævnte
               alter, have fuldmagt til at indløse og indkræve samme gods til det nævnte alter at
               beholde der til og forblive hos den klerk, som bliver præsenteret til det nævnte
               alter, tillige med det andet føromtalte gods i alle henseender, som står skrevet
               ovenfor. Fremdeles hvis hr. Bjørn Svendsen, eller hans arvinger efter vor fornævnte
               nådige frue, dronning Margretes død vil indløse fornævnte Tjærby for 100 lødige mark,
               for hvilke det nu står hende til pant, så skal man lade hr. Bjørn Svendsen eller hans
               arvinger indløse det, og så skal der købes gods for de samme 100 lødige mark, og
               dette gods skal ligeledes lægges til det fornævnte alter og denne gudstjeneste i alle
               henseender som står skrevet ovenfor. Til større bekræftelse af og sikkerhed for alt
               dette foranskrevne, at det skal forblive bestandigt, fast, ubrydeligt og
               uigenkaldeligt samt i alle henseender overholdes uden list eller svig til evig tid
               som ovenfor skrevet har vi fornævnte biskop Bo og kapitlet i Århus med vor vilje og
               vort vidende ladet vore segl blive hængt under dette brev. Til vidnesbyrd har den
               hæderværdige fader i Gud og de hæderværdige og velbyrdige mænd, biskop Jakob af
               Bergen, provst Kristian af Roskilde, hr. Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, hr. Johan
               Skarpenberg, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, hr. Jakob Troelsen, hr. Herman Flemming,
               riddere, og Jens Svendsen Brims, væbner, ladet deres segl blive hængt under dette
               brev. Givet i Kalundborg i det Herrens år 1407 lørdagen efter Quasimodogeniti søndag
               (1. søndag efter påske). </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
