<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070623002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-080-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">113</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">80,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Ribe</settlement>
                        <repository>Ribe Katedralskoles bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Grønlunds samlinger, B 1 a. Personalia vedr. gejstligheden i Ribe by
                           og stift. Nr. 26</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift fra 18. århundrede</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Foroven påtegnet: <q>Udskrevet effter originalen, som er i Scherbæc
                                 sogn i Gaase</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Ribe katedralskoles bibliotek. Grønlunds samlinger, B 1 a.
                  Personalia vedr. gejstligheden i Ribe by og stift. Nr. 26. Afskrift fra 18. årh.,
                  foroven påtegnet Udskrevet effter originalen, som er i Scherbæc sogn i Gaase.
                  --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-06-23" notAfter="1407-06-23"> 1407. 23. juni</date>
            <placeName cert="high">Ribe domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Jensen, kannik og official i Ribe, afgør den arvestrid
                           mellem Esger Esgersen af Sneum, kannik i Ribe, og Esbern Jensen, Arnfast
                           Pedersen, Niels Pedersen og Tyge Bast som gods i Gasse og tildømmer
                           førstnævnte som nærmeste arving det omstridte gods.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:59.133+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:59.133+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Uniuersis et singulis, quos infrascriptum tangit negotium seu tangere poterit
               quolibet in futurum, Petrus Iohannis, canonicus et officialis Ripensis, salutem in
               domino sempiternam. ♦ Præsentibus pateat et futuris, quod mota coram nobis
               controuersia seu lite per honorabilem uirum, dominum Esgerum Esgeri de Snethum,
               concanonicum nostrum, actorem contra et aduersus Esbernum Iohannis, Arfastum Petri,
               Nicolaum Petri et Tukonen Baast, laicos, reos super possessionibus et bonis, scilicet
               agris et pratis in parochia Skerbek in campo Gaasy sitis, quæ quidam Esbernus Tukonis
               de parochia Skerbek, moriens, puero suo reliquit, cuius pueri mater et prædictus
               dominus Esgerus de duabus sororibus procreati noscuntur, ipsis reis legitime citatis
               ac præsentibus ipsa die ad comparendum assignata coram nobis et iudicio personaliter <app>
                  <lem>compa[re]ntibus</lem>
                  <rdg>hul på ca. 2 bogstaver i Aa</rdg>
               </app> et lite contestata dicto domino Esgero petente <app>
                  <lem>prædic[ta]</lem>
                  <rdg>hul på ca. 2 bogstaver i Aa</rdg>
               </app> bona, quæ prædicti rei detinebant, sibi adiudicari, quare ad matrem suam, quæ
               post mortem dicti <app>
                  <lem>pueri</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>ex parte patris</q> indtil <q>dicti pueri</q> Aa (=
                     teksten ndf., d.v.s. en opr. overspringelse på ca. en linie i forlægget er
                     opdaget under afskrivningen)</rdg>
               </app> superuixit et post eius mortem ad ipsum iure hereditario essent deuoluta,
               dictis reis negantibus et dicentibus predicta bona ad eos, qui consanguinei sunt
               dicti pueri ex parte patris eiusdem, hereditario fore iure deuoluta, et nos cum
               assessoribus nostris, uiris peritis, diligenter computatis consanguinitatis gradibus <app>
                  <lem>tam</lem>
                  <rdg>rettet o.l. fra <q>bona</q> Aa</rdg>
               </app> ex parte patris dicti pueri quam ex parte matris et ex propriis partium
               confessionibus lucide inuenimus dictum dominum Esgerum dicto puero ex parte matris et
               dictos reos ex parte patris eiusdem omnes eque propinquos fuisse, quare matrem dicti
               domini Esgeri, quæ etiam post dicti pueri mortem superuixit, et per quam dicta
               consanguinitas inter dictum puerum et dominum Esgerum extitit propinquiore in
               consanguinitate iudicauimus, et per consequens ad eandem predicta bona et post eandem
               ad dictum dominum Esgerum iudicauimus et presentibus iudicamus deuoluta. ♦
               Inhibuimusque predictis reis et præsentibus sub pena excommunicationis inhibemus, ne
               de prædictis bonis ulterius se aliqualiter intromittant. ♦ Acta sunt hec in ecclesia
               Ripensi, ubi pro tribunali sedimus anno domini mcdvii uigilia <app>
                  <lem>nat<supplied>i</supplied>uitatis</lem>
                  <rdg>rettet o.l. fra <q>Marini</q> til <q>Natuitatis</q> Aa</rdg>
               </app> beati Iohannis baptistæ præsentibus honorabilibus uiris dominis Nicolai
               Iohannis, cantore, magistro Ottone, præposito in War<ex>et</ex>s<ex>ysl</ex>, et
               Nicolao Syobo, canonicis Ripensibus, et Nicolao Callisen, presbitero, quorum sigilla
               una cum sigillo nostro præsentibus sunt appensa in testimonium omnium præmissorum.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Peder Jensen, kannik og official i Ribe, til alle, hvem nedenfor anførte sag
               berører, eller til enhver, hvem den vil kunne berøre i fremtiden, hilsen evindelig
               med Gud. Det skal være åbenbart for nulevende og fremtidige, at da der over for os
               blev rejst retsstrid eller proces af den hæderværdige mand hr. Esger Esgersen af
               Sneum, vor medkannik, sagsøger mod og over for Esbern Jensen, Arnfast Pedersen, Niels
               Pedersen og Tyge Bast, lægmænd, anklagede angående besiddelser og gods, nemlig agre
               og enge i Skærbæk sogn på Gasse mark, hvilke en Esbern Tygesen af Skærbæk sogn på
               dødslejet efterlod til sin dreng, hvilken drengs moder og fornævnte hr. Esger vides
               at være avlet af to søstre, og da disse anklagede var lovformeligt stævnet og på
               denne dag, der var fastsat for disse til at give møde, personligt gav møde for os og
               dommersædet, og processen var indledt, idet nævnte hr. Esger krævede, at fornævnte
               gods, som fornævnte anklagede tilbageholdte, skulle tildømmes ham, eftersom det med
               arveret var tilfaldet hans moder, som overlevede efter nævnte drengs død, og efter
               hendes død til denne, (men) idet nævnte anklagede benægtede og sagde, at fornævnte
               gods med arveret var tilfaldet dem, som er slægtninge af nævnte dreng på samme faders
               side, har vi sammen med vore bisiddere, indsigtsfulde mænd, efter at
               slægtskabsgraderne omhyggeligt var beregnet såvel på nævnte drengs faders side som på
               moderens side, og ud fra parternes egne tilståelser, klart både fundet, at nævnte hr.
               Esger var lige nær beslægtet med nævnte dreng på modernes side og alle nævnte
               anklagede på sammes faders side, hvorfor vi har dømt, at nævnte hr. Esgers moder, som
               ligeledes overlevede efter nævnte drengs død, og gennem hvilken nævnte slægtskab
               mellem nævnte dreng og hr. Esger fandtes, var i nærmere slægtskab, og følgelig har vi
               dømt, og med dette brev dømmer vi, at fornævnte gods er tilfaldet samme og efter
               samme nævnte hr. Esger, og vi har forbudt fornævnte anklagede og forbyder med dette
               brev under trussel om bandlysningsstraf, at de på nogen måde yderligere befatter sig
               med fornævnte gods. Dette er handlet i Ribe domkirke, hvor vi sad som dommer i det
               Herrens år 1407 dagen før sankt Hansdag i nærværelse af de hæderværdige mænd de
               herrer Niels Jensen, kantor, magister Otto, provst i Vardesyssel, og Niels Søbo,
               kanniker i Ribe, og Niels Kallesen, præst, hvis segl tillige med vort segl er hængt
               under dette brev til vidnesbyrd om alt det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
