<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070210001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-013</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">27</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">13</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 16835</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>.</width>
                                    <height>10.2 (plica: )</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Ad anniuersarium Nicolai Murar ciuis Lundensis</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>Seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="missing">
                              <ab>Perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA V 149</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 22,2 × 10,2 (plica 1,6). 1-5: Seglsnit. 6:
                  Perg.rem. 7: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra slutningen af 15. årh. Ad
                  anniuersarium Nicolai Murare ciuis Lundensis. Registreret Lunde kap. reg. (1425),
                  trykt ÆA V 149. Svenskt Dipl. I 614 nr. 805 - Reg. Dan. nr. *4063; Rep. nr. 4876
                  (alle med dato 3. februar). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 614 nr. 805 - Reg. Dan. nr. *4063; Rep. nr. 4876
                              (alle med dato 3. februar)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-02-10" notAfter="1407-02-10"> 1407. 10. februar</date>
            <placeName cert="high">Bytinget i Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Lunds byting om, at Niels Jensen af Väsum har skødet
                           et grundstykke nær rådhuset i Lund til kapitlet.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:10.922+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:10.922+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus Baath aduocatus Lund<ex>is</ex> Ionas
                  And<ex>er</ex>ss<ex>on</ex> proconsul Thrugillus Petri consul Iacobus Skøtta.
               Olauus Thrygilli et Thrygillus Gøts<ex>on</ex> ciues ibidem salutem in domino ♦
               Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini mo.cdo.
               septimo feria quinta ante dominicam quadragesime constitutus in placito nostro ciuili
               discretus uir Nicolaus Iønss<ex>on</ex> de Wæsum presentibus nobis et aliis pluribus
               fidedignis quendam fundum iuxta consistorium in orientali parte platee in parochia
               minoris ecclesie beate uirginis situatum quem quidem fundum de ecclesia <app>
                  <lem>beat<supplied>i</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>beate</q> A</rdg>
               </app> Martini iusto empcionis titulo acquisiuit cum omnibus et singulis pertinenciis
               suis et proprietatibus uidelicet spaciis et longitudinibus uenerabili <app>
                  <lem>capitulo</lem>
                  <rdg>
                     <q>i</q> tilføjet over linien A. </rdg>
               </app> Lundensi alienauit/ scotauit/ et in manus iuste et legaliter assignauit. iure.
               perpetuo possidendum recognoscens se plenum et sufficiens precium ab eodem capitulo
               pro dicto fundo integre subleuasse ita quod reddidit se contentum ♦ Insuper obligauit
               se et suos heredes ad apropriandum deliberandum. et disbrigandum memorato capitulo
               sepedictum fundum cum suis pertinenciis. ut premittitur. ab impeticionibus
               quorumcumque presencium et in posterum futurorum quod coram omnibus quorum intererit
               tenore presencium. ueraciter protestamur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
               predicti Nicolai de Wæsum una cum sigillis nostris presentibus est appensum. ♦ Datum
               anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Mogens Båd, foged i Lund, Jon Andersen, borgmester, Troels Pedersen, rådmand, Jakob
               Skytte, Oluf Troelsen og Troels Gødersen, borgere sammesteds, til alle, der ser dette
               brev, hilsen med Gud. Vi vil, at det skal være klart for alle nulevende og
               fremtidige, at den gode mand Niels Jensen af Väsum i det Herrens år 1407 torsdagen
               før quadragesima søndag<!--1)--> på vort byting i nærværelse af os og adskillige andre
               troværdige mænd afhændede, skødede og overgav på retmæssig og lovlig måde det
               ærværdige kapitel i Lund i hænderne et grundstykke nær ved rådhuset på østsiden af
               gaden i lille Vor Frue kirkes sogn, og det grundstykke erhvervede han ved retmæssigt
               købt af sankt Mortens kirke - med alle dets tilliggender og ejendomme, nemlig i
               bredden og i længden, at besidde med rette til evig tid, idet han erkendte, at han
               fuldt ud havde oppebåret fuld og fyldestgørende pris af samme kapitel for nævnte
               grundstykke, således at han erklærede sig tilfreds. Desuden forpligtede han sig og
               sine arvinger til for omtalte kapitel at hjemle, fri og frigøre oftnævnte grundstykke
               med dets tilliggender som forudskikket fra alle nulevendes og i fremtiden
               tilkommendes krav, hvilket vi med dette brevs ordlyd i sandhed erklærer over for
               alle, hvem det måtte vedkomme. Til vidnesbyrd herom er fornævnte Niels' af Väsums
               segl sammen med vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
