<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14180407003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reg. Lat. 195 fol. 259v</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Franciscus. L. de Agello</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 262 nr. 1249</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-04-07"
                  notBefore="1418-04-07"
                  notAfter="1418-04-07"
                  cert="high">1418. 7.
          april</date>
            <placeName cert="high">Konstanz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. pålægger, efter supplik af kong Erik 7. af Pommern, biskoppen i Odense at
          stadfæste grundlæggelsen af klostrene i Maribo, som er blevet grundlagt af kongen med
          samtykke af biskoppen i Odense og Hans Kesing, sognepræst i Skimminge, idet kongen inddrog
          sognekirken i Skimminge og lod bygge klosterbygninger og gav klostrene patronatsret,
          kirken og forskellige besiddelser.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-01. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-06-09" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Episcopo <placeName>Ottoniensi</placeName>.</p>
            <p>Solicitudinis pastoralis officium, (quod super omnes orbis ecclesias et monasteria
          dispositione divina licet immeriti gerimus, pulsat et excitat mentem nostram, ut illa pia
          devolorum desideria, per que regularium personarum, presertim novelle plantationis, que
          mundanis religatis illecebris sub arctioris vite observantia se perpetuo divinis obsequiis
          manciparunt, paci et quieti consulitur, animarum salus, divini cultus et religionis
          augmentum procurantur, per que etiam Christi fideles ad fundationes et edificationes
          ecclesiarum et monasteriorum aliorumque piorum locorum ferventius animantur, grato
          confoveamus assensu et apostolici favoris presidio benignius prosequamur).</p>
            <p>Exhibita siquidem nobis nuper pro parte <persName>Erici</persName> Svecie Dacie Norvegie
          Sclavorum et Gothorum regis petitio continebat, quod ipse olim zelo fidei et devotionis
          accensus cupiens ordinem s. Augustini s. Salvatoris nuncupatum, dudum auctoritate litterarum Urbani V<ref target="drb1"/> et Gregorii XI<ref target="drb2"/> approbatum, in regno suo <placeName>Dacie</placeName> vigere ac utriusque sexus
          personas, que sub regulari habitu et observantia dicti ordinis virtutum domino exhiberent
          perpetuo famulatum, in eodem regno collocare, parrochialem ecclesiam in
            <placeName>Skemmynge</placeName> Ottoniensis diocesis, que de jure patronatus ipsius
          regis et in loco ad hoc abili et idoneo situata existit, de tuo et <persName>Johannis de
            Kesynck</persName> rectoris ejusdem ecclesie consensu pro novella plantatione dicti
          ordinis, in duo, unum videlicet monialium et aliud monachorum, jam in eis receptorum et
          inibi laudabiliter in divinis servientium, monasteria et conventus erexit ac nonnulla
          edificia mansiones domus dormitoria et cellulas cum aliis officinis necessariis de bonis
          sibi a deo collatis fundavit et construxit ac inibi abbatissam, per quam in temporalibus,
          et confessorem generalem, per quem in spiritualibus monasteria hujusmodi gubernari voluit,
          instituit necnon jus patronatus et ecclesiam hujusmodi cum nonnullis ipsius ecclesie
          possessionibus curtibus agris ortis pratis piscaturis colonis et censibus ac fructibus,
          reservata tamen de illis pro dicto rectore et ejus successoribus .. congrua portione, unde
          commode sustentari, episcopalia jura solvere et alia sibi incumbentia onera supportare
          valeant, monasteriis et personis predictis pro dote donavit ac alias etiam monasteria ipsa
          de propriis bonis sibi a deo collatis sufficienter dotavit, ipsaque monasteria et eorum
          locum hujusmodi in <placeName>Marienbo</placeName> vulgariter extunc perpetuis futuris
          temporibus ob specialis devotionis affectum nominari voluit et nominavit.</p>
            <p>Quare pro parte dicti regis nobis fuit supplicatum, quatinus erectioni fundationi
          donationi et nominationi ac aliis premissis robur apostolice confirmationis adjicere
          necnon, ut eadem monasteria in Marienbo privilegiis quibuscunque aliis monasteriis dicti
          ordinis a sede apostolica quomodolibet concessis gaudere valerent, concedere
          dignaremur.</p>
            <p>Nos igitur, cupientes, ut dicta monasteria in Marienbo eo salubriora, quo potioribus
          fuerint apostolicis confota favoribus, in eisdem spiritualibus et temporalibus suscipiant
          incrementa .., fraternitati tue mandamus, quatinus, si est ita, erectionem fundationem
          donationem nominationem ac alia premissa et quecunque inde secuta auctoritate nostra
          confirmes.</p>
            <p>Nos enim ... tenore presentium decernimus, quod prefata monasteria in Marienbo necnon
          abbatissa et confessor ac moniales et monachi omnesque alie utriusque sexus persone
          pronunc in eis degentes et eorum posteri exnunc perpetuis futuris temporibus omnibus
          privilegiis aliis monasteriis et locis ac personis dicti ordinis .. a dicta sede concessis
          plene .. valeant .. gaudere, sicut monasteria loca et persone hujusmodi, quibus ea
          concessa sunt, illis gaudere noscuntur.</p>
            <p>Datum <placeName>Constantie</placeName> 7. id. aprilis anno 1.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
