<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">354</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">10</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14180629002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med tilføjelse efter selve brevet: <q>Van dusseme sinne dusses vorscr. breves
        sint gesant und breve gescreven an den bischop to Aebow und alle de vögede hiir in
        Oestlande</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge, Liv.- Esth.- u. Curländisches Urkundenb. V, nr. MMCDXIII (reg. 2863), sp.
      576-577</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4468</bibl>
               <bibl>Hanserec. VI, nr. 546, p. 526 (regest)</bibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium, nr. 2498 (tryk efter Bunge, Liv.- Esth.- u. Curländisches
      Urkundenb. l.l.)</bibl>
               <bibl>Finlands Medeltidsurkunder, nr. 1520 (tryk efter Bunge, Liv.- Esth.- u. Curländisches
      Urkundenb. l.l.)</bibl>
               <bibl>SDHK-nr. 19648</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Bunge, Liv.- Esth.- u. Curländisches Urkundenb. l.l., hvorfra også de arkivalske
      oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-06-29"
                  notBefore="1418-06-29"
                  notAfter="1418-06-29"
                  cert="low">[1418. 29. juni</date>
            <placeName cert="low">Reval]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Reval skriver til hr. Claes (Pedersen (Flemming), lagman i Østerland, dvs. lederen
      af rettertingshandlingen i Finland).</ab>
            <ab>Rådet i Reval takker for det brev, som hr. Claes har sendt til rådet indeholdende
      oplysninger om kong Erik 7. af Pommerns købmænds klager over de skader, som rådet har påført
      dem.</ab>
            <ab>Rådet i Reval meddeler, at det har forstået, at der er opstået konflikt mellem russerne på
      den ene side og hanseforbundet på den anden side, samt at det derfor er blevet forbudt
      hansekøbmændene at handle med russerne. Af den årsag erklærer rådet over for hr. Claes,
      at det skal være forbudt at føre gods fra Reval til Rusland.</ab>
            <ab>Endvidere gør rådet i Reval hr. Claes opmærksom på, at det ikke er forbudt at føre
      gods fra Reval til kong Eriks riger, såfremt man sikrer sig, at det ikke føres til
      Rusland.</ab>
            <ab>Endelig beder rådet i Reval hr. Claes om at underrette hr. Krister (Nilsson (Vasa),
      høvedsmand på Viborg slot) om Revals regler for handlen i området.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-03-14" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-03-14. </change>
         <change when="2018-03-14" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-03-14. </change>
         <change when="2018-04-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-04-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Na der grote.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Erwerdige, leve, lovesame vrund, <persName>her Clawes</persName>, besundere gude gunre!</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Juwen bref hebben wi gutliken entfangen und wol vornomen, dar uns juwe ersamicheit inne
      schrivet, wu dat clage over uns gekomen sin van der meinheid wegen des allerdorluchtigesten
      vorsten und grotmechtigen <persName>heren koninge to Denemarken</persName>, de unse havene und
      stat soken, alse dat se an eren copenschoppen und gude gehindert und beschediget werden, und
      dat <app><lem>her Cristiern</lem><rdg>dvs. Krister (Nilsson (Vasa), høvedsmand på Viborg slot)</rdg></app> dat to nineme danke neme, und wes dat gi uns hiir ane to scriven, dat schrive gi uns in
      rechter vruntschop.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Des wi juwer ersamicheit sere gutliken danken, wante wi en vormoden uns ok nicht anders to
      juwer leve, und wolden ok node tegen ju und all unses heren, des koninges, undersaten und
      mannen in unredliken saken icht anders doen, des wi tor redelicheit und to rechte nicht don
      solden.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Hiir umme, leve <persName>her Clawes</persName>, gude gunre, hebbe wi lichte wol vornomen, wu
      dat et tuschen den Russen und den gemenen steden und copmanne van der hense buten stunt und
      vorboden wart, dat niemant <placeName>Russlande</placeName> soken scholde, noch mit gude, noch
      sunder gud.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Also vorbode wi hiir bi heiten und medeweten der stede, dat men ninerleie gud hiir ut unser
      stat und havene voren solde, men moste dat vorrechten, dat men dat gud uppe de Russen nicht
      voren wolde, deme copmanne to vorvange und to schaden.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Men wat gudes edder wu vele, dat me hiir ut voren wolde, dat me vorrechten wolde, dat dat gud
      in den riiken unses heren, des koninges, gesleten scholde werden, und den Russen nicht to
      gevort worde, deme copmanne to vorvange und to hinder, dat was eme juweliken ungeweigert.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Darumme, leve <persName>her Clawes</persName>, bidde wi juwe leve mit alleme vliite,
      begerende, uns des nicht to vorkerende, und ok dat gi <persName>hern Cristiern</persName>
      gutliken hiir inne underwisen und berichten willen, dat he uns der sake ok nicht vorkere, und
      dat gi und he uns und dem copmanne vrontlik sin.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Dar wille wi juwer leve gerne umme weder to deinste wesen, und werden nach all unsem vormogen
      in mogeliken saken, wante wes wi in den saken gedan hebben, dar en mochte wi van bodes und
      horsames wegen der stede nicht min don.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Hiir mede siit Gode bevolen.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
