<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14111018001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-077</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">307</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">77</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Königsberg</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Hauptabt. XX</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Håndskriftsaml. XVI. De königsbergske afskrifter</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskrift fra første halvdel
                                 af 19. århundrede</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. Håndskriftsaml. XVI. De königsbergske afskrifter (1. halvdel
                  af 19. årh.). Hanserec. VI 32 nr. 49. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. VI 32 nr. 49</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-10-18" notAfter="1411-10-18">1411. 18. oktober</date>
            <placeName cert="low">[Lübeck]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>De preussiske udsendinge beklager overfor højmester Henrik v.
                           Plauen resultatet af mødet med kongen af Polen; Stralsund vil ikke
                           deltage i forhandlinger i Lübeck, men siges sammen med de pommerske
                           stæder at have sluttet forbund med kong Erik.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:21.548+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:21.548+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Deme erwerdyghen grosmechtigen heren Heynrich von Plowen homeyster Dutches ordens
               kome desser bryff myd aller werdicheit. ♦ Unsern willighen dynst czuvorn myd alle
               deme das wyr vormogen. ♦ Ersamer lyber ghenedygher herre. ♦ Euwern bryf wyr wol haben
               vornomen. ♦ Czu deme irsten von deme taghe das der nycht also yst czugangen alzo wyr
               hatten ghehoffet noch allem vryde das yst uns ghetruwelychen leyt und wellen
               vlyslychen doczu erbeyten myd dessen steten das sy uch senden dy 100 scutczen uf yren
               solt und vort 100 spisse uf dy wynachten ap des noet wirt. ♦ Und sint nu czusamene
               czu Lubeke Hamborch Lunenborch Rostoke unde Wysmer unde erbeyten doczu umme czu
               vlygen dy grosse czwedracht dy in desser stat czu Lubeke yst und ouch in anderen
               steten und yst alzo usghesatczet das euwer ghenode myd dessen vyer steten sael
               vulmechtich syn desse zache und czvedracht usczusprechen. ♦ Nu kone wyr euwer
               ghenoden uf dysse czyt nycht vor waer scryben ap dy von Lubeke by dessen tegedynghen
               werden blyben adyr nycht das wyrt eyn ganczt ende werden yn czven taghen. ♦ Und haben
               ouch czu yn ghenomen uns eyn entwertte czu saghen von den 100 scutczen aber wir
               besorghen uns das ys in dessen steten hy al umme werde obel styn werden und vlyget
               sich groes czu kryghe noch alle deme das wyr vornemen beyde myd den heren und ouch dy
               stete under den anderen. ♦ Unde dy von deme Sunde wolden noch ny komen czu desser
               dachwart nu wyl wyr yn korczt ap god wyl syn by den von deme Sunde und wollen ouch
               myd yn reden noch euweren bevele und wellen alle dynk truwelychen vortseczen wen wir
               vornemen das dy von deme Sunde und Grypeswolt und Stettyn und Ankelam myd allen
               Pomerschen steten und vorsten eyn vorbůnt haben machet myd deme konyng von
               Dennemarken. ♦ Umme dy gancze worheyt czu wissen so welle wyr ryden czu deme Sunde uf
               das wir euweren ghenoden eyn ganczt ende alle desser stete warhaftich saghen moghen
               und wellen uns domyte heym vorderen das yrste das wyr konen und moghen ouch haben uns
               dy von deme Sunde myd yrem bryve bitten lozen das sy gerne myd uns reden wolden hir
               umme můsse wyr ryden obir lant umme alle dynk czu wyssen myd grossen sorghen
               anders wolde wir ober see ghesygelt haben. ♦ Und sunderlyghen von allen heren und
               steten kone wir euweren ghenoden nycht gutes scryben alzo obele styt das yn allen
               steten und ouch tuschen den heren und steten sy vormůten sich alle grosses
               kryghes. ♦ Ghenedygher herre wir hoffen korczt by euweren ghenoden czu syen und
               wellen ap god wil keyns vorsumen das deme orden und deme ganczen landen czu vromen
               mach ane allen cz[w]yvel. ♦ Dorumme byn ich weest czu Hamborch und ouch czu Luneborch
               umme eyn gut ende euweren ghenoden wydder czu brenghen.♦ God beware uch ghesunt czu
               langher czyt. ♦ Ghescryben in sunte Lucas taghe. By uns Tydeman Hitvelt Olbrecht
               Dodorf</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Til den ærværdige, stormægtige herre, Henrik v. Plauen, højmester for Den tyske Orden
               skal dette brev stiles med al værdighed. Vor villige tjeneste forudskikket med alt,
               hvad vi formår. Ærværdige, kære, nådige herre. Vi har visselig forstået Eders brev.
               For det første angående mødet, som ikke gik, som vi havde håbet efter freden, det gør
               os sandelig ondt, og vi vil arbejde flittigt hos stæderne, så de sender Eder 100
               skytter på deres sold og yderligere 100 spydbærere til jul, hvis det bliver
               nødvendigt. Og i Lübeck er nu forsamlede de fra Hamburg, Lüneburg, Rostock og Wismar
               og arbejder for at undgå den store strid, som er i staden Lübeck og også i andre
               stæder, og det er blevet bestemt, at Eders nåde sammen med disse fire byer skal have
               fuldmagt til at træffe afgørelse i denne sag og strid. Nu kan vi ikke med sikkerhed
               skrive til Eders nåde på dette tidspunkt, om de fra Lübeck vil forblive ved disse
               forhandlinger eller ej; der vil ligge en hel aftale inden for to dage. Og vi har også
               bedt dem om at give os et svar angående de 100 skytter, men vi frygter, at det står
               ilde til i disse stæder her overalt, og man forbereder sig stort på krig efter alt,
               hvad vi erfarer, både med herrene og også stæderne indbyrdes. Og de fra Stralsund
               vilde ikke komme til dette møde. Nu vil vi i løbet af kort tid, om Gud vil, være hos
               dem fra Stralsund, og vi vil tale med dem i henhold til Eders befaling og trofast
               fremsætte alle ting, fordi vi erfarer, at de fra Stralsund og Greifswald og Stettin
               og Anklam sammen med alle pommerske stæder og fyrster har indgået et forbund med
               kongen af Danmark. For at få hele sandheden at vide, vil vi drage til Stralsund, for
               at vi bliver bedre i stand til at fortælle Eders nåde sandfærdigt om alle stædernes
               aftale, og vi vil dermed begive begive os hjem, så hurtigt vi kan og formår.
               Ligeledes har de fra Stralsund med deres brev ladet os indbyde: de vil gerne tale med
               os. Derfor må vi drage over land for at få alle ting at vide; dette gør vi med stor
               bekymring, idet vi hellere var sejlet over havet. Og særligt angående alle herrer og
               byer kan vi ikke skrive noget godt til Eders nåde, så ilde står det til i alle stæder
               og også mellem herrerne, og alle venter en stor krig. Nådige herre, vi håber at være
               hos Eders nåde i løbet af kort tid og vil, om Gud vil, intet undlade, der kan gavne
               ordenen og landet uden nogen form for vaklen. I den anledning har jeg været i Hamburg
               og også i Lüneburg for at bringe en god aftale tilbage til Eders nåde. Gud bevare
               Eder sund i lang tid. Skrevet på sankt Lucas' dag.Ved os, Dietrich Hetfeld og
               Albrecht Dodorf. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
