<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480722001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Schauenburgske Hertuger D; Gem.Arch. XII 27. Perg. 62,5 × 22 (plica
                  3,5). Kong Valdemars segl af rødligt farvet voks, beskadiget, i perg.rem, DKS. 37.
                  På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">tercia</hi> og nedenunder <hi rend="italic">Placita inter
                     dominos regem Waldemarum et Henricum et N. comites de redempcione terrarum
                     Pheonie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 487, fol. 496 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>). Kielisches
                  Magazin I 105 (<hi rend="italic">i udtog af Voss</hi>), herefter Michelsen II 212 nr. 171; Mekl.
                  UB. X 203 nr. 6865 (<hi rend="italic">i udtog af Wegener</hi>) — Reg.Dan. nr. 2310*; Rep. nr. 2152;
                  Vejledende Arkivregistraturer X 18 nr. 31.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497310.webp">3. rk. III nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645970.webp">III:3 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 40. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-07-22"> 1348. 22. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nebbe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag slutter overenskomst med greverne Henrik 2. og Klaus af
                  Holsten om indløsning af Fyn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497311"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Waldemarus dei
                  gracia Danorum Sclauorumque rex. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi presentes et futuri. inter nos ex una parte et awnculos nostros
                  predilectos dominos Hinricum et Nicholaum comites Holtzacie. in modum esse qui
                  sequitur placitatum. ♦ Primo quod eisdem dominis comitibus pro redempcione terre
                  Feonie triginta unum millia marcharum argenti. pro principali et totali summa per
                  modum qui sequitur soluere debeamus. uidelicet quod sibi decem millia marcharum
                  argenti soluamus in hunc modum. primo quod ipsis castrum Steghe pro quinque
                  millibus marcharum argenti disponamus et assignari faciamus et cum dictum castrum
                  dictis comitibus uel illis quos ad hoc deputauerint sicut inferius continetur
                  fuerit assignatum/ tune dominus Nicholaus de Iura. a promissione reassignacionis
                  castri Nyburgh quam comitibus fecerat quittus et liber esse debet et penitus
                  excusatus. tunc eciam assignacio siue demonstracio domini Nicholai Lembek cum
                  castro Kalføø et capitaneorum castri Koldingh. uidelicet domini Tymmonis et Dose
                  dictorum Ghodendorph. Hartwici Breythe. et fratrum suorum una cum homagio nobis
                  per eosdem facto stabilis maneat atque firma. ♦ Ad predictum eciam castrum Steghe
                  dominis comitibus predictis bona pro quinque millibus marcharum argenti in terra
                  Holtzacie assignare debemus cum bonis et mansis tantis et talibus sicuti duo
                  milites ipsorum comitum et duo amici eiusdem Hennikini. quos ex utraque parte
                  duxerint acceptandos. asserunt ipsos comites in dicto castro et bonis pro dictis
                  quinque millibus marcharum argenti sufficiencia bona habuisse. et personaliter si
                  eos tangeret ita dare et recipere uoluissent. ♦ Si uero dicti quatuor super hiis
                  concordare. non poterint. tunc dominus Marquardus Brokdorp uel Wlf Pugwisc quorum
                  alterum dictus Hennikinus magis duxerit eligendum tamquam arbiter superior dictus
                  ouerman maneat in premissis. ♦ Ordinabimus insuper nos et ipsi comites quod si
                  alterum istorum interim mori contigerit alius qui superuixerit plenam potestatem
                  habeat premissa terminandi. ♦ Residua uero quinque millia marcharum argenti infra
                  proximum diem beati Nicholai modo tali persoluamus uidelicet quod nongentas
                  marchas argenti in prompto sibi dabimus ipsis obsides dictos gysel pro tribus
                  millibus marcharum argenti ad presens ponendo\ ita quod quicumque de ipsis gysel
                  pecuniam suam infra prefatum diem beati Nicholai non exsoluerit/ ipsis comitibus
                  uiginti marchas argenti ultra quodlibet cen-<pb facs="4497312"/>tenarium marcharum
                  argenti die debito non solutum causa dampni soluere teneatur. ♦ Si autem aliquis
                  in obsidem per nos nominatus promittere noluerit/ ipsis comitibus alium hominem
                  equebonum loco sui ordinemus. hoc eciam addito quod si aliquis istorum obsidum
                  fidefragus fuerit seu infra dictum tempus morte preuentus decesserit ipsis
                  comitibus nichilominus satisfaciamus pro eodem. ♦ Item dictis comitibus summam
                  pecunie quam Heyno Spliit in castro Nyburgh habet que tamen summa ultra mille
                  marchas argenti se extendere non poterit ad modum sequentem solueramus uidelicet
                  quod si computacione inter Tynnonem Ranzow et Heynonem Spliit facta. dicta summa
                  ad mille marchas se non extenderit. illum defectum una cum centum marchis argenti
                  que in alio millenario prius defecerunt infra dictum diem beati Nicholai in
                  prompta pecunia supplebimus et soluemus. ♦ Insuper domini comites predicto domino
                  Nicholao de Iura militi castrum Nyborgh ad manus fideles inter nos et ipsos infra
                  crastinum proxime diei beati Olaui regis et martiris sine omni protractione
                  assignabunt. ♦ Nos uero domino Hartwico Crumedike. Henrico Glysingh uel Thetlauo
                  de Winsine castrum Steghe absque omni arte doli et mali ex parte dictorum comitum
                  infra proximum mensem faciamus assignari/ omnibus amicis dicti Hennikini
                  Humbersbøtel de dicto castro et ipsius suburbio tempore dicte assignacionis
                  exclusis. adiecto eciam quod quicumque istorum trium dictum castrum receperit/
                  comitiuam suorum amicorum in quantum sibi placuerit secum in idem castrum ducere
                  poterit et inferre. condicione eciam hac sequente. quod si dictum castrum uni
                  dictorum trium assignatum uel absque dolo assignari exhibitum fuerit licet
                  recipere. noluerit. dictus dominus Nicholaus de Iura ab omni inpeticione dictorum
                  comitum racione promissionis de castro Nyburgh omnimode maneat excusatus et nobis
                  ipsum castrum Nyborgh quandocumque nobis placuerit sine omni contradictione
                  assignabit. ♦ Si uero dictum castrum Steghe uni trium predictorum assignatum uel
                  ut premissum est exhibitum non fuerit\ tunc dictus dominus Nicholaus de Iura ipsis
                  comitibus castrum Nyborgh restituat absque omni arte mali et doli et assignet. ⋢
                  Item ipsi domini comites dicto domino Nicholao de Iura dimidietatem tocius terre
                  Feonie una cum dicto castro Nyborgh absque omni arte doli et mali liberius
                  assignabunt. nobis ipsam dimidietatem terre Feonie ab impeticione quorumcumque
                  penitus liberando illis exceptis qui se aliqua bona ibidem <pb facs="4497313"/>
                  iure hereditario seu cum suis uxoribus uel titulo iuste empcionis uel
                  inpigneracionis racionabiliter demonstrare poterint legaliter habuisse. ♦ Si uero
                  ipsi comites aliqua bona in eadem dimidietate terre personaliter inpignerauerant.
                  nobis ea liberare debeant/ eadem nobis libere assignando. ♦ Si autem aliquis in
                  eadem dimidietate aliqua bona sine aliqua racionabili demonstracione sicut dictum
                  est occupauerit et se de ipsis bonis remouere noluerit\ tunc domini comites
                  assumpto secum capitaneo nostro de Nyborgh si necesse fuerit. eundem. ipsa bona
                  dimittere. et se deinde compellant remouere. ♦ Item omnes Teutonici ibidem
                  residentes obsequium de suis familiis infra proximum diem beati Michaelis pro
                  segetibus eorum metendis habeant et aliter se de bonis que in possessione habent
                  nullatenus intromittant nec pensionem nec talliacionem uel quodcumque consimile
                  exigere debent uel eciam optinere nisi quod in curiis suis principalibus
                  auelsgarth dictis ad proximos dies carnispriuii residentes potestatem habeant
                  annonam suam triturandi et infra eosdem dies ipsam annonam una cum omnibus bonis
                  suis mobilibus ad uelle suum deducendi. ♦ Si uero aliquis dictas curias ab ipsis
                  Teutonicis habere uoluerit. tunc ipsis pro edificiis in dictis curiis per ipsos
                  emptis uel constructis uidelicet pro premio carpentariorum et laborancium
                  satisfacere teneatur ♦ Quod si facere noluerit dicti Teutonici sua edificia infra
                  eosdem dies carnispriuii liberam habeant potestatem deferendi. ♦ Hoc insuper
                  notato quod cum exactiones illius terre ad singula castra diuidantur\ tunc ad
                  castrum Hincegauel Wenslethereth et Bookhereth. ad castrum uero Ørkil Salinghereth
                  et Sundzhereth computari debeant et manere. ♦ In recompensam autem istorum quatuor
                  hereth nobis per dictos comites bona tanta et equebona iuxta Nyborgh nobis utilia
                  et placita monstrari debeant et committi. ita quod boni uiri et fidedigni
                  plenariam satisfactionem nos habere manifeste poterunt. demonstrare. ♦ Omnia uero
                  alia bona que equalitati huius diuisionis superfuerint tam in ciuitatibus et
                  uillis quam bonis aliis in duas partes inter nos equaliter diuidantur exceptis
                  hereditatibus domine comitisse et bonis que dominus comes Hinricus ibidem iuste
                  emerat. ♦ Item ad arbitrium ipsorum comitum stabit usque ad proximum festum
                  natiuitatis beate Marie uirginis. utrum Teutonicos in sua dimidietate existentes
                  remouere uoluerint nobis bona ipsorum assignando et precarias ac donatiua de illa
                  dimidietate ipsorum comitum sicut de nostra propria dimidietate nobis <pb facs="4497314"/> dabitur annuatim nobis conferendo uel ipsos Teutonicos secum
                  in bonis suis habere uoluerint sine precariis residentes nobis de principali summa
                  qua Feonia redimatur mille quingentas marchas argenti quolibet anno defalcando
                  donec dicta terra Feonie pro principali summa quittata fuerit et redempta. ♦
                  Preterea ipsi comites nos precautos et premunitos diligencius habeant ne Teutonici
                  in dimidietate ipsorum comitum existentes precarias de familiis suis extorqueant
                  ut destruantur infra terminum supradictum. ♦ Si autem dicti comites nobis mille
                  quingentas marchas argenti annuatim defalcauerint tunc eos adiuuabimus ne Dani.
                  clerici uel layci cum eisdem comitibus super bonis suis in dimidietate ipsorum
                  comitum discordent siue bellent donec ab ipsis dicta dimidietas redimatur. ♦ Item
                  omnes prebendas seu beneficia ecclesiarum per dominum Henricum comitem seu per
                  patrem suum in diebus suis concessa uel collata stabilia habemus atque rata
                  excepta uicaria uidelicet altari regis in Koldingh. ♦ Si autem prefati comites
                  dimidietatem suam nos sequi ex toto dimiserint\ tunc ipsis comitibus tria millia
                  marcharum argenti in principali debito computanda dabimus annuatim et Teutonici in
                  ipsa dimidietate residentes in curiis suis principalibus ad dies carnispriuii
                  resideant annona sua et bonis suis mobilibus utendo et deducendo prout in alia
                  dimidietate superius est expressum. ♦ Si uero ipsi comites dimidietatem suam
                  retinuerint/ eisdem comitibus mille quingentas marchas argenti quolibet anno
                  dabimus eciam in principali summa computandas et ipsi comites nobis de principali
                  debito mille quingentas marchas argenti prout supra dictum est annuatim
                  defalcabunt pro dimidietate sua prius dicta. ♦ Preterea dicti comites dimidietatem
                  suam antedictam liberam habeant totaliter ordinandam una cum singulis ecclesiarum
                  beneficiis ibidem prout eadem in hunc diem liberius habuerant donec ab ipsis
                  totaliter redimatur. ♦ Item si de Iucia aliqua donatiua seu precarias exegerimus
                  et optinuerimus tunc dicti comites dimidietatem dictarum precariarum subleuabunt
                  nobis de summa principali terre Feonie tantum quantum de ipsis precariis
                  subleuauerint penitus defalcando hoc addito quod quam cicius tota summa
                  principalis pro terra Feonie ut premissum est ipsis comitibus fuerit persolutas
                  tunc ipsi comites omnem terre Feonie dimidietatem quam in suo pignere habent una
                  cum castris Heighinsgauel et Ørkil absque omni inuencione et arte doli et mali
                  nobis liberius assignabunt ad uelle nostrum penitus ordinandam nos <pb facs="4497315"/> precautos et sufficienter premunitos habendo quod sic nobis
                  contingat. de castris nominatis. ♦ Item aduocati dominorum comitum pro singulis
                  que in hunc diem fecerant in Feonia ab impeticione nostra maneant excusati. ♦
                  Insuper aduocatus noster cui castrum Nyborgh commiserimus cum decem militibus et
                  armigeris in fide stabiliter promittat quod nos omnia prescripta absque omni arte
                  doli et mali teneamus ipsis comitibus et suis hominibus inuiolabiliter obseruanda.
                  ♦ Si uero ille aduocatus destitutus fuerit alius loco sui institutus cum decem
                  hominibus equebonis sicut prius eadem certificet et promittat consimilem eciam
                  caucionem nobis de castris Heighinsgauel et Ørkil facere debent uiceuersa. ♦ Item
                  dicti comites nobis Hartwicum Breythe in uigilia proxima beati Iacobi apostoli
                  monstrabunt quod dicitur wisen super dimidietate castri Koldingh. ♦ Item ipsi
                  comites dominum Tymmonem Ghodendorph et Dose in predicta uigilia nobis monstrabunt
                  quod wisen dicitur super altera dimidietate castri Koldingh antedicti
                  computacionem dictorum super inpigneracione dicti castri audiendo et nos in hoc
                  precautos et premunitos habendo prout pecuniam pro redempcione eiusdem castri
                  personaliter deberent erogare et in quantum summa pecunie secundum computacionem
                  inter ipsos factam se extenderit pro eadem summa pecunie dictum castrum Koldingh
                  ab eisdem redimere debeamus nec nos de exactionibus castri Koldingh intromittamus.
                  antequam ipsis Hartwico et Waldemaro Breythe et dictis Ghodendorp pro pecunia sua
                  in redempcionem dicti castri per nos fuerit satisfactum. ♦ Si uero aliqui ipsis
                  Breythe et Ghodendorp in exactionibus suis iniuriari uoluerint nos eosdem
                  adiuuabimus pro eorum iniuria repellanda. ♦ Insuper ipsis comitibus et suis
                  hominibus litteras nostras apertas dabimus continentes quod hec omnia que iam
                  dicta sunt absque omni defectu et arte doli et mali tenemus inuiolabiliter
                  obseruandum. ♦ Item dicti comites nobis dominum Nicholaum Lembek super
                  inpigneracione castri Kalføø monstrabunt quod wisen dicitur ita quod ipsi comites
                  cum eodem domino Nicholao Lembek super inpigneracione dicti castri computabunt nos
                  precautos et sufficienter premunitos habendo prout ipsi comites pecuniam pro
                  redempcione dicti castri personaliter deberent erogare et nos dictum castrum
                  Kalføø pro summa pecunie in quam computacio illorum comitum cum dicto domino
                  Nicholao se extenderit ab eodem domino Nicholao redimere debeamus ♦ Promittimus
                  insuper in hiis litteris quod <pb facs="4497316"/> regina nostra. domini dux
                  Ericus Saxonie iunior. Waldemarus dux Iucie. dux Barnum iunior de Stetiin et
                  domicellus Nicholaus dominus de Werle alias de Gystro nobiscum promittant quod
                  neque nos neque aliquis nomine nostro de dimidietate terre Feonie ipsis comitibus
                  inpignerata uel de ipsis duobus castris uidelicet Hincegauel et Ørkil nos
                  intromittamus antequam tota summa pecunie ipsis comitibus pro dimidietate sua
                  terre Feonie ex toto fuerit persoluta. ♦ Acta sunt hec in curia Nybbe anno domini
                  millesimo trecentesimo quadragesimo octauo in die beate Marie* Magdalene. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum\ </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Magdalene] beate Magdalene A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der får dette
                        brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at der er forhandlet mellem os på
                        den ene side og vore elskede onkler<ref target="drb1"/>, de herrer greverne Henrik og Klaus af
                        Holsten (på den anden side) på følgende måde. For det første skal vi til
                        indløsning af landet Fyn betale samme herrer grever 31.000 mark sølv for den
                        fulde hovedstol, således at vi skal betale 10.000 mark sølv på denne måde:
                        for det første skal vi for 5.000 mark lødigt sølv stille borgen Stegen<ref target="drb2"/> til
                        deres rådighed og oplade den til dem; og når nævnte borg er <pb facs="4645971"/> blevet opladt nævnte grever eller dem, som de måtte
                        beskikke dertil, således som det indeholdes nedenfor, så skal herr Klaus v.
                        d. Jura være kvit, fri og fuldstændig løst fra det løfte om igen at
                        overdrage borgen Nyborg, som han har afgivet over for greverne; og så skal
                        ligeledes den opladelse eller henvisning<ref target="drb3"/>, der for ridderen herr Klaus
                        Limbæks vedkommende angår borgen Kalø, samt den opladelse og henvisning<ref target="drb3"/>,
                        der vedrører høvedsmændene på borgen Kolding, nemlig herr Timme og Dose,
                        kaldet Godendorp, Hartvig Breyde og hans brødre tilligemed den mandsed,
                        samme har aflagt over for os, forblive fast og usvækket. Og til fornævnte
                        borg Stegen skal vi oplade fornævnte grever gods for 5.000 mark lødigt sølv
                        i landet Holsten i sådant gods og i sådanne gårde, at to af deres riddere og
                        to af Henneke (Hummersbüttel)s venner, som vi på begge sider måtte godkende,
                        erklærer, at greverne har fået tilstrækkeligt gods i nævnte borg og gods for
                        de nævnte 5.000 mark sølv, og at de personligt, hvis det angik dem, vilde
                        give og modtage således. Men hvis nævnte fire ikke kan blive enige herom, så
                        skal enten herr Markvard Brockdorf eller Wulf Pogwisch, hvem af de to nævnte
                        Henneke foretrækker at vælge, være øverste voldgiftsmand, kaldet 'overmand',
                        i denne sag. Fremdeles skal vi og disse grever anordne, at hvis den ene af
                        dem i mellemtiden skulde afgå ved døden, så skal den, som overlever, have
                        fuldmagt til at træffe endelig afgørelse om det foranstående. Men de
                        resterende 5.000 mark sølv skal vi betale inden nærmeste St. Nicolaus dag<ref target="drb4"/>
                        på den måde, at vi skal give dem 900 mark sølv i rede penge, idet vi straks
                        stiller dem gidsler, kaldet 'ghysel', for 3.000 mark sølv, således at enhver
                        af disse gidsler, der ikke betaler sine penge inden føromtalte St. Nicolaus'
                        dag, for skaden skal betale greverne 20 mark sølv ud over hver 100 mark
                        sølv, som ikke er betalt til den skyldige termin. Men hvis nogen af de
                        gidsler, som er udpeget af os, nægter at afgive løfte (om betaling), skal vi
                        stille greverne en anden lige så god mand i hans sted, med den tilføjelse,
                        at hvis nogen af disse gidsler bryder sit løfte eller afgår ved døden inden
                        det nævnte tidspunkt, skal vi ikke desto mindre fyldestgøre greverne for
                        ham. Fremdeles skal vi betale greverne den sum penge, som Heine Spliet har i
                        borgen Nyborg, hvilken sum dog ikke kan udgøre mere end 1.000 mark sølv, på
                        følgende måde: Hvis nævnte sum ved regnskabsopgørelsen mellem Tønne Rantzau
                        og Heine Spliet, ikke når op på 1.000 mark, skal vi tilføje og betale det
                        manglende i rede penge inden nævnte St. Nicolaus' dag sammen med de 100 mark
                        sølv, som tidligere manglede i det andet tusind. Ydermere skal de <pb facs="4645972"/> herrer grever dagen efter førstkommende St. Oluf konges
                        og martyrs dag<ref target="drb5"/> uden al forhaling oplade nævnte herr Klaus v. d. Jura,
                        ridder, borgen Nyborg til hans hånd som tillidsmand<ref target="drb6"/> imellem os og dem. Men
                        vi skal inden næste måned uden alle snedige kneb oplade borgen Stegen til
                        herr Hartvig Krummedige, Henrik Glüsing eller Detlev v. Wensin på nævnte
                        grevers vegne, idet alle nævnte Henneke Hummersbüttels venner skal være
                        fjernede fra nævnte borg og tilliggende by, når nævnte opladelse finder
                        sted; der tilføjes, at den af disse tre, der modtager nævnte borg, kan have
                        så mange af sine venner i sit følge, som det behager ham at indføre og
                        indlægge i nævnte borg, og ligeledes tilføjes følgende bestemmelse, at hvis
                        nævnte borg bliver opladt eller uden svig tilbudt en af de nævnte tre til
                        opladelse, men denne ikke vil modtage den, skal nævnte herr Klaus v. d. Jura
                        i enhver henseende være fritaget for alle krav fra nævnte grevers side som
                        følge af løftet vedrørende borgen Nyborg, og han skal, når som helst det
                        måtte behage os, uden nogen indsigelse oplade borgen Nyborg til os. Men hvis
                        nævnte borg Stegen ikke bliver opladt eller, som det er sagt, ikke tilbudt
                        en af de tre fornævnte, så skal nævnte herr Klaus v. d. Jura uden alle
                        svigagtige kneb tilbagegive og oplade greverne borgen Nyborg. Fremdeles skal
                        de herrer grever uden alle snedige kneb frit oplade nævnte herr Klaus v. d.
                        Jura halvdelen af hele landet Fyn med nævnte borg Nyborg, idet de
                        fuldstændigt frigør os samme halvdel af landet Fyn for krav fra hvem som
                        helst, med undtagelse af dem, der på gyldig måde kan påvise, at de lovligt
                        har erhvervet noget gods sammesteds ved arveret eller med deres hustruer
                        eller ved retmæssigt køb eller pant. Men hvis greverne har pantsat noget
                        gods i samme halvdel af landet, skal de frigøre det og frit oplade det til
                        os. Men hvis nogen i denne halvdel uden, som det er sagt, at kunne påvise
                        gyldig adkomst, bemægtiger sig noget gods og ikke vil fjerne sig fra samme
                        gods, så skal greverne om nødvendigt i forening med vor høvedsmand på
                        Nyborg, tvinge samme til at opgive dette gods og til dernæst at fjerne sig.
                        Fremdeles skal alle tyskere, der bor sammesteds, have tjenesteydelse af
                        deres undergivne indtil førstkommende St. Mikkelsdag<ref target="drb7"/> til at høste deres
                        korn, men ellers på ingen måde befatte sig med det gods, de har i
                        besiddelse, og de skal hverken kræve afgift eller skat eller noget andet
                        lignende eller få det, undtagen at de, når de bor på deres hovedgårde,
                        kaldet 'avlsgårde', indtil førstkommende fastelavn<ref target="drb8"/> skal have ret til at
                        lade deres korn tærske samt til efter deres vilje at lade dette korn fjerne
                        sammen med alt deres rørlige gods inden samme dato. Men hvis <pb facs="4645973"/> nogen vil have de nævnte gårde af disse tyskere, så er
                        han skyldig at fyldestgøre dem for de bygninger på de nævnte gårde, som er
                        købt eller opført af dem, nemlig for tømrernes og arbejdernes løn; men hvis
                        han ikke vil gøre det, skal de nævnte tyskere frit have lov til at føre
                        deres bygninger bort inden samme fastelavn. Det bemærkes yderligere, at når
                        dette lands oppebørselsdistrikter deles mellem de enkelte borge, så skal
                        Vends herred og Båg herred regnes til og forblive ved borgen Hindsgavl, men
                        Sallinge herred og Sunds herred ved borgen Ørkild. Men til vederlag for
                        disse fire herreder skal der af de nævnte grever henvises og overgives os
                        lige så meget og lige så godt gods i nærheden af Nyborg, som kan være os
                        nyttigt og bekvemt, således at gode og troværdige mænd klart kan bevise, at
                        vi har fået fyldestgørelse. Men alt andet gods, som ved denne ligelige
                        deling bliver tilovers såvel i stæder og landsbyer som i andet gods, skal
                        deles ligeligt mellem os i to dele, med undtagelse af fru grevindens arv<ref target="drb9"/>
                        og det gods, som Grev Henrik sammesteds retmæssigt har købt. Fremdeles skal
                        det indtil førstkommende jomfru Marie fødselsdag<ref target="drb10"/> henstå til grevernes
                        afgørelse, om de enten vil fjerne de tyskere, der bor i deres halvdel, og
                        oplade deres gods til os og overlade os beder og gaver af denne halvdel,
                        således som de årligt skal gives os af vor egen halvdel, eller om de vil
                        have disse tyskere boende på deres gods hos sig uden beder (til os), idet
                        der da hvert år skal afkortes os 1.500 mark sølv i den hovedstol, for
                        hvilken Fyn skal indløses, indtil nævnte land Fyn vil være kvit og indløst
                        for hovedstolen. Desuden skal greverne omhyggeligt holde os sikret og
                        beskyttet mod, at de tyskere, der bor i grevernes halvdel, ikke udpresser
                        beder af deres undergivne inden for fornævnte termin, så at de rent
                        ødelægges. Men hvis nævnte grever årligt afkorter os 1.500 mark sølv, så
                        skal vi hjælpe dem med, at danskere, gejstlige og verdslige, ikke strides
                        eller kriges med dem angående deres gods i grevernes halvdel, indtil nævnte
                        halvdel indløses fra dem. Fremdeles skal vi godkende overdragelsen af alle
                        præbender og kirkelige beneficier, som er tilståede eller overdragne af grev
                        Henrik eller af hans fader i hans levetid, undtagen af et vikardømme, nemlig
                        herr kongens alter i Kolding. Men hvis omtalte grever helt overlader os
                        deres halvdel, så skal vi årligt give greverne 3.000 mark sølv, som skal
                        afregnes i hovedstolen, og de tyskere, der bor i den halvdel, skal bo på
                        deres hovedgårde indtil fastelavn og bruge og fjerne deres korn og rørlige
                        gods, således som det for den anden halvdel er udtrykt ovenfor. Men hvis
                        greverne selv vil beholde deres halvdel, skal vi hvert år give dem 1.500
                        mark sølv, som skal afregnes i hoved<pb facs="4645974"/>stolen, og greverne
                        skal årligt for deres fornævnte halvdel afskrive os 1.500 mark sølv i
                        hovedstolen, sådan som det ovenfor er sagt. Ydermere skal nævnte grever
                        fuldstændig frit kunne råde over deres fornævnte halvdel med alle dens
                        kirkelige beneficier sammesteds, sådan som de frit har haft den til denne
                        dag, indtil den fuldstændigt indløses fra dem. Fremdeles, hvis vi kræver og
                        opnår nogle gaver eller beder af Jylland, så skal nævnte grever oppebære
                        halvdelen af de nævnte beder, idet de fuldt ud skal afkorte os lige så meget
                        af hovedstolen for landet Fyn, som de oppebærer af disse beder, med den
                        tilføjelse, at så snart hele hovedstolen for landet Fyn, sådan som det er
                        sagt, bliver betalt greverne, så skal de frit overdrage os hele den halvdel
                        af landet Fyn, som de har i pant, sammen med borgene Hindsgavl og Ørkild
                        uden alle påfund og snedige kneb, at råde fuldstændigt over efter vor vilje,
                        idet de yder os garanti og tilfredsstillende sikkerhed for, at det sker
                        således med de omtalte borge. Fremdeles skal grevernes fogeder være fritagne
                        for vor tiltale for alt, hvad de indtil denne dag har foretaget sig på Fyn.
                        Yderligere skal vor foged, hvem vi måtte overlade borgen Nyborg, sammen med
                        10 riddere og væbnere erklære fast på tro og love, at vi ubrydeligt skal
                        overholde alt det forskrevne uden alle snedige kneb over for greverne og
                        deres mænd. Men hvis denne foged bliver afsat, så skal den, som indsættes i
                        hans sted, sammen med ti lige så gode mænd som før forsikre og love det
                        samme; og omvendt skal de (greverne) afgive samme forsikring med hensyn til
                        borgene Hindsgavl og Ørkild over for os. Fremdeles skal nævnte grever dagen
                        før næstfølgende St. Jakob apostels dag<ref target="drb11"/> henvise — hvilket kaldes 'wisen'
                        — Hartvig Breyde til os angående halvdelen af borgen Kolding. Ligeledes skal
                        greverne på den fornævnte dag henvise — hvilket kaldes 'wisen' — herr Timme
                        Godendorp og Dose, til os angående den anden halvdel af fornævnte borg
                        Kolding, idet de hører de nævntes regnskab for pantsættelsen af nævnte borg,
                        og idet de sikrer og værner os i denne sag, som om de personligt skulde
                        udbetale pengene for indløsningen af samme borg; og for så stort et beløb,
                        som det ifølge den mellem dem foretagne afregning andrager, for samme beløb
                        skal vi indløse nævnte borg Kolding fra dem (panthaverne), og vi skal ikke
                        befatte os med borgen Koldings oppebørsler, før Hartvig og Valdemar, kaldet
                        Breyde, og de nævnte Godendorper er blevet fyldestgjorte af os for de penge,
                        der tilkommer dem ved indløsning af nævnte borg. Men hvis nogen vil
                        forurette nævnte Breyder og Godendorper i oppebørslerne, så vil vi hjælpe
                        dem med at tilbagevise forurettelserne. Ydermere skal vi give <pb facs="4645975"/> greverne og deres mænd vort åbne brev indeholdende, at
                        vi er forpligtet til uden indskrænkning og uden snedige kneb ubrydeligt at
                        overholde alt det fornævnte. Fremdeles skal nævnte grever henvise, hvilket
                        kaldes 'wisen', herr Klaus Limbæk til os angående pantsættelsen af borgen
                        Kalø, således at greverne afregner med samme herr Klaus Limbæk for
                        pantsættelsen af nævnte borg, idet de sikrer og værner os i denne sag, som
                        om greverne personligt skulde udbetale pengene for indløsningen af nævnte
                        borg, og vi skal indløse og have nævnte borg Kalø af samme herr Klaus for
                        den sum penge, hvortil den af greverne med herr Klaus foretagne afregning
                        måtte beløbe sig. Vi lover ydermere i dette brev, at vor dronning, de herrer
                        hertug Erik den yngre af Sachsen, hertug Valdemar af Jylland, hertug Barnim
                        den yngre af Stettin og junker Nicolaus, herre af Werle, også kaldet af
                        Güstrow, skal afgive løfte sammen med os om, at hverken vi eller nogen anden
                        i vort navn skal befatte sig med den halvdel af landet Fyn, som er pantsat
                        til greverne, eller med de to borge, Hindsgavl og Ørkild, førend hele
                        pengesummen er betalt greverne for deres halvdel af landet Fyn. Dette er
                        forhandlet på gården Nebbe i det Herrens år 1348 på St. Marie Magdalene dag.
                        Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  kong Valdemars fader kong Kristoffer 2. var broder til grevernes mormoder
                        Regitse, gift med Nicolaus 2. af Werle. </p>
                  <p n="drb2">  borg i Holsten ved Alsteren. </p>
                  <p n="drb3">  d.v.s. greverne har henvist de nævnte lensmænd til kong Valdemar som
                        deres rette herre. </p>
                  <p n="drb4">6\\. december. </p>
                  <p n="drb5">29\\. juli. </p>
                  <p n="drb6">  jf. bestemmelserne om Nyborg nedenfor. </p>
                  <p n="drb7">29\\. september. </p>
                  <p n="drb8">22\\. februar 1349. </p>
                  <p n="drb9">  da grev Henrik ikke vides at være gift på dette tids punkt, tænkes der
                        rimeligvis på hans moder Sofie, datter af Regitse, jf. note 1.</p>
                  <p n="drb10">8\\. september.</p>
                  <p n="drb11">24\\. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
