<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13481231002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13481231002</idno>
            <idno type="dd_serialno">88</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Rostock Stadtarchiv. U 1d, koncept på papir. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten 1754, 5; Mekl. UB. X 265 nr. 6945 —
                  Reg.Dan. nr. 2327*; Hans. UB. III 70 nr.140.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497360.webp">3. rk. III nr. 88</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646011.webp">III:3 nr. 88</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 88. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a, tilføjelserne i koncepten trykt med kursiv</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-12-31"> [1348. o. 31. december]<note>
                  <p> Brevet, der kun kendes i koncept, mangler datering, men da det udtrykkelig
                  betones, at svaret er blevet forsinket på grund af vanskeligheder med at komme i
                  forbindelse med hertug Albrecht, og da denne ifølge andet dokument vides at have
                  opholdt sig i Rostock 1348 31. dec., Mekl. UB. X 229 nr.6898, er brevet
                  sandsynligvis affattet omkring dette tidspunkt, således også Strecker, Die Äussere
                  Politik Albrechts II. von Mecklenburg 64 note 43. I Mekl. UB. l.l. dateres det med
                  nogen tvivl til marts 1349, fordi staden Rostock da hyldede Albrecht som hertug.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Rostock besvarer kong Valdemars brev af [1348] 23. november angående dens
                  lensforhold. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497361"/> Quod regie uestre magnificencie responsum certum et finale.
                  super scriptis nobis et reuerenter receptis. ex parte domini nostri Magnopolensis
                     <hi rend="italic">prius non rescripsimus</hi> humiliter supplicamus nobis <hi rend="italic">non</hi> inuerti ac
                     <hi rend="italic">nos excusatos haberi</hi>. cum deo teste hoc non stetit in nobis sed in hoc
                  quod presenciam personalem domini nostri Alberti ducis Magnopolensis propter
                  publicas gwerras terrarum et maris discrimina attingere <hi rend="italic">commode</hi> non
                  poterimus/ ♦ Uestre excellenti nobilitati declarantes quod uirtute et<hi rend="italic">
                     occasione</hi> cuius terre et quali modo dominus noster Magnopolensis
                  nobilitatus sit et utrum uelit se alienare a uobis seu ad alios dominos se
                  diuertere penitus ignoramus/ <hi rend="italic">cum nos ad hoc numquam fuerimus uocati seu
                     requisiti</hi>. ♦ Uolumus tamen nobis ex dono dei pro nostro posse circa uos et
                  coronam regni Dacie\ necnon dominum nostrum ducem Magnopolensem in hiis bene
                  precauere. ut decet <hi rend="italic">ac oportet</hi>. ♦ Ceterum ad hoc quod scribitis quod
                  dominus noster Magnopolensis predictus procurauit et egit detrimentum corone
                  uestri regni/ ac aduersarius uester fuit semper. et seruicium corone regni Dacie
                  debitum prout astrictus fuit non fecit/ respondit nobis <hi rend="italic">dominus noster</hi> quod
                  in hiis omnibus est innocens. prout innocentiam suam. <hi rend="italic">qualitercunque</hi> de
                  iure tenetur paratus est et erit declarare/ ac omnia et singula seruicia que
                     <hi rend="italic">uobis et</hi> corone de iure facere tenebatur et tenetur secundum tenorem
                  litterarum magnifici principis. domini Christofori patris uestri quondam regis
                  Dacie pie memorie. super hoc sibi datarum plenarie fecit. ♦ Preterea super
                  subsidiis per nos dicto domino nostro Magnopolensi in expensis et aliis non
                  faciendis ut in litteris uestris petiuistis\ rescribimus cum humilitate quod
                  secundum iussum/ consilium/ et meram uoluntatem dicti patris uestri premortui et
                  suorum consiliariorum ac uasal-<pb facs="4497362"/>lorum/ nobili uiro domino
                  Hinrico Magnopolensi bone memorie patri domini Alberti nunc ducis Magnopolensis et
                  eidem domino Alberto iure possente homagium fidelitatis prestitimus/ et quia uos
                  postea hoc gratum et ratum habuistis/ et eidem domino Alberto dictam ciuitatem et
                  terram Rozstokcensem concessistis prout nobis litteris uestris scribere
                  decreuistis. nos saluo honore nostro superesse non possumus nec sibi aliqualiter
                  denegare quin omnia ad commodum/ profectum et utilitatem suam spectancia secundum
                  fidem nostram sibi prestitam <hi rend="italic">pro posse ciuitatis</hi> facere debeamus et sumus
                  astricti/ plene confidentes ac firmiter sperantes quod in hiis graciam uestram in
                  nullo ledamus/ nec defencionibus et promocionibus uestris carere sed pocius
                  laudabile testimonium fidelitatis et omnis boni <hi rend="italic">seruicii</hi> apud uestram
                  maiestatem regiam merito nobis acquirere debeamus/ ♦ Insuper super securitate/ de
                  nostra ciuitate Rozstoccensi et portu uobis per nos facienda/ ne uos et uestri ex
                  eis pericula incurratis/ respondencia uobis notificamus quod si dominus noster
                  Magnopolensis predictus uel aliquis pro eo et suo nomine ciuitatem nostram et
                  portum in Warnemunde per naues uel alium quemcunque modum exire <hi rend="italic">uel intrare</hi>
                  uoluerit. hoc sibi et suis nequaquam honorifice poterimus negare/ sed ne a nobis
                  uel a nostris uobis uel uestris ex eis dampna inferantur/ uolumus cauere pro
                  nostro posse/ nisi uobis hoc satis tempestiue notificemus/ in quo honorem nostrum
                  bene saluabimus diuina clementia auxiliante. ♦ Quapropter uestre preeminenti
                  nobilitati ac regali magnificencie cum deb[ita deuo]cione et humilitate
                  supplicamus/ quatenus pre oculis habere et animaduertere dignemini qualiter
                  [pro]chdolor regnum Dacie multis retroactis temporibus in periculoso [mult]umque
                  detestabili statu fuit constitutum et quod nos pro reformatione uestri regni et
                  subsidio uobis sepissime facto et faciendo/ quam plurima pericula sustinuimus in
                  bonis rebus et personis et adhuc omnia que pro bono pacis et salubri statu uestro
                  ac regni uestri facere poterimus non tardemus/ ♦ Nec displiceat uobis pacem cum
                  domino nostro duce Magnopolensi seruare cum nos ipsum ad seruandum uobiscum pacem
                  toto nostro conanime inducere uelimus/ ♦ Petimus quoque ciues nostros fines regni
                  uestri uisitantes in <pb facs="4497363"/> accessu et recessu per uos et per
                  uestros defendi ac pre uobis et pre omnibus causa uestri facere <hi rend="italic">seu</hi>
                  dimittere uolentibus cum bonis eorum seruari/ ad quod uos <hi rend="italic">de iure</hi> credimus
                  teneri/ <hi rend="italic">exquo ab infamia uestra fideliter pro bono uestro laboramus et profectu
                     nec aliud per nos in uobis est deseruitum seu attemptum</hi>. ♦ Super quibus
                  nobis uestrum graciosum responsum rescribentes per presencium exhibitorem/ </p>
            <div type="app">
               <p> 12 discrimina] herefter slettet notoria — commode] rettet fra secure. </p>
               <p> 20 uester] herefter slettet sic ex. </p>
               <p> 23 suam)] herefter slettet eorundem quibuscumque ac. </p>
               <p> 27 fecit] herefter tilføjet, men igen slettet prout ex earum inspeccione cuilibet
                  inueniencium et audiencium habeatur. </p>
               <p> 30 premortui] herefter slettet nobili uiro. </p>
               <p> 2 et] herefter slettet postmodum. </p>
               <p> — possente=poscente. </p>
               <p> 4-5 Rozstokcensem] herefter slettet sibi. </p>
               <p> 24 Dacie] herefter slettet et incole. </p>
               <p> 26 faciendo/] herefter slettet ne extra hereditatem uestram regni Dacie
                  relegaremini. </p>
               <p> 31 Petimus) herefter slettet quoque nobis. </p>
               <p> 3-4 exquo ..... attemptum] rettet fra exquo aliud in uobis et uestris per nos non
                  est deseruitum. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: cf. Dipl.Dan. 2. rk. X nr.124. </p>
               <p> 29: cf. genbrevet i Dipl.Dan. 2. rk. IX nr. 20. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi bønfalder i ydmyghed om, at det ikke lægges os til last, og at det bliver
                        os tilgivet, at vi ikke tidligere har tilskrevet Eder, stormægtige konge, et
                        bestemt og endeligt svar på Eders brev til os angående vor herre af
                        Mecklenburg, hvilket brev vi har modtaget i ærbødighed; thi vi kalder Gud
                        til vidne på, at det ikke er vor skyld, men at det beror på, at vi på grund
                        af krigene mellem landene<ref target="drb2"/> og farerne<ref target="drb3"/> på havet ikke nemt<ref target="drb4"/> har kunnet
                        komme i personlig forbindelse med vor herre, hertug Albrecht af Mecklenburg.
                        Vi erklærer over for Eder, høje fyrste, at vi er fuldstændigt uvidende om,
                        til hvilket land og med henblik på hvilket land vor herre af Mecklenburg er
                        blevet nobiliteret<ref target="drb5"/>, på hvilken måde han er blevet det, og om han agter at
                        ophæve forbindelsen med Eder og vende sig til andre herrer, eftersom vi
                        aldrig er blevet kaldet eller opfordret hertil<ref target="drb6"/>. Vi vil dog med Guds hjælp
                        og efter evne sikre os vel i denne sag over for Eder og Danmarks riges krone
                        og over for vor herre, hertugen af Mecklenburg, således som det sømmer sig
                        og bør sig. Hvad fremdeles det angår, at I skriver, at vor fornævnte herre
                        til Mecklenburg har forskaffet og gjort Eders riges krone skade og altid har
                        været Eders modstander og ikke har ydet Danmarks riges krone den tilbørlige
                        tjeneste, således som han var forpligtet til, svarede vor herre os, at han i
                        alt dette er uskyldig, lige som han er og vil være rede til at bevise sin
                        uskyld, på hvad måde han end retsligt er forpligtet til at gøre det, og alle
                        de tjenester, som han med rette skulde og skal yde Eder og kronen i
                        overenstemmelse med ordlyden af det brev<ref target="drb7"/>, som den stormægtige fyrste, herr
                        Kristoffer, salig ihukommelse, Eders fader, forhen Danmarks konge, har givet
                        ham herom, har han ydet fuldt ud.<ref target="drb8"/>. Endvidere, med hensyn til, at vi,
                        således som I har bedt os om i Eders brev, skulde undlade at yde
                        understøttelse i levnedsmidler og andre ting til vor herre af Mecklenburg,
                        svarer vi i ydmyghed, at vi i overensstemmelse med Eders nævnte længst
                        afdøde faders og hans råders og vasallers befaling, råd og klare
                        tilslutning<ref target="drb9"/> har ydet den højbårne mand herr Henrik af Mecklenburg, salig
                        ihukommelse, fader til herr Albrecht, nu hertug af Mecklenburg, og <ref target="drb10"/> samme
                        herr Albrecht mandsed, således som retten kræver, og eftersom I senere har
                        erklæret dette for godt og gyldigt og tilstået samme herr Albrecht nævnte
                        stad og land Rostock, således som I bestemte at tilskrive os i Eders brev,
                        kan vi ikke med vor ære i behold på nogen måde nægte ham, at vi i henhold
                        til vor aflagte troskabsed efter stadens evne skal og er forpligtet til at
                        yde ham alt, hvad der tager sigte <pb facs="4646013"/> på hans fordel, tarv
                        og gavn, og vi nærer fuld tillid til og håber bestemt, at vi ikke på noget
                        punkt krænker Eder, nådige fyrste, heri, og at vi ikke af den grund skal
                        savne Eders værn og befordring, men snarere med rette erhverve os
                        prisværdigt vidnesbyrd om troskab og gode tjenester hos Eder, kongelige
                        majestæt. Hvad fremdeles det angår, at vi skulde yde Eder sikkerhed imod, at
                        I og Eders mænd udsættes for farer fra vor stad Rostock og havnen, meddeler
                        vi Eder til svar<ref target="drb11"/>, at vi, hvis vor fornævnte herre til Mecklenburg eller
                        nogen i hans sted og i hans navn med skib eller på anden vis agter sig til
                        vor stad eller vor havn Warnemünde eller ønsker at drage bort derfra, på
                        ingen måde på hæderlig vis vil kunne nægte ham og hans dette, men vi vil
                        efter evne tilsikre Eder, at der ikke som følge heraf vil blive påført Eder
                        eller Eders mænd tab fra vor eller vore mænds side, med mindre vi giver Eder
                        varsel tilstrækkeligt betids, i hvilket tilfælde vi med Guds milde hjælp vil
                        kunne handle med vor ære i behold. Derfor bønfalder vi Eder i skyldig
                        ærbødighed og ydmyghed om, høje fyrste og stormægtige konge, at I vil
                        værdiges at have for øje og tage hensyn til, at Danmarks rige i længst
                        forgangen tid — o, ve — var hensat i en farlig og meget ulykkelig tilstand,
                        og at vi har udstået talrige farer på ejendom, liv og gods til genskabelse
                        af Eders rige og for at bringe Eder hjælp, en hjælp, vi ofte har ydet og
                        ofte yder<ref target="drb13"/>, og stadig vil vi ikke tøve med at gøre alt, hvad vi kan, for
                        den gode fred og Eders og Eders riges vel. Og lad det ikke mishage Eder at
                        bevare fred med vor herre, hertugen af Mecklenburg, når vi med al vor støtte
                        vil tilskynde denne til at bevare fred med Eder. Vi beder også om, at I og
                        Eders mænd vil værne vore borgere, der besøger Eders riges lande, når de
                        ankommer og når de atter drager bort, og at I vil yde dem og deres gods
                        beskyttelse over for Eder og alle, der ønsker at gøre eller undlade at gøre
                        noget for Eders skyld. Hertil tror vi, at I med rette er forpligtet,
                        eftersom<ref target="drb14"/> vi i troskab modarbejder Eders vanry og arbejder for Eders gavn,
                        og eftersom vi ikke har gjort os fortjent til eller tilstræber andet end det
                        tilsvarende hos Eder<ref target="drb14"/>. Vi beder Eder tilskrive os Eders nådige svar herom
                        med nærværende brevviser. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. Valdemars henvendelse, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1348/dd_13481123001'&gt;78&lt;/a&gt;. Albrecht vides at have været i Rostock 1348 31.
                        december, Mekl. UB. X nr. 6898. </p>
                  <p n="drb2">  Albrecht var i slutningen af året 1348 i krig med grev Otto af Schwerin
                        og junker Nicolaus af Werle, jf. W. Strecker, Die äussere Politik Albrechts
                        II, 59. </p>
                  <p n="drb3">  rettet fra _de vitterlige farer_. </p>
                  <p n="drb4">  rettet fra _i sikkerhed_. </p>
                  <p n="drb5">  hermed sigtes til Albrechts ophøjelse til hertug 1348 8. juli af kejser
                        Karl 4., jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1348/dd_13481123001'&gt;78&lt;/a&gt;, note
                        1—2. Kejserens lensbrev nævner iøvrigt ikke Rostock. </p>
                  <p n="drb6">  d.v.s. til at hylde Albrecht og anerkende et ændret forhold til Albrecht
                        og til Danmark. </p>
                  <p n="drb7">  DRB. II 10 <pb facs="4646014"/> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290625001'&gt;124&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8">  herefter tilføjet, men igen slettet _således som enhver kan indse, der har adgang til at se det eller hører det læse_. </p>
                  <p n="drb9">  jf. genbrevet DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230521001'&gt;20&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb10">  herefter slettet _senere_. </p>
                  <p n="drb11">  dette punkt nævnes ikke i Valdemars brev; en fornyet henvendelse ligger
                        rimeligvis bagved. </p>
                  <p n="drb12">  herefter slettet _og indbyggere_. </p>
                  <p n="drb13">  herefter slettet f_or at I ikke skulde holdes uden for Eders arv, Danmarks rige_, </p>
                  <p n="drb14"> rettet fra _eftersom vi ikke har gjort os fortjent til andet hos Eder og Eders mænd_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
