<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480929001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 63 med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera
                     cum plurimis sigillis in omnibus circumferentiis et litteris integra atque
                     salua/ sed pre pressura scriptura distincte legi non potuit\ tenoris
                     sequentis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIII 814 — Reg.Dan. nr.2314; Rep. nr.2168.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497339.webp">3. rk. III nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645994.webp">III:3 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 63. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-09-29"> 1348. e. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels, præst i Lyndelse, erklærer sammen med syv andre gamle fynske præster, at
                  de ikke kender til, at andre end munkene i St. Knuds kloster i Odense har
                  stemmeret ved valg af biskop.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497340"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus in Lundlosæ
                  Iohannes in Skamby Iohannes in Assnes Nicolaus in Sondhersæ Iohannes in Lundæ
                  Petrus in Hæringhæ Kallo in Søndherby et Iohannes Loker in Hærigsthet sacerdotes
                  ac ecclesiarum rectores salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis
                  quod sub anno domini millesimo ccc quadragesimo octauo in synodo proxima post
                  festum beati Michaelis Otthonie celebrata in presencia reuerendi patris ac domini
                  domini fratris Nicolai diuina miseracione episcopi Ottoniensis et dominorum Andree
                  prioris Otthoniensis ecclesie Martini prepositi Otthoniensis Cristierni prepositi
                  Tofftensis et canonici Lundensis Hamundi publici auctoritate imperiali notarii ac
                  totius cleri in eadem synodo congregati\ cum idem reuerendus pater dominum Andream
                  priorem in Dalum palam ibidem arguisset pro eo quod ipse et quidam Nicolaus
                  Suderauhe Teuthonicus antea prepositus Otthoniensis electioni de ipso facte se
                  ingerere et eam perperam impedire nitebantur cum tamen nec uocem nec ius aliquod
                  in ea habere&lt;n&gt;t. sicut rei exitus postea comprobauit\ et ipse prior Andreas
                  personaliter coram tota synodo fatebatur/ nos tamquam seniores et ex memoria
                  preteritorum huiusmodi facti noticiam melius habentes per eundem reuerendum patrem
                  specialiter requisiti\ utrum aliquis prior in Dalum uel prepositus alicui
                  electioni episcopali in ecclesia Ottoniensi celebrate umquam interfuisset uel
                  uocem in ea habuisset\ respondimus quod numquam uidimus nec audiuimus nec in
                  aliquo scire uel percipere potuimus licet aliqui ex nobis sexagesimum et aliqui
                  septuagesimum etatis sue annum iam transegerint quod aliquis prior uel prepositus
                  siue queuis alia secularis persona uel religiosa preterquam ipsi fratres seu
                  monachi de ecclesia <pb facs="4497341"/> seu capitulo Ottoniensi supradicto. qui
                  hoc habent ex iure communi et priuilegio speciali/ electioni episcopali in eadem
                  ecclesia celebrate umquam interfuisset uel uocem seu ius aliquod in ea habuisset/
                  et illud idem tota communitas cleri eadem uice affirmabat\ ♦ In cuius rei
                  perpetuam memoriam sigilla nostra una cum sigillis discretorum dominorum Herbordi
                  in Fl{oe}storpe. Hennikini in Mæthælby Erici in Søndherbroby Iohannis in Dalby/
                  Petri in Wyby Nicolai in Ortæ Inguari in Tangetorp/ Torkilli in Fynnes Nicolai in
                  Ingessløue Nicolai in Guthum Iohannis in Hwnstorpe Andree in Klintæ Iohannis in
                  Quernthorp/ Ottonis in V&lt;lb&gt;alæ Petri in Kirkæby et Nicolai in Iordlosæ
                  sacerdotum ac ecclesiarum supradictarum rectorum/ presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum anno die et loco prenotatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 habere(n)t] haberet Aa. </p>
               <p> 6 Dalby] rettet fra Kirkeby i Aa.</p>
               <p> 7 Fynnes] rettet med anden hånd til Fyuues i Aa. </p>
               <p> 9 &lt;Vibyalæ] Aa har bwalæ en palæografisk let forklarlig fejllæsning af
                  Vlbalæ.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels i Lyndelse, Jens i Skamby, Jens i Assens, Niels i Søndersø, Jens i
                        Lunde, Peder i Herringe, Kalle i Sønderby og Jens Loker i Herrested,
                        præsteviede mænd og sognepræster, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at på det kirkemøde, der holdtes næst efter St.
                        Mikkels dag i Odense i det Herrens år 1348 i overværelse af den ærværdige
                        fader og herre, herr broder Niels, af Guds miskundhed biskop i Odense, og de
                        herrer Anders, prior ved Odensekirken, Morten, provst i Odense, Kristian,
                        provst i Gamtofte og kannik i Lund, Hamund, ved kejserlig bemyndigelse
                        offentlig notar, og hele gejstligheden, der var samlet til dette kirkemøde,
                        hvor samme ærværdige fader offentlig rejste bebrejdelser mod herr Anders,
                        prior i Dalum, fordi han og en vis Niels Suderow, tysker, tidligere provst i
                        Odense, havde stræbt efter at blande sig i valget af ham<ref target="drb1"/> og med urette
                        søgt at hindre det, skønt de dog hverken havde stemme eller nogen ret ved
                        dette valg, sådan som sagens udfald siden har godtgjort, og således som
                        samme prior Anders personligt tilstod i påhør af alle, der var på
                        kirkemødet, blev vi som var ældre og havde bedre kendskab til disse ting i
                        kraft af vor erindring om fortiden, specielt udspurgt af samme ærværdige
                        fader, om nogen prior i Dalum eller provst nogensinde havde overværet noget
                        bispevalg, som foretoges i Odensekirken, eller havde haft nogen stemme
                        herved. Vi svarede, at vi aldrig, skønt nogle af os har passeret de 60 og
                        andre de 70 år, har set eller hørt, ej heller har vi på nogen måde kunnet
                        erfare eller få oplyst, at nogen prior eller provst eller andre verdslige
                        eller gejstlige personer end netop brødrene eller munkene ved ovennævnte
                        kirke eller kapitel i Odense — som har valgretten ifølge almindelig ret og
                        særligt privilegium — nogensinde har overværet eller haft stemme eller nogen
                        ret ved noget bispevalg, der blev afholdt i samme kirke; og dette bekræftede
                        hele gejstligheden ved samme lejlighed. Til evindelig erindring herom er
                        vore segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de gode herrer
                        Herbord i Flødstrup, Henneke i Melby, Erik i Sønder Broby, Jens i Dalby,
                        Peder i Viby, Niels i Orte, Ingvar i Tanderup, Torkil i Føns, Niels i
                        Ingslev, Niels i Gudme, Jens i Hundstrup, Anders i Klinte, Jens i Kværndrup,
                        Otto i Ulbølle, Peder i Kirkeby og Niels i Jordløse, præsteviede mænd og
                        sognepræster ved de ovennævnte kirker. Givet føromtalte år, dag og sted.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  valget fandt sted i 1340. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
