<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13481112001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13481112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Viborg kapitel. Perg. 28 × 12 (plica 1,5). 12 perg.remme. Segl nr.
                  11: Peder Birkesteds segl er aftegnet i Langebeks sigilsamling, DAS. 376. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Paul Gloop</hi>. Registreret i Viborg stifts registratur (1540erne),
                  beskadiget, N 72: <hi rend="italic">Item ett gammel latinske breff ludindis at .... Niels Glob af
                     Todbøll haffuer sold oc ..... Glob alle synn egendom ..... y Rostrup met mere
                     gotz. Datum ….. Martini episcopi</hi>, trykt ÆA, II 342 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Det næst sidste Seigl er alene tilovers</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Viborg. 15 nr.22 — Rep. nr.2175.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497351.webp">3. rk. III nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646004.webp">III:3 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 74. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-11-12">
                   1348. 12. november<note/>
            </date>
            <placeName>Thy bygdeting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Thy bygdeting om, at Povl Glob har fået skøde på gods i Thy af
                  forskellige andre medlemmer af slægten Glob. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus. prior Westerwycensis. Andreas. de
                  Syællæns. sacerdotes. Iwarus. Iwærsun. Petrus. Ebbysun. Andreas. Esgysun. Frost.
                  Woghæn. Pætersun. Magnus. Niclæssun. de Wæstløsæn. Nicholaus Esgysun. Iohannes.
                  Thorchylsun. Thorchillus Næighæn. Petrus Birkystæth. et. Thorthdo Akysun salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Constare uolumus. omnibus. euidenter. presentibus et
                  futuris. nos sub anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo
                  octauo\ crastino beati Martini. episcopi. in. placito Thyuthbo byghdæthing.
                  presentes fuisse. uidisse et. audiuisse. quod in eodem placito. die et anno
                  prenotatis. domina. Margareta. de Westløsæn. Nicholaus. Gloop de Todæbøl Iohannes
                  Iwærsun dictus Nist. Iohannes Gloop. et. Nicholaus Iwærsun. personaliter
                  constituti. exhibitori presencium. Paulo. Gloop. uiro honesto. omnem hereditatem.
                  et iusticiam uniuersam. ipsos post mortem. domine Ingiburgis. relicte. domini.
                  Nicholai. Gloop. post mortem. Laurencii. Gloop et. post mortem Cristine
                  Niclæsdotter. s[o]roris eiusdem. in bonis in Rostorp et [in cam]po Rostorp.
                  uniuersis. in una curia in. Hundborgh. in qua. Sono Litlæ. quondam resedit. et in
                  alia curia in eadem uilla. in qua Nicholaus Hethæ quondam habitabat. cum una
                  colonia ibidem situata. item in. terris. in campo Øland. sitis. quas Petrus. Smith
                  in sua ordinacione quondam habebat. cum terris in. Rosæholm. situatis. et <pb facs="4497352"/> cum terris et. bonis de. quibus. Orm. Tokkysun. duo pund
                  annone dare tenetur. item in bonis in. Kodallund. et in campo eiusdem uniuersis/
                  cum omnibus. et. singulis/ predictis bonis/ pertinenciis/ contingentem. et
                  attinentem iure hereditario. post mortem predictorum\ et. cum uniuersis aliis/
                  eisdem bonis/ attinentibus. pecoribus. iumentis et annona. et. cum. domibus.
                  agris. pratis pascuis terris piscaturis. siluis. et aliis cunctis mobilibus. et
                  immobilibus. de singulis. nil. exceptis resignauerunt et eadem prenotata bona. cum
                  omnibus ut predictum est scotauerunt iure. perpetuo possidenda. recognoscentes se
                  plenam satisfactionem. et sufficienciam in aliis bonis in recompensacionem istorum
                  bonorum antedictorum integraliter reportasse. obligando se eidem Paulo Gloop
                  predicta bona. omnia. legaliter appropriare ab impeticione quorumcumque. ♦ Actum
                  et datum nostris sub. sigillis in. testimonium. sicut. coram omnibus quorum
                  interest una uoce protestamur. ♦ Datum anno. die et loco supradictis. quo eciam
                  die et quo anno idem Paulus Gloop domine Margarete uxori sue curiam Øland et omnia
                  bona sua. in Hasyngheret scotauit. in. recompensacionem bonorum ipsius domine per
                  ipsum prius uenditorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 nostra etcetera Aa. </p>
               <p> 1-2 Datum ut supra] cf. nr. 72. </p>
               <p> 14-17 quo eciam indtil uenditorum] tilf. senere, men med samme hånd. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, prior i Vestervig, Anders i Sennels, præster, Ivar Ivarsen, Peder
                        Ebbesen, Anders Esgersen Frost, Vogn Pedersen, Mogens Nielsen af Vestløs,
                        Niels Esgersen, Jens Torkilsen, Torkil Næighæn, Peder Birkested og Tord
                        Ågesen, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart og tydeligt for alle nulevende og fremtidige,
                        at vi i det Herrens år 1348 dagen efter den hellige Morten bisps dag var til
                        stede på Thy bygdeting og der så og hørte, at fru Margrete af Vestløs, Niels
                        Glob af Todbøl, Jens Ivarsen, kaldet Nist, Jens Glob og Niels Ivarsen
                        personligt fremstod på samme ting, føromtalte dag og år og til nærværende
                        brevviser, den ærlige mand Povl Glob, oplod al arv og alle rettigheder i
                        nedennævnte gods og i alle tilliggender til dette gods, hvilket var
                        tilfaldet dem eller tilhørte dem ved arveret, efter at fru Ingeborg, herr
                        Niels Globs enke, og Lars Glob og Kristine Nielsdatter, sammes søster, var
                        døde, nemlig i alt gods i Rostrup og Rostrup mark, i en gård i Hundborg, som
                        Sune Lille fordum boede på, og i en anden gård i samme landsby, som Niels
                        Hede fordum boede på, med et landbosted sammesteds, videre i jord i Øland
                        mark, som Peder Smed fordum bestyrede, med jord i Rosholm og med jord og
                        gods, hvoraf Orm Tokesen skal yde to pund korn, ligeledes i alt gods i
                        Kodallund og i marken sammesteds. Dette føromtalte gods oplod de tillige med
                        alle de øvrige tilliggender hertil, med kvæg, arbejdsheste og korn, og med
                        huse, agre, enge, græsgange, fiskevande, skove og alt andet i forening,
                        rørligt og urørligt, uden undtagelse, og de skødede det med alt tilbehør,
                        som nævnt, at besidde med rette evindelig, idet de erkendte at have modtaget
                        fuld og tilstrækkelig fyldestgørelse i andet gods som erstatning for det
                        fornævnte, og idet de forpligtede sig til at hjemle samme Povl Glob alt
                        fornævnte gods på lovlig vis mod krav fra hvem som helst. Forhandlet og
                        givet under vore segl til vidnesbyrd, således som vi enstemmigt erklærer
                        over for alle, hvem det angår. Givet ovennævnte år, dag og sted, samme<ref target="drb1"/> dag
                        og år, da Povl Glob også tilskødede sin hustru, fru Margrete, sin gård i
                        Øland og alt sit gods i Hassing herred som erstatning for samme frues gods,
                        som han tidligere havde solgt<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tilføjelse til den oprindelige tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
