<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13481108001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13481108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 103 f.581v med taksten XII — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 187 f.186r ep. 381. Hertil hører følgende supplik (Reg. Suppl. 18 f.15v,
                  i marginen S (=Sleswicensis)): <hi rend="italic">Supplica&lt;n&gt;t sanctitati uestre deuotus
                     uester in Christo filius et filia Magnus et Blancha. dei gracia regnorum Swecie
                     et Norwegie rex et regina/ quatinus eis in persona dilecti sibi Nicolai
                     Reuentlo elerici Lubicensis diocesis filii quondam domini Hinrici de Reuentlo
                     militis graciam specialem facientes de canonicatu ecclesie Sleswicensis in qua
                     minores medie et maiores prebende existunt cum plenitudine iuris canonici
                     dignemini prouidere necnon unam de maioribus prebendis dicte ecelesie et
                     dignitatem personatum uel officium cum cura uel sine cura si uacant aut cum
                     simul aut successiue uacabunt in dicta ecclesia uel eciam extra/ dum tamen
                     dignitas personatus uel officium huiusmodi dumtaxat canonicis ipsius ecclesie
                     sit solita seu solitum conferri seu assignari cum clausulis acceptandi
                     anteferri et aliis consuetis conferendas seu conferendum dicto Nicolao
                     donacioni apostolice dignemini reseruare/ non obstantibus consuetudinibus et
                     statutis ecclesie antedicte quibus caueri dicitur. quod antiquiores canonici
                     meliores prebendas cum uacant possunt optare et quod nullus potest inibi
                     maiorem prelbendam assequi nisi per minorem gradatim ascendendo peruenerit ad
                     eandem/ et quod nullus in prefata ecclesia potest dignitatem personatum uel
                     officium obtinere nisi per certos annos fuerit canonicus prebendatus et in
                     possessione prebende ecclesie memorate/ seu quod quosdam redditus per
                     instaurationem beneficii ecclesiastici deputatos per progenitores et
                     consanguineos suos ex ordinacione eorundem optinet et percipit et cum
                     beneficium ecclesiasticum per assignacionem eorum fuerit canonice instauratum
                     eosdem redditus pro beneficio ecclesiastico debeat obtinere cum aliis non
                     obstantibus et clausulis oportunis et executoribus. ♦ Fiat R eciam de dignitate
                     etcetera R. ♦ Et transeat sine alia leccione. ♦ Fiat R. ♦ Datum Auinione .vi.
                     idus nouembris anno septimo</hi>, trykt Dipl.Svec. VI 66 nr. 4376 — Acta Pont.
                  VI 505. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 161 nr. 358; Dipl.Svec. VI 606 nr.5194 — Schlesw.-Holst.
                  Reg. und Urk. IV 233 nr. 344,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497346.webp">3. rk. III nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646000.webp">III:3 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 72. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-11-08"> 1348. 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager efter ansøgning af kong Magnus og dronning Blanca af
                  Sverige Nicolaus Reventlow et kanonikat ved kirken i Slesvig og giver ham
                  ventebrev på en større præbende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497347"/> Dilecto filio Nicholao Reuentlo/ quondam Hinrici de Reuentlo
                  militis filio canonico Slewicensi salutem etcetera ♦ Nobilitas generis morum
                  decor/ uite mundicia/ et alia tue merita probitatis super quibus apud nos
                  fidedignorum testimonio commendaris exposcunt/ ut ad personam tuam apostolice
                  mu&lt;n&gt;ificencie dexteram extendamus. ♦ Uolentes itaque tibi premissorum
                  tuorum meritorum obtentu/ necnon consideracione carissimorum in Christo filiorum
                  nostrorum Magni regis et Blanche regine Swecie et Noruegie illustrium pro te nobis
                  super hoc humiliter supplicancium graciam facere specialem/ canonicatum ecclesie
                  Slewicensis cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate conferimus
                  et de illo eciam prouidemus/ ac unam de maioribus prebendis dicte ecclesie in qua
                  maiores/ medie et minores prebende <pb facs="4497348"/> existunt/ necnon
                  dignitatem/ personatum uel officium cum cura uel sine cura solitam aut solitum/
                  dumtaxat canonicis eiusdem ecclesie conferri aut assignari siue in dicta ecclesia
                  siue extra eam existat/ si que si qui aut si qua uacant ad presens/ uel cum simul
                  aut successiue uacabunt/ quas/ quos uel que. per te uel procuratorem tuum ad hoc
                  legitime constitutum/ infra unius mensis spacium postquam tibi uel eidem
                  procuratori de illarum uel illorum uacatione constiterit duxeris acceptandas uel
                  acceptandos uel acceptanda/ conferendas seu conferendos aut conferenda tibi post
                  acceptacionem huiusmodi/ cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donationi
                  apostolice reseruamuss districtius inhibentes uenerabili fratri nostro .. episcopo
                  et dilectis filis capitulo Slewicensi/ ac illi uel illis/ ad quem uel ad quos
                  huiusmodi dignitatum prebendarum personatuum uel officiorum collacio/ prouisio/
                  seu queuis alia disposicio pertinet communiter uel diuisim/ ne de illis interim
                  eciam ante acceptationem huiusmodi nisi postquam eis constiterit quod tu uel
                  procurator predictus illas/ uel illos/ seu illa nolueritis acceptare/ disponere
                  quoquomodo presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane/ si secus super hiis
                  a quoquam quauis auctoritate/ scienter uel ignoranter contigerit attemptari. non
                  obstantibus de certo canonicorum numero et quibuslibet aliis eiusdem uel alterius
                  ecclesie in qua huiusmodi dignitas personatus uel officium forsitan fuerit
                  statutis et consuetudinibus et illis presertim/ quibus caueri dicitur/ quod
                  antiquiores canonici ipsius ecclesie meliores prebendas cum uacant possint optare/
                  et quod nullus possit inibi maiorem prebendam assequi nisi per minores gradatim
                  ascendendo peruenerit ad eandem/ et quod nullus ibidem dignitatem personatum uel
                  officium obtinere ualeat nisi per certos annos fuerit canonicus prebendatus/ et in
                  possessione prebende dicte ecclesie Slewicensis contrariis iuramento confirmatione
                  apostolica uel quacumque firmitate alia roboratiss aut si aliqui apostolica uel
                  alia quauis auctoritate in eadem ecclesia Slewicensi in canonicos sint recepti uel
                  ut recipiantur insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi
                  prebendis/ dignitatibus/ personatibus uel officiis/ seu aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in <pb facs="4497349"/> illi&lt;s&gt; partibus speciales uel
                  generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint/ etiam si per eas ad
                  inhibicionem/ reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum/
                  quibus omnibus preterquam auctoritate nostra huiusmodi prebendas ac dignitates
                  personatus uel officia huiusmodi expectantibus/ te in huiusmodi prebende/ ac
                  dignitatis/ personatus uel officii assecutione uolumus anteferri/ sed nullum per
                  hoc eis quo ad assecutionem prebendarum dignitatum/ personatuum/ officiorum et
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si eisdem episcopo et capitulo/ uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim/ ab eadem sit sede indultum/ quod ad
                  receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli non
                  possint quodque de canonicatibus et prebendis/ ac dignitatibus/ personatibus uel
                  officiis uel aliis beneficiis ecclesiasticis/ ad eorum collationem prouisionem/
                  uel quamuis aliam dispositionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis indulgentia
                  generali/ uel speciali cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gratie impediri
                  ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mentio specialis. aut si presens non fueri&lt;s&gt; ad prestandum
                  de obseruandis statutis et consuetudinibus dicte Slewicensis ecclesie uel alterius
                  ecclesie in qua huiusmodi dignitas uel personatus seu officium forsitan fuerit
                  solitum iuramentum/ dummodo in absentia tua per procuratorem ydoneum et cum ad
                  ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes\ seu quod ut asseris quosdam
                  redditus procreatione beneficii ecclesiastici per progenitores et consanguineos
                  tuos deputatos/ ex ordinatione eorundem progenitorum et consanguineorum obtines et
                  percipis ac beneficium ipsius cum fuerit canonice creatum expectas/ ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collationis prouisionis reseruationis
                  inhibitionis et constitutionis infringere (uel ei ausu temerario contraire ♦ Si
                  quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione vi idus
                  nouembris anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 2-3 Supplica(n)t] Supplicat ms. </p>
               <p> 13 optare] efter overstreget ob ms. </p>
               <p> 25 Hinrici] rettet fra Hinticic Aa. </p>
               <p> 27 tue] rettet fra te Aa. </p>
               <p> 29 mu(n)ificencie] mumificencie Aa.</p>
               <p> 10 ..= Henrico. </p>
               <p> 1 illicsy] illi Aa. </p>
               <p> 20 fueri(s)] fuerit Aa. </p>
               <p> 27-32 Nulli ergo etcetera Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 20: cf. Constitutiones capituli Slesuicensis [1352] $ 15, trykt Harms, Das
                  Domkapitel zu Schleswig 164. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Nicolaus Reventlow, søn af afdøde Henrik v. Reventlow,
                        ridder, kannik i Slesvig, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din velbyrdige herkomst, Dine fine sæder, Din renlivethed og Dine andre
                        retskafne fortjenester, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds
                        vidnesbyrd, fordrer, at vi udstrækker den apostoliske gavmildheds højre hånd
                        mod Din person. Med henblik på Dine fornævnte fortjenester og i betragtning
                        af, at vor kære søn i Kristus Magnus og vor kære datter Blanca, Sveriges og
                        Norges berømmelige konge og dronning, har rettet en ydmyg bøn til os herom
                        på Dine vegne, ønsker vi at vise Dig særlig nåde, hvorfor vi med apostolisk
                        myndighed overdrager Dig et kanonikat ved kirken i Slesvig med fuld kanonisk
                        ret og giver Dig det ved provision. <pb facs="4646001"/> Hvis en af de
                        større præbender ved denne kirke — i hvilken der findes store, middelstore
                        og mindre præbender — samt en dignitet, et personat eller et officium med
                        eller uden sjælesorg, uanset om de forefindes i eller uden for nævnte kirke,
                        når blot de plejer at overdrages eller oplades til kanniker ved samme kirke,
                        for tiden er ledige ved nævnte kirke, eller når de på een gang eller efter
                        hinanden bliver ledige, og Du eller Din hertil lovformeligt indsatte
                        befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme
                        befuldmægtigede har fået kendskab til deres ledighed, beslutter at godtage
                        dem, reserverer vi dem til apostolisk overdragelse til Dig, at overdrage Dig
                        efter denne godtagelse med al ret og tilbehør. Vi forbyder strengt vor
                        ærværdige broder, biskop (Henrik), og vore elskede sønner, kapitlet i
                        Slesvig, og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen af eller al
                        anden rådighed over præbenderne, digniteterne, personaterne eller officierne
                        ved samme kirke i fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til
                        også i tiden før denne godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om
                        dem, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller nævnte
                        befuldmægtigede ikke har villet godtage dem. Vi erklærer det fra nu af
                        ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller
                        uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset den
                        bestemmelse, der fastlægger kannikernes antal, og alle andre herimod
                        stridende bestemmelser og sædvaner i samme kirke eller i den kirke, hvori
                        denne dignitet, dette personat eller officium måtte forefindes, og særlig de
                        bestemmelser, hvorved det siges at være forordnet, at de ældre kanniker ved
                        denne kirke ved indtrædende ledighed kan optere for de bedste præbender<ref target="drb2"/>,
                        og at ingen kan erhverve en større præbende i den, medmindre han gradvis
                        forfremmes fra de mindre, og at ingen kan opnå en dignitet, et personat
                        eller et officium i den, medmindre han et vist antal år har været kannik med
                        præbende og er i besiddelse af en præbende i nævnte kirke i Slesvig, selv om
                        disse bestemmelser er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller
                        hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen med apostolisk
                        eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som kannik ved samme
                        kirke i Slesvig eller gør påstand om anerkendelse eller af nævnte sæde eller
                        dets legater har fået særskilt eller almindeligt brev på, at de skal have
                        provision på præbender, digniteter, personater eller officier eller andre
                        kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved er skredet til forbud,
                        reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen som helst anden måde.
                        Det er nemlig <pb facs="4646002"/> vor vilje, at Du frem for alle disse —
                        dog med undtagelse af dem, der med vor myndighed har ventebrev på sådanne
                        præbender og digniteter, personater eller officier — skal have fortrinsret
                        til at opnå nævnte præbende og dignitet, personat eller officium, men at der
                        ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                        præbender, digniteter, personater eller officier eller beneficier; (vor
                        overdragelse gælder endvidere), uanset om samme biskop og kapitel eller
                        hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af
                        samme sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision
                        af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at kanonikater og
                        præbender, digniteter, personater eller officier eller andre kirkelige
                        beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse
                        eller provision eller anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles
                        nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og
                        ord til andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst
                        anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd
                        den så har, hvorved virkningen af nærværende nådesbevisning på nogen som
                        helst måde kan hindres eller blot opsættes, hvis nævnte begunstigelse ikke
                        tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages i dette brev, og hvorom og
                        om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted; (vor
                        overdragelse gælder også), hvis Du ikke har været til stede for at aflægge
                        den sædvanlige ed på at ville overholde de bestemmelser og sædvaner, der
                        gælder i nævnte kirke i Slesvig eller i den kirke, hvori denne dignitet
                        eller dette personat eller officium måtte forefindes, når blot Du i Din
                        fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til
                        denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset), at Du efter Dit eget
                        udsagn ifølge Dine forfædres og slægtninges bestemmelse besidder og
                        oppebærer nogle indtægter, der er henlagt af samme forfædre og slægtninge
                        til oprettelse af et kirkeligt beneficium, og at Du har ventebrev på dette
                        beneficium, når det bliver oprettet på kanonisk vis. Intet menneske må bryde
                        dette vort overdragelses-, provisions-, reservations-, forbuds- og
                        bestemmelsesbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister sig
                        til at forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
                        almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon
                        den 8. november i vort syvende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  omtales også i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2">  jf. Slesvig kapitels statutter (1352) § 15, Harms, Das Domkapitel zu
                        Schleswig 164. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
