<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480503001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480503001</idno>
            <idno type="dd_serialno">22</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Herlufsholm. Perg. 24 × 10,5 (plica 2). Seglsnor af grønne og røde
                  silketråde; sigillatorisk forbundet med 1403 1. marts. Registreret i St. Petri kl.
                  reg. (1528), trykt SRD. IV 341 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Fotografisk gengivelse i Helms, Næstved St. Peders Kloster 153. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. eccl. Dan. II 173; Programma scholæ Herlovianæ
                  1774, 21; Helms 152, — Reg.Dan. nr. 2309* ; Rep. nr. 2144.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497300.webp">3. rk. III nr. 22</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645962.webp">III:3 nr. 22</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 22. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-05-03"> 1348. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager Næstved St. Petri kloster under sin beskyttelse
                  og stadfæster dets privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Uolentes omnes libertates. que
                  dilectis nobis monachis de Nestuet. a nostris progenitoribus de speciali fauore et
                  gracia. largius sunt indulte. illibatas in omnibus et per omnia obseruari. prout
                  ab aliquo progenitorum nostrorum plenius et liberius. habuerant temporibus
                  retroactis. constare uolumus presentibus et posteros non latere. quod nos dictos
                  monachos. una cum omnibus bonis eorum et tota familia eisdem attinente. tam in
                  rure quam in uillis forensibus sitis. sub nostra pace et protectione suscipientes
                  specialiter defendendos. dimittimus eisdem. dicta bona sua. omnia et singula. ab
                  omni expedicionis grauamine. impeticione exactoria. inne. stuth quersæte.
                  uectigalibus. plaustris. a causis omnium regalium actionum. et ab omnibus aliis
                  oneribus et regalibus seruiciis quibuscumque. libera in perpetuum et exempta.
                  concedentes eisdem. non solum cum libertatibus supradictis forum in uilla Nestuet.
                  que eorum est. ex utraque parte amnis. sed et cuncta iura forensia. atque ciuilia.
                  tam trium marcharum. quam quadraginta marcharum forisfacturam. et appropriatum
                  nobis quoddam regale debitum quod in wlgari mitsummers- <pb facs="4497301"/>
                  gyeld. et torfgyeld. appellatur. in predicta uilla Nestuet. habendum. tamquam
                  proprium et iure perpetuo possidendum. ♦ Unde per graciam districtius prohibemus.
                  ne quis aduocatorum nostrorum. eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscumque
                  condicionis ipsos monachos super prefatis libertatibus. audeat aliquatenus
                  molestare. prout indignacionem et ulcionem regiam duxerit euitandam. ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Hafnis. anno
                  domini. m.ccc.xl. octauo. in die inuencionis sancte crucis. in presencia nostra.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, som ser dette
                        brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det er vor vilje, at alle de friheder, som vore forfædre af særlig gunst og
                        ved nådesbevisning har givet vore elskede munke i Næstved, skal forblive
                        uantastede i enhver henseende og overholdes på alle punkter, således som de
                        fuldt ud og frit havde dem under nogen af vore forfædre i forgangne tider<ref target="drb1"/>.
                        Derfor vil vi, at det skal være vitterligt for alle nulevende og ikke skjult
                        for eftertiden, at vi tager nævnte munke sammen med alt deres gods og alle
                        undergivne på dette gods, såvel på landet som i købingerne, under vor fred
                        og beskyttelse for særligt at forsvare dem, og vi lader dem være kvit og fri
                        til evig tid for al ledingstynge, fogedkrav, inne, stud, kværsæde, redskud,
                        ægtvogne, for al kongelig sagefald og for alle andre tynger og
                        tjenesteydelser til kongen af nævnte gods, idet vi sammen med ovennævnte
                        friheder tilstår dem ikke blot torv i byen Næstved, som er deres på begge
                        sider af åen, men også at de som deres eget skal have og besidde med rette
                        evindelig samtlige retsbøder, som følger af torvekøbingens rettigheder og af
                        den almindelige ret, såvel 3 marks- som 40 marks bøder, samt den os hjemlede
                        kongelige skyldighed, som på folkemålet kaldes midsommersgæld og torvegæld.
                        Vi forbyder derfor strengt under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen af
                        vore fogeder, deres officialer eller hvem som helst anden, af hvad stand han
                        end er, drister sig til på nogen måde at forulempe disse munke med hensyn
                        til omtalte friheder, såfremt han vil undgå den konge<pb facs="4645963"/>lige vrede og hævn. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette
                        brev. Givet København i det Herrens år 1348 i vor nærværelse på den dag, da
                        korset blev fundet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. Helms, Næstved St. Peders Kloster 152—54. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
