<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480929002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">64</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 59 med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera
                     quondam fratris Nicolai episcopi Ottoniensis cum sigillo oblongo de cera alba
                     per totum in pressula pergaminea impendente/ in cuius medio apparauit ymago
                     episcopi infulati et pontificalibus induuiis induti. in sede episcopali
                     superius cymboriata\ baculum pastoralem in sinistra habentis et dextra manibus
                     ad benedicendum eleuata describebatur et in circumferentia apparuit hec
                     scriptura S. fratris Nicholai dei gratia episcopi Ottoniensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Ann. eccl. Dan. II 174 — SRD I 307, VII 230 (Hamsfort) =
                  Hvitfeld, Bispekr. f. Kiiij, fol. 40; Reg.Dan. nr.2315; Rep. nr. 2169.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497341.webp">3. rk. III nr. 64</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645996.webp">III:3 nr. 64</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 64. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-09-29"> 1348. e. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Odense erklærer, at ifølge vidnesbyrd aflagt på kirkemøde i
                  Odense, har ingen andre end munkene i St. Knuds kloster i Odense stemmeret ved
                  valg af biskop. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Nicholaus dei gracia episcopus
                  Othoniensis salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod sub anno
                  domini mccc xl octauo in synodo proxima post festum sancti Michaelis Othonie
                  celebrata in presentia nostra ac uirorum honorabilium dominorum uidelicet Andree
                  prioris ecclesie Othoniensis Martini prepositi Othoniensis Cristierni prepositi
                  Toftensis et canonici Lundensis ac Hamundi et Mathei puplicorum auctoritate
                  imperiali notariorum to-<pb facs="4497342"/>tiusque cleri in eadem synodo
                  congregati post tractatum habitum de uiolenta intrusione quorundam Theotonicorum
                  clericorum ac aliorum eis adherentium/ et uolencium sibi uocem in electione de
                  nobis facta usurpare cum tamen in ea nullam uocem seu ius haberent sicut rei
                  exitus postmodum comprobauit temere attemptata/ persone infrascripte uidelicet
                  domini Nicholaus in Lundløsæ Iohannes in Scamby Nicholaus in Syndersæ Iohannes in
                  Lundæ Petrus in Heringæ/ Kallo in Synderby Iohannes Loker i&lt;n&gt; Hæriæsteth/
                  Hennichinus i&lt;n&gt; Methelby Herbordus in Fløstorpp Ericus in Synderbroby
                  Iohannes in Dalby et Petrus in Wyby/ ecclesiarum supradictarum rectores tamquam
                  seniores et ex memoria preteritorum presentis facti melius noticiam habentes per
                  nos puplice requisiti\ utrum aliquis prior in Dalum uel prepositus Othoniensis aut
                  queuis alia persona secularis alicui electioni episcopali in ecclesia Othoniensi
                  celebrate uncquam interfuerit uel uocem in ea habuerit/ unanimiter responderunt se
                  numquam uidisse nec audiuisse nec ab aliquo ueritatem dicere uolente scire uel
                  percipere potuisse quod aliquis prior in Dalum uel prepositus Othoniensis seu
                  queuis alia secularis persona uel religiosa preterquam ipsi fratres et monachi de
                  ecclesia seu capitulo Othoniensi alicui electioni episcopali in eadem ecclesia
                  celebrate uncquam interfuisset uel uocem seu ius in ea habuisset et hoc eciam
                  dominus Andreas prior in Dalum supradictus personaliter fatebatur ac tota
                  communitas cleri eadem uice concorditer asserebat. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum anno die et loco supradictis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Loker] rettet fra Locker i Aa.</p>
               <p> 7 og 8 i(n)] i Aa. </p>
               <p> 14 ea] eam Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, af Guds nåde biskop af Odense, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at på det kirkemøde, der holdtes næst efter St.
                        Mikkels dag i Odense i det Herrens år 1348 i overværelse af os og de
                        hæderværdige mænd, herrerne Anders, prior ved kirken i Odense, Morten,
                        provst i Odense, Kristian, provst i Gamtofte og kannik i Lund, og Hamund og
                        Mads, ved kejserlig bemyndigelse offentlige notarer, og hele gejstligheden,
                        som var samlet til dette kirkemøde, blev efter forudgående forhandling
                        angående visse tyske gejstliges og deres tilhængeres forvovne forsøg på med
                        vold at tiltvinge sig adgang, da vi blev valgt<ref target="drb1"/>, i den hensigt at ville
                        anmasse sig stemmeret, skønt de dog ikke havde stemme eller nogen ret under
                        valget, således som sagens udfald senere har godtgjort, nedenanførte
                        personer, nemlig herrerne Niels i Lyndelse, Jens i Skamby, Niels i Søndersø,
                        Jens i Lunde, Peder i Herringe, Kalle i Sønderby, Jens Loker i Herrested,
                        Henneke i Melby, Herbord i Flødstrup, Erik i Sønder-Broby, Jens i Dalby og
                        Peder i Viby, sognepræster ved ovennævnte kirker, der som ældre og i kraft
                        af deres erindring om fortiden havde kendskab til det foreliggende tilfælde,
                        af os offentligt udspurgt, om nogen prior i Dalum eller provst i Odense
                        eller nogen som helst anden verdslig person nogensinde havde overværet noget
                        bispevalg i Odense kirke eller haft stemme derved, hvortil de enstemmigt
                        svarede, at de aldrig havde set eller hørt eller af nogen sandhedskærlig
                        mand havde kunnet erfare eller få oplyst, at nogen prior i Dalum eller
                        provst i Odense eller nogen anden verdslig eller gejstlig person end netop
                        brødrene og munkene ved Odense kirke eller kapitel nogensinde havde taget
                        del i valg af biskop i samme kirke eller haft stemme eller nogen ret under
                        valget, og dette tilstod også ovennævnte herr Anders, prior i Dalum,
                        personligt<ref target="drb2"/>, og hele den forsamlede gejstlighed forsikrede det endrægtigt
                        ved samme lejlighed. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                        brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1348/dd_13480929001'&gt;63&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1348/dd_13480929003'&gt;65&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
