<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480924002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480924002</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 163 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 191 med overskrift <hi rend="italic">Institucio altaris domini Stigoti Pedhersun
                     militis unde teneatur anniuersarium suum cum iiii marchis</hi>. I margen med
                  anden hånd <hi rend="italic">Bona altaris sancti Martini</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 58 nr. 4365 — M. Matthiæ, Episc. Lund.141 = Hvitfeld,
                  Bispekr. f. Tiij, fol. 74; Rep. nr. 2165.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497335.webp">3. rk. III nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645991.webp">III:3 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 59. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-09-24"> 1348. 24. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Stig Pedersen af Tågerup stifter et alter i Lunds domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras uisuris uel audituris Stigotus Petherssun de
                  Togæthorp. miles salutem in domino sempiternam. ♦ Constare uolo presentibus et
                  futuris me ad altare per me in ecclesia Lundensi ad honorem dei omnipotentis.
                  matris eius uirginis gloriose Marie. et beati Martini confessoris et episcopi de
                  uoluntate et consensu uenerabilis in Christo patris ac domini domini Petri
                  archiepiscopi Lundensis Suecie primatis ac honorabilis capituli sui Lundensis in
                  remedium animarum mee et dilecte consortis mee Sophye nostrorumque parentum
                  constructum. bona mea omnia et singula in Ørmyælæ in Wæmundeheret sita. primo
                  uidelicet curiam in qua residet Iohannes Thormotssun. habens in estimacionibus
                  tres marchas denariorum et duo talenta annone unde exponet decem solidos annone/
                  item aliam curiam ibidem in qua residet Øthæ. habens in estimacionibus iii marchas
                  denariorum et unum talentum annone. unde soluet viii solidos cum iiii<hi rend="sup">or</hi> modiis annone\ item terciam curiam ibidem in qua residet
                  Sweno Petri. habens in estimacione tres marchas denariorum et unum talentum
                  annone. unde soluet octo solidos cum quatuor modiis annone\ item quartam curiam
                  ibidem in qua residet Magnus Olefsun. habens in estimacione iii marchas
                  denariorum. erogaturus inde duas marchas denariorum\ item in Wæstre Wæmundehøu in
                  qua residet Nicolaus Arluæsun. habens in estimacionibus iii marchas <pb facs="4497336"/> denariorum de qua soluitur una ora cum quatuor modiis annone\
                  item aliam curiam ibidem in qua residet Petrus Akæsun. habens in estimacione iii
                  marchas denariorum de qua dabuntur quinque solidi cum decem modiis annone\ item
                  unam coloniam in Øthæleef in qua residet Faterus. habens in estimacione iii
                  marchas denariorum. et dabit ex ea x oras denariorum\ item unam curiam in Byæghusæ
                  in Baræheret in qua residet Ericus. habens in estimacione v marchas denariorum et
                  dimidiam marcham annone. de qua dabit dimidiam marcham annone\ item unam curiam in
                  Stangby in Thorneheret in qua residet Petrus Rask. habens in estimacione iii
                  marchas denariorum. unde dabit unam marcham annone\ item unam curiam in
                  Østregærdstange in qua residet Gereth. habens in estimacione dimidiam marcham
                  annone cum duobus iumentis ad ualorem quinque marcharum denariorum qui dimidiam
                  marcham annone ab eadem erogabit\ item unam curiam in Biældrop in qua residet
                  Tubbæ. habens in estimacione iii marchas denariorum. duas marchas denariorum ab
                  eadem soluturus. cum agris pratis pascuis siluis. domibus. estimacionibus et
                  omnibus aliis ipsorum bonorum pertinenciis mobilibus et immobilibus. humidis et
                  siccis nullo penitus excepto pro dotacione ipsius altaris in presencia dicti
                  domini archiepiscopi Lundensis tradidisse pariter et scotasse. sub ordinacione
                  rectoris predicti altaris libere permansura. sub condicionibus infrascriptis
                  uidelicet. quod rector predictus qui nunc est uel qui pro tempore fuerit in eodem
                  altari per se uel per alium. missas celebrari faciat in hunc modum uidelicet in
                  diebus dominicis de sancta et indiuidua trinitate\ in secundis feriis pro anima
                  prenominate consortis mee\ in terciis feriis de sancto Nicolao. in quartis feriis.
                  de sancto Martino\ in quintis feriis de sancto Laurencio\ in sextis uero feriis de
                  sancta cruce et in sabbatis de beata Maria uirgine nisi maiora occurrunt. quibus
                  per sua officia suis temporibus seruiatur. ♦ In qualibet autem die beati Martini
                  episcopi in predicto altari. missa de eodem sancto. quatuor scolaribus astantibus
                  sollempniter decantetur. et presbitero qui ipso die missam in antedicto altari
                  tonaliter celebrauerit. unus solidus denariorum et cuilibet dictorum scolarium
                  quinque denarii pro suis laboribus cedant et donentur. ♦ Et me quidem mortuo. idem
                  fere per omnia modus et ordo in dicendis missis conseruetur. nisi hoc solo
                  dumtaxat mutato quod in hiis diebus in quibus nunc <pb facs="4497337"/> me
                  uiuente. missa de sancto Nicolao dicitur. post mortem meam missa pro anima mea in
                  memorato altari sit tenenda. ♦ Ad tenendum autem anniuersarium meum singulis annis
                  post mortem meam in prefata ecclesia Lundensi. de redditibus sepedicti altaris
                  quatuor marche denariorum Scaniensium deputentur hoc modo diuidende. primo
                  siquidem canonicis qui misse et uigiliis ipso die anniuersarii mei interfuerint.
                  dentur xii ore denariorum. uicariis. dimidia marcha denariorum. presbiteris.
                  missas eodem die ad altaria dicte ecclesie Lundensis pro anima mea dicentibus una
                  marcha denariorum. pauperibus scolaribus tunc temporis in choro existentibus iii
                  ore denariorum\ aliis uero pauperibus. dimidia marcha denariorum. et in turri
                  pulsantibus una ora denariorum. ♦ In quorum autem testimonium et euidenciam
                  firmiorem. sigillum meum una cum sigillis honorabilium dominorum reuerendi in
                  Christo patris ac domini. domini Petri Lundensis archiepiscopi. eiusque capituli
                  Lundensis predictorum presentibus est appensum. ♦ Datum et actum Lundis anno
                  domini m ccc xlviii. proxima quarta feria ante festum beati Michaelis archangeli.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Byæghusæ] i mrg. med anden hånd Bierisse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stig Pedersen af Tågerup, ridder, til alle, der får dette brev at se eller
                        hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være klart for alle nulevende og fremtidige, at jeg til
                        frelse for min, min elskede hustru Sofies og vore forældres sjæle i
                        nærværelse af den ærværdige fader og herre i Kristus, herr Peder, ærkebiskop
                        i Lund og Sveriges primas, har overdraget og skødet alt mit gods i Öremölla
                        i Vemmenhøgs herred til dotering af det alter, som jeg med fornævnte herr
                        ærkebiskoppen af Lund og hans ærværdige Lundekapitels samtykke og vilje har
                        ladet opføre i Lundekirken til ære for den almægtige Gud, hans moder, den
                        glorrige jomfru Maria, og St. Martin, bekender og pave, nemlig først en
                        gård, som Jens Tormodsen bor på, og som i virning har tre mark penge og to
                        pund korn, hvoraf han yder 10 ørtug korn; fremdeles en anden gård
                        sammesteds, som Øde bor på, og som i virning har tre mark penge og et pund
                        korn, hvoraf han yder 8 ørtug<ref target="drb1"/> og 4 skæpper korn; fremdeles en tredie gård
                        sammesteds, som Svend Pedersen bor på, og som har tre mark penge og et pund
                        korn i virning, hvoraf han yder 8 ørtug og 4 skæpper korn; fremdeles en
                        fjerde gård sammesteds, som Mogens Olufsen bor på, og som har tre mark i
                        virning, hvorfra han skal udrede to mark penge; fremdeles i Västra Vemmenhög
                        (en gård), som Niels Arløgsen bor på, og som har tre mark penge i virning,
                        hvoraf der betales en øre og fire skæpper korn; fremdeles en anden gård
                        sammesteds, som Peder Ågesen bor på, og som har tre mark penge i virning,
                        hvoraf der skal gives fem ørtug og ti skæpper korn; fremdeles en landbogård
                        i Ölöv, som Fader bor på, og som har tre mark penge i virning, og han skal
                        deraf give ti øre penge; fremdeles en gård i Bjårshög i Bara herred, som
                        Erik bor på, og som har fem mark penge og en halv mark korn i virning,
                        hvoraf han skal give en halv mark korn; fremdeles en gård i Stångby i Torna
                        herred, som Peder Rask bor på, og som har tre mark penge i virning, og han
                        skal deraf give en mark korn; fremdeles en gård i Östra Gårdstånga, som
                        Gerhard bor på, og som har en halv mark korn og to trækdyr til en værdi af
                        fem mark penge i virning, og han skal udrede en halv mark korn af den;
                        fremdeles en gård i Bjällerup, som Tubbe bor på, og som har tre mark penge i
                        virning, og han skal betale to mark penge af den, med agre, enge, græs<pb facs="4645992"/>gange, skove, huse, virning og dette gods' alle andre
                        rørlige og urørlige tilliggender, af vådt og tørt uden undtagelse, at
                        forblive frit til rådighed for nævnte alters præst på nedenstående
                        betingelser, nemlig at fornævnte præst, den som nu og til enhver tid vil
                        være præst der, selv eller ved en anden skal lade læse messer ved dette
                        alter på følgende måde: nemlig hver søndag om den hellige og udelelige
                        treenighed, hver mandag for min før omtalte hustrus sjæl, hver tirsdag om
                        St. Nicolaus, hver onsdag om St. Martin, hver torsdag om St. Laurentius, men
                        hver fredag om det hellige kors og hver lørdag om den hellige jomfru Maria,
                        medmindre der indtræffer større festdage, på hvilke han ifølge sit embede
                        skal forrette sine tider. Men på den hellige biskop Martins dag skal der ved
                        fornævnte alter afsynges en højtidelig messe om samme helgen, medens fire
                        peblinge står hos, og den præst, som på den dag synger messen ved fornævnte
                        alter, skal have en ørtug penge tildelt og skænket, medens hver af
                        peblingene skal have fem penninge for deres besvær. Og når jeg engang dør,
                        skal den samme form og rækkefølge, hvad messelæsningerne angår, opretholdes
                        på alle punkter, undtagen med denne ene ændring, at på de dage, hvor der,
                        medens jeg er i live, læses messe om St. Nicolaus, skal der efter min død
                        holdes messe for min sjæl ved omtalte alter. Men til afholdelsen af min
                        årtid hvert år efter min død<ref target="drb2"/> i fornævnte Lundekirke skal der henlægges
                        fire mark skånske penge af det omtalte alters indkomster, at dele på
                        følgende måde: for det første skal der gives 12 øre penge til de kanniker,
                        der på selve dagen for min årtid er til stede ved messen og vigilierne, en
                        halv mark penge til vikarerne, en mark penge til de præster, der samme dag
                        ved alteret i nævnte Lundekirke læser messer for min sjæl, tre øre penge til
                        de fattige peblinge, som på det tidspunkt befinder sig i koret, men til de
                        andre fattige en halv mark penge og til klokkerne en øre penge. Til
                        vidnesbyrd herom og til bedre vitterlighed er mit segl hængt under dette
                        brev sammen med segl tilhørende de fornævnte hæderværdige herrer, den
                        ærværdige herre og fader i Kristus, herr Peder, ærkebiskop i Lund, og hans
                        Lundekapitel. Givet og forhandlet i Lund i det Herrens år 1348 torsdagen før
                        den hellige ærkeengel Michaels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  en ørtug er lig 12 skæpper korn. </p>
                  <p n="drb2">  Stig Pedersen døde 1353 5. april, jf. Weeke 81. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
