<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480926001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480926001</idno>
            <idno type="dd_serialno">60</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLIX 5. Perg., hullet, 26,5 × 15 (plica 2). 10 seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Super fundacione altaris beati Willelmi in ecclesia Roskildensi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2166 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497337.webp">3. rk. III nr. 60</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645992.webp">III:3 nr. 60</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 60. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-09-26">
                   1348. 26. september<note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Roskilde erklærer, at Lars Nielsen Todde, evig vikar ved
                  domkirken i Roskilde, som bod for, at hans broder Niels Tyrgersen har dræbt Ivar
                  Jensen fra Bodum, har skødet gods til oprettelse af et alter for St. Vilhelm i
                  domkirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes littere peruenerint Iacobus miseracione diuina
                  episcopus Roskildensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod
                  a[nno] domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.xlviii. in profesto beatorum
                  Cosme et Damiani Roskildis in capella nostra/ in presencia [nostra] necnon testium
                  subscriptorum/ propter hoc specialiter constitutus Laurencius Nicholai dictus
                  Toddæ perpetuus uicariu[s] ecclesie nostre Roskildensis/ bona infrascripta/
                  uidelicet in Lønholtæ in parrochia Grønholtæ dimidiam mar-<pb facs="4497338"/>
                  ch[am] terrarum in censu/ in quibus una ora siliginis est ad estimacionem/ item in
                  Lugnætoftæ in parrochia Kuningsl[iun]gby duos fundos quorum unus habet septem
                  solidos cum dimidio terrarum in censu/ alter uero duas oras [terrarum] in censu/
                  in quorum quolibet est unum iumentum ad estimacionem. item in eadem parrochia in
                  Bilstorp octo solidos terrarum in censu/ ad quoddam altare in ecclesia predicta in
                  honorem sancti Willelmi c[on]fessoris consecrandum [q]uod idem Laurencius pro
                  anima cuiusdam luari Ienssun de Bothum de Noriucia quem Nich[olaus Thyrissun].
                  frater ipsius Laurencii. interfecit/ construi [fe]cit/ dedit legittime et scotauit
                  perpetuis temporibus possidenda\ [ita quod] in qualibet septimana in eodem altari/
                  due misse pro anima predicti Iuari per uicarium ipsius altaris qui pro [tempore]
                  fuerit/ procurentur celebrare/ promisitque idem Laurencius quod quam cito sibi
                  uacauerit et requisitus fuerit [eadem] bona in placitis prouinciali et generali
                  legittime scotabit ad altare predictum modo supradicto/ obligans. se et her[edes]
                  suos quod si aliqua uel aliquod bonorum predictorum/ ab ipso altari/ propter
                  alicuius appropriacionis defectum/ quam ipse uel h[ered]es sui facere tenebuntur/
                  euincantur/ extunc ipse Laurencius uel heredes sui bona equiualencia ad ipsum
                  altar[e i]nquirere debeant et donare. ♦ Actum/ et datum sub sigillo nostro anno
                  die et loco supradictis. presentibus honorabilibus uiris dominis Iohanne de
                  Capella preposito/ Petro Nicholai/ Lamberto Olaui/ Nicholao Tuchonis/ Iohanne
                  Herb[e] Olauo de Egæby et Petro Thorwardi. canonicis ecclesie nostre Roskildensis.
                  necnon Petro Hæklæ et Iacobo Skaal armigeris quorum sigilla ad cautelam firmiorem
                  presentibus sunt appensa. presentibus eciam pluribus aliis clericis et laycis
                  fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Nich[olaus Thyrissun] cf. 3.rk. II nr.193. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds miskundhed biskop af Roskilde, til alle, til hvem dette brev
                        når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1348 dagen før St. Cosmas' og St.
                        Damianus' dag var Lars Nielsen, kaldet Todde, evig vikar ved vor
                        Roskildekirke, i denne særlige anledning stedet i vor og nedennævnte vidners
                        nærværelse i vort kapel, idet han på lovlig vis skænkede nedennævnte gods
                        til indvielse af et alter i fornævnte kirke til ære for bekenderen St.
                        Vilhelm, nemlig i Lønholt i Grønholt sogn en halv mark skyldjord, hvorpå der
                        er en øre rug i virning, fremdeles i Lundtofte i Kongens Lyngby sogn to
                        tofter, af hvilke den ene har syv og en halv ørtug skyldjord, den anden to
                        øre skyldjord, på hver af disse tofter er der en arbejdshest i virning,
                        fremdeles i samme sogn i Bilstorp otte ørtug skyldjord. Dette alter har
                        samme Lars ladet opføre til sjælebod for en vis Ivar Jensen fra Bodum i
                        Nørrejylland, hvem Niels Tyrgersen, samme Lars' broder, har dræbt<ref target="drb1"/>, og han
                        skødede det til evig og retmæssig besiddelse, således at den, der til enhver
                        tid er vikar ved nævnte alter, skal drage omsorg for hver uge at afholde to
                        messer for fornævnte Ivars sjæl ved samme alter. Samme Lars lovede, at han,
                        så snart han er i stand dertil og anmodes derom, på lovlig vis vil skøde
                        samme gods på herredsting og landsting til fornævnte alter på ovennævnte
                        måde, idet han forpligtede sig og sine arvinger til, at de — Lars selv eller
                        hans arvinger —, hvis noget af fornævnte gods bliver fravundet alteret på
                        grund af mangel ved den hjemling, som han eller hans arvinger er forpligtet
                        til at foretage, skal fremskaffe og skænke jævngodt gods til alteret.
                        Forhandlet og givet under vort segl ovennævnte år, dag og sted i nærværelse
                        af de hæderværdige mænd, herrerne Jens Kappelgård, provst, Peder Nielsen,
                        Lambert Olufsen, Niels Tygesen, Jens Urt, Oluf fra Ejby og Peder Torvardsen,
                        kanniker ved vor Roskildekirke, samt Peder Hegle og Jakob Skål, væbnere,
                        hvis segl til fastere forvaring er hængt under dette brev, og i nærværelse
                        af adskillige andre troværdige mænd, gejstlige og lægfolk. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13451123001'&gt;193&lt;/a&gt;
                        og Arhnung, Roskilde Kapitels Historie 179. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
