<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480414001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480414001</idno>
            <idno type="dd_serialno">18</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 27 × 14,5 (plica 2,7) Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bring, Handlingar och Påminnelser I 190—193; Dipl.Svec. VI 22 nr. 4310
                  — Reg. Dan. nr. 2308.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497297.webp">3. rk. III nr. 18</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645960.webp">III:3 nr. 18</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 18. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-04-14"> 1348. 14. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grånna</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige, der af pave Clemens 6. har fået tilladelse til for en
                  enkelt gang at nominere til et ledigt gejstligt embede ved hver domkirke i sine
                  riger og lande, nominerer bl.a. Jon Lille, kannik i Lund, til kannik i Uppsala, og
                  Niels Markussen, sognepræst i Malmø, til en dignitet i Linköping, at gælde fra
                  førstkommende vacance. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497298"/> In nomine domini amen/ ♦ Cum sanctissimus in Christo pater et
                  dominus dominus Clemens diuina prouidencia papa Sextus nobis Magno dei gracia
                  Suechie Norwegie. et Skanie regi graciam de benignitate sua fecerit specialem/ ut
                  in singulis ecclesiis cathedralibus/ in regnis et terris nostris consistentibus/
                  unam personam ydoneam semel nominare ualeamus pro canonicatu et prebenda in
                  qualibet ecclesiarum predictarum cum uacauerint canonice obtinendis/ certum super
                  gracia premissa executorem nobis concedendo./ necnon in sex ecclesiis
                  cathedralibus quas duxerimus eligendas/ singulas. personas eciam ad dignitates/
                  personatus et officia cum cura uel sine cura/ prout littere ipsius domini pape
                  bulla plumbea bullate super hoc ut est moris satis docent/ nos dilectos nobis
                  dominos Ringwidum de Sorundum ad dignitatem in ecclesia Vpsalensi/ Iohannem dictum
                  Liitlæ canonicum Lundensem pro canonicatu et prebenda ibidem Nicholaum Marci
                  curatum in Malmøghium ad dignitatem in ecclesia Lyncopensi/ Lambertum curatum in
                  Ludhgudhwi pro canonicatu et prebenda ecclesie Lincopensis Dagherum in Dalum pro
                  canonicatu et prebenda ecclesie Scarensis. Iohannem de Throso pro canonicatu et
                  prebenda ecclesie Strenginensis./ Borkardum de Rytro pro canonicatu et prebenda
                  ecclesie Arosiensis. Nicholaum Asceri/ pro canonicatu et prebenda ecclesie
                  Aboensis./ Gunnonem de Rythæholm pro canonicatu et prebenda ecclesie Wexionensis
                  uacantibus uel proximo uacaturis/ uirtute graciarum huiusmodi nobis factarum
                  canonice obtinendis tenore presencium nominamus. ..... ♦ Quod uniuersis et
                  singulis presentes litteras uisuris uel audituris uolumus esse notum/ apponentes
                  sigillum nostrum eisdem in testimonium premissorum. ♦ Datum apud ecclesiam Grænnæ
                  Lyncopensis diocesis// anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc.<hi rend="sup">o</hi> xl octauo feria secunda post dominicam palmarum. </p>
            <div type="cit">
               <p> 10: cf. Dipl. Svec. V 731 nr. 4256. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. Den højhellige fader og herre i Kristus, herr Clemens
                        6., ved Guds forsyn pave, har af velvilje vist os Magnus, af Guds nåde konge
                        af Sverige, Norge og Skåne, den særlige nåde, at vi for en enkelt gang i
                        hver katedralkirke i vore riger og lande ved indtrædende vakance må nominere
                        en egnet person til opnåelse af kanonikat og præbende i en af de fornævnte
                        kirker på kanonisk vis, hvorhos han har tilstået os en bestemt eksekutor til
                        at føre fornævnte nådesbevisning ud i livet, tillige at vi i de seks
                        katedralkirker må nominere en særskilt person i hver, hvem vi nu måtte
                        foretrække at vælge, til ligeledes at opnå digniteter, personater og
                        officier med eller uden sjælesorg, således som det tilstrækkeligt fremgår af
                        et brev af paven<ref target="drb1"/>, efter sædvane beseglet med blybulle. Derfor nominerer vi
                        med dette brev i kraft af den os således viste nåde vore elskede herrer
                        Ringvid af Sorunda til en dignitet i Uppsala kirke, Jon kaldet Lille, kannik
                        i Lund, til kanonikat og præbende sammesteds, Niels Markussen, præst i
                        Malmø, til en dignitet i Linköping kirke, Lambert præst i Ludgo til
                        kanonikat og præbende i Linköping kirke, Dag i Dala til kanonikat og
                        præbende i Skara kirke, Johan af Trosa til kanonikat og præbende i Strängnäs
                        kirke, Borkard af Ryttern til kanonikat og præbende i Västerås kirke, Nils
                        Asserson til kanonikat og præbende i Åbo kirke, Gunno <pb facs="4645961"/>
                        af Rydaholm til kanonikat og præbende i Växjö kirke, hvilke embeder er eller
                        snart vil blive ledige, at opnå på kanonisk vis ..... Hvilket vi vil skal
                        være kendt for alle, hver og en, der ser eller hører dette brev, idet vi til
                        vidnesbyrd om ovennævnte hænger vort segl under. Givet i Gränna kirke i
                        Linköping stift i det Herrens år 1348 mandagen efter palmesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  1347 26. oktober, jf. Dipl. Svec. V nr. 4256. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
