<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13481112003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13481112003</idno>
            <idno type="dd_serialno">76</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. St. Jürgen vor Rambin, Urk. nr. 54. Perg. 25.5 ×
                  16,5 (plica 3). Fem segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: O. Grotefend, Gesch. d. Geschl. v. d. Osten I nr. 574; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 74 nr. 273.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497353.webp">3. rk. III nr. 76</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646005.webp">III:3 nr. 76</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 76. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-11-12">
                   1348. 12. november<note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bernhard, sognepræst i Trent, Johan v. Oy, Borante Horst, Bartholomæus v. Satze
                  og Henrik Rute, sognebørn sammesteds, erklærer, at den proces, som sognekirken i
                  Trent har ført mod forstanderne for St. Jürgen i Rambin ved den biskoppelige
                  domstol på Rügen, er blevet bilagt ved mellemkomst af hr. Henning Podebusk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Uniuersis Christi fidelibus presentibus et futuris ad
                  quorum noticiam littere presentes peruenerint Bernardus presbiter rector ecclesie
                  in Thorente. Iohannes de. Oy. Borante Horst. Bartholomeus de Sathtze Hinricus Rvte
                  parrochiales ibidem salutem in domino sempiternam. ♦ Recognoscimus presentibus
                  publice protestantes. quod ab inpeticione in iudicio spirituali coram honorabili
                  uiro domino Miryzlawo iudice per officialem uenerandi patris nostri ac domini
                  Iacobi episcopi Roschildensis ecclesie delegato super quibusdam reditibus quatuor
                  solidorum in taberna Lauenitze sitis quondam ecclesie sancte Katherine in uilla
                  Thorente pertinentibus a nobis eiusdem ecclesie prouisoribus mota dimittimus in
                  hiis scriptis penitus et cassamus renunciantes cuilibet actioni tam iuris
                  spiritualis quam secularis que nobis aut nostris successoribus ex parte dicte
                  ecclesie occasione dictorum redituum quatuor solidorum competere posset uel
                  poterit in futuro prout per honestum militem dominum Henninghum de Putbusche inter
                  nos racione ecclesie predicte parte ex una. et prouisores sancti Georrii in Rambin
                  parte ex altera finaliter exstitit disbrigatum. uidelicet quod hii prouisores
                  sancti Georrii prenotati quatuor marcas Svndensis monete in usum ecclesie
                  conuertendas pro hiis quatuor solidorum reditibus dare debeant expedite. quas in
                  festo beati Martini nunc preterito totaliter exsol- <pb facs="4497354"/> uerunt. ♦
                  Insuper promittimus bona fide et sincere ne umquam aliquid in iure uel quocum[que]
                  modo alio pro redditibus sepedictis agere uolemus seu mouere. ♦ In cuius rei
                  euidens testimonium presentes litteras ipsis prouisoribus sancti Georrii pretactis
                  nostris sigillis dedimus communitas. ♦ Datum et actum in ciuitate Svndis. anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. xl octauo feria quarta sequenti die sancti Martini episcopi
                  gloriosi. ♦ Testes huius sunt uiri honesti. dominus Henninghus de Pudbusche
                  dominus Martinus Rotermvnt milites. dominus Iohannes Wryn proconsul in Svndis.
                  Henninghus de Osten famulus et alii fidedigni\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Bernhard, præst, sognepræst ved kirken i Trent, Johan v.
                        Oy, Borante Horst, Bartholomæus v. Satze og Henrik Rute, sogneboere
                        sammesteds, til alle troende i Kristus, nuværende og fremtidige, til hvis
                        kundskab dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender med dette brev og erklærer offentligt, at vi med dette brev
                        fuldstændigt giver afkald på og annullerer det krav, som vi i egenskab af
                        værger for samme kirke har rejst ved gejstlig domstol under forsæde af den
                        hæderværdige mand, herr Meritslav, udpeget som dommer af officialen for vor
                        ærværdige fader og herre Jakob, biskop af Roskilde, angående en indtægt på
                        fire skilling i Lavenitz kro, som tidligere tilhørte St. Katrine kirke i
                        landsbyen Trent. Vi afstår fra enhver gejstlig og verdslig klageret, som nu
                        eller i fremtiden kunde tilkomme os eller vore efterfølgere på nævnte kirkes
                        vegne i anledning af nævnte indtægt på fire skilling, idet nemlig den
                        hæderværdige ridder, herr Henning Podebusk, endeligt har bilagt striden
                        mellem os på fornævnte kirkes vegne på den ene side og kirkeværgerne for St.
                        Jürgen vor Rambin på den anden side, på den måde, at disse fornævnte <pb facs="4646006"/> kirkeværger for St. Jürgen omgående bør udrede fire
                        mark stralsundske penge, at anvende til kirkens brug i stedet for de fire
                        skilling indtægt, hvilke penge de fuldt ud har betalt nu forgangen St.
                        Mortens dag. Desuden lover vi på tro og love og i oprigtighed, at vi aldrig
                        nogensinde på noget punkt vil føre eller rejse sag for nogen ret eller på
                        anden måde angående oftnævnte indtægt. Til klart vidnesbyrd herom har vi
                        givet disse fornævnte kirkeværger for St. Jürgen dette brev, bestyrket med
                        vore segl. Givet og handlet i staden Stralsund i det Herrens år 1348 den
                        onsdag, som er dagen efter den glorrige biskop St. Mortens dag. Vidner herom
                        er de hæderværdige mænd herr Henning Podebusk, herr Martin Rotermund,
                        riddere, herr Johan Wreen, borgmester i Stralsund, Henning v. d. Osten,
                        væbner, og andre troværdige mænd. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
