<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480208001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Königsberg Staatsarchiv (Göttingen, Staatliches Archivlager) Schieblade
                  7 nr. 31. Perg., hullet af mus, 49 x 36 (plica 6). Blybulle i røde og gule
                  silketråde. På plica til venstre <hi rend="italic">Ascultata cum regestro et concordat. Guido de
                     Pestello</hi>. Til venstre under plica<hi rend="italic"> B. de Trasmons</hi> og <hi rend="italic">XXX</hi>, til
                  højre <hi rend="italic">Sanctus</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Johannes de Brunsheym</hi> og nedenunder
                     <hi rend="italic">R</hi>.; desuden en påtegning, der stammer fra ordensarkivet <hi rend="italic">Revel.
                     Tercia. Transsumptum bulle Cle</hi>[<hi rend="italic">mentis</hi>] <hi rend="italic">super
                  confirmacione</hi>..... — <hi rend="italic">B</hi>: Ibid. Schieblade 7 nr. 30. Perg., hullet af
                  mus, 44,5 x 34 (plica 8,5). Skriverhånd, besegling og kancellibemærkninger som
                     <hi rend="italic">A</hi>, dog at der på plica til højre (som i A er bortgnavet af mus) står<hi rend="italic">
                     Eustachius</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auen. 97 f.352v med taksten XXX (<hi rend="italic">Aa</hi> er
                  ikke registreret efter <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi>, men efter en nu tabt minuta, cf. den
                  ovf. anførte kancellipåtegning og de til brevet 1347 24. juni (3.rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470624001" type="link">361</ref>) under d (=
                     <hi rend="italic">Aa</hi> her) anførte læsemåder — <hi rend="italic">Aa1</hi> : Reg. Vat. 180 f.270 nr. 817 —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Vidisse 1352 23. januar af højmesteren Winrich v. Kniprode, tabt —
                     <hi rend="italic">Ab1</hi>: Reval byarkiv (Göttingen, Staatliches Archivlager) Kat.nr.206, tysk
                  oversættelse fra 15. årh. — <hi rend="italic">Ac</hi>: Vidisse 1456 14. maj af notarerne Nicolaus
                  Muldener og Stefan Mathie de Neydenburg: Königsberg Staatsarchiv (Göttingen,
                  Staatliches Archivlager) Livl. Sachen XXVIII 6 — <hi rend="italic">Ad</hi>: Ibid. Ordensfoliant 67
                  f.149 og 72 f.335 — <hi rend="italic">C</hi>: tabt, registreret i Mitauregistraturen 1621, trykt
                  A. Mohlin, Kristoffer II av Danmark, Bilaga nr. 37, ukorrekt gengivet på tysk hos
                  Schirren 135 nr. 262 — <hi rend="italic">Ca</hi>: Sv. RA., Livonica 1935 I: 39 (Stora Kopiebok fra
                  17. årh.) f.20r med tilføjelsen <hi rend="italic">Hæ literæ ab episcopo Pomeraniæ </hi>[i.e.
                  Pomezaniensis] <hi rend="italic">transumptæ sunt, quarum transumptum apud ipsum originale
                     reperitur</hi> — <hi rend="italic">Cb</hi>: Vidisse af bispen af Pomesanien, cf. ovf. og
                  Mitauregistraturen 1621: <hi rend="italic">Transumptum bullæ Clementis VI pontificis super
                     confirmatione uenditionis ducatus Esthoniæ factæ ordini Teuton. per regem Daniæ
                     et literarum Waldemari ad eundem papam dat. Hafenis 1347</hi>, trykt A. Mohlin
                  l.l. og Schirren 136 nr. 272. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Livoniæ antiquæ III 74 (med tysk oversættelse); Theiner,
                  Vetera monumenta Slavorum I 512 nr. 668; Turgenev, Historica Russiæ monimenta I
                  113 nr. 115; Riedel, Cod.dipl.Brandenb. 2. Hauptth. II 205 nr. 834; Bunge II 439
                  nr. 885, cf. VI Reg.51 ad 1047; A. Mohlin, Kristoffer II av Danmark, Bilaga nr. 37;
                  Preuss. UB.IV nr. 292 — J.C.C. Oelrichs, Verzeichniss der von Dregerschen übrigen
                  Sammlung 86; Reg.Dan.nr. 2306* ; Arbusow, Römischer Arbeitsbericht II 546 nr. 127;
                  Regesta hist. dipl. ord. St. Mariæ Theut,. II 96 nr. 793; 479 nr. 4479 og Nachträge
                  p.494; Acta Pont. I 159 nr. 351.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497286.webp">3. rk. III nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645951.webp">III:3 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 3. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, udfyldt efter B og Ca</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-02-08"> 1348. 8. februar 
               <note>
                  <p> Mohlin l.l. karakteriserer de to originaler A og B som »ejendommelige
                  aktstykker«, der forholder sig »sekundære« til Avignonregistraturen, cf. Koeppens
                  kritiske indvendinger i Preuss. UB. l.l. Forholdet turde have været det, at
                  ordenen, efter at dens supplik er bevilget og ekspeditionen heraf har været
                  fuldført, <hi rend="italic">C</hi>, har ansøgt om og betalt for yderligere to
                  originaludfærdigelser, A og B. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. stadfæster efter ansøgning fra den tyske orden kong Valdemars
                  afståelse af hertugdømmet Estland til ordenen og transsumerer kong Valdemars brev
                  af 1347 24. juni. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497287"/> Clemens episcopus seruus seruorum dei dilecto filio . .
                  magistro generali et fratribus hospitalis sancte Marie Theutonicorum
                  Ierosolimitani salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Hiis que pietatem sapiunt
                  et/ continent equitatem cultusque diuini respiciunt incrementum libenter adicimus
                  apostolici muniminis firmitatem. ♦ Sane peticio pro parte uestra nobis exhibita
                  continebat quod uos a carissimo in Christo filio nostro Waldemaro Danorum rege
                  illustri ducatum Estonie ad eundem regem alias ad dilectum filum Octonem germanum
                  dicti regis hospitalis uestri hereditario iure si in seculo remansisset spectantem
                  pro certa emistis pecunie quantitate/ et quod licet dictus ducatus plus ualeat
                  quam sit quantitas supradicta idem tamen rex id quod dictus ducatus plus ualebat
                  seu ualere posset uobis et hospitali predicto in sue ac progenitorum et
                  successorum eiusdem regis animarum remedium ac intuitu diuino donauit prout in
                  patentibus litteris testimonialibus eiusdem regis sigillo munitis quarum tenorem
                  de uerbo ad uerbum presentibus inseri fecimus plenius continetur. ♦ Quare pro
                  parte uestra fuit nobis humiliter supplicatum ut premissis robur confirmationis
                  apostolice adicere dignaremur. ♦ Nos itaque uestris in hac parte supplicationibus
                  inclinati empcionem et donacionem predictas ratas et gratas habentes illas
                  auctoritate apostolica ex certa scientia confirmamus et presentis scripti
                  patrocinio communimus. ♦ Tenor uero dictarum litterarum talis est. ♦ Sanctissimo
                  in Christo patri ac domino domino Clementi diuina prouidentia (<hi rend="italic">etc. = Dipl.Dan.
                     3.rk. II nr.<ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470624001" type="link">361</ref>
               </hi>). ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis
                  [infringere] uel ei ausu temerario con-<pb facs="4497288"/>traire. ♦ Si quis autem
                  hoc [attemptare] presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et
                  Pau[li apostolorum eius] se nouerit incursurum. ♦ Datum A[uinione vi. idus
                  februarii] pontificatus nostri anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 dilecto filio] A og B, dilectis filiis Ca=..=Henrico. </p>
               <p> 15 filio nostro] mgl. B. </p>
               <p> 16 alias] herefter slettet pro parte uestra i Aa. </p>
               <p> 18 emistis] A og Ca, emisistis B. </p>
               <p> 20 ualere] herefter udraderet 7—8 bogstaver i A. </p>
               <p> 28 ex] et Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn (Henrik),
                        højmester, og brødrene af de tyskes St. Marie hospital i Jerusalem hilsen og
                        apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi føjer gerne den apostoliske bestyrkelse og stadfæstelse til de
                        handlinger, som bærer fromhedens og billighedens præg, og som har øget
                        gudsdyrkelse for øje. En ansøgning, der er forelagt os på Eders vegne,
                        indeholdt, at I for en vis sum penge af vor kære søn i Kristus Valdemar, de
                        Danskes berømmelige konge, har købt hertugdømmet Estland, der tilhørte samme
                        konge, men iøvrigt også vor elskede søn Otto, nævnte konges kødelige broder
                        af Eders hospital, ifølge arveretten, hvis denne var forblevet i det
                        verdslige samfund, og skønt nævnte hertugdømme er mere værd end ovennævnte
                        pengesum, skænkede dog samme konge, hvad nævnte hertugdømme var eller kunde
                        være værd derudover, til Eder og fornævnte hospital til lægedom for sin og
                        samme konges forfædres og efterfølgeres sjæle og med henblik på Gud, således
                        som det fuldstændigt indeholdes i det åbne bevidnelsesbrev, der er befæstet
                        med samme konges segl, hvis ordlyd vi ord til andet har ladet indsætte i
                        dette brev. Derfor er der på Eders vegne rettet en ydmyg bøn til os om, at
                        vi vilde værdiges at føje den apostoliske stadfæstelse og bestyrkelse til
                        det foromtalte. Idet vi derfor bøjer os for Eders bønner i denne sag,
                        anerkender og godkender vi fornævnte køb og gave og stadfæster dem med fuld
                        viden og med apostolisk myndighed og bestyrker dem med dette brev til værn.
                        Men ordlyden af nævnte brev er denne. Valdemar, af Guds nåde de Danskes og
                        Venders konge (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. III 2 nr. <ref target="/books/dipdan/1347/dd_13470624001" type="link">361</ref>
               </hi>). Ingen må bryde dette vort
                        stadfæstelsesbrev eller i ubesindig forvovenhed handle derimod. Men hvis
                        nogen drister sig til at forsøge dette, må han vide, at han derved vil
                        pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus'
                        vrede. Givet i Avignon den 8. februar i vort sjette pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
