<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13481125001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13481125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Bille, Jon Nielsen. Perg. 19 × 10 (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2:
                  Præsten Mikkel Tordsens segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 368. — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum alterum saluum</hi> og en
                  segltegning af dette. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2177 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497356.webp">3. rk. III nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646008.webp">III:3 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 79. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-11-25"> 1348. 25. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Birgersen af Öja sælger sit gods i Dønnevælde til Jonog Esbern Nielsen.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Byriæsun in Yiæ. salutem in
                  domino sempiternam\ ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. me uiris discretis
                  presencium exhibitoribus. Ioon et Esberno Niclessøner germanis omnia bona mea in
                  Dunæwældæ mobilia et immobilia. cum agris. pratis. siluis. pascuis. humidis et
                  siccis. que. post obitum domini Petri Magnessun militis bone memorie. iure
                  hereditario optinui. totaliter uendidisse et pro precio plenarie per me subleuato
                  de eisdem scotasse et assignasse. iure perpetuo possidenda. ♦ Unde obligo me et
                  meos heredes ad appropriandum et disbrigandum. dictis. Ioon. et Esberno. bona
                  prefata. pro alloquucione quorumcumque. ♦ Si uero dicta bona. in Dunæwældæ.
                  dictis. Ioon et Esberno. uel eorum heredibus. per. leges terre legaliter
                  deiudicantur. extunc obligo me et meos heredes prenotatis. Ioon et Esberno. uel
                  eorum heredibus. in uiginti sollidis grossorum Turonensium. bonorum et legalium.
                  in recompensam bonorum predictorum. fore solluturos\ ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillo domini Michaelis Thordonis presbiteri presentibus
                  est appensum/ ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo octauo die beate Katerine uirginis et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Birgersen i Öja til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg fuldstændigt har solgt alt
                        mit gods i Dønnevælde, rørligt og urørligt, med agre, enge, skove,
                        græsgange, vådt og tørt, til de gode mænd, brødrene Jon og Esbern Nielsen,
                        nærværende brevvisere, hvilket gods jeg har fået ved arveret efter ridderen
                        herr Peder Mogensens død, god ihukommelse, og at jeg for betalingen herfor,
                        som jeg fuldt ud har oppebåret, har tilskødet og opladt dem godset, at
                        besidde med rette evindelig. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til
                        at hjemle nævnte Jon og Esbern fornævnte gods og til at frigøre det for
                        tiltale fra alle og enhver. Men hvis nævnte gods i Dønnevælde lovligt efter
                        landets lov fradømmes nævnte Jon og Esbern eller deres arvinger, da
                        forpligter jeg mig og mine arvinger til at betale fornævnte Jon og Esbern
                        eller deres arvinger tyve skilling grot fra Tours, gode og lovlige, som
                        erstatning for fornævnte gods. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med
                        præstens, herr Mikkel Tordsens segl hængt under dette brev. Givet i det
                        Herrens år 1348 på ottendedagen efter jomfruen og martyren St. Katarinas
                        dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
