<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480908001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">51</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 43 med overskrift <hi rend="italic">Iet breff paa
                     Bierndrup.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 18 — Reg.Dan. nr. 2313.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497328.webp">3. rk. III nr. 51</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645986.webp">III:3 nr. 51</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 51. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-09-08"> 1348. 8. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Esger Vind skøder gods i Bjerndrup og Løjtved til klostret i Løgum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497329"/> Uniuersis presentes literas uisuris uel audituris Esgerus
                  Wind salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam que in tempore geruntur cum tempore
                  etiam perlabuntur nisi literarum testimonio fulciantur. idcirco omnibus
                  presentibus et futuris notum facio per presentes me omnia bona. que cum uxore mea
                  in uilla Bierndrup et campo Løttwedt habui cum domibus, agris, pratis, frutectis,
                  ac aliis attinentiis uniuersis aridis et siccis, uiris religiosis domino abbati et
                  conuentui in Løgum pleno iure uendidisse, et in placito Løgherritt legaliter
                  scotasse, iusto pretio prout inter nos condictum fuerat mihi ex integro fideliter
                  persolutos ♦ Quapropter dicta bona eisdem religiosis ex nunc resigno iure perpetuo
                  absque impetitione quorumcumque libere possidenda. obligans me ad appropriandum
                  dictis religiosis eadem bona iuxta legem terre contra quoscunque impetentes
                  protestans nichilominus me et meos heredes in supradictis bonis iuris de cetero
                  nil habere. ♦ Datum sub meo sigillo anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xl<hi rend="sup">o</hi> octauo in natiuitate beate Marie
                  uirginis gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 aliis] alliis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger Vind til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom det, der sker i tiden, også svinder bort med tiden, hvis ikke det
                        støttes ved skriftligt vidnesbyrd, så gør jeg med dette brev vitterligt for
                        alle, nulevende og fremtidige, at jeg med fuld ret har solgt og på Lø
                        herredsting lovligt skødet alt gods, som jeg har fået med min hustru i
                        landsbyen Bjerndrup og på Løjtved mark, med huse, agre, enge, krat og alt
                        andet tilliggende, magert og tørt, til de fromme mænd, herr abbeden og det
                        menige konvent i Løgum, efter at den rette pris, således som den var aftalt
                        imellem os, samvittighedsfuldt og fuldt ud er blevet mig betalt, hvorfor jeg
                        nu oplader dette gods til de nævnte fromme mænd, at besidde frit med rette
                        evindelig uden krav fra nogen som helst, idet jeg forpligter mig til at
                        hjemle de fromme mænd dette gods efter landets lov mod alle, der måtte rejse
                        krav derpå, og idet jeg desuden erklærer, at jeg og mine arvinger for
                        fremtiden ingen ret har til dette gods. Givet under mit segl i det Herrens
                        år 1348 på den glorrige jomfru Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
