<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13481108002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13481108002</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 103 f.582r med taksten XIV. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 161 nr. 358; Dipl.Svec. VI 607 nr.5194, —
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 233 nr. 344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497349.webp">3. rk. III nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646003.webp">III:3 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 73. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-11-08"> 1348. 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. pålægger biskoppen af Ratzeburg, ærkedegnen ved kirken i Genua og
                  skolemesteren ved kirken i Hamburg at indføre Nicolaus Reventlow som kannik i
                  Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497350"/> In eodem modo uenerabili fratri .. episcopo Raceburgensi et
                  dilectis filiis .. archidiacono Ianuensis ac .. scolastico Hamburgensis
                  ecclesiarum salutem etcetera. ♦ Nobilitas generis etcetera usque creatum expectat.
                  ♦ Quocirca mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum/ per uos uel alium seu
                  alios/ eundem Nicholaum uel procuratorem suum eius nomine/ exnunc auctoritate
                  nostra recipi faciatis in eadem ecclesia Slewicensi in canonicum et in fratrem
                  stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine iuris
                  canonici assignatis/ prebendam uero ac dignitatem aut personatum uel officium
                  huiusmodi per nos ut premittitur reseruatas seu reseruatos aut eciam reseruata/ si
                  huiusmodi nostre reseruationis tempore uacabant/ uel extunc uacauerunt uel
                  quamprimum illas uel illos seu illa simul et successiue uacare contingerit eidem
                  Nicholao post acceptationem predictam/ cum omnibus iuribus et pertinentiis
                  predictis/ eadem auctoritate conferre et assignare curetis\ inducentes eum/ uel
                  dictum procuratorem suum eius nomine/ in illarum seu illorum iurium et
                  pertinenciarum illarum aut illorum corporalem possessionem/ et deffendentes
                  inductum/ ac facientes ipsum uel dictum procuratorem pro eo/ ad huiusmodi
                  dignitatem personatum uel officium ut est moris admitti sibique de ipsorum
                  canonicatus/ prebende ac dignitatis personatus uel officii fructibus redditibus
                  prouentibus iuribus et obuentionibus uniuersis integre responderi/ non obstantibus
                  omnibus supradictis\ aut si eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum quod interdici suspendi uel
                  excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indultis huiusmodi mentionem. con-<pb facs="4497351"/> tradictores auctoritate nostra (appellatione postposita
                  compescendo). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p>8 In eodem modo] cf. nr. 72. </p>
               <p> — .. = Volrado. </p>
               <p> 10 etcetera usque] cf. nr. 72. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde<ref target="drb1"/> til vor ærværdige broder, biskop (Volrad) af Ratzeburg, og
                        vore elskede sønner .., ærkedegn ved kirken i Genua, og .., skolemester ved
                        kirken i Hamburg, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din velbyrdige herkomst o.s.v. indtil<ref target="drb1"/> på kanonisk vis. Derfor pålægger vi
                        Eder, at I alle tre eller to eller blot en af Eder personlig eller ved en
                        eller flere andre med vor myndighed fra nu af skal skaffe samme Nicolaus
                        eller hans befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som kannik og broder ved
                        samme kirke i Slesvig, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i
                        kapitlet i denne kirke med fuld kanonisk ret, og at I ligeledes med
                        fornævnte myndighed efter fornævnte godtagelse skal sørge for med al ret og
                        tilbehør at overdrage og anvise fornævnte Nicolaus den præbende og dignitet,
                        eller det personat eller officium, som vi som ovenfor omtalt har reserveret
                        ham i samme kirke, hvis sådanne dengang, da vi foretog reservationen, var
                        ledige eller senere blev ledige, eller så snart de til samme tid eller efter
                        hinanden måtte blive ledige sammesteds. I skal fremdeles indføre ham eller
                        hans nævnte befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af dem og deres
                        rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at
                        han eller nævnte befuldmægtigede for ham får adgang til denne dignitet,
                        dette personat eller officium efter gældende sædvane, og at der fuldt ud
                        svares ham af alle frugter, indtægter, indkomster, rettigheder og
                        oppebørsler af dette kanonikat, denne præbende og dignitet og dette personat
                        eller officium, uanset alt det ovenfor anførte, eller uanset om samme biskop
                        og kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har
                        fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal kunne rammes af interdikt,
                        suspension eller banlysning ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
                        udtrykkeligt og ord til andet omtaler den bevilling, idet I med vor
                        myndighed skal tugte dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af
                        appel. Givet som ovenfor<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1348/dd_13481108001'&gt;72&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
