<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480830001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 338 med overskrift <hi rend="italic">Iet andet Tuko
                     Esbernszens breff paa sytt godtz y Welderup, Stenderup, Branderup, Beestedt,
                     och Gisdrup som han haffuer giffuet Lyom closter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 146 — Reg.Dan. nr. 2312.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497325.webp">3. rk. III nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645983.webp">III:3 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 46. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-08-30"> 1348. 30. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tyge Esbernsen afhænder for anden gang gods i Vellerup, Branderup, Stenderup og
                  Bedsted til klostret i Løgum samt overdrager yderligere gods i Geestrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentibus et futuris literas presentes inspecturis uel audituris Tuko
                  Esbernsun salutem in domino sempiternam. ♦ Quia labilis est hominum memoria, ideo
                  facta notabilia, ne obliuio interueniat, solent scriptis et literis auctenticis
                  stabeliri. ♦ Nouerint igitur uniuersi, quod omnia bona mea infra scripta, que ego
                  uiris religiosis, domino abbati in Løgum, totique conuentui ibidem, in placito
                  iusticiario domini ducis Iutiæ presidente Woghen Nyclessun, ob remedium anime mee
                  contuli eadem bona iterato a me et meis heredibus exnunc ut prius simpliciter
                  alieno, et dictis religiosis assigno et approprio iure perpetuo libere possidenda,
                  uidelicet in Welderup sita, cum comunitate pecorum et stadkorn in eisdem, in
                  quibus Tuko Eesun &lt;t&gt;unc residebat. item bona mea ibidem, cum duabus
                  coloniis, in quibus <pb facs="4497326"/> residet Gothswen Iacobsuns item bona mea
                  in Brandrup sita, cum comunitate pecorum et stadkorn in eisdem, in quibus residet
                  Thord Iønsun, item bona mea in Stendrup sita, que de Thormanno Ketilsun iuste
                  emptionis titulo obtinuis item bona mea in Sunder Ranxstrup herret uidelicet in
                  Bilstedt sita in quibus Petrus Food residet\ item ultra hec bona mea
                  supranominata, de nouo confero eisdem religiosis bona mea in Gisdrup sita, in
                  quibus residet Paulus Tokkyssun ualentia oram siliginis in redditibus annuatim.
                  protestans me et meos heredes in omnibus predictis bonis de cetero habere nihil
                  iuris. ♦ In quorum omnium euidentiam pleniorem sigillum meum presentibus est
                  appensum\ ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xlviii
                  in crastino decollationis beati Iohannis babtiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 stabeliri=stabiliri. </p>
               <p> 29 &lt;tyunc] nunc Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: cf. 3 rk. II nr. 198. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge Esbernsen til alle, nulevende og tilkommende, der får dette brev at se
                        eller at høre det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom menneskers erindring er svag, plejer bemærkelsesværdige handlinger
                        at fæstnes i skrift og autentiske breve, for at de ikke skal gå i glemme.
                        Alle skal derfor vide, at alt mit nedenfor nævnte gods, som jeg til lægedom
                        for min sjæl på herr hertugen af Jyllands retterting under Vogn Nielsens
                        forsæde har overdraget<ref target="drb1"/> de fromme mænd, herr abbeden i Løgum og hele
                        konventet sammesteds, samme gods overdrager jeg nu for anden gang lige som
                        tidligere ved simpel afhændelse fra mig og mine arvinger, lige som jeg
                        hjemler og overgiver det til nævnte fromme mænd til fri og retmæssig
                        besiddelse evindelig, nemlig det gods, som er beliggende i Vellerup, med
                        fællig og stadkorn på samme, hvor Tyge Ejsen den gang boede, fremdeles mit
                        gods sammesteds, med to landbosteder, hvor Godsvend Jakobsen bor, fremdeles
                        mit gods i Branderup, med fællig og stadkorn på samme, hvor Tord Jensen bor,
                        fremdeles mit gods i Stenderup, som jeg ved lovligt købs adkomst har
                        erhvervet af Tormund Kjeldsen, fremdeles mit gods i Sønder Rangstrup herred,
                        nemlig i Bedsted, hvor Peder Fod bor; fremdeles udover dette ovennævnte gods
                        overdrager jeg fra nyt af samme fromme mænd mit gods i Geestrup, hvor Povl
                        Tokesen bor, til en værdi af 1 øre rug i årlig indtægt, idet jeg erklærer,
                        at jeg og mine arvinger for fremtiden ingen ret har til alt det fornævnte
                        gods. Til <pb facs="4645984"/> fuld vitterlighed om alt dette er mit segl
                        hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1348 dagen efter Johannes
                        Døberens henrettelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13451113001'&gt;191&lt;/a&gt;
                        og &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13451129001'&gt;198&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
