<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13480929003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13480929003</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Odensebogen p. 61.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2170 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497342.webp">3. rk. III nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4645997.webp">III:3 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 65. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1348-09-29"> 1348. e. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Odense erklærer, at prioren Anders i Dalum over for ham og prior
                  Asser i St. Knuds kloster på et almindeligt kirkemøde har erkendt, at han ingen
                  stemmeret eller andre rettigheder har ved bispevalg i Odense. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Nicholaus diuina miseracione
                  episcopus Othoniensis salutem in domino sempiternam. ♦ Notum <pb facs="4497343"/>
                  facimus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini mcccxl octauo in
                  synodo generali post festum beati Michaelis Othonie celebrata\ requirentibus nobis
                  dominum Andream priorem in Dalum qua racione electionem nostram tempore quo
                  sed&lt;e&gt;s episcopalis uacabat uoluit impedire cum nullam uocem uel ius in ea
                  haberet nec aliquis antecessor suus ibidem illud uncquam habuisset\ idem dominus
                  Andreas penitus hoc negauit dicens se nullam uocem in predicta electione habere
                  nec eciam in ea ius aliquod habuisse/ ♦ Postmodum uero surgente domino fratre
                  Ascero condam priore Othoniensi et dicente similiter eidem priori in Dalum quod
                  nec ipse nec aliquis prior ibidem uocem in electione episcopali in ecclesia
                  Othoniensi facta uel in posterum facienda haberet/ predictus prior Andreas
                  respondit in hunc modum Nec ego illud dico nec eciam ius aliquod in ea me habere
                  recognosco/ et hoc dicto memoratus dominus Ascerus Hamundum capellanum nostrum et
                  puplicum auctoritate imperiali notarium super hoc in testimonium requisiuit et
                  ceteros circumstantes. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> ♦ sed(e)s] sedis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels, af Guds miskundhed biskop af Odense, til alle, der ser dette
                        brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at da vi på et
                        almindeligt kirkemøde, der holdtes næst efter St. Mikkelsdag i Odense i det
                        Herrens år 1348, udspurgte herr Anders, prior i Dalum, med hvilken
                        begrundelse han, dengang da bispesædet stod ledigt<ref target="drb1"/>, havde villet hindre
                        vort valg, skønt han ingen stemme eller ret havde ved dette, og heller ikke
                        nogen af hans forgængere sammesteds nogensinde havde haft det, benægtede
                        samme herr Anders dette<ref target="drb2"/> ganske, idet han sagde, at han ingen stemme havde
                        ved fornævnte valg og heller ikke havde haft nogen rettighed ved det. Og da
                        derpå herr broder Asser, fordum prior i Odense, rejste sig og sagde det
                        samme til samme prior i Dalum, at hverken han eller nogen prior sammesteds
                        havde stemmeret ved bispevalg, som havde fundet sted eller vilde finde sted
                        i fremtiden i Odense kirke, svarede fornævnte prior Anders følgende: 'Heller
                        ikke jeg siger dette, og jeg erkender, at jeg ikke har nogen rettighed ved
                        valget', og da dette var sagt, krævede nævnte herr Asser Hamund, vor
                        kapellan og kejserligt autoriserede offentlige notar, og de øvrige
                        omkringstående til vidne herpå. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under
                        dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  Peder Pag, biskop Niels' forgænger, døde 1339 21. december. </p>
                  <p n="drb2">  d.v.s. beskyldningen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
