<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11081231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11081231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Darmstadt. Landesbibliothek. Cod. 749 (= Liber sancti Alexandri in
                  Grasceph), s. XII med., f. 86v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Martène et Durand I 625; Schöttgen u. Kreysig, Dipl. Nachlese, I:3
                  553; Horn, Commentationes in epistolam etc., 8; Mansi XXI 12; Cod. dipl. Saxoniae
                  II:1 43; Mekl. UB X 457; UB des Hochstifts Halberstadt I 91; Cod. dipl. Anhalt. I
                  137; Wattenbach, Handschriftliches. Neues Archiv f. ältere deutsche
                  Geschichtskunde VII 624; UB des Hochstifts Merseburg I 75; UB des Erzstifts
                  Magdeburg I 249. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm V 172; Reg. Dan. 162*; v. Mülverstedt, Regesta archiepiscopatus
                  Magdeburgensis, I 895; Hasse I 22; Dobenecker, Regesta ... historiae Thuringiae, I
                  1048. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Lepsius, Geschichte d. Bischöfe d. Hochstifts Naumburg I 33;
                  Gersdorf i Cod. dipl. Saxoniae II:1 45; Wattenbach 621; Brückner i Archiv f. slav.
                  Philologie VI 216; Bresslau i Forschungen zur brandenb. Gesch. I 395; Hauck IV
                  619; Tangl, Der Aufruf zur Hilfe gegen die Slaven aus dem Anfang des 12.
                  Jahrhunderts. Neues Archiv XXX 183; Meyer v. Knonau, Jahrbücher des deutschen
                  Reiches unter Heinrich IV. u. Heinrich V., VI 79.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335773.webp">1. rk. II nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508063.webp">I:2 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 39. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter UB des Erzstifts Magdeburg. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1108-12-31"> [1108] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335774"/> Det her foreliggende brev har ingen officiel karakter. Det er
                  et opråb, affattet af en privatmand, om at deltage i kampen mod Venderne. Man har
                  tidligere anset brevet for en forfalskning; men efter at Gersdorf i Cod. dipl.
                  Saxoniae, Wattenbach og Tangl er gået ind for ægtheden, er denne almindelig
                  anerkendt. </p>
                  <p> Brevet er blevet henført til 1107, 1107—1108, 1108 og 1110. År 1108 synes det
                  rigtige. Ifølge brevet var der fastsat et møde i Merseburg <hi rend="italic">sabbato in ebdomada
                     Rogationum</hi>; denne lørdag i bedeugen faldt i 1108 på den 16. maj. Samme år
                  30. maj udstedte Henrik 5. et privilegium i Merseburg (Cod. dipl. Saxoniae II:1
                  46), i hvilket flere af udstederne af Adelgoz' brev er opførte som intervenienter.
                  Iøvrigt introduceredes Adelgoz på ærkebispestolen i Magdeburg 1107 2. juni, og
                  biskop Waleram af Naumburg og greve Robert 2. af Flandern døde 1111 (Hauck III
                  1007 1010; Actes des comtes de Flandre 1071—1128 par F. Vercauteren XVII). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Adelgoz, ærkebiskop af Magdeburg, Albuin, biskop af Merseburg, og andre til
                  Reginhard, biskop af Halberstadt, m.fl. Brevudstederne opfordrer til korstog mod
                  hedningerne (i Venden). Danernes konge og folk tilbyder deres bistand. Kongen af
                  Tyskland (Henrik 5.) står rede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Adelgozus Dei gratia Magadaburgensis archiepiscopus, Albuinus Merse burgensis,
                  Walerammus Nuenburgensis ... &lt;episcopi&gt;, Otto comes ... Reginhardo
                  uenerabili episcopo Halberstetensi, Erchanberto Corbeiensi abbati ... G.
                  Lutaringorum duci, Ruodberto gloriosissimo Flandringensium comiti .. dilectionem,
                  orationem et in id ipsum salutem. </p>
            <p> Multimodis paganorum oppressionibus et calamitatibus diutissime oppressi ad
                  uestram suspiramus misericordiam, quatenus ecclesię matris uestre nobiscum
                  subleuetis ruinam. Insurrexerunt in nos et preualuerunt crudelis&lt;s&gt;imi
                  gentiles, uiri absque misericordia et de inhumanitatis sue gloriantes malicia
                  ecclesias Christi ydolatria prophanauerunt, altaria demoliti sunt et quod humana
                  mens refugit audire ipsi non abhorrent in nos perpetrare. ... Surgite, principes,
                  contra inimicos Christi, arripite clypeos, accingimini, filii potentes, et uenite
                  omnes uiri bellatores. ... Ad hoc bellum deuotas offert <pb facs="4335775"/> manus
                  cum populo suo rex Dacorum et alii principes per circuitum. Ipse etiam rex noster,
                  huius belli auctor, cum omnibus, quos poterit adducere, promptissimus erit
                  adiutor. Sabbato in ebdomada Rogationum erit conuentus noster Merseburch, et
                  ubicunque in orientali Saxonia oportuna habemus loca. ... O Saxones, Franci,
                  Lotaringi, Flandrigene, famosissimi et domitores mundi, hic poteritis et animas
                  uestras saluificare et si ita placet, optimam terram ad inhabitandum acquirere.
                  Qui Gallos ab extremo occidente progressos in brachio uirtutis sue contra inimicos
                  suos in remotissimo triumphauit oriente, ipse tribuat uobis uoluntatem et
                  potentiam hos affines et inhumanissimos gentiles subiugare et in omnibus bene
                  prosperari. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 (episcopi) UB Magdeburg, mgl. a. </p>
               <p> 20 G. = Godofredo. </p>
               <p> 24-25 crudelis(syimi) crudelisimi a. </p>
               <p> 7 extremo tilføjet i randen a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 cf. Iob 30,3: insidiati sunt mihi et prævaluerunt. </p>
               <p> 25 Ose. 1,: nomen eius absque misericordia; etc. </p>
               <p> 25-26 cf. Ps. 51,: quid gloriaris in malitia? </p>
               <p> 28 Isai. 21,: surgite principes, arripite clypeum. </p>
               <p> 28-29 1. Mac. 359: accingimini .. filii potentes. </p>
               <p> 29 4. Reg. 25,: omnes viri bellatores; etc. </p>
               <p> 8 Ps. 88,,: in brachio virtutis tuæ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508064"/> Adelgoz, af Guds nåde ærkebiskop af Magdeburg, Albuin, biskop
                  af Merseburg, Walram, biskop af Naumburg, .... Otto, greve<ref target="drb2"/>,
                  .... til den ærværdige Reinhard, biskop af Halberstadt, Erkenbert, abbed af
                  Korvey, .... Godfred, hertug af Lothringen, Robert, den stormægtige greve af
                  Flandern, .... i kærlighed, med forbøn og med den helse, der ligger deri. </p>
            <p> I såre lang tid har vi været trykket til jorden af hedningernes mangfoldige
                  voldshandlinger og misgerninger, og vi sukker efter Eders medfølelse, så at I
                  kommer til hjælp og sammen med os løfter Eders moder kirken op af støvet. De
                  grusomme hedninger har rejst sig mod os og har fået overhånd, og mænd uden
                  barmhjertighed, mænd, der brovter sig af deres umenneskelige ondskab, har
                  vanhelliget Kristi hellige kirker med afgudsdyrkelse og omstyrtet altrene og viger
                  ikke tilbage for at øve sådanne gerninger mod os, som det menneskelige øre skyr at
                  høre om .... Rejser Eder, I fyrster, mod Kristi fjender, griber skjoldet og binder
                  sværdet om lænd, I mægtige sønner, og kommer alle, I krigsdygtige mænd<ref target="drb3"/>, .... Til denne krig tilbyder Danernes konge sammen med sit
                  folk og andre fyrster rundt omkring deres fromme hænders hjælp. Og vor egen
                     konge<ref target="drb4"/>, som først har fået tanken til denne krig, vil være
                  den ivrigste hjælper sammen med alle dem, som han kan føre med sig. Om lørdagen i
                  ugen Rogationes<ref target="drb5"/> skal vor sammenkomst holdes i Merseburg, og vi
                  har velegnede samlingssteder overalt i det østlige Sachsen .... Oh, I Saksere,
                  Frankere, Lothringere og I Flanderns sønner, I højtberømte mænd og herrer over
                  verden! Her kan I både frelse Eders sjæle og, om I vil, erhverve ypperlig jord at
                  bo og bygge på. Han, som ved sin arms vældige kraft<ref target="drb6"/> gav
                  gallerne fra det yderste vesten lejlighed til at besejre sine fjender i det
                  fjerneste østen<ref target="drb7"/>, måtte han give Eder vilje og magt til at
                  undertvinge disse nærboende og højst umenneskelige hedninger og have lykken med
                  Eder i alt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Otto von Ballenstedt, greve i Schwabengau, foged af Nienburg 1083-1121. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Es. 21, 5; 1. Macc. 3, 58 (Vulgata) og 2. Kongeb. 25, 4. </p>
                  <p n="drb4"> Henrik 5. </p>
                  <p n="drb5"> ugen omkring Kristi himmelfart. </p>
                  <p n="drb6"> Ps. 89, 11. </p>
                  <p n="drb7"> hentyder til korstoget 1096-99. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
