<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14120323001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">12-024</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">400</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">24</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lüneburg</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>nil</msName>
                        <msName>nil</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>den erbaren vorsichteghen radessendeboden
                                 der menen stede nu to Luneborgh gesammelt vnsen sunderghen guden
                                 vrunden kome desser breff.</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. VI 50 nr. 65</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1412-03-23" notAfter="1412-03-23">1412. 23. marts</date>
            <placeName cert="high">Sølvesborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Dronning Margrete og kong Erik anmoder de fra Hansestædernes i
                           Lyneborg forsamlede sendebude om at have tillid til den af dem udsendte
                           kapellan, hr. Herman.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-03T11:52:30.812+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:30.812+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie etcetera rex et dux Pomeranie et
               Margareta eadem gracia Waldemari Danorum regis filia Vruntlichen gr{ue}t tovoren
               gesand ♦</p>
            <p>Wy danken iw leuen vrunde vor vele gudes vnde sunderghen dar vor. als wi vornomen
               vnde gehort hebben dat iwe vorvaren vnde gy vns vnde vnsen riken ghunstich vruntlich
               vnde gued gewesen hebben vnde belouen iw des gantzliken wol dat gi ock also vortan
               duen ♦</p>
            <p>Vnde wy bidden iw myt gantzem vlite dat gi vnse vnde vnser rike beste bedenken vnde
               ramen alle weghe. in aller mate alse wi iw wol tolouen. ♦</p>
            <p>Vurdermer so sende wi nu to desser tiid. to iw dessen vnsen capellan her Hermen vnde
               bidden iw mit gantzem vlite dat gi em in den weruen de wi em to iw nu to desser tiid
               beuolen hebben willen belouen/ vnde duet dar by vnde by allen anderen saken. als wy
               sundergen iw wol tolouen vnde endet ene wedder varlosen van iw to vns myt enem
               enkeden antwerde ♦ Dar mede beuele [wy iw] gode to ewighen tiden ♦</p>
            <p>Scriptum Suluesborg. feria iiii ante annunciacionem beate uirginis. nostris sub
               secreto et signeto.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik af Guds nåde, konge af rigerne Danmark, Sverige, Norge etc. og hertug af
               Pommern og Margrete af samme nåde Valdemar Danekonges datter. Venlig hilsen
               forudskikket.</p>
            <p>Vi takker Eder kære venner for meget godt og i særdeleshed for, at Eders forfædre og
               I, som vi har erfaret og hørt, har været gunstige, venlige og gode mod os og vore
               riger, og vi har fuldt og helt tillid til, at I også fremover vil være det.</p>
            <p>Og vi beder Eder med al flid om at tænke på vores og vores rigers bedste og stræbe
               efter det alle vegne, på alle måder, som vi visselig tiltror Eder.</p>
            <p>Fremdeles så sender vi nu på denne tid til Eder denne vor kapellan hr. Herman og
               beder Eder med al flid, I vil have tillid til ham med hensyn til de ærinder, som vi
               nu på denne tid har overdraget ham til Eder, og gør i denne og i alle andre sager,
               som vi visselig særligt tiltror Eder og send ham atter hurtigt fra Eder til os med et
               klart svar.</p>
            <p>Dermed befaler vi Eder i Guds vold til evige tider.</p>
            <p>Skrevet i Sølvesborg onsdag før vor Frues bebudelsesdag under vort sekret og signet.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
