<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12690202001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12690202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">136</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Om overleveringen, se Dipl. Dan. II, 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref> – <hi rend="italic">a</hi>:
                  p.21 – <hi rend="italic">e</hi>: p.351 – <hi rend="italic">f</hi>: p.9. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän.Bibl. VI 149 – Reg. Dan. nr. 1183.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4483979.webp">2. rk. II nr. 136</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510684.webp">II:2 nr. 136</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 136. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1269-02-02"> 1269. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aalborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping fritager Vitskøl kloster for leding, ombudsmandens krav og
                  alle andre ydelser og afgifter til kongen og overdrager klostret retsforfølgningen
                  af dets undergivne i alle 40- og 3-markssager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum Slauorumque rex omnibus hoc scriptum cernentibus in
                  domino salutem. ♦ Ut affectus dilectionis, quem erga dilectos nobis monachos de
                  Uiteschola gerimus ipsis appareat fructuosus, scire uolumus uniuersos tam posteros
                  quam præsentes, quod nos ipsos monachos una cum omnibus bonis et personis sibi
                  attinentibus sub nostra speciali protectione recipientes, omnes emunitates et
                  libertates, quas a progenitoribus nostris regibus quondam Daciæ illustribus
                  liberius habuerant, eisdem libenti animo cupimus et tenore præsentium confirmamus,
                  dimittentes eis omnia bona sua quæ iusto possessionis titulo habent et possident a
                  grauamine expeditionis, impetitione ex-<pb facs="4483980"/>actorea innæ et stuth
                  cæterisque oneribus ad ius nostrum spectantibus libera et exempta. hanc
                  superaddendo eis gratiam specialem, quod super omnes uillicos suos et colonos,
                  totamque familiam eorum, executionem quadraginta et trium marcharum habeant libere
                  exequendam, ipsorumque familia de excessibus suis pro iure regio nulli
                  respondeant, nisi abbati uel alii dictæ domus prouisori. ♦ Prohibemus igitur
                  districte per gratiam nostram, ne quis aduocatorum nostrorum uel quisquam alius
                  dictos monachos uel quenquam de familia eorundem, super huiusmodi libertatibus et
                  emunitatibus eis a nobis indultis, attentet aliquatenus impedire. ♦ Quod si quis
                  ausu temerario attentare præsumpserit, regiam procul dubio sentiet ultionem, ♦ In
                  huius rei testimonium præsentes sibi literas contulimus sigillo nostro sigillatas
                  ♦ Datum Alæburgh anno domini mcclx nono in die purificationis sanctæ Mariæ.
                  testibus dominis Iohanne Burglanensi et Uffone dapifero. </p>
            <div type="app">
               <p>25: cf. Dipl. Dan. II 1 nr. 12, 67, 94, 310. </p>
               <p> 1 stuth] strouth af; rettet t. stwuth e. 10 In... contulimus] præsentes sibi
                  literas contulimus, in huius rei testimonium mss. 13 Burglanensi)] Burglanensis
                  mss. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> For at den dybe Hengivenhed og Kærlighed, som vi føler over for vore elskede
                  Munke i Vitskøl, skal vise sig frugtbringende for dem, vil vi, at alle saavel
                  fremtidige som nulevende skal vide, at vi tager Munkene med alt deres Gods og de
                  Personer, der hører dem til, under vor særlige Beskyttelse og villigt forunder dem
                  alle de Immuniteter og Friheder, som de frit har faaet af vore Forfædre<ref target="drb1"/>, Danmarks forhenværende høje Konger, og stadfæster dem med
                  dette Brev, idet vi tilstaar dem alt deres Gods, som de har og besidder som
                  retmæssig Ejendom, frit og undtaget at være for Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav,
                  Inne, Stud og de andre Byrder, som er vor Ret, og idet vi yderligere viser dem den
                  særlige Naade, at de over for alle deres Bryder, Landboer og alle deres undergivne
                  frit maa have Forfølgningen af fyrretyve Marks og tre Marks Sagerne, og at deres
                  undergivne for deres Forbrydelser, hvad angaar vor kongelige Ret, ikke skal svare
                  nogen anden end Abbeden eller en anden Forstander for det nævnte Kloster. Vi
                  forbyder strengt ved vor Naade, at nogen af vore Fogeder eller nogen anden paa
                  nogen Maade forsøger at hindre de nævnte Munke eller nogen af deres undergivne i
                  de Friheder og Immuniteter, som vi har givet dem. Men hvis nogen i ubesindig
                  Forvovenhed maatte driste sig til at forsøge det, vil han uden Tvivl faa vor
                  kongelige Hævn at føle. Til Vidnesbyrd herom har vi givet dem dette Brev og
                  beseglet det med vort Segl. Givet i Aalborg i det Herrens Aar 1269 paa Marie
                  Renselsesfest med Herr Jens, Biskop af Børglum, og Herr Uffe Drost som Vidner.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500830001'&gt;12&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520629002'&gt;67&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530308001'&gt;94&lt;/a&gt; (med Note 2). &lt;a href='/books/dipdan/1260/dd_12600102001'&gt;310&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
