<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <forename type="middle">Bruun</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">447</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14210317001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>NKR 2745-b (tidl. signatur Slesvig 20)</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>55.4</height>
                                    <width>43.9</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Venstre margen af notarunderskriften er indrykket for at gøre
                                 plads til notarmærket</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Tyge Jensens notarunderskrift er egenhændig, resten af brevet er
                                 skrevet med en anden hånd</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Bagsidepåskrift med samtidig hånd: <q>Instrumentum super littera
                                 comitis Alff super terra Hymbrye</q> og nedenunder med yngre hånd:
                                 <q>Vidimus graff Adelffs reuersal aff Vhemern</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5901</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter A. Det vidimerede brev er trykt i DD 3.VII.22.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1421-03-17"
                  notBefore="1421-03-17"
                  notAfter="1421-03-17"
                  cert="high">1421.
               17. marts</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Den offentlige notar Tyge Jensen, klerk fra Roskilde stift, vidimerer efter
               anmodning af hr. Benedikt Pogwisch, kong Erik 7. af Pommerns kammermester og råd, et
               brev af 29. februar 1364, hvorved grev Adolf 7. af Holsten (Plön) erklærer at have
               modtaget Femern som len af kong Valdemar 4. Atterdag, og at han er forpligtet til at
               tjene kongen og riget med 50 hjelme samt bistå disse i forholdet til andre fyrster og
               til stæderne.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-05-06" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-05-06. </change>
         <change when="2019-12-02" who="#pbh">1. korrektur af #pbh 2019-12-02. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine domini amen ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>Anno</supplied> a nativitate ejusdem millesimo quadringentesimo vicesimo primo die
      lune xvii mensis marcii hora completorii vel quasi indiccione decimaquarta pontificatus
      sanctissimi in Christo patris ac domini nostri domini <persName>Martini</persName> divina dei
      providencia pape quinti anno quarto in mei notarii publici testiumque infrascriptorum ad hoc
      specialiter vocatorum et rogatorum presencia personaliter constitutus nobilis vir ac strennuus
      miles <persName>Benedictus Poggewisch</persName> camerarius et consiliarius illustrissimi
      principis ac domini domini <persName>Erici</persName> Dacie Swecie Norvegie regnorum Sclavorum
      Gotorumque regis et ducis Pomaransis habens et tenens in suis manibus quandam apertam litteram
      in pergameno scriptam non rasam non abolitam nec cancellatam aut in aliqua sui parte viciatam
      cum illustris principis condam domini <persName>Addolfi</persName> comitis Holsacie et
      Stormarie vero sigillo salvo et integro ac omni prorsus suspicione carente ex cera alba facto
      et in caudis pergameneis pendente sigillatam / in cujus quidem sigilli medio quidam clipeus
      unum folium urtice circumferencialiter complectens apparebat et super eodem clipeo directe
      forma cujusdam galee continebatur super quam quidem galeam quatuor vexilla in pennis pavonum
      convoluta inferius jungebantur ♦ In ejusdem sigilli circumferenciis hee littere
      legebantur ♦ Sigillum Addolfi dei gracia comitis Holsatie Stormarie etcetera ♦ De
      prefati domini regis ut asseruit expressa voluntate et mandato in medium produxit ac alta et
      intelligibili voce legi fecit animo et intencione nomine prefati domini regis eam transsumi et
      exemplari faciendi ita et taliter quod eidem exemplari seu transsumpto ut et tamquam ipsi
      origenali littere in judicio extra et ubicumque locorum plena fides esset adhibenda /
      ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Cujus quidem littere tenor de verbo ad verbum sequitur et est talis / ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Wi Alleff van der gnade godes (<q>osv. = <ref>DD 3.VII.22</ref></q>) / ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Qua quidem littera sic ut premittitur producta atque lecta et in singulis suis partibus
      diligenter visa et examinata prenominatus dominus Benedictus me notarium predictum una cum
      testimonio testium predictorum debita cum instancia solempniter requisivit quatinus
      supradictam litteram fideliter cum interposicione de certi et publici mei notariatus signi
      transsumerem et inde unum vel plura tot quot essent necessaria publicum seu publica conficerem
      instrumenta ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Acta sunt hec opido <placeName>Haffnensi</placeName>
      <placeName>Roskildensis</placeName> dyocesis anno mense die hora indiccione et pontificatu
      quibus supra presentibus ibidem illustre principe domino <persName>Alberto</persName> comite
      de <placeName>Euersten</placeName> et domino <placeName>Nougardie</placeName> ac strennuo
      milite domino <persName>Gheriit de Witze</persName> una cum honorabilibus et discretis viris
      dominis magistro <persName>Olavo Jacobi dicto Knoop</persName> preposito ecclesie Roskildensi
      et <persName>Johanne Petri</persName> rectore ecclesie opidi <placeName>Stokholm</placeName>
      Upsalensis dyocesis testibus ad premissa vocatis specialiter et rogatis ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><figure><figDesc>Til venstre herfor Tyge Jensens notarmærke</figDesc></figure> Et ego <persName>Thuco Johannis</persName> clericus
      Roskildensis diocesis publicus imperiali auctoritate notarius quia premissis omnibus et
      singulis dum sic ut premittitur fierent et agerentur una cum prenominatis testibus presens
      interfui eaque sic fieri vidi et audivi ideoque hoc presens publicum instrumentum per alium me
      aliis negociis prepedito fideliter scriptum exinde confeci et in hanc publicam formam redegi
      signoque et nomine meis solitis et consvetis consignavi in fidem et testimonium omnium
      premissorum vocatus specialiter et rogatus ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
