<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100924001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f. 22r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 495–96. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487244.webp">2. rk. VI nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512225.webp">II:6 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 306. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-09-24"> 1310. 24. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Marsvin tilskøder Sorø kloster først i kongens nærværelse i Vordingborg og
                  derefter paa Løve herredsting sit gods i Vinde-Helsinge.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Processu temporis quidam Iohannes dictus Marswin filius Benedicti Ionssun de
                  concubina legittimatus tamen ad succedendum in bonis impediuit hec bona in
                  Windehælsinge in communi placito et alibi ubicumque donec magister Nicolaus Rytze
                  tunc abbas mediantibus placitatoribus contulit sibi cxl marcas usualis monete ♦
                  Quibus acceptis idem Iohannes Marswin de nouo tamquam de suo proprio donauit ea
                  monasterio et scotauit in manus fratris Kanuti Iwl nomine monasterii primo in
                  Wordingborgh in presencia domini regis predicti secundo in placito Løweheret anno
                  domini 1310 in profesto beate Katerine uirginis et sic quod dicitur in littera
                  donacionis et scotacionis eius quod ipse Io Marswin illa bona redemerit/ a
                  monasterio et quod frater Kanutus Iwl procurator monasterii resignauerit/
                  intelligendum est hoc non fuisse secundum rei ueritatem sed secundum dici scilicet
                  per modum utrisque partibus a placitatoribus indictum. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 clx] <hi rend="italic">o. l</hi>. (clx <hi rend="italic">overstreget</hi>). </p>
               <p> 23 Io=Iohannes. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> En Mand Jens kaldet Marsvin, Søn af Bent Jonsen med en Frille, men lyst i Kuld og
                  Køn for at kunne arve hans Gods, nægtede efter nogen Tid at udlevere dette Gods i
                  Vinde-Helsinge paa Landstinget og alle andre Steder, indtil Magister Niels Rytze,
                  den daværende Abbed, ved Forligsmænds Hjælp gav ham 140 Mark gængs Mønt. Da han
                  havde modtaget dem, skænkede samme Jens Marsvin paany ligesom af sit eget dette
                  Gods til Klostret og skødede det i Broder Knud Juls Hænder paa Klostrets Vegne,
                  først i Vordingborg i fornævnte Herre Konges Nærværelse, anden Gang paa Løve
                  Herredsting i det Herrens Aar 1310 Dagen før den hellige Jomfru Katrine, og naar
                  det siges i hans Gave- og Skødebrev, at Jens Marsvin havde tilbagekøbt hint Gods
                  og at Klostrets Forvalter, Broder Knud Jul, havde givet Afkald derpaa, maa det
                  forstaas, at det ikke var i Overensstemmelse med Virkeligheden, men en Taalemaade,
                  nemlig den Formel, der var paalagt begge Parter af Forligsmændene. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
