<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100113001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f. 40r.-v. med overskrift: <hi rend="italic">Quod clerici
                     stent in choro per triennium</hi>; nederst f.40r.: <hi rend="italic">Presbiteri sint uicarii in
                     choro per triennium</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 413 – Reg. Dan. nr. 1714.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487162.webp">2. rk. VI nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512152.webp">II:6 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 212. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-01-13"> 1310. 13. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Aarhus stadfæster den gamle sædvane, at Aarhus stifts gejstlige
                  med undtagelse af kanniker og klostergivne efter modtagen præstevielse skal være
                  forpligtet til at gøre tjeneste i domkirken som vikar i tre aar mod en nærmere
                  fastsat betaling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Esgerus dei gracia &lt;episcopus&gt;
                  Arusiensis salutem in domino sempiternam. ♦ Cum in nostra ecclesia temporibus
                  antecessorum nostrorum consuetudo laudabilis fuerat approbata. quod omnes clerici
                  nostre dyocesis exceptis dumtaxat ecclesie nostre canonicis et religiosis post
                  receptum presbiteratus ordinem ad tres annos inmediate sequentes in choro ecclesie
                  nostre supradicte in statu uicarii ministrare tenerentur. ut exercitati ibidem in
                  sacerdotali officio ad curam anima rum redderentur apciores. nos eandem
                  consuetudinem ex consensu dilecti capituli nostri approbantes statuimus ut eadem
                  consuetudo decetero inuiolabiliter obseruetur. uolentes nichilominus et ordinantes
                  ut uicarii. sacerdotes. <pb facs="4487163"/> xii. dyaconi. viii. subdyaconi. vi.
                  marchas denariorum usualium terminis consuetis scilicet festo Andree partim. et
                  partim festo beati Iohannis baptiste persoluendis sint contenti. sicut eciam
                  obseruatum fuerat ab antiquo. ♦ Superaddimus insuper ipsis uicariis hanc graciam
                  specialem ut altaria in nostra ecclesia constructa officiare ualeant. ita tamen
                  quod chorus suis offici&lt;is&gt; debitis et consuetis minime defraudetur. ♦ Actum
                  et datum Arus anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  decimo in octaua epiphanie domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 &lt;episcopus&gt;] <hi rend="italic">mgl. i Aa</hi>. </p>
               <p> 5 offici&lt;is&gt;] <hi rend="italic">e</hi>. offici- <hi rend="italic">er</hi> -alis <hi rend="italic">bortraderet</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Aarhus, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Da det i vor Kirke i vore Forgængeres Tid har været godkendt som en prisværdig
                  Skik, at alle gejstlige i vort Stift, med Undtagelse af Kannikerne ved vor Kirke
                  og Klosterfolk, efter modtagen Præstevielse i de tre umiddelbart paafølgende Aar
                  er pligtige at gøre Vikartjeneste i vor ovennævnte Kirkes Kor, saaledes at de
                  efter den der modtagne Øvelse i Præstegerningen blev mere skikkede til
                  Sjælesorgen, har vi bestemt, idet vi godkender samme Sædvane med vort elskede
                  Kapitels Samtykke, at samme Sædvane for Fremtiden skal overholdes ukrænkeligt; vi
                  ønsker og bestemmer ikke desto mindre, at Vikarerne skal være tilfredse med, at
                  der paa de sædvanlige Terminer, nemlig dels Andreas' Dag og dels St. Hansdag,
                  udbetales dem 12 Mark gængse Penge, hvis de er Præster, 8 Mark gængse Penge, hvis
                  de er Diakoner, og 6 Mark gængse Penge, hvis de er Underdiakoner, saaledes som det
                  har været overholdt fra Arilds <pb facs="4512153"/> Tid. Ydermere skænker vi samme
                  Vikarer den særlige Naade, at de kan gøre Tjeneste ved Altrene i vor Kirke, dog
                  saaledes at Koret paa ingen Maade berøves sine skyldige og sædvanlige
                  Gudstjenester. Forhandlet og givet i Aarhus i det Herrens Aar 1310 Ugedagen efter
                  Helligtrekonger. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
