<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100615001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100615001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 57 f.93r. ep. 331. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 420 nr. 96; Bull. Dan. 920 nr. 1015; Acta Proc.
                  Lit. 349 – Regestum Clementis V nr. 5461.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487202.webp">2. rk. VI nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512188.webp">II:6 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 261. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-06-15">
                  1310. 15. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. meddeler biskop Esger af Aarhus, udvalgt til ærkebiskop af Lund
                  og primas for Sverige, at han har løst ham fra Aarhuskirken og udnævnt ham til
                  ærkebiskop af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Esgero episcopo olim Ar&lt;u&gt;siensi in archiepiscopum
                  Lundensem Swetie primatem electo · ♦ Inter cetera/ sollicitudinum studia que plena
                  curis/ et multimodis onusta laboribus/ executio pastoralis officii nostris inducit
                  humeris perferenda/ illud nos specialiter excitat/ angit potissime/ pulsatque
                  propensius mentem nostram ut circa cuiuslibet statum ecclesie/ sic uigilantius
                  intendamus/ sic prospiciamus etiam diligenter/ quod per nostram prouidentiam
                  circumspectam/ nunc per simplicis prouisionis officium/ nunc per ministerium
                  translationis accomode/ prout locorum et temporum qualitas exigit/ ecclesiis
                  singulis/ pastor accedat ydoneus/ et rector prouidus deputetur/ sicque ipse
                  ecclesie superni fauoris auxilio suffragante/ uotiue prosperitatis successibus
                  gratulentur. ♦ Sane Lundensis ecclesia/ per translationem uenerabilis fratris
                  nostri/ Isarni electi Salernitani olim archiepiscopi Lundensis per nos factam de
                  ipso/ ad ecclesiam Salernitanam/ tunc uacantem/ pastoris solacio destituta/ nos de
                  ipsius ecclesie ordinatione celeri ne diu uiduitatis subiaceret incomodis/
                  sollicite cogitantes/ et cupientes illum eidem Lundensi ecclesie per nostre
                  prouidencie studium pontificem presidere/ de quo certam haberemus notitiam/ quod
                  ipsum clara meritorum suorum insignia/ redimerent/ nec dubia esset ipsius caritas
                  erga plebem/ suo regimini commendandam/ et in cuius fide/ fida recumberet
                  securitas subditorum/ et per cuius diligentie studium/ eadem ecclesia Lundensis/
                  in spiritualibus et temporalibus salubriter gubernetur/ ac deo propitio/ grata
                  suscipiat incrementa/ ad personam tuam/ cuius clara merita/ nobis et fratribus
                  nostris digna sunt experientia/ non ignota/ dirigentes oculos mentis nostre/ te
                  tunc episcopum Arusiensem/ de ipsorum fratrum consilio/ et apostolice/ plenitudine
                  potestatis/ a uinculo quo Arusiensi ecclesie tenebaris astrictus/ absoluimus/ et
                  ad eccle<pb facs="4487203"/>sia&lt;m&gt; Lundensem/ transferimus supradictam/
                  teque licet absentem/ preficimus ipsi ecclesie Lundensi in archiepiscopum et
                  pastorem/ curam et administrationem ipsius tibi in spiritualibus/ et temporalibus
                  committentes/ ac liberam tibi dantes/ licentiam/ ad ipsius ecclesie Lundensis
                  regimen transeundi. firma concepta fiducia/ quod eadem/ Lundensis ecclesia/ per
                  tue circumspectionis industriam/ preseruata diligenter a noxiis/ salubribusque
                  directa consiliis utilibus extolletur augmentis. ♦ Quocirca fraternitati tue per
                  apostolica scripta mandamus quatinus/ humiliter suscipiens impositum a domino tibi
                  onus/ eiusdem ecclesie Lundensis/ sollicitam curam geras/ gregem/ dominicum in
                  illa tibi commissum/ doctrina uerbis et operis informando. ita quod ipsa ecclesia
                  Lundensis/ diligentie tue studio/ laudabilibus deo actore/ in spiritualibus et
                  temporalibus proficiat incrementis. ♦ Datum Auinione xvii kalendas iulii anno
                  quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Ar&lt;u&gt;siensi] Arosiensi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 32 ecclesia&lt;m&gt;] ecclesia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 actore]=auctore. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> til vor ærværdige Broder Esger, tidligere Biskop af Aarhus, udvalgt til
                  Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas. Blandt andre Bekymringer som Udøvelsen af
                  vort sorgfulde og af mangfoldige Anstrengelser tyngede Hyrdeembede lægger som en
                  Byrde paa vore Skuldre, optages, plages og nages vort Sind dog navnlig af, at vi
                  med Hensyn til hver enkelt Kirkes Tilstand aarvaagent skal betænke og omhyggeligt
                  sørge for, at der til de enkelte Kirker gennem vor forudseende Indsigt, snart ved
                  en simpel Provision, snart ved en passende Forflyttelse, alt efter hvad Tid og
                  Sted forlanger, kommer en egnet Hyrde og beskikkes en klog Leder, saaledes at
                  Kirkerne med den himmelske Naades Støtte kan glæde sig over at opnaa den Fremgang,
                  de ønsker<ref target="drb1"/>. Da nu Kirken i Lund er berøvet sin Hyrdes Trøst paa
                  Grund af, at vor ærværdige Broder Isarn, udvalgt til Ærkebiskop af Salerno,
                  tidligere Ærkebiskop af Lund, af os er blevet forflyttet til Kirken i Salerno, som
                  da var ledig, er vi omhyggeligt betænkt paa en hastig Besættelse af Kirken i Lund,
                  for at den ikke i lang Tid skal lide under Ulemperne ved sin Ensomhed; idet vi
                  ønsker, at der ved vor nidkære Forsorg skal komme en saadan Mand i Spidsen for
                  samme Lundekirke, om hvem vi sikkert ved, at hans tydelige og klart erkendte
                  Fortjenester vil genløse ham, hvis Kærlighed til den Menighed, der skal betros
                  hans Styre er hævet over enhver Tvivl, paa hvis Tro hans undergivne trygt og
                  sikkert kan forlade sig, og ved hvis nidkære Omhu Kirken i Lund kan styres paa
                  frelsebringende Maade i aandelige og timelige Anliggender og ved Guds Hjælp gaa
                  frem efter Ønske, har vi rettet vor Sjæls Øje mod Din Person, hvis tydelige
                  Fortjenester ved tilstrækkelig Erfaring ikke er os og vore Brødre ubekendte, og
                  efter disse vore Brødres Raad og af apostolisk Magtfuldkommenhed har vi løst Dig,
                  der da var Biskop i Aarhus, fra det Baand, hvormed Du var knyttet til
                  Aarhuskirken, idet vi forflytter Dig til ovennævnte Kirke i Lund og, skønt Du er
                  fraværende, stiller Dig i Spidsen for denne Kirke som dens Ærkebiskop og Hyrde. Vi
                  overdrager Dig Sjælesorgen ved og Forvaltningen af denne Kirke i aandelige og
                  timelige Anliggender og giver Dig Tilladelse til frit at over<pb facs="4512189"/>
                  gaa til Ledelsen af Kirken i Lund, da vi har faaet en fast Tro til, at den ved Din
                  omsigtsfulde Dygtighed vil blive omhyggelig bevaret for Skader og ledet af Dine
                  frelsebringende Raad paa nyttig Maade vil blive øget og fremmet. Derfor paalægger
                  vi Dig, vor Broder, ved denne apostoliske Skrivelse, at Du med ydmygt Sind gaar
                  ind under den Byrde, Herren har paalagt Dig, i samme Kirke i Lund, idet Du
                  omhyggeligt drager Omsorg for i Ord og Gerning at belære Herrens Hjord, som i
                  denne Kirke er betroet Dig, saa den med Guds Hjælp ved Din omsorgsfulde Nidkærhed
                  paa rosværdig Maade kan gaa frem i aandelig og timelig Henseende. Givet i Avignon
                  den 15. Juni i vort Pontifikats 5. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> denne Arenga kan sammenlignes med Arengaen i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100211001'&gt;217&lt;/a&gt; og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100612002'&gt;254&lt;/a&gt;; den
                  repræsenterer en Blanding af disse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
