<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100302001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100302001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4487170"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Referat i Sorø gavebog f.32v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 507. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487169.webp">2. rk. VI nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512159.webp">II:6 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 222. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-03-02"> 1310. 2. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ødbern Tolvsen mageskifter sin hustru Helene, Troels Arnketilsens datters, gods
                  med Sorø kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Othbernus Tholfsun uir nobilis faciens cum monasterio beate Marie de Sora
                  permutacionem bonorum de uoluntate et consensu uxoris sue Helene filie Thrugilli
                  Arnkiætelssun purus ac simplex in cambium tradidit monasterio in possessionem
                  perpetuam bona in Topshøwe que cum eadem uxore optinuerat uidelicet terras octo
                  solidorum in censu cum attinenciis suis omnibus in fundis agris pratis et siluis
                  et duas partes siluarum dictas Skowslothe in Hemedale ore et iuxta Thwede skow/ et
                  in recompensacionem pro eis omnibus recepit a monasterio terras et possessiones in
                  Solbierghe uidelicet curiam unam in Katebool cum terrula dicta Mekt ♦ Item terras
                  trium orarum in censu in Wæstrebool cum fundo de censu duarum orarum in eodem
                  Wæstrebool ♦ Item terras trium solidorum et dimidii in censu in ornummebool ♦ Item
                  terras unius ore in censu in Wimannebool ♦ Item unam partem silue in Børneloth. ♦
                  Hanc autem permutacionem fecit cum promissione super appropriacione et ab
                  impetentibus defensione et cum renunciacione consueta ♦ Anno domini 1310 vi nonas
                  marcii </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Arnkiætelssun] n <hi rend="italic">og</hi> i <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den velbyrdige Mand Ødbern Tolvsen mageskiftede Gods med Vor Frue Kloster i Sorø
                  med sin Hustru Helenes, Troels Arnketelsens Datters, Vilje og Samtykke og overgav
                  ærlig og oprigtig Klostret i Bytte til evig Eje det, han sammen med samme Hustru
                  ejede i Topshøj, nemlig otte Ørtug Skattejord med alt deres Tilliggende i Toft,
                  Ager, Eng og Skov og to Tredjedele af Skovene, der kaldes Skovlodder, i *Hemedale
                  Ore og nær Tvede Skov. Og til Erstatning for alt det fik han af Klostret Jorder og
                  Besiddelser i Solbjerg, nemlig en Gaard i Katebol med et lille Stykke Jord, kaldet
                  Mekt. Fremdeles tre Øre Skattejord i Vesterbol med en Toft paa to Øre Skattejord i
                  samme Vesterbol. Fremdeles tre og en halv Ørtug Skattejord i Ornumbol. Fremdeles
                  en Øre Skattejord i Vimannebol. Fremdeles en Del af Skoven i Børnelod. Dette
                  Mageskifte gjorde han med Løfte om at hjemle Ejendommen og om Forsvar mod
                  Personer, der rejser Krav og med det sædvanlige Afkald. I det Herrens Aar 1310 den
                  2. Marts. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
