<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100906001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100906001</idno>
            <idno type="dd_serialno">299</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 57 f.166v. ep. 653. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 921 nr. 1016 – Regestum Clementis V nr. 5798.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487234.webp">2. rk. VI nr. 299</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512216.webp">II:6 nr. 299</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 299. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-09-06"> 1310. 6. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Le Groseau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. meddeler Bertrand de Canavellis, kannik i Lund, at han paa
                  anmodning af ærkebiskop Isarn af Salerno, hvis klerk Bertrand er, har reserveret
                  ham et gejstligt embede med eller uden sjælesorg i Carcassonne stift enten straks,
                  hvis der er eet ledigt, eller ved førstkommende lejlighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De filio Bertrando de Canauellis canonico Lundensi. ♦ Personam tuam tuis
                  exigentibus meritis super quibus laudabili testimonio commendaris paterna
                  beniuolentia prosequentes/ ac uolentes tibi propter hoc et obtentu uenerabilis
                  fratris nostri Isarni archiepiscopi Sale&lt;rn&gt;itani pro te clerico suo <pb facs="4487235"/> nobis in hac parte humiliter supplicantis gratiam facere
                  specialem beneficium ecclesiasticum cum cura uel sine cura consuetum abolim
                  clericis secularibus assignari nulli alii de iure debitum/ cuius redditus et
                  prouentus annui ualorem centum librarum Turonensium paruorum iuxta taxationem
                  decime non excedant/ ad cuiuscumque uel quorumcumque collacionem seu
                  presentationem spectans communiter uel diuisim siquod in diocesi Carcassonensi
                  uacat adpresens uel cum uacauerit quod per te uel procuratorem tuum ad hoc
                  legitime constitutum · infra unius mensis spatium postquam tibi uel eidem
                  procuratori uacatio illius innotuerit duxeris acceptandum conferendum tibi post
                  acceptationem huiusmodi donationi apostolice reseruamus districtius inhibentes
                  uenerabili fratri nostro . . episcopo Carcassonensi seu illi uel illis ad quem uel
                  ad quos huiusmodi beneficii collatio electio presentatio uel queuis dispositio
                  pertinet communiter uel diuisim ne de illo etiam ante acceptationem huiusmodi nisi
                  forsan eis constiterit quod tu uel procurator predictus illud nolueritis acceptare
                  disponere quoquomodo presumant · decernentes ex nunc irritum et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate contigerit attentari · non obstantibus/
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus contrariis ecclesie in qua huiusmodi
                  beneficium fuerit/ iuramento confirmatione sedis apostolice uel quacumque
                  firmitate alia roboratis. seu si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  beneficiis ecclesiasticis in dicta diocesi speciales uel in illis partibus
                  generales dicte sedis quibus nullum per hoc uolumus preiudicium generari uel
                  legatorum eius litteras impetrarint/ aut si aliquibus communiter uel diuisim ab
                  eadem sit sede indultum quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur/ et ad id compelli non possint/ quodque de beneficiis ecclesiasticis ad
                  eorum collationem aut presentationem uel quamuis aliam dispositionem coniunctim
                  uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri · per litteras apostolicas non
                  facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem
                  et qualibet alia prefate sedis indulgentia. generali uel speciali (de qua
                  cuiusque) toto tenore habenda sit in nostris litteris mentio specialis · seu quod
                  in ecclesia Lundensi canonicatum et prebendam nosceris obtinere · ♦ Nulli (ergo
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostre) reseruationis inhibitionis et
                  constitutionis (in<pb facs="4487236"/>fringere uel ei ausu temerario contraire. ♦
                  Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum.) ♦ Datum in
                  prioratu de Grausello prope Malausanam Vasionensis diocesis. viii. idus septembris
                  anno quinto · </p>
            <div type="app">
               <p> 31 Sale&lt;rn&gt;itani] Salernitani <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11..=Petro. </p>
               <p> 29 (de qua cuiusque)] speciali etcetera usque toto tenore <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 31 (ergo...nostre)] Nulli etcetera reseruationis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 32 (infringere...incursurum)] constitutionis etcetera. Datum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Bertrand de Canavelli, Kannik i Lund. Idet vi paa Grund af
                  Dine Fortjenester, om hvilke vi har saa rosende Vidnesbyrd, ønsker at vise Din
                  Person vor faderlige Bevaagenhed, og idet vi baade af ovennævnte Grund og af
                  Hensyn til vor ærværdige Broder Ærkebiskop Isarn af Salerno, der i denne Sag
                  ydmygt gaar i Forbøn for Dig, der er hans Klerk, ønsker at vise Dig en særlig
                  Naade, forbeholder vi det apostoliske Sæde efter Din Godkendelse at overdrage til
                  Dig et gejstligt Embede med eller uden Sjælesorg, som fra gammel Tid altid er
                  blevet tildelt verdensgejstlige, og som ingen anden med Rette har Krav paa, hvis
                  aarlige Indtægter og Afkastninger ikke overstiger 100 Pund i smaa Toursmønter
                  efter Tiendeberegning, om noget saadant Embede i Carcassonne Stift for Tiden er
                  ledigt, eller naar det bliver det, ligegyldigt hvem eller hvilke der i Fællesskab
                  eller enkeltvis har Overdragelses- eller Præssentationsretten til dette Embede,
                  forudsat at Du personlig eller ved Din dertil lovlig indsatte befuldmægtigede
                  inden en Maaneds Frist, efter at Du eller den befuldmægtigede har faaet Vished
                  for, at det er ledigt, tager imod det. Vi forbyder paa det strengeste vor
                  ærværdige Broder Biskop Petrus af Carcassonne eller den eller dem, hvem eller
                  hvilke Overdragelsen, Valget, Præsentationsretten og en hvilkensomhelst
                  Dispositionsret med Hensyn til dette Embede i Fællesskab eller enkeltvis
                  tilkommer, at driste sig til, ogsaa før en saadan Godkendelse, paa nogen Maade at
                  træffe <pb facs="4512217"/> Bestemmelse derom, medmindre de maaske har faaet
                  Vished for, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har villet tage imod det,
                  og vi erklærer det med Virkning fra nu af for magtesløst og ugyldigt, om nogen,
                  hvilken Myndighed han end har, maatte forsøge at handle anderledes med Hensyn
                  hertil, uanset alle Bestemmelser og Sædvaner i modsat Retning i den Kirke, hvori
                  dette Embede er, selv om de er bekræftede ved Ed, det apostoliske Sædes
                  Stadfæstelse eller en hvilkensomhelst anden Sikkerhed, uanset om nogen med Hensyn
                  til at kunne modtage gejstlige Embeder ved Provision i nævnte Stift har opnaaet
                  særlige eller i de Egne almindelige Breve, hvori vi ikke vil, at der herved skal
                  ske noget Indgreb, hvad enten saadanne Breve er udstedt af det apostoliske Sæde
                  eller dets Legater, uanset om nogen i Fællesskab eller enkeltvis af samme Sæde har
                  faaet bevilget, at de ikke er bundne til og ikke kan tvinges til at finde sig i
                  Modtagelse eller Provision af nogen, og uanset at ingen ved et apostolisk Brev,
                  som ikke fuldstændigt, nøjagtigt og Ord til andet omtaler denne Bevilling ved
                  Provision kan indsættes i gejstlige Embeder, hvortil de i Fællesskab eller
                  enkeltvis har Overdragelses-, Præsentations- eller anden Dispositionsret; uanset
                  ogsaa enhver anden Begunstigelse fra nævnte Sæde, almindelig eller speciel,
                  hvilken Ordlyd den end maatte have, hvorved, naar den ikke tydeligt er omtalt og
                  fuldstændigt optaget i dette Brev, Virkningen af denne vor Naade kan hindres eller
                  blot udsættes, og hvorom — og om hvis fulde Ordlyd — der i vort Brev skal finde
                  særlig Omtale Sted, uanset endelig at Du besidder et Kanonikat og en Præbende i
                  Lundekirken. Intet Menneske maa bryde dette vort Reservations-, Forbuds- og
                  Stadfæstelsesbrev eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge derpaa, skal han vide, at han derved vil paadrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Prioratet le
                  Groseau ved Malaucène i Vaison Stift den 6. September i vort Pontifikats 5. Aar.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
