<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100906003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100906003</idno>
            <idno type="dd_serialno">301</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f.37r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, IV 511.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487237.webp">2. rk. VI nr. 301</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512218.webp">II:6 nr. 301</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 301. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-09-06"> 1310. 6. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ove Saksesen godkender, at Oluf Tagesens arvinger til Sorø kloster overdrager den
                  gaard i Stenkelstrup, som han havde pantsat til Oluf Tagesen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Deinde post annos circiter xi/ deductus est dominus Olauus Taghessun ad extrema
                  sua et legauit monasterio beate Marie de Sora racione testamenti dictas pecunias
                  tradiditque per manus filiorum suorum uidelicet Iohannis Olefsun et Anders Olefsun
                  et Margarete filie sue aliorumque heredum suorum monasterio dicta bona in
                  Stenkelstorp pro eisdem pecuniis in pignus ♦ Uidens autem hoc dominus Agho Saxonis
                  uerus possessor scilicet bona sua aduoluta taliter monasterio laudauit factum et
                  grata beniuolencia confirmauit necnon et percepcionem fructuum ex eis donauit
                  monasterio liberaliter et gratuito in profectum anime sue ♦ Insuper et tunc de
                  nouo inpignerauit monasterio eadem dicta bona pro · c. marcis denariorum in quibus
                  tenebatur pro anima nobilis uiri Ion Anderssun ita uidelicet quod exsolutis xx
                  libris sterlingorum et xv marcis denariorum nichilominus ipsa remanerent
                  inpignerata monasterio pro illis · c · marcis denariorum et tunc percepcio
                  fructuum/ annuatim pro xvi marcis denariorum estimata computaretur in sortem
                  capitalis debiti ipsarum · c · marcarum ♦ Actum anno domini 1310 octauo idus
                  septembris </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dernæst døde omkring 11 Aar senere Herr Oluf Tagesen og efterlod i sit Testamente
                  til Vor Frue Kloster i Sorø de nævnte Penge; han overgav gennem sine Sønners, Jens
                  Olufsens og Anders Olufsens, og sin Datter Margretes og sine andre Arvingers
                  Hænder det nævnte Gods i Stenkelstrup til Klostret som Pant for samme Penge. Men
                  da Herr Ove <pb facs="4512219"/> Saksesen, den sande Ejer, saa dette, at hans Gods
                  saaledes var tilfaldet Klostret, roste han denne Handling, stadfæstede den
                  velvilligt og skænkede Klostret Frugtoppebørselen deraf frit og uden Vederlag til
                  Frelse for sin Sjæl. Ydermere pantsatte han da ogsaa paany samme nævnte Gods til
                  Klostret for et hundrede Mark Penge, som han var skyldig for velbyrdig Mand Jon
                  Andersens Sjæl, nemlig saaledes, at samme Gods efter Erlæggelse af tyve Pund
                  Sterling og femten Mark Penge ikke desmindre skulde være pantsat Klostret for de
                  et hundrede Mark Penge, og saa skulde den aarlige Indtægt beregnet til 16 Mark
                  Penge fradrages i Hovedstolen af de samme hundrede Mark<ref target="drb1"/>.
                  Forhandlet i det Herrens Aar 1310 den 20. September. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er ikke helt let at forstaa, men Meningen maa vel være, at de til
                  16 Mark Penge vurderede Frugter, skønt Frugtoppebørslen var skænket Klosteret,
                  skulde fragaa i Hovedstolen, fordi Ove Saksesen havde betalt de tyve Pund Sterling
                  og femten Mark Penge, uden at disse blev fradraget Hovedstolen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
