<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100608001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">249</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ERuA I, 2, 4, 1. Perg. 26,5 × 12,5 (plica
                  2,7). Røde, blaa og gule silketraade. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 487. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge III Regesten 45 nr. 727a – Reg. Dan. nr. *949. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487191.webp">2. rk. VI nr. 249</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512178.webp">II:6 nr. 249</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 249. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-06-08"> 1310. 8. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved stadfæster købet af 60 hageplove jord, som st.
                  Michaelisklostret i Reval købte af herr Jakob af Parembeke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex dux Estonie omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam/ ♦ Dignum ducentes personas que gloriam
                  mundi cum suis oblectacionibus spernentes/ et penitus relinquentes/ diuinis
                  inuigilare obsequiis deuocius elegerunt/ speciali fauoris regii prerogatiua
                  attollere et promocionum solaciis aucius honorare. ♦ Quamobrem deo deuotis
                  dominabus abbatisse et conuentui sanctimonialium Cisterciensis ordinis apud
                  sanctum Michaelem in Reualia graciam facere uolentes specialem dimittimus eisdem
                  in sexaginta unccis. in uillis Tammes cum alodio ibidem/ Musteuere/ Warele/
                  Waumpere/ et Wopele sitis/ quos ipse domine abbatissa et conuentus a discreto uiro
                  domino Iacobo de Paremmeke iuste empcionis tytulo habuerunt/ et in ipsorum
                  attinenciis uniuersis/ cultis et incultis agris uidelicet/ pratis pascuis siluis
                  aquis ac eciam piscaturis proprietatem et libertatem/ sicut in aliis bonis ipsarum
                  a progenitoribus nos<pb facs="4487192"/>tris et nobis dinoscuntur hactenus
                  habuisse ♦ Unde per graciam nostram districtius prohibemus ne quis aduocatorum
                  nostrorum eorundem officialium seu quisquam alius cuiuscumque condicionis aut
                  status existat/ipsas dominas abbatissam et conuentum in premissis uel aliquo
                  premissorum contra presencium graciam eis a nobis indultam impediat seu molestare
                  presumat/ prout indignacionem nostram et ulcionem regiam duxerit euitandam ♦ ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus duximus apponendum ♦ ♦ Datum
                  Worthinsgeborgh ♦ anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. decimo crastina
                  die pentecostes in presencia nostra \</p>
            <div type="app">
               <p> 19 E=Ericus, </p>
               <p> 23 aucius=auctius. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Hertug af Estland, til alle, der
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi anser det for rigtigt med den kongelige Gunsts særlige Naade at ophøje og med
                  Udmærkelsernes Trøst rigeligt at hædre de Personer, der — idet de foragter og
                  fuldstændigt forlader Verdens Ære med dens Tillokkelser — fromt har valgt at
                  hengive sig til et Liv i Guds Tjeneste. Derfor vil vi vise de gudhengivne Fruer,
                  Abbedissen og Nonnekonventet af Cistercienserordenen i St. Michael i Reval en
                  særlig Naade og overlader samme Ejendomsret og Frihed til 60 Hageplove<ref target="drb1"/> beliggende i Landsbyerne Tamsi med et Allodialgods<ref target="drb2"/> sammesteds, Musteri, *Warele, Vaopere og Oblu, som de samme
                  Fruer Abbedissen og Konventet har erhvervet ved retmæssigt Køb af den gode Mand
                  Herr Jakob af Parembeke, og til alt deres Tilliggende, dyrket og udyrket, nemlig
                  Ager, Eng, Græsgang, Skov, Vand og Fiskevand, saaledes som de hidtil vides at have
                  haft det paa deres øvrige Gods af vore Forfædre og af os. Derfor forbyder vi
                  strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder, deres
                  befuldmægtigede eller nogen anden, af hvad Stilling eller Stand han end maatte
                  være, hindrer eller drister sig til at krænke samme Fruer, Abbedissen og Konventet
                  med Hensyn til fornævnte eller noget af fornævnte mod nærværende Brevs Naade, som
                  vi har skænket dem, saafremt han vil undgaa vor kongelige Vrede og Hævn. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet paa
                  Vordingborg i det Herrens Aar 1310 paa 2. Pinsedag i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt; Note 5. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1274/dd_12740929001'&gt;241&lt;/a&gt; Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
