<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100809002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100809002</idno>
            <idno type="dd_serialno">296</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete klosters arkiv. Perg. 20 × 10. Perg.flig
                  bortskaaret. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Recognicio super bonis Hueerløsæ in Faxæheret et
                     Fænæsmark in Thythæbiærsheret</hi>. Registreret i Roskilde Agnete klosters reg.,
                  trykt ÆA. IV 279. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 493. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 929 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487231.webp">2. rk. VI nr. 296</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512213.webp">II:6 nr. 296</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 296. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-08-09">
                   1310. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Smidstrup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Cecilie, enke efter Jens Sjællandsfar den yngre, giver Uffe Jensen fuldmagt til
                  paa Tybjerg herredsting at tilskøde st. Agnete kloster i Roskilde en gaard i
                  Fensmark for optagelsen af hendes døtre Lunde og Cecilie i klosteret, ligesom
                  hendes svoger Jon Thomsen tidligere paa Fakse herredsting med lignende fuldmagt
                  har tilskødet klosteret en gaard i Værløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cecilia relicta domini Iohannis/ dicti
                  Siælanzfaræ iunioris/ salutem in domino sempiternam/ ♦ Ad noticiam uniuersorum
                  tenorem presentium audiencium deduco quod quando duas filias meas/ silicet Lundæ
                  et Ceciliam de consensu cognatorum suorum diuino seruicio sub regulari habitu in
                  monasterio sancte Agnetis Roskildis inter sorores mancipaui. ibi inperpetuum
                  permansuras/ feci per manum dilecti generi mei Ionæs Tomæs sun. in presencia mea
                  uice mea et omnium filiorum meorum siue heredum/ duas curias/ unam in Huærløsæ in
                  Faxæ hæræth et alteram in Fænesmarkæ in Thythæbiærws hæræth sitas cum omnibus
                  attinenciis suis pro recepcione earundem filiarum mearum eidem monasterio super
                  alta&lt;r&gt;e sororum scotari/ quarum alteram post modum uidelicet curiam in
                  Huærløsæ prefato monasterio idem gener meus de mandato meo ut prius in placito
                  Faxæ hæræth scotauit et alteram curiam silicet in Fænæsmarkæ per presentes Uffæ
                  Iønæ sun predictarum filiarum mearum cognato committo ut ipse uice mea in placito
                  Thythæbiærgs hæræth secundum modum prescriptum de alia et leges terre scotat/ ♦
                  Insuper adicio ad ista. quod si filii mei cum peruenerint ad legittimam etatem
                  istam scotacionem admittere et ratam habere noluerint obligo eosdem filios meos
                  per presentes ut ipsi porcionem suam hereditariam integraliter libere dimittent et
                  cum eis secundum leges terre diuident/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Smiththorp anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. x<hi rend="sup">o</hi> in uigilia beati Laurencii martiris.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 14 et] <hi rend="italic">udraderet foran</hi> audiencium. </p>
               <p> 15 meas] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
               <p> 21 alta&lt;r&gt;e] altaie <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Cecilie, Enke efter Herr Jens kaldet Sjællandsfar den unge, til alle, der ser
                  dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg bringer til alles Kundskab, som hører dette Brev, at jeg, dengang jeg overgav
                  mine to Døtre, nemlig Lunde og Cecilie, med deres paarørendes Samtykke til et Liv
                  i Guds Tjeneste mellem Søstrene i St. Agnetes Kloster i Roskilde, hvor de skulde
                  forblive i Ordensdragt evindelig, lod jeg til nævnte Kloster over Søstrenes
                     Alter<ref target="drb1"/> ved min elskede Svigersøn Jens Thomsens Haand i min
                  Nærværelse paa mine og alle mine Sønners eller Arvingers Vegne skøde to Gaarde,
                  den ene i Værløse i Fakse Herred og den anden i Fensmark i Tybjerg Herred, med alt
                  deres Tilliggende for samme mine Døtres Optagelse. Af disse Gaarde skødede samme
                  min Svigersøn senere efter min Anmodning som før<ref target="drb2"/> den ene,
                  nemlig Gaarden i Værløse, til fornævnte Kloster paa Fakse Herredsting; og den
                  anden Gaard, nemlig den i Fensmark, overdrager jeg ved dette Brev mine fornævnte
                  Døtres Slægtning Uffe Jensen at skøde paa mine Vegne paa Tybjerg Herredsting paa
                  den vedrørende den anden Gaard foreskrevne Maade og efter Landets Lov. Ydermere
                  tilføjer jeg til dette, at jeg, hvis mine Sønner, naar de er kommet til Lavalder,
                  nægter at godkende denne Skødning og ikke vil anse den for gyldig, ved dette Brev
                  forpligter samme mine Sønner til, at de selv frit skal give dem deres Arvelod
                  ubeskaaret og skifte med dem<ref target="drb3"/> efter Landets Lov. Til Vidnesbyrd
                  herom er mit <pb facs="4512214"/> Segl hængt under dette Brev. Givet i Smidstrup i
                  det Herrens Aar 1310 Dagen før den hellige Martyr Laurentius. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12991013001'&gt;73&lt;/a&gt; Note 5. </p>
                  <p n="drb2"> sigter maaske til den ham tidligere givne Fuldmagt, jf. DRB II 6 Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100809001'&gt;295&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> dvs. deres klostergivne Søstre. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
