<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100717002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100717002</idno>
            <idno type="dd_serialno">278</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>.
                  Refereret af Hvitfeld III 128–29, Fol. 349. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) pag. 160, trykt Birket Smith 170 og Danske Mag. 6. rk. I 11.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. – Reg. Dan. nr. 1731*; Rep. nr. 918.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487212.webp">2. rk. VI nr. 278</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512197.webp">II:6 nr. 278</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 278. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-07-17"> 1310. 17. juli 
               <note>
                  <p> Hvitfelds text frembyder visse vanskeligheder. Det siges saaledes, at kongen af
                  Danmark skal forlene <hi rend="italic">kong Haagen met Nørre Hallind</hi>, og længere nede i
                  forbindelse med omtalen af de 60 mand, han skal tjene kongen af Danmark med, siges
                  det <hi rend="italic">naar de komme aff Norge</hi>. Munch, IV 2, 543 noten, har vist, at dette
                  umulig kan være rigtigt, cf. nrr.<ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref> og <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>, og at denne dobbeltfejl maa bero paa en fejl fra
                  Hvitfelds side. Afgørende for forstaaelsen af de to steder er bestemmelsen om, at
                  de svenske hertuger vil udlevere Kungälv, naar kong Haagen giver sit samtykke til,
                  at hertug Erik forlenes med Nørre Halland mod at give afkald paa Ingeborg, som
                  Magnus Birgersson i stedet for skal troloves med. Forbeholdet m. h. t. kong
                  Haakons godkendelse har kun mening, hvis bestemmelserne i dette brev har været de
                  samme som i nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref> og nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>, at Haakon kun skulde have Kungälv paa betingelse af, at hertug Erik
                  fik Nørre Halland og opgav sin trolovelse med Ingeborg. </p>
                  <p> En anden vanskelighed frembyder spørgsmaalet om, hvem der er brevets udstedere.
                  De svenske hertuger nævnes i 1. person: <hi rend="italic">wi oc wor broder Woldemar, Wi
                  Erich</hi>, hvoraf det synes at fremgaa, at de er udstederne; rigsbrevbogen kalder
                  det ogsaa <hi rend="italic">Foedus ducum Sueciæ</hi>. Paa den anden side slutter brevet med, at
                  grev Gerhard og fyrst Heinrich lover at holde <hi rend="italic">alt dette ved vor eed. Actum et
                     datum, anno et die ut supra under deris signet</hi>. Som det fremgaar af brevets
                  indledning, slutter Erik og Valdemar i dette brev fred med bl. a. Gerhard og
                  Heinrich, cf. nrr.<ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref> og <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>, hvorfor det er umuligt at antage, at de har været forlovere. Derfor
                  kan dette brev ikke være selve de svenske hertugers brev af 17. juli 1310, men maa
                  være en af Gerhard og Heinrich udstedt bekræftelse deraf, cf. Rosén 191 noten.
                  Forudsat Hvitfelds text er rigtig, er bekræftelsen udstedt samme dag, freden
                  sluttedes, som det fremgaar af <hi rend="italic">ut supra</hi>, da <hi rend="italic">Actum et datum</hi> ... maa
                  angive tidspunktet for bekræftelsens udfærdigelse. Imod denne tolkning taler
                  Stephanius' registratur: <hi rend="italic">Foedus ducum Sueciæ</hi>, men da disse registraturer er
                  meget kortfattede og ikke altid korrekte, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>, behøver man
                  maaske ikke at lægge større vægt derpaa. Det bør dog nævnes, at Hvitfelds ord:
                     <hi rend="italic">Wi hertug Geert aff Holsten/ oc Henrich aff Mekelnborg til vidnesbyrd loffue
                     at holde alt dette ved vor eed</hi> svarer til Stephanius regest p.570:
                     <hi rend="italic">Gerardus comes Holsatiæ et Henricus dominus Magnopolensis promittunt dictam
                     placitationem seruare in omnibus</hi>. Hvitfeld har benyttet de breve, som var
                  afskrevet i rigsbrevbogen p.565 (nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>), p.569 (nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717006" type="link">282</ref>), p.571
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100809003" type="link">297</ref>) og
                  bragt dem i sammenhæng med de andre breve i rigsbrevbogen, som angik
                  forhandlingerne i Helsingborg: p.156 (nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717009" type="link">285</ref>), p.160 (nr.
                  278), p.166 (nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717003" type="link">279</ref>). Kun det som stod afskrevet p.570 <pb facs="4487214"/> findes der
                  intet tilsvarende til hos Hvitfeld, med mindre man vil antage, at han har nøjedes
                  med at skrive overskriften ud og derefter ved en forkert henvisning sat den ind i
                  dette brev. I saa fald er det identisk med de svenske hertugers brev af 17. juli
                  og lig med nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>. Som foreslaaet af Munch IV 2, 543<hi rend="sup">1</hi>) kan der i
                  den danske konges arkiv have været opbevaret to exemplarer af traktaten, nemlig
                  foruden kongens eget Birgers. Ved sin flugt til Danmark bragte han sit arkiv med
                  som det ses af rigsbrevbogen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Helsingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 2. af Holsten og fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg bekræfter, at
                  hertugerne Erik og Valdemar af Sverige har sluttet fred og forbund med kong <pb facs="4487213"/> Erik 6. Menved, kong Haakon 5. af Norge – under forudsætning
                  af hans godkendelse af overenskomsten –, kong Birger af Sverige, hertug Kristoffer
                  af Halland og Samsø, grev Gerhard af Holsten og fyrst Heinrich af Mecklenburg.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Samme tid 1310. feria 6. ante diem beatæ Mariæ Magdalenæ, til Helsingborg/ paa
                     kong Haagens i Norge gode behag/ er forhandlet oc giort en euig fred imellem
                     kong Erich aff Danmarck/ kong Haagen aff Norge/ kong Byrge aff Suerig/ hertug
                     Christoffer aff Hallind oc Samsø/ Geert greffue aff Holsten/ her Henrich
                     greffue(!) aff Mekelnborg/ paa den ene/ hertug Woldemar oc Erich aff Suerig/
                     paa den anden side/ at de skal vere huer andre bistandige/ imod huem det er. ♦
                     All kiff oc trætte/ som dennem oc deris anhang til diss haffuer veret imellem/
                     skal vere ophoffuen. ♦ Kongen aff Danmarck skal forlæne kong Haagen (!) met
                     Nørre Hallind/ til Æteraa/ som greffue Iacob det haffde/ ♦ Falckenberge bro
                     skal giøre skillet/ oc hertug Christoffer beholde Falckenberg/ ♦ Hand skal
                     giøre kongen aff Danmarck oc hans effterkommere eed/ ♦ Hand skal tiene hannem
                     met 60. heste/ naar hand en maanet før bliffuer tilsagt/ oc naar de komme aff
                     Norge (!)/ skal de reyse paa kong Erichs omkost i Danmarck/ ♦ Hertug Erich
                     renuncierit all den tiltale hand haffde til Norge/ oc frøicken Ingeborg kong
                     Haagens daatter hannem troloffuet/ huilcken nu skal haffue hertug Magnus/ kong
                     Byrgis søn/ huor til wi oc vor broder Woldemar flitteligen skulle hielpe/ dog
                     at hertug Magnus forhuerffuer sig dispensatz in curia. ♦ Wi Erich skulle tage
                     frøicken Sophiam/ Nicolai de Verle, daatter/ kong Erich aff Danmarcks
                     søsterdaatter/ ♦ Fanger paa begge sider skulle vere fri oc løse/ huem icke
                     haffue rantzunet dem allerede/ ♦ All handel/ breffue/ contrachter/ gaffue som
                     er skeed vnder oss forneffnde offuerantuordet eller icke/ skulde vere døde oc
                     macteløse/ ♦ Hues kongen aff Norge her met vil vere tilfreds/ da skal wi
                     antuorde Kongelle slaat/ oc alle fanger skulle vere fri/ ♦ Vil hand icke/ da
                     skal wi beholde forneffnde slaat oc fanger/ oc kongen aff Danmarck skal icke
                     hindre oss imod kongen aff Norge/ men skal lade oss bliffue ved voris gamle <pb facs="4487215"/> grentzer/ wi hannem igien. ♦ Wi skal icke forsuare eller
                     antage de forvundne for hans faders død/ eller deris anhang/ eller handle met
                     dem vdi nogen maade. ♦ Lunde capittel skal nyde deris gamle rettighed oc frihed
                     vdi Nørre Hallind greffueskaff/ ♦ Wi hertug (!) Geert aff Holsten/ oc Henrich
                     aff Mekelnborg til vidnesbyrd loffue at holde alt dette ved vor eed. ♦ Actum et
                     datum, anno et die ut supra vnder deris signet. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Foedus ducum Sveciæ cum rege Daniæ et aliis. ♦ 1310. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 15 kong Haagen (!)] <hi rend="italic">cf. indledningen</hi>. </p>
               <p> 20 ...aff Norge (!)] <hi rend="italic">cf. indledningen</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat af Hvitfeld. </p>
            </div>
            <pb facs="4512198"/>
            <div type="txt">
               <p> Samme Tid 1310 Fredag før den hellige Marie Magdalenes Dag blev der forhandlet
                     i Helsingborg under Forudsætning af Kong Haakon af Norges Godkendelse og
                     sluttet en evig Fred imellem Kong Erik af Danmark, Kong Haakon af Norge, Kong
                     Birger af Sverige, Hertug Kristoffer af Halland og Samsø, Grev Gerhard af
                     Holsten, Herr Henrik, Greve af Meklenborg paa den ene Side og Hertug Valdemar
                     og Erik af Sverige paa den anden Side, gaaende ud paa, at de skal yde hinanden
                     Hjælp imod hvemsomhelst. Al Kiv og Trætte, som hidtil har været imellem dem og
                     deres Tilhængere skal være ophævet. Kongen af Danmark skal forlene (Hertug
                        Erik)<ref target="drb1"/> med Nørre Halland til Ätran, saaledes som Grev
                     Jakob havde det. Falkenberg Bro skal danne Skellet, og Hertug Kristoffer skal
                     beholde Falkenberg. Han skal aflægge Ed til Kongen af Danmark og hans
                     Efterkommere. Han skal tjene ham med 60 Heste, naar han tilsiges en Maaned før,
                     og naar de kommer fra Norge (!), skal de rejse paa Kong Eriks Bekostning i
                     Danmark. Hertug Erik gav Afkald paa alle Krav, som han havde paa Norge og
                     Frøken Ingeborg, Kong Haakons Datter, som var ham trolovet, men som nu skal
                     have Hertug Magnus, Kong Birgers Søn, hvortil vi og vor Broder Valdemar skal
                     yde vor bedste Hjælp; dog skal Hertug Magnus erhverve sig Dispensation ved
                     Kurien. Vi Erik skal ægte Frøken Sofie, Nicolaus af Werles Datter, Kong Erik af
                     Danmarks Søsterdatter. De af Fangerne paa begge Sider, som ikke allerede har
                     løskøbt sig, skal være fri og løse. Alle Forhandlinger, Breve, Kontrakter og
                     Gaver, som er aftalt mellem os fornævnte, om de er overgivet eller ikke, skal
                     være døde og magtesløse. Hvis Kongen af Norge vil være tilfreds hermed, skal vi
                     overgive Kungälv Slot og alle Fanger skal være fri. Vil han ikke, skal vi
                     beholde fornævnte Slot og Fanger. Og Kongen af Danmark skal ikke hindre os imod
                     Kongen af Norge, men skal lade os blive ved de gamle Grænser, vi skal paa den
                     anden Side lade ham blive ved sine gamle Grænser. Vi skal ikke forsvare eller
                     antage os dem, der er kendt skyldige i hans Faders Død eller deres Tilhængere
                     eller handle sammen med dem paa nogen Maade. Lunde Kapitel skal nyde sin gamle
                     Ret og Frihed i Grevskabet Nørre Halland. Til Vidnesbyrd lover vi Hertug
                     Gerhard af Holsten og Henrik af Meklenborg at holde alt dette ved vor Ed.
                     Forhandlet og givet Aar og Dag som ovenfor under deres Segl. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Hertugerne af Sveriges Traktat med Kongen af Danmark og andre. 1310. </p>
            </div>
            <pb facs="4512199"/>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Hvitfelds Tekst frembyder visse Vanskeligheder. Det siges saaledes,
                     at Kongen af Danmark skal forlene <hi rend="italic">Kong Haakon med Nørre Halland</hi>, og
                     længere nede i Forbindelse med Omtalen af de 60 Mand, han skal tjene Kongen af
                     Danmark med, siges det <hi rend="italic">naar de kommer fra Norge</hi>. Munch, IV 2, 543 Noten,
                     har vist, at dette umulig kan være rigtigt, cf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref> og <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>, og at
                     denne Dobbeltfejl maa bero paa en Fejl fra Hvitfelds Side. Afgørende for
                     Forstaaelsen af de to Steder er Bestemmelsen om, at de svenske Hertuger vil
                     udlevere Kungälv, naar <hi rend="italic">Kong Haakon</hi> giver sit Samtykke til, at Hertug
                     Erik forlenes med Nørre Halland mod at give Afkald paa Ingeborg, som Magnus
                     Birgersson i Stedet for skal troloves med. Forbeholdet m. H. t. Kong Haakons
                     Godkendelse har kun Mening, hvis Bestemmelserne i dette Brev har været de samme
                     som i Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>
                     og Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>,
                     at Haakon kun skulde have Kungälv paa Betingelse af, at Hertug Erik fik Nørre
                     Halland og opgav sin Trolovelse med Ingeborg. En anden Vanskelighed frembyder
                     Spørgsmaalet om, hvem der er Brevets Udstedere. De svenske Hertuger nævnes i 1.
                     Person, hvoraf det synes at fremgaa, at de er Udstederne; Rigsbrevbogen kalder
                     det ogsaa <hi rend="italic">Hertugerne af Sveriges Traktat</hi>. Paa den anden Side slutter
                     Brevet med, at Grev Gerhard og Fyrst Heinrich lover at holde <hi rend="italic">alt dette ved
                        vor Ed. Forhandlet og givet Aar og Dag som ovenfor under Deres Segl</hi>. Som
                     det fremgaar af Brevets Indledning, slutter Erik og Valdemar i dette Brev Fred
                     med bl. a. Gerhard og Henrik, cf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref> og <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>, hvorfor
                     det er umuligt at antage, at de har været Forlovere. Derfor kan dette Brev ikke
                     være selve de svenske Hertugers Brev af 17. Juli 1310, men maa være en af
                     Gerhard og Henrik udstedt Bekræftelse deraf, cf. Rosén 191 noten. Forudsat
                     Hvitfelds Tekst er rigtig, er Bekræftelsen udstedt samme Dag, Freden sluttedes,
                     som det fremgaar af <hi rend="italic">som ovenfor</hi>, da <hi rend="italic">Forhandlet og givet</hi> ... maa
                     angive Tidspunktet for Bekræftelsens Udfærdigelse. Imod denne Tolkning taler
                     Stephanius' Registratur: <hi rend="italic">Hertugerne af Sveriges Traktat</hi>, men da disse
                     Registraturer er meget kortfattede og ikke altid korrekte, cf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>, behøver
                     man maaske ikke at lægge større Vægt derpaa. Det bør dog nævnes, at Hvitfelds
                     Ord: <hi rend="italic">Til vidnesbyrd lover vi hertug Gert af Holsten | og Henrik af
                        Meklenborg at holde alt dette ved vor Ed</hi> svarer til Stephanius' Regest
                     S. 570: <hi rend="italic">Grev Gerhard af Holsten og Fyrst Henrik af Meklenborg lover at holde
                        Jornævnte Forlig i enhver Henseende</hi>. Hvitfeld har benyttet de Breve, som
                     var afskrevet i Rigsbrevbogen S. 565 (Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>), S. 569
                     (Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717006" type="link">282</ref>), S.
                     571 (Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100809003" type="link">297</ref>)
                     og bragt dem i Sammenhæng med de andre Breve i Rigsbrevbogen, som angik
                     Forhandlingerne i Helsingborg: S. 156 (Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717009" type="link">285</ref>), S. 160
                     (Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717002" type="link">278</ref>), S.
                     166 (Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717003" type="link">279</ref>). Kun det som stod afskrevet S. 570 findes der intet tilsvarende til
                     hos Hvitfeld, med mindre man vil antage, at han har nøjedes med at skrive
                     Overskriften ud og derefter ved en forkert Henvisning sat den ind i dette Brev.
                     I saa Fald er Brevet identisk med de svenske Hertugers Brev af 17. Juli og lig
                     med Nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>.
                     Som foreslaaet af Munch IV 2, 543<hi rend="sup">1</hi> kan der i den danske
                     Konges Arkiv have været opbevaret to Eksemplarer af Traktaten, nemlig foruden
                     Kongens eget Birgers. Ved sin Flugt til Danmark bragte han sit Arkiv med, som
                     det ses af Rigsbrevbogen. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hvitfelds Tekst frembyder visse Vanskeligheder. Det siges saaledes,
                     at Kongen af Danmark skal forlene _Kong Haakon med Nørre Halland_, og
                     længere nede i Forbindelse med Omtalen af de 60 Mand, han skal tjene Kongen af
                     Danmark med, siges det _naar de kommer fra Norge_. Munch, IV 2, 543 Noten,
                     har vist, at dette umulig kan være rigtigt, cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717001'&gt;277&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717004'&gt;280&lt;/a&gt;, og at
                     denne Dobbeltfejl maa bero paa en Fejl fra Hvitfelds Side. Afgørende for
                     Forstaaelsen af de to Steder er Bestemmelsen om, at de svenske Hertuger vil
                     udlevere Kungälv, naar _Kong Haakon_ giver sit Samtykke til, at Hertug
                     Erik forlenes med Nørre Halland mod at give Afkald paa Ingeborg, som Magnus
                     Birgersson i Stedet for skal troloves med. Forbeholdet m. H. t. Kong Haakons
                     Godkendelse har kun Mening, hvis Bestemmelserne i dette Brev har været de samme
                     som i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717001'&gt;277&lt;/a&gt;
                     og Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717004'&gt;280&lt;/a&gt;,
                     at Haakon kun skulde have Kungälv paa Betingelse af, at Hertug Erik fik Nørre
                     Halland og opgav sin Trolovelse med Ingeborg. En anden Vanskelighed frembyder
                     Spørgsmaalet om, hvem der er Brevets Udstedere. De svenske Hertuger nævnes i 1.
                     Person, hvoraf det synes at fremgaa, at de er Udstederne; Rigsbrevbogen kalder
                     det ogsaa _Hertugerne af Sveriges Traktat_. Paa den anden Side slutter
                     Brevet med, at Grev Gerhard og Fyrst Heinrich lover at holde _alt dette ved vor Ed. Forhandlet og givet Aar og Dag som ovenfor under Deres Segl_. Som
                     det fremgaar af Brevets Indledning, slutter Erik og Valdemar i dette Brev Fred
                     med bl. a. Gerhard og Henrik, cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717001'&gt;277&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717004'&gt;280&lt;/a&gt;, hvorfor
                     det er umuligt at antage, at de har været Forlovere. Derfor kan dette Brev ikke
                     være selve de svenske Hertugers Brev af 17. Juli 1310, men maa være en af
                     Gerhard og Henrik udstedt Bekræftelse deraf, cf. Rosén 191 noten. Forudsat
                     Hvitfelds Tekst er rigtig, er Bekræftelsen udstedt samme Dag, Freden sluttedes,
                     som det fremgaar af _som ovenfor_, da _Forhandlet og givet_ ... maa
                     angive Tidspunktet for Bekræftelsens Udfærdigelse. Imod denne Tolkning taler
                     Stephanius' Registratur: _Hertugerne af Sveriges Traktat_, men da disse
                     Registraturer er meget kortfattede og ikke altid korrekte, cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717001'&gt;277&lt;/a&gt;, behøver
                     man maaske ikke at lægge større Vægt derpaa. Det bør dog nævnes, at Hvitfelds
                     Ord: _Til vidnesbyrd lover vi hertug Gert af Holsten | og Henrik af Meklenborg at holde alt dette ved vor Ed_ svarer til Stephanius' Regest
                     S. 570: _Grev Gerhard af Holsten og Fyrst Henrik af Meklenborg lover at holde Jornævnte Forlig i enhver Henseende_. Hvitfeld har benyttet de Breve, som
                     var afskrevet i Rigsbrevbogen S. 565 (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717001'&gt;277&lt;/a&gt;), S. 569
                     (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717006'&gt;282&lt;/a&gt;), S.
                     571 (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100809003'&gt;297&lt;/a&gt;)
                     og bragt dem i Sammenhæng med de andre Breve i Rigsbrevbogen, som angik
                     Forhandlingerne i Helsingborg: S. 156 (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717009'&gt;285&lt;/a&gt;), S. 160
                     (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717002'&gt;278&lt;/a&gt;), S.
                     166 (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717003'&gt;279&lt;/a&gt;). Kun det som stod afskrevet S. 570 findes der intet tilsvarende til
                     hos Hvitfeld, med mindre man vil antage, at han har nøjedes med at skrive
                     Overskriften ud og derefter ved en forkert Henvisning sat den ind i dette Brev.
                     I saa Fald er Brevet identisk med de svenske Hertugers Brev af 17. Juli og lig
                     med Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100717001'&gt;277&lt;/a&gt;.
                     Som foreslaaet af Munch IV 2, 543<hi rend="sup">1</hi> kan der i den danske
                     Konges Arkiv have været opbevaret to Eksemplarer af Traktaten, nemlig foruden
                     Kongens eget Birgers. Ved sin Flugt til Danmark bragte han sit Arkiv med, som
                     det ses af Rigsbrevbogen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
