<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100611001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100611001</idno>
            <idno type="dd_serialno">251</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. XX 5. Perg. 43,5 × 53 (plica 5); beskadiget ved store
                  huller. To seglsnit, i nr. 2 grøn silkesnor. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Primitiua fundacio
                     capelle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 489. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 913 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *964. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487193.webp">2. rk. VI nr. 251</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512179.webp">II:6 nr. 251</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 251. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-06-11"> 1310. 11. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Oluf af Roskilde udsteder en fundats for det af ham stiftede Vor Frue
                  kapel ved Roskilde domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus/ presentes litteras inspecturis. Olauus miseratione
                  diuina: uocatus episcopus Roskeldensis: in omnium saluatore sa lutem. ♦ Presentis
                  uite nostre decursus labilis et incertus/ eruditione salubri nos ammonet/ rebus
                  non incum[bere peritur]is. set ea semper operari dum uiuimus in terris/ quorum
                  fructus eternaliter perseueret in celis. domino dicente: operamini/ non cibum/ qui
                  perit/ set qui manet in uitam e[ternam. ♦ Animje igitur mee cupiens salubriter
                  prouidere/ ad honorem sancte et indiuidue trinitatis/ sanctissime dei genitricis
                  uirginis Marie/ ac beati Lucii martiris/ in perpetuam m[emoriam] mei/
                  predecessorum meorum/ ac parentum/ capellam quandam in ecclesia beati Lucii
                  Roskildis/ ad partem meridionalem/ sumptuoso opere construi feci. in qua/ si
                  dominus permiserit [graciose meam] eligo sepulturam. ♦ Ad cuius capelle capellani
                  mensam/ bona inferius annotata/ cum omnibus attinentiis suis/ mobilibus et
                  immobilibus/ que partim de deposito proprio/ q[uod ante promocion]em meam habui/
                  et partim de pecunia numerata reddituum meorum/ michi pro tempore debita/
                  usibusque <pb facs="4487194"/> meis necessariis/ solum propter hoc subtracta/
                  iusto emptioni[s titulo con]quisiui: sicut prius in synodo personaliter feci
                  publice coram clericis/ ita et nunc presentibus litteris/ coram laycis/ dono et
                  scoto/ iure perpetuo possidenda. uidelicet in Tok[æthorp unum] mansum terre/ in
                  quo resident duo uillici/ et dant tertiam annone. ♦ Item in Nybølæ. v. oras terre/
                  in censu: in quibus residet unus uillicus. et dat tertiam annone. ♦ Item [in
                  Ysøg]hæ/ unum mansum terre: in quo resident duo uillici. et dant tertiam annone. ♦
                  Item in Sighærstorp duas oras terre/ in quibus residet unus uillicus/ et dat
                  tertiam annone. ♦ I[tem in W]indæthorp/ decem oras terre/ in quibus resident duo
                  uillici. et dant tertiam annone: ♦ Item in Lungæthorp in Hornshæræth. uiginti sex
                  solidos terre in censu: in quibus residet u[n]us uillicus. et dat tertiam annone.
                  ♦ Item unum molendinum ad uentum ibidem. ♦ Uolo igitur et precipio: ut quicumque
                  in dicta capella pro tempore instituendus est capellanus/ sit bone uite/ et fame
                  laudabilis/ et sit sacerdos uel infra sacros/ ita/ quod in proximis ordinibus
                  ordinem sacerdotalem suscipere possit/ ac infra tres menses/ residentiam
                  personalem facere teneatur. et ipsam capellam/ modo/ qui sequitur/ officiare:
                  uidelicet/ omni die/ per se/ uel per alium/ dicendo missam cum nota/ statim post
                  missam sacriste: dominicis diebus et festiuis/ de tempore. feria. ii<hi rend="sup">a</hi>. iii<hi rend="sup">a</hi>. et. v<hi rend="sup">a</hi>. si non sint
                  feriate/ missam pro defunctis/ pro animabus scilicet omnium predecessorum ac
                  parentum meorum et anima mea cum decessero. ♦ Quicumque etiam in dicta capella ex
                  deuotione missam dicere uoluerit/ paratus sit capellanus cum beniuolentia/ eidem
                  ad hoc necessaria exhibere. ♦ Teneatur etiam dictus capellanus/ aliquem bonum
                  scolarem proficere uolentem/ et scolas cum diligentia frequentare/ sibi ad
                  ministrandum assumere: et ei in uite necessariis/ sufficienter prouidere. ♦
                  Quicumque autem capellanus institutus/ residentiam non fecerit/ ut premissum est:
                  nichil de fructibus capelle/ percipiat. et si quid perceperit/ infra annum
                  restituere teneatur: nisi ad tempus in negociis fuerit episcopi/ uel ipsius
                  ecclesie/ aut capituli Roskildensis/ d[e licent]ia episcopi: quod ei liceat/ dum
                  tamen hoc diu non fiat: et medio tempore/ ipsa capella per alium sufficienter
                  officietur. ♦ Ad fabricam dicte capelle/ pro emenda cera ad candelas al[endas e]t
                  oleum pro lampade/ que omni nocte debet ardere/ do/ et scoto molendinum ad aquam/
                  situm iuxta exactionem episcopi/ que capella dicitur/ quod emi de domino Iohanne
                  Syundæsun. quod soluit annuatim uiginti quatuor mar<pb facs="4487195"/>chas
                  Syalendenses/ ita tamen/ quod sacrista ecclesie cum dicto capellano colligant
                  redditus molendini ·/ et prouiso de premissis/ diebus meis/ quicquid residuum
                  fuerit/ in ipsa sacristia reseruent ad opus capelle/ cum necessitas ingruerit. ♦
                  Post dies autem meos decem marchas de dicto pretio molendini/ in die anniuersarii
                  mei/ uolo per eosdem/ sacristam et capellanum/ pro anima mea distribui/ hoc modo/
                  uidelicet/ duas marchas inter canonicos/ qui in uigiliis fuerint precedenti
                  uespere et duas inter eos/ qui in crastino interfuerint misse animarum. et duas
                  marchas inter uicarios et scolares/ qui similiter interfuerint uigiliis et misse.
                  quatuor autem marche residue/ communiter inter pauperes distribuantur. ♦ Residui
                  autem redditus dicti molendini/reseruentur/ ut premittitur. hoc tamen prouiso/
                  quod ea que pro reparatione dicti molendini fuerint necessaria/ fiant sine mora de
                  pecunia reseruata. ♦ De ipsa autem pecunia reseruata/ semel in anno fiat compotus/
                  coram decano Roskildensi/ uel canonicis/ qui pro tempore curam habuerint
                  anniuersariorum. ♦ Ad hoc igitur ut premissa omnia perpetuis temporibus/ in
                  honorem omnipotentis dei mei sanctissime uirginis Marie/ et beati Lucii/ omnimodam
                  habeant firmitatem: presentes litteras [meo et ca]pituli Roskildensis/ cuius
                  consensus ad omnia et singula premissorum/ expresse accessit/ sigillis/ feci
                  communiri. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  decimo/ idus iunii te&lt;r&gt;cio [in cap]elle dedicationis die. ♦ </p>
            <p> Et ego Olauus Byorn sun decanus Roskildensis/ hiis omnibus consenciens subscribo
                  ♦ </p>
            <p> Et ego magister Iohannes prepositus Roskildensis. consenciens subscribo/ manu
                  propria. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Roskeldensis]=Roskildensis. </p>
               <p> 19 te&lt;r&gt;cio] tecio <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 21 Et ego Olauus ... <hi rend="italic">skrevet med underskriverens egen haand</hi>. </p>
               <p> 23 Et ego magister Iohannes ... <hi rend="italic">skrevet med underskriverens egen haand</hi>.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: Joh. 6, 27. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds Barmhjertighed kaldet Biskop af Roskilde, til alle troende kristne,
                  der faar dette Brev at se, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <pb facs="4512180"/>
            <p> Da vort nærværende Livsløb er skrøbeligt og usikkert, paaminder det os ved en
                  saliggørende Lære om ikke at hengive os til det, der skal forgaa, men altid,
                  saalænge vi lever paa Jorden, at virke for det, hvis Frugt varer evigt i Himlen,
                  da Herren jo siger: Arbejder ikke for den Kost, som er forgængelig, men for den
                  Kost, som varer til et evigt Liv<ref target="drb1"/>. Da jeg altsaa ønsker at
                  sørge for min Sjæls Frelse, har jeg til Ære for den hellige og udelelige
                  Treenighed, vor Herres højhellige Moder Jomfru Maria og Martyren St. Lucius til
                  evindelig Ihukommelse om mig, mine Forgængere og Forældre ladet opføre for stor
                  Udgift et Kapel i St. Lucii Kirke i Roskilde paa Sydsiden, i hvilket jeg, hvis Gud
                  naadigt tillader det, vælger min Grav<ref target="drb2"/>. Til dette Kapels
                  Kapellanbord skænker og skøder jeg, saaledes som jeg før personligt har gjort det
                  paa en Synode offentligt i Nærværelse af gejstlige, saaledes ogsaa nu ved dette
                  Brev i Nærværelse af verdslige nedennævnte Gods at besidde med Rette evindelig med
                  alt dets Tilbehør, løst og fast, som jeg har erhvervet ved retmæssigt Køb dels af
                  min Privatformue, som jeg havde før min Forfremmelse, og dels for de rede Penge af
                  mine Indtægter, som jeg for Tiden har Krav paa, og som jeg alene af denne Grund
                  har fradraget mine Fornødenheder nemlig: et Bol Jord i Taagerup, paa hvilket der
                  bor to Bryder, og de giver en Tredjedel af Kornet. Fremdeles i Nybølle fem Øre
                  Skattejord, paa hvilke der bor en Bryde, og han giver en Tredjedel af Kornet.
                  Fremdeles i Ishøj et Bol Jord, paa hvilket der bor to Bryder, og de giver en
                  Tredjedel af Kornet. Fremdeles i *Sighærstorp<ref target="drb3"/> to Øre Jord, paa
                  hvilke der bor en Bryde, og han giver en Tredjedel af Kornet. Fremdeles i Vinderup
                  ti Øre Jord, paa hvilke der bor to Bryder, og de giver en Tredjedel af Kornet.
                  Fremdeles i Lyngerup i Hornsherred 26 Ørtug Skattejord, paa hvilke der bor en
                  Bryde, og han giver en Tredjedel af Kornet. Fremdeles en Vejrmølle sammesteds. Jeg
                  ønsker derfor og befaler, at den, der til enhver Tid skal indsættes til Kapellan i
                  nævnte Kapel, skal føre en god Vandel og være af uplettet Ry, og han skal være
                  Præst, Diakon eller Subdiakon<ref target="drb4"/>, saaledes at han ved de
                  førstkommende Indvielser kan modtage Præstevielse og inden tre Maaneder er pligtig
                  at holde personlig Residens og holde Gudstjeneste i samme Kapel paa følgende
                  Maade. Nemlig selv eller ved en anden daglig holde Messe med Sang straks efter
                     Sakristanmessen<ref target="drb5"/>, paa Søn- og Helligdage over Dagens Tekst,
                  Mandag, Tirsdag og Torsdag, medmindre der paa disse Dage fejres en Helgen, Messe
                  for de afdøde, nemlig for alle mine Forgængeres og mine Forældres og min egen
                  Sjæl, <pb facs="4512181"/> naar jeg er død. Enhver, der fromt vil holde Messe i
                  nævnte Kapel, skal Kapellanen velvilligt være rede til at yde det nødvendige
                  dertil. Nævnte Kapellan skal ogsaa være pligtig at antage til sin Hjælp en god
                  Skolar, der vil uddanne sig og søge Skoler med Omhu, og han skal forsyne ham
                  tilstrækkeligt med Livets Fornødenheder. Og hvis den indsatte Kapellan ikke holder
                  Residens, som det er foreskrevet, skal han ikke modtage noget af Kapellets
                  Frugter, og hvis han modtager noget, er han pligtig at tilbagelevere det inden et
                  Aar, medmindre han for en Tid har været beskæftiget med Bispens eller denne Kirkes
                  eller Roskildekapitlets Sager med Bispens Tilladelse<ref target="drb6"/>; og det
                  skal være ham tilladt, naar blot det ikke varer længe, og samme Kapel i
                  Mellemtiden betjenes tilstrækkeligt af en anden. Til nævnte Kapels Bygningsfond
                  til at købe Voks til Kærter og Olje til en Lampe, som skal brænde hver Nat, giver
                  og skøder jeg en Vandmølle beliggende ved Bispens Fogedi, der hedder Capella<ref target="drb7"/>, hvilken Mølle jeg har købt af Jens Syndesen, og som aarligt
                  erlægger 24 Mark sjællandske Penge, dog saaledes at Kirkens Sakristan sammen med
                  nævnte Kapellan skal inddrive Møllens Afgifter, og de skal forsynligt, saalænge
                  jeg lever, henlægge af det fornævnte, hvad der bliver tilovers, til Kapellets
                  Brug, naar det bliver nødvendigt. Men efter mine Livsdage vil jeg, at ti Mark af
                  Møllens nævnte Betaling paa Dagen for min Aartid fordeles af samme Sakristan og
                  Kapellan for min Sjæl paa følgende Maade: to Mark mellem Kannikerne, som
                  overværede Vigilierne foregaaende Aften, og to Mark mellem dem, som Dagen efter
                  overværede Sjælemessen og to Mark mellem Vikarerne og Skolarerne, som paa samme
                  Maade overværede Vigilierne og Messen. Og de fire resterende Mark skal deles
                  ligeligt mellem de fattige. Og de tiloversblevne Indtægter af nævnte Mølle skal
                  henlægges, som det foran staar, dog paa den Betingelse, at det, der er nødvendigt
                  til nævnte Mølles Istandsættelse, ufortøvet skal afholdes af det henlagte Beløb.
                  Men for samme henlagte Penge skal der aarligt aflægges Regnskab i Nærværelse af
                  Roskildedekanen eller de Kanniker, som for Tiden maatte have Omsorgen for
                  Aartiderne. For at alt det forannævnte til evig Tid til Ære for min almægtige Gud,
                  den højhellige Jomfru Maria og St. Lucius skal staa fast paa enhver Maade, har jeg
                  ladet dette Brev bekræfte med mit og Roskilde Kapitels Segl, hvis Samtykke
                  udtrykkeligt er givet til alt og hvert enkelt Punkt af det foranstaaende. Givet i
                  det Herrens Aar 1310 den 11. Juni, Kapellets Indvielsesdag. </p>
            <pb facs="4512182"/>
            <p> Og jeg Oluf Bjørnsen, Dekan i Roskilde, samtykker i alt dette og underskriver. Og
                  jeg Magister Jens, Provst i Roskilde, samtykker og underskriver egenhændigt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Joh. 6,27. </p>
                  <p n="drb2"> om Vor Frue Kapel i Roskilde Domkirke se J. O. Arhnung, Roskilde
                  Domkapitels Historie I S. 237 ff. </p>
                  <p n="drb3"> fhv. Landsby i det fhv. Bistrup S., Sømme Hd. </p>
                  <p n="drb4"> saaledes gengives Tekstens _infra sacros_ (sc. ordines); der var
                  fra 12. Aarh. fire _ordines sacri_: Bispens, Præstens, Diakonens og
                  Subdiakonens. </p>
                  <p n="drb5"> Messe, der læstes ved Sakristialteret, se Arhnung S. 79 f. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100424001'&gt;238&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> Kappelgaarden i Kildebrønde Sogn, Tune Herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
