<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100920001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">305</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4487241"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholins Collectanea F VI 110–113 med overskrift:
                     <hi rend="italic">Fundatio altarium Iosep Magnussens et quo modo consules ac ciues Lundenses
                     pro eius cæde satisfecerunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XI 905–08; Dipl.Suec. II 632 nr. 1697 – Reg. Dan. nr. 1736; Rep.
                  nr. 932.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487240.webp">2. rk. VI nr. 305</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512222.webp">II:6 nr. 305</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 305. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-09-20"> 1310. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved bevidner, at borgerne i Lund i hans nærværelse har lovet at
                  yde bod for drabet paa Josef Mogensen til hans brødre og slægt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, quod in presentia nostra
                  constituti uiri nobiles et discreti, domini Iuræs Magnæssun canonicus Lundensis,
                  Esbernus Magnæssun Laurentius Magnæssun fratres, ceterique consanguinei et amici
                  eorundem, ex una parte; et consules ac ciues Lundenses, ex altera, super
                  controuersiis inter ipsos ex utraque parte pro interfectione domini Ioseph
                  Magnæssun bone memorie motis, modo qui sequitur concordarunt. ♦ Inprimis enim
                  dicti consules et ciues Lundenses tria altaria construere promiserunt, cum libris
                  indumentis ac ornamentis que ad eadem requiruntur. ♦ In quorum quolibet, omni
                  sabbato de beata uirgine, in dominicis de sancta trinitate, precipuis uero
                  festiuitatibus de sollempnitate illius diei. ceteris autem diebus pro animabus
                  eiusdem domini Ioseph ac omnium fidelium defunctorum misse cum nota sollempniter
                  celebrentur. ita uidelicet, quod dicte misse omni die inchoari debeant statim post
                  missam finitam de beata uirgine iuxta chorum. ♦ Unum enim altare trium predictorum
                  facere promiserunt dicti consules et ciues in ecclesia beati Laurencii Lundis, cui
                  pro sustentatione presbyteri eiusdem altaris, qui pro tempore fuerit, annuos
                  redditus triginta marcharum nouarum Scanensium promiserunt assignare. ♦ Secundum
                  uero in ecclesia beati Lucii Roskildis, ad quod etiam assignare tenebuntur dicti
                  consules et ciues redditus annuos sexaginta marcharum Syallendensium pro
                  sustentatione presbyteri in illo altari celebrantis. ♦ Tertium autem altare in
                  ecclesia fratrum predicatorum Lundis, ubi idem dominus Ioseph requiescit, facere
                  tenebuntur. ♦ Pro quo quidem altari edificando ac perpetuo officiando ut predictum
                  est, ipsorum fratrum supradicti consules et ciues satisfacere promiserunt
                  uoluntati. ♦ Presentatio uero sacerdotum ad duo altaria in ecclesiis cathedralibus
                  supradictis ad dominum Iuræs Magnæssun canonicum Lundensem in uita sua, postmodum
                  autem ad fratrem suum tuncseniorem, quomortuoad subsequentem fratrem pertineat
                  successiue; quibus tribus sublatis de medio, ad decanum ipsius ecclesie ubi altare
                  constructum est, qui nunc est uel qui pro tempore fuerit, pertineat prouisio
                  sacerdotum ad altaria supradicta. ♦ Insuper procurare promiserunt dicti consules
                  et ciues <pb facs="4487242"/> Lundenses eidem domino Ioseph participationem omnium
                  bonorum que fiunt in ordinibus fratrum predicatorum et minorum. ♦ Preterea
                  anniuersarium ipsius domini Ioseph tenere promiserunt apud quodlibet altare trium
                  predictorum annuatim, cum missis, uigiliis, xv psalteriis, baldekino, quatuor
                  cereis, thure et sollempni compulsatione campanarum. ♦ Ad cereos autem predictos
                  inchoandos unum pund cere deputauerunt, ac eos renouare promiserunt quociens
                  fuerit oportunum; et duabus marchis denariorum expendendis apud quodlibet
                  predictorum. ita uidelicet quod canonicis Lundensibus qui anniuersario
                  interfuerint detur dimidia marcha, fratribus uero predicatoribus ibidem tantum,
                  uicariis uero due ore, pauperibus scolaribus due ore, qui uigiliis et missis
                  interfuerint, una autem ora pulsantibus, tunc in ecclesia beati Laurencii
                  tribuantur. ♦ Reliqua uero portio de iiii<hi rend="sup">or</hi>, marcis que Lundis
                  expendentur, ibidem inter alios pauperes diuidatur. ♦ Diuisio autem duarum
                  marcharum Roskildis fiat, ut uidelicet canonicis dimidia marcha, uicariis due ore,
                  pauperibus scolaribus due ore, qui uigiliis et missis interfuerint, una ora
                  pulsantibus: ♦ Reliqua autem portio inter alios pauperes erogetur. ♦ Ceterum autem
                  promiserunt facere dicti consules et ciues quatuor prebendas Lundis pro quatuor
                  scolaribus pascendis sufficienter et uestiendis, qui quotidie misse intererunt
                  apud altare supradictum in ecclesia beati Laurentii celebrande; ♦ Qui cum in
                  sacerdotium fuerint promoti, seu alias eos destitui contigerit, alii quatuor loco
                  illorum ratione consimili eligantur: et sic perpetuo obseruetur. ♦ Item portandum
                  est feretrum a ciuibus Lundensibus baldakino coopertum ad portam australem Lundis,
                  ubi occurrere debet communitas uirorum et mulierum Lundensium nudis pedibus
                  humiliter et deuote, et sic portandum per ecclesias ciuitatis Lundensis, prout
                  cognatis et amicis ipsius domini Ioseph uisum tunc fuerit expedire. ♦ Illo etiam
                  die cum feretrum sic portatur, dabuntur quinque marce denariorum pauperibus, et
                  pro oblatione, in ecclesiis beati Laurencii et fratrum predicatorum, per eosdem
                  ciues. ♦ Misse etiam animarum in singulis ecclesiis ipsius ciuitatis illo die in
                  expensa ipsorum ciuium dici debent, et omnes campane ciuitatis in occursum feretri
                  sollempniter compulsari, ♦ Item dare tenentur dicti consules et ciues ecclesie in
                  Thruwæth unum calicem continentem pondere Danico tres marcas puri intus et
                  exterius deauratum. ♦ Preterea prouidere debent supradicti consules et ciues, ut
                  una missa animarum dicatur sollempniter anno iam instanti in qualibet cathedrali
                     eccle<pb facs="4487243"/>sia Daciana. ♦ Item offerre ipsi consules et ciues
                  tenentur in placito generali Lundensi ad petendum ueniam a fratribus cognatis et
                  amicis ipsius domini Ioseph humiliter et deuote flexis genibus, cum per ipsos
                  fuerint requisiti, ut sic ibi inter eos firma securitas per pacis oscula
                  confirmetur. ♦ Item ad conducendum sepedicti consules et ciues se obligant quatuor
                  uiros bone fame, ad peregrinandum pro anima ipsius domini Ioseph solummodo, et non
                  pro mercimonio, duos ad sanctum Iacobum, et duos ad apostolorum Petri et Pauli
                  limina beatorum. ♦ Presentatio autem et prouisio quatuor scolarium predictorum
                  erit apud dominum decanum Lundensis ecclesie, secundum modum qui de altaribus
                  superius est notatus. ♦ Altaribus autem tribus predictis ipsi ciues Lundenses
                  prouidere tenebuntur in libris indumentis ac aliis etiam omnibus ornamentis. ♦ In
                  quo si negligentes fuerint uel remissi, poterit ipsos archiepiscopus Lundensis ad
                  instantiam cognatorum et amicorum ipsius domini Ioseph ad hoc per suas sentencias
                  coercere. ♦ Promiserunt insuper bona fide memorati consules et ciues altaria
                  predicta construere, ceteraque omnia que premissa sunt facere circa festum beati
                  Michaelis anni instantis, quantum possibilitas ipsorum ciuium se extendit. ita
                  quod omnia et singula finem debitum et congruum sortiantur infra quadriennium
                  computandum a festo beati Michaelis supradicto, postmodum prout premissa sunt in
                  perpetuum duratura. ♦ Uoluerunt autem, et ad hoc se specialiter non per errorem
                  sed ex certa scientia, non coacti sed uoluntate propria et libera, sepedicti
                  consules et ciues se obligarunt, quod si predicta omnia et singula infra terminum
                  predictum legittime instituta, ac fine debito et congruo non fuerint ordinata;
                  extunc: elapso quadriennio supradicto Lundensis archiepiscopus, qui pro tempore
                  illo fuerit, in personas singulares consulum ac uxorum et filiorum eorundem
                  excommunicationis, in communitatem uero ipsius ciuitatis interdicti sententias, ad
                  requisitionem cognatorum et amicorum ipsius domini Ioseph, licentiam habeat
                  proferendi. ♦ Quod si predictus archiepiscopus in sententiis huiusmodi in ipsos
                  consules et ciuitatis sepedicte communitatem proferendis requisitus noluerit
                  consentire, uel non poterit interesse, ipsos ac communitatem superius tactam
                  interdictioni uenerabilis patris domini episcopi Roskildensis, qui tunc fuerit,
                  subicierunt consules et ciues sepedicti, ut predictas sententias in ipsos proferre
                  poterit ad instantiam predictorum; iuris dictionem ipsius ordinariam, quantum ad
                  hec, in ipsos specialiter prorogantes. ita etiam, quod <pb facs="4487244"/>
                  predicte sententie, si eas in ipsos et communitatem predictam sic contigerit
                  promulgari, nunquam nisi de uoluntate et consensu amicorum et cognatorum ipsius
                  domini Ioseph poterint relaxari. ♦ Renunciauerunt insuper omnibus exceptionibus
                  iuris et facti, doli et mali, coactionis, in integrum restitutionis, petitioni
                  omnique auxilio et defensionibus iuris canonici uel ciuilis, si que ipsis
                  competunt seu competere poterint in futurum, circa premissa uel aliquod
                  premissorum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum.
                  ♦ Datum Lundis anno domini m cccx. dominica proxima ante diem beati Mathei
                  ewangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at de velbyrdige og gode Mænd Herrerne Juris Mogensen, Kannik i
                  Lund, Esbern Mogensen og Lars Mogensen, hans Brødre, og deres øvrige Slægtninge og
                  Venner paa den ene Side og Raadmændene og Borgerne i Lund paa den anden Side i vor
                  Nærværelse har indgaaet følgende Aftale angaaende den Strid, der var opstaaet
                  mellem dem paa begge Sider, for Drabet paa Josef Mogensen, salig Ihukommelse. For
                  det første lovede nævnte Raadmænd og Borgere i Lund at lade opføre tre Altre med
                  de Bøger, Klæder og Prydelser, der kræves til samme. I hvert af dem skal der
                  højtideligt holdes Messe med Sang hver Lørdag for Vor Frue, om Søndagen for den
                  hellige Treenighed, men paa de særlige Festdage for den Dags Højtid og paa de
                  andre Dage for samme Herr Josefs og alle troende afdødes Sjæle, saaledes nemlig at
                  de nævnte Messer skal tage deres Begyndelse, hver Dag straks efter at Messen for
                  Vor Frue i Koret er endt. Det ene af de tre fornævnte Altre lovede de nævnte
                  Raadmænd og Borgere at opføre i St. Laurentius' Kirke i Lund, til hvilket de til
                  Underhold for samme Alters Præst, hvem det til enhver Tid maatte være, lovede at
                  anvise aarlige Indtægter paa tredive Mark nye skaanske Penge. Men det andet lovede
                  de at opføre i St. Lucii Kirke i Roskilde, til hvilket nævnte Raadmænd og Borgere
                  ogsaa vil være pligtige at anvise aarlige Indtægter paa tresindstyve sjællandske
                  Mark til Underhold for Præsten, der tjener ved samme Alter. Men det tredje Alter
                  vil de være pligtige at opføre i Prædikebrødrenes Kirke i Lund, hvor samme Herr
                  Josef hviler. Og til Bygningen af dette Alter og til at betjene det evindelig, som
                  foran skrevet staar, lovede fornævnte Raadmænd og Borgere at stille samme Brødres
                  Ønske tilfreds. Men Præsentationen af Præster til de to Altre i ovennævnte
                  Katedralkirker skal tilhøre Lundekanniken Juris Mogensen, saalænge han lever, men
                  efter hans Død successive hans da ældste Broder og efter dennes Død den
                  efterfølgende Broder; naar disse tre er gaaet bort, skal Beskikkelsen af Præster
                  til fornævnte Altre tilhøre Dekanen ved den Kirke, hvor Altret er opført, han som
                  nu er og <pb facs="4512223"/> til enhver Tid maatte være Dekan. Ydermere lovede
                  nævnte Raadmænd og Borgere i Lund at skaffe samme Herr Josef Del i alt godt, som
                  sker i Prædikebrødrenes og de smaa Brødres Ordener. Fremdeles lovede de at holde
                  samme Herr Josefs Aartid ved hvert af de tre fornævnte Altre aarligt med Messer,
                  Vigilier, femten Psaltre, Baldakin, fire Vokslys, Røgelse og højtidelig
                  Klokkeringning. Men til en Begyndelse skænkede de et Pund Voks til de fire
                  fornævnte Lys, og de lovede at forny dem, saa ofte det behøves; og til Udbetaling
                  af to Mark Penge ved hvert af de fornævnte Altre, nemlig saaledes at der skal
                  gives en halv Mark til de Lundekanniker, som er til Stede ved Aartiden, men til
                  Prædikebrødrene sammesteds ligesaa meget, og til Vikarerne to Øre, til de fattige
                  Peblinge som overværer Vigilierne og Messen to Øre og en Øre til dem, der ringer,
                  dette skal da uddeles i St. Laurentius' Kirke i Lund. Men den øvrige Del af de
                  fire Mark, som skal udbetales i Lund, skal sammesteds fordeles mellem andre
                  fattige. Og to Mark skal fordeles i Roskilde, nemlig saaledes, at der gives
                  Kannikerne en halv Mark, Vikarerne to Øre, de fattige Peblinge to Øre, alt
                  forudsat, at de overværer Vigilierne og Messerne, Ringerne en Øre. Og den øvrige
                  Del skal fordeles mellem andre fattige. Men forøvrigt lovede nævnte Raadmænd og
                  Borgere at stifte fire Præbender i Lund til tilstrækkeligt Underhold og Beklædning
                  for fire Peblinge, som dagligt skal overvære Messen ved fornævnte Alter i St.
                  Laurentius Kirke. Men naar de bliver præsteviede, eller de paa anden Maade afgaar,
                  skal fire andre paa samme Maade vælges i deres Sted, og saadan skal det evindeligt
                  holdes. Fremdeles skal Borgerne i Lund bære en Dødsbaare dækket af en Baldakin til
                  den søndre Port i Lund, hvor Borgerskabet i Lund, Mænd og Kvinder, med bare Ben
                  ydmygt og fromt skal møde den, og saaledes skal den bæres hen til Kirkerne i
                  Staden Lund, saaledes som samme Herr Josefs Slægtninge og Venner da maatte anse
                  det for tjenligt. Fremdeles skal samme Borgere paa den Dag, da Dødsbaaren saaledes
                  bæres omkring, give fem Mark Penge til de fattige og som Offer i St. Laurentius'
                  og Prædikebrødrenes Kirker. Fremdeles skal der den Dag i alle den samme Stads
                  Kirker paa samme Borgeres Bekostning holdes Sjælemesser og ringes med alle Stadens
                  Kirkeklokker ved Dødsbaarens Komme. Fremdeles skal nævnte Raadmænd og Borgere være
                  pligtige at give Kirken i Tryde en Kalk, der holder tre Mark rent Sølvs Vægt og er
                  forgyldt indvendig og udvendig. Ydermere skal fornævnte Raadmænd og Borgere sørge
                  for, at der holdes en højtidelig Sjælemesse i indeværende Aar i alle <pb facs="4512224"/> Danmarks Katedralkirker. Fremdeles er samme Raadmænd og
                  Borgere pligtige at fremstille sig paa Landstinget i Lund, for at bede samme Herr
                  Josefs Brødre, Slægtninge og Venner om Tilgivelse<ref target="drb1"/> ydmygt og
                  fromt med bøjede Knæ, naar de anmodes herom af samme, for at der saaledes
                  sammesteds mellem dem kan bekræftes en fast Sikkerhed<ref target="drb2"/> ved
                     Fredskys<ref target="drb3"/>. Fremdeles forpligter oftnævnte Raadmænd og
                  Borgere sig til at leje fire Mænd af pletfri Vandel til alene for samme Herr
                  Josefs Sjæl og ikke for Købmandsskabs Skyld at drage paa Pilgrimsfærd, nemlig to
                  til St. Jakob<ref target="drb4"/> og to til de hellige Apostle Petrus' og Paulus'
                     Dør<ref target="drb5"/>. Men Præsentation og Beskikkelse af de fire fornævnte
                  Peblinge skal tilkomme Herr Dekanen ved Kirken i Lund paa den Maade, som ovenfor
                  er nævnt med Hensyn til Altrene. Og samme Borgere i Lund er pligtige at forsyne de
                  tre fornævnte Altre med Bøger, Klæder og alle andre Prydelser. Men hvis de er
                  forsømmelige eller efterladende heri, kan Ærkebispen af Lund efter Anmodning af
                  samme Herr Josefs Paarørende og Venner ved sin Dom tvinge dem dertil. Ydermere har
                  nævnte Raadmænd og Borgere lovet paa deres Tro at opføre fornævnte Altre og at
                  gøre alt andet, som foran staar, omkring Mikkelsdag i indeværende Aar, saavidt som
                  samme Borgere har Mulighed derfor, saaledes at alt og hver enkelt Ting deraf faar
                  en tilbørlig og passende Afslutning inden fire Aar at regne fra ovennævnte
                  Mikkelsdag for derefter at vare evindeligt, som foran skrevet staar. Men de
                  oftnævnte Raadmænd og Borgere ønskede — og hertil forpligtede de sig særligt, ikke
                  ved en Fejltagelse, men med sikker Viden, ikke tvungne, men af deres egen fri
                  Vilje —, at Ærkebispen af Lund, hvem han til den Tid maatte være, hvis fornævnte
                  Punkter, hvert og eet, ikke indenfor fornævnte Frist lovligt var indstiftet og
                  bragt i Orden med en tilbørlig og passende Afslutning, efter de fire ovennævnte
                  Aars Udløb skal have Ret til ved Dom efter Anmodning af samme Herr Josefs
                  Slægtninge og Venner at banlyse hver enkelt Raadmand og deres Hustruer og Sønner
                  og lægge samme Bys Borgerskab under Interdikt. Men hvis fornævnte Ærkebiskop,
                  skønt anmodet om at afsige denne Dom mod samme Raadmænd og oftnævnte Bys
                  Borgerskab, ikke vil samtykke deri eller ikke kan deltage deri, underkastede
                  oftnævnte Raadmænd og Borgere sig selv og fornævnte Borgerskab den ærværdige
                  Fader, den Herre Bispen af Roskildes Interdikt, hvem han da maatte være, saaledes
                  at han skal kunne afsige fornævnte Dom mod samme efter fornævntes Anmodning, idet
                  de særligt udvidede hans ordinære Jurisdiktion mod dem, saavidt det vedrører denne
                  Sag, og det saaledes at fornævnte Domme, hvis de saaledes <pb facs="4512225"/>
                  skulde udstedes mod dem og fornævnte Borgerskab, aldrig kan ophæves uden samme
                  Herr Josefs Venners og Slægtninges Vilje og Samtykke. Fremdeles gav de Afkald paa
                  alle Indsigelser, efter Retten eller som Følge af de faktiske Forhold<ref target="drb6"/>, om svigagtigt Forhold<ref target="drb7"/>, Tvang, restitutio
                  in integrum<ref target="drb8"/>, paa enhver Klage, og paa al Retshjælp og Forsvar
                  hentet fra kanonisk og romersk Ret, som tilkommer dem eller i Fremtiden kan
                  tilkomme dem med Hensyn til det fornævnte eller noget af det fornævnte. Til
                  Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Lund i det Herrens
                  Aar 1310 Søndagen før Evangelisten St. Mathæus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Skaanske Lov, Kap. 118; Andreas Sunesens Parafrase Kap. 48. </p>
                  <p n="drb2"> Udtrykket svarer til det gamle danske Retsudtryk 'trygd'. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Eriks sjællandske Lov 3. Bog, Kap. 27. </p>
                  <p n="drb4"> Santiago di Compostella i Spanien. </p>
                  <p n="drb5"> Rom. </p>
                  <p n="drb6"> se DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13000101103'&gt;90&lt;/a&gt; Note 2.</p>
                  <p n="drb7"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt; Note 2.</p>
                  <p n="drb8"> jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031223001'&gt;282&lt;/a&gt; Note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
