<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100609001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">250</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Antvorskov klosters reg. (1607), trykt ÆA. IV 73 og
                  112 – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Langebeks dipl. mærket: <hi rend="italic">J Rw</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 233; Dän.Bibl. III 163 – Reg. Dan. nr. 1728; Rep. nr.
                  912.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487192.webp">2. rk. VI nr. 250</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512178.webp">II:6 nr. 250</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 250. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-06-09"> 1310. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Oluf af Roskilde tilstaar Antvorskov kloster præsentationsret til
                  Stillinge kirke, som klostret har overdraget Roskilde bispestol, og henlægger
                  Kimmerslev og Slots-Bjergby kirker til klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus, Olauus miseratione diuina epi scopus
                  Roskildensis salutem in domino sempiternam. ♦ ntiquorum authoritas præsentium
                  gesta scripturarum testimonio stabilienda permittit, ne per lapsum temporis
                  futurorum memoriæ subducantur. ♦ Quapropter præsentes scire uolumus et ad
                  futurorum notitiam deuenire, quod cum religiosi uiri et discreti, frater Oliuerus
                  de Seyen prior in Antuor Schoug, et conuentus ibidem, ius patronatus, quod eis in
                  ecclesia Stillinge competere uidebatur, in nos et successores nostros
                  transtulerint, nobisque et ipsis concesserint, ut eandem ecclesiam Stillinge
                  dignitati ecclesiæ Roskildensis, cui nobis uisum fuerit, perpetuo annectamus: nos
                  de gratia speciali, qua erga ipsos afficimur, admittimus et concedimus, quod
                  uicarius perpetuus eiusdem, qui pro tempore fuerit, per ipsos./ priorem scilicet,
                  conuentum, et parochianos ipsius ecclesiæ elegi et præsentari debeat, et per nos
                  uel successores nostros institui in eadem. ♦ Causas uero, si quæ inter eundem
                  uicarium ex parte una, et familiam eiusdem conuentus ex altera emerserint, coram
                  officiali eiusdem herridt, ipso priore præsente uel aliquo ex parte sua, maioribus
                  causis duntaxat exceptis, in <pb facs="4487193"/> quibus iuredictionem exercere
                  non poterit, uentilari uolumus, et fine debito terminari. ♦ Ipse uero uicarius de
                  præbenda sibi ad præsens deputata contentus esse debeat, et similiter, qui pro
                  tempore fuerint, sui successores. ♦ Domui etiam prædicti conuentus, ecclesias
                  Kimersløff et Biergby, de consensu nostri capituli annectimus et dimittimus
                  perpetuo ordinandas, saluis in omnibus iuribus nostris et officialium nostrorum. ♦
                  Datum Roskildis sub sigillo nostro et capituli nostri supradicti, anno domini
                  millesimo trecentesimo decimo, 3<hi rend="sup">a</hi> feria pentecostes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds Barmhjertighed Biskop i Roskilde, til alle, der ser nærværende
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Fortidens Autoritet tillader, at Nutidens Handlinger stadfæstes ved skriftligt
                  Vidnesbyrd, for at de ikke i Tidens Løb skal unddrages de tilkommendes
                  Ihukommelse. Derfor vil vi, at nulevende skal vide, og at det skal komme til
                  Fremtidens Kundskab, at vi til de fromme og gode Mænd, Broder Oliver af Seyn,
                  Prior i Antvorskov, og det menige Konvent sammesteds — eftersom de har overdraget
                  os og vore Efterfølgere Patronatsretten til Stillinge Kirke, som syntes at
                  tilkomme dem, og indrømmet os og vore Efterfølgere, at vi kan henlægge evindelig
                  samme Stillinge Kirke til den Dignitet ved Roskildekirken, som maatte passe os —,
                  af den særlige Gunst, som vi har for dem, tillader og indrømmer, at samme Kirkes
                  evige Vikar til enhver Tid skal vælges og præsenteres af dem, nemlig Prioren og
                  det menige Konvent, og af samme Kirkes Sognebeboere og af os og vore Efterfølgere
                  skal indsættes i samme. Men vi vil, at de Sager, der opstaar mellem samme Vikar
                  paa den ene Side og samme Konvents undergivne paa den anden Side, skal behandles
                  og komme til en endelig Afgørelse for Officialen i samme Herred<ref target="drb1"/> i Nærværelse af samme Prior eller en anden paa hans Vegne, dog med Undtagelse
                  af store Sager<ref target="drb2"/>, i hvilke han ikke kan udøve Jurisdiktion. Men
                  Vikaren skal være tilfreds med den Præbende, der nu er anvist ham og paa samme
                  Maade hans Efterfølgere, hvem det til enhver Tid maatte være. Vi henlægger og
                  overdrager ogsaa med vort Kapitels Samtykke til fornævnte Konvents Kloster
                  Kirkerne i Kimmerslev og Slots-Bjærgby at raade over evindeligt, dog med Forbehold
                  af vore og vore Officialers Rettigheder i alt. Givet i Roskilde under vort og vort
                  Kapitels Segl i det Herrens Aar 1310 Tirsdag efter Pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der menes Bispens Official i Herredet. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. Sager, i hvilke Bispen havde forbeholdt sig selv at dømme. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
