<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100317001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100317001</idno>
            <idno type="dd_serialno">228</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2 rk. I 41
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. –
                  Afskrift af Høier: Univ.Bibl. AM. 22b fol. f.140v. Referat af Hvitfeld III 140,
                  Fol.354. Registreret efter A 5 (Cancellariæ liber) pag.128 af Stephanius, trykt
                  Birket Smith 170 og Danske Mag. 6. rk. I 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rydberg I 359 nr. 172; udtog i Lagerbring III 79 og derefter i
                  Fabricius, Studien I 95 (efter Høier). Suhm XI 672; oversat til tysk Fabricius l.
                  l. 94 (efter Hvitfeld). Referat af Munch, Det norske Folks Historie IV 2, 533 –
                  Reg. Dan. nr. 1722 og *943; Rep. nr. 903.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487173.webp">2. rk. VI nr. 228</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512162.webp">II:6 nr. 228</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 228. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-03-17"> 1310. 17. el. 22. marts 
               <note>
                  <p> I Hvitfelds referat er brevets datering gengivet som <hi rend="italic">Aar 1311 den 17.
                     martii</hi>. Fabricius l. l. antager, at brevet er udstedt denne dag, bl. a.
                  fordi dets indhold er i fuldkommen modstrid med brevet af 16. maj 1310, nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100516001" type="link">243</ref>, hvor kong
                  Haakon i overensstemmelse med aftalen af 1309 17. juli trolover sin datter
                  Ingeborg med Magnus Birgersson. Som paavist af Munch l. l. 532<hi rend="sup">1</hi>) kan det ikke være rigtigt. Høier, som fik sin afskrift af Hvitfeld,
                  har 1310 22. marts og Stephanius ligeledes 1310. Erikskrøniken v.3406 omtaler et
                  møde mellem Haakon og hertug Erik i fasten ↄ: 4. marts 1310, hvor de sluttede
                  vaabenstilstand, og de islandske annaler nævner ogsaa et møde mellem Haakon og
                  Erik 1310 Gregorius' messe ↄ: 12. marts, trykt Storm 203 og 342. Et lignende møde
                  1311 kendes ikke. Hertil kommer, at under forhandlingerne i Helsingborg 13410 17.
                  juli gav hertug Erik afkald paa Ingeborg, cf. nrr.<ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717001" type="link">277</ref>, <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717002" type="link">278</ref> og <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100717004" type="link">280</ref>; selvom han
                  allerede i 1302 havde faaet løfte om hende, maatte dette dog have mistet sin
                  gyldighed ved Haakons overenskomst med kong Erik 1309 17. juli, <pb facs="4487174"/> nr. <ref target="/books/dipdan/1309/dd_13090717001" type="link">191</ref>;
                  saaledes forudsætter hertug Eriks afkald, at Haakon paany har lovet ham datteren,
                  som det bestemmes i dette brev. Der kan ikke være tvivl om, at brevet er fra 1310,
                  og det er et talende vidnesbyrd om de hastigt skiftende magtkonstellationer i
                  disse aar. Om det er udstedt 17. eller 22. marts er uvist. Men Fabricius'
                  antagelse, at der i Høiers dagsangivelse XI er udfaldet et V, saaledes at hans
                  tekst ligesom Hvitfeld, fra hvem han som ovenfor nævnt fik sin afskrift, havde 17,
                  marts, er meget sandsynlig. Høiers afskrift er ufuldstændig; den har udeladt
                  beseglingsformularen. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Oslo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Haakon 5. af Norge og hertugerne Erik og Valdemar af Sverige slutter
                  forbund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Høier: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Omnibus etcetera Hagenus rex Noruegiæ. ♦ Nouerint uniuersi quod anno domini
                     1310 calendas aprilis xi Haslov inter nos et dominum Ericum ducem Sueciæ
                     extitit placitatum concordatum* et condictum in hunc modum ♦ &lt;1&gt; Inprimis
                     quod inter nos homines nostros et subditos nostros ex una parte et inter
                     dominos Ericum et Voldemarum duces Sueorum suos homines et subditos ex altera
                     perpetua pacis securitas et firma concordia inuiolabilis debeat omni tempore
                     firmiter obseruari. ♦ &lt;2&gt; Ceterum condictum est quod castra nostra
                     Wartbierg et Hunehals cum balistis, nostallis, machinis et omnibus aliis
                     munimentis ac expensis ad dimidium annum pro 100 militibus et armigeris et
                     ipsam terram Hallandiæ prout eam sibi tradiderimus et etiam castrum Kungeld cum
                     medietate exactionis Aluei xiiii die post festum apostolorum Philippi et Iacobi
                     proximo futurum dicti duces nobis uel nostris procuratoribus functionum sine
                     delatione pro nostris usibus relinquant ordinanda, ♦ &lt;3&gt; Obligarunt etiam
                     se dicti duces nos liberos facere et absolutos honore nostro et honestate in
                     omnibus saluis de placitatione inter nos et dominum Ericum regem Daciæ habita
                     apud. Hafnia&lt;m&gt; sub anno domini . m . cccix, et nos quoties et quando.
                     super hoc opus fuerit defendant, ♦ &lt;4&gt; Insuper nos Hagenus bona fide
                     promisimus quod a dicto festo Philippi et Iacobi 3 annis elapsis filiam nostram
                     Ingeborg predicto domino Erico duci Sueciæ debemus assignare matrimonialiter
                     coniungendam, et statim sine dilatione qualibet inter ipsum dominum et eam
                     permittemus nuptias celebrari, ♦ Ipse dux nullam dotem cum filia nostra debet
                     petere nisi quod sibi dare uoluerimus gratiosi ♦ Super donatione uero que
                     morgengaffue dicitur, filie nostre infra regnum* Sue<pb facs="4487175"/>ciæ
                     quanta rationabiliter faciet ipse dux pro nostro libito uoluntatis ♦ &lt;5&gt;
                     Promisimus etiam filiam legitimam domini Erici quondam regis fratris nostri
                     domino Woldemaro &lt;duci&gt; Finlandiæ desponsare prout in literis nostris
                     continetur cum dote milium trium marcarum puri argenti quas idem dominus Ericus
                     super se recepit nos et heredes nostros liberos et quietos facere suis literis
                     obligans se ad concordandum cum ipso domino Woldemaro pro iisdem ♦ Super
                     donatione uero morgengaffue eidem domicelle infra regnum Sueciæ assignanda
                     faciant ipsi duces Ericus et Woldemarus pro nostra in omnibus uoluntate. ♦
                     &lt;6&gt; Promiserunt insuper dicti duces dare domino nostro Erico Woldemari
                     regis filio terram Marck cum omnibus iuribus et pertinentiis pro omnium iure
                     quod in regno Sueciæ dinoscitur habuisse et post nuptias inter dominum Ericum
                     et filiam nostram Ingeburg habitas aliud amplius in terris et redditibus ipsi
                     Erico Waldemari dabit et assignabit, ut nobis Haquino regi uidebitur ♦
                     &lt;7&gt; Præterea pro damnis et iniuriis nobis &lt;et&gt; regno per duces
                     illatis et ipsorum homines ipsi duces cum quadringentis dextrariis nobis infra
                     regnum Noruegiæ suis periculis et nostris sumptibus seruient. ♦ Sed si ex parte
                     orientali Øresunt, et ex ista parte Øresundt requisiti fuerint suis periculis
                     et expensis ♦ Sed in utroque casu si ipsos duces uel suos capi contingat per
                     nos quam citius redimentur. ♦ Si uero in alterius domini seruitium eos
                     miserimus ipsius domini periculo et sumptibus ad quem uenerint seruient ita
                     quod amissa restituat et captiuos redimat. si ipsos uel ipsorum homines
                     contingat captiuari. ♦ Insuper si castra nostra obsessa fuerint, seu regnum
                     nostrum inpugnari contingat, cum equitibus et nauigio pro castrorum et regni
                     defensione ueniant ipsi duces prout comode poterint et toto posse, quod et nos
                     cum nauigio pro castrorum et regni defensione infra presentes ipsis faciemus
                     uiceuersa. ♦ &lt;8&gt; Item promisimus eisdem firmiter quod si contingat nos
                     sine filio legittimo ante nuptias dicti Erici decedere tunc domina Euphemia
                     regina Noruegiæ cum consiliariis quos ad hoc in testamento nostro deputauerimus
                     dictam filiam nostram Ingeburg cum regno Noruegiæ eidem domino duci Erico dare
                     &lt;debet&gt; in uxorem prout supra dictum est, ♦ &lt;9&gt; Promisit et ipse
                     dux &lt;bona&gt; fide quod nullos extraneos in regnum Noruegiæ inducat
                     præficiendo baliuis exactionibus et aliis officiis in consilio dicti regni et
                     consili&lt;ari&gt;orum dictorum, nec <pb facs="4487176"/> nouas consuetudines
                     uel angarias aliqualiter imponere sed leges patriæ et consuetudines seruatas
                     hactenus literasque dominæ Euphemiæ reginæ etiam locis uel personis
                     quibuscunque concessas in omnibus sine fraude per&lt;petualiter&gt; seruare, ♦
                     &lt;10&gt; Promittimus eciam apud Balue ad octo dies post festum Philippi et
                     Iacobi proximum obuia&lt;m&gt; dictis ducibus uenire, facturi et recepturi
                     ibidem super predictis et alias maiores securitates prout nobis et ipsis
                     uidebitur expedire ♦ Placitatum etiam est quod hinc omnes inde captiui absque
                     redemptione qualibet ad octo dies post ipsum festum Philippi et Iacobi liberi
                     esse debent si præmissa omnia teneantur ut antea præmissa omnia
                     promiserunt.</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Foedus inter regem Noruegiæ et duces Sueciæ Ericum et Valdemarum, anno Christi
                     1310. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 10 1310 calendas aprilis xi] 1311 den 17. martii <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>; 1310
                        <hi rend="italic">Stephanius</hi>; <hi rend="italic">maaske er</hi> v <hi rend="italic">faldet ud i</hi> xi. </p>
               <p> 11 concordatum*] concordatum concordatum <hi rend="italic">Høier</hi>. </p>
               <p> 24 Hafnia&lt;m&gt; Hafnia <hi rend="italic">Høier</hi>. </p>
               <p> 31 *] regnum Daciæ Sueciæ <hi rend="italic">Høier. Teksten kan næppe være rigtig. Hertug Erik
                        besad ikke ejendom i Danmark, saaledes at bestemmelsen forudsætter en
                        erobring. Formodentlig har skriveren først, fejlagtig, skrevet</hi> Daciæ,
                        <hi rend="italic">derefter rettet det til</hi> Sueciæ, <hi rend="italic">men undladt at slette</hi> Daciæ.
                        <hi rend="italic">Jfr. Rosén 184<hi rend="sup">11</hi>)</hi>. </p>
               <p> 3 &lt;duci)] <hi rend="italic">om. Høier</hi>. </p>
               <p> 14 &lt;et&gt; a <hi rend="italic">Høier</hi>. </p>
               <p> 16 seruient] seruirent <hi rend="italic">Høier</hi>. </p>
               <p> 20 seruient) seruirent <hi rend="italic">Høier</hi>. </p>
               <p> 29 &lt;debet&gt;] <hi rend="italic">om. Høier</hi>. </p>
               <p> 30 &lt;bona)] <hi rend="italic">om. Høier</hi>. </p>
               <p> 32 consili&lt;ari&gt;orum] consiliorum <hi rend="italic">Høier</hi>. </p>
               <p> 3 per&lt;petualiter&gt;] permittali <hi rend="italic">Høier; i stedet for dette, der er
                        meningsløst, har Langebek foreslaaet</hi>: potestatis <hi rend="italic">og</hi> permutacionis
                        (<hi rend="italic">Langebeks Dipl.</hi>); perpetualiter <hi rend="italic">Rydberg</hi>. </p>
               <p> 5 obuia&lt;m&gt;] obuia <hi rend="italic">Høier</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Afskrift af Høier. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Haakon, af Guds Naade Norges Konge, til alle o. s. v. </p>
               <p> Alle skal vide, at i det Herrens Aar 1310 den 22. Marts er der i Oslo
                     forhandlet, sluttet Forlig og Aftale mellem os og den Herre, Hertug Erik af
                     Sverige, paa følgende Maade. &lt;1&gt; For det første, at der mellem os, vore
                     Mænd og vore Undersaatter paa den ene Side og de Herrer, Hertugerne Erik og
                     Valdemar af Sverige, deres Mænd og Undersaatter paa den anden Side altid
                     urokkeligt skal være en evig, sikker Fred og en fast, ubrydelig Enighed.
                     &lt;2&gt; Fremdeles er det bestemt, at de nævnte Hertuger ufortøvet 14 Dage
                     efter førstkommende Filips og Jakobs Dag<ref target="drb2"/> skal overdrage os
                     eller vore Stedfortrædere vore Borge Varberg og Hunehals med Armbrøster,
                     Kastemaskiner, Skyts og alle andre Vaaben og Kost til et halvt Aar for hundrede
                     Riddere og Væbnere tilligemed selve Landet Halland, saaledes som vi har
                     overgivet dem det, og ogsaa Borgen Kungälv med Halvdelen af Elfsyssel til fri
                     Raadighed efter vort Forgodtbefindende. &lt;3&gt; De nævnte Hertuger
                     forpligtede sig ogsaa til at frigøre os og faa os løst med vor Ære og Anseelse
                     i Behold paa alle Punkter med Hensyn til den Overenskomst, der er sluttet
                     mellem os og den Herre, Kong Erik af Danmark, i København i det Herrens Aar
                     1309, og de <pb facs="4512163"/> skal forsvare os i denne Sag, saa ofte og naar
                     det er nødvendigt. &lt;4&gt; Ydermere lover vi Haakon højtideligt, at vi tre
                     Aar efter nævnte Filip og Jakobs Dag bør give vor Datter Ingeborg til fornævnte
                     Herre, Hertug Erik af Sverige, til Ægteskabs Indgaaelse, og at vi vil tillade,
                     at der straks uden nogen som helst Opsættelse holdes Bryllup mellem samme Herre
                     og hende. Samme Hertug skal ikke forlange nogen Brudegave med vor Datter, med
                     mindre vi naadigt vil give ham en. Og med Hensyn til den Gave, der kaldes
                     Morgengave, skal samme Hertug i Danmarks Rige og i Sverige give vor Datter,
                     hvad der er rimeligt efter vort Forgodtbefindende. &lt;5&gt; Vi har ogsaa lovet
                     at trolove den afdøde Herre Kong Eriks, vor Broders, ægtefødte Datter med Herr
                     Valdemar, Hertug af Finland, saadan som det staar i vort Brev<ref target="drb3"/> med en Medgift paa tre Tusinde Mark rent Sølv, som samme Herr Erik paatog
                     sig at frigøre og løse os og vore Arvinger fra, idet han forpligtede sig ved
                     sit Brev til at forlige sig med samme Herr Valdemar med Hensyn til samme. Med
                     Hensyn til Morgengave skal samme Hertuger Erik og Valdemar lade anvise samme
                     Prinsesse i Sveriges Rige efter vort Ønske i alt. &lt;6&gt; Ydermere har de
                     nævnte Hertuger lovet at give vor Herre Erik, Kong Valdemars Søn<ref target="drb4"/>, Landskabet Mark med alle Rettigheder og Tilliggender for
                     Retten til alt det, som han vides at have besiddet i Sveriges Rige, og efter
                     Brylluppet mellem Herr Erik og vor Datter Ingeborg skal han give og anvise
                     samme Erik Valdemarsen<ref target="drb4"/> endnu mere i Jord og Indtægter, som
                     vi Kong Haakon maatte bestemme. &lt;7&gt; Fremdeles skal de samme Hertuger for
                     Tab og Uret, der er tilføjet os og Riget ved Hertugerne og deres Mænd, tjene os
                     med 400 Stridsheste i Norges Rige paa deres Risiko og vor Kost, men hvis de
                     stævnes fra den østlige Side af Øresund og fra denne Side af Øresund, skal de
                     tjene paa egen Risiko og Kost. Men hvis nævnte Hertuger eller deres Mænd tages
                     til Fange, skal de hurtigst muligt i begge Tilfælde løskøbes af os. Men hvis vi
                     sender dem i en anden Herres Tjeneste, skal de tjene paa den Herres Risiko og
                     Kost, som de er kommet til, saaledes at han skal erstatte dem Tab og løskøbe
                     Fanger hvis de selv eller deres Mænd tages til Fange. Ydermere hvis vore Borge
                     bliver belejrede eller vort Rige bliver angrebet, skal samme Hertuger som de
                     bedst kan og af al Magt komme til Undsætning af vore Borge og Riget med Ryttere
                     og en Flaade; ogsaa vi skal omvendt, saalænge nærværende har Gyldighed, komme
                     dem til Undsætning af deres Borge og Riget med en Flaade. &lt;8&gt; Fremdeles
                     har vi lovet samme urokke<pb facs="4512164"/> ligt, at Fru Eufemia, Norges
                     Dronning, hvis vi dør uden en legitim Søn før den nævnte Eriks Bryllup, med de
                     Raader, som vi maatte indsætte dertil i vort Testamente, skal give vor nævnte
                     Datter Ingeborg tilligemed Norges Rige som Hustru til samme Herre Hertug Erik,
                     som det ovenfor er sagt. &lt;9&gt; Og samme Hertug har ogsaa højtideligt lovet,
                     at han ikke vil indføre fremmede i Kongeriget Norge til at forestaa
                        Fogedierne<ref target="drb5"/>, Syslerne og de andre Embeder i nærværende
                     Riges og nævnte Raaders Raad og heller ikke paa nogen Maade paalægge nye
                     Sædvaner og Tynger, men holde Landets hidtil holdte Love og Sædvaner og ogsaa
                     de Breve, der er skænket af Dronningen Fru Eufemia til Steder og Personer af
                     enhver som helst Art, i alle Punkter evindeligt uden Svig<ref target="drb6"/>.
                     &lt;10&gt; Vi lover ogsaa at møde de nævnte Hertuger ved Balgö Ugedagen efter
                     førstkommende Filips og Jakobs Dag for ogsaa sammesteds at give og modtage
                     andre større Garantier angaaende det forannævnte, saaledes som det synes os og
                     dem gavnligt. Det er ogsaa blevet aftalt, at alle Fanger paa begge Sider uden
                     nogen som helst Løsesum skal være fri Ugedagen efter samme Filips og Jakobs
                     Dag, hvis alt det fornævnte holdes, saaledes som de har lovet med Hensyn til
                     alt det fornævnte. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Overenskomst mellem Kongen af Norge og Hertugerne Erik og Valdemar af Sverige
                     i Kristi Aar 1310. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Hvitfeld har Datoen 1311 17. Marts, der næppe kan være rigtig. Se
                     herom P. A. Munch, Det norske Folks Historie IV 2 532 Note, der henviser til
                     'de islandske Annaler' og til et Udtog af den latinske Original, hvoraf den
                     svenske Historiker Lagerbring i sin Tid fik en Afskrift, som refereres i Svea
                     Rikes Historia III cp. 1 § 31. Begge disse Kilder henfører Hertugens og Kong
                     Haakons Møde til 1310. Ogsaa Stephanius har Overenskomsten under 1310. Derefter
                     kan der kun være Tvivl om, hvorvidt Brevet er udstedt 17. Marts, som Hvitfeld
                     siger, eller 22. Marts, som i Høiers Afskrift paa Universitetsbiblioteket. </p>
               <p n="drb2"> 1\\. Maj. </p>
               <p n="drb3"> ikke bevaret </p>
               <p n="drb4"> se DRB II 6 Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080829004" type="link">150</ref> Note 1. </p>
               <p n="drb5"> Teksten har egentlig 'Fogederne'. </p>
               <p n="drb6"> om denne Bestemmelse se P. A. Munch S. 533 ff. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Hvitfeld har Datoen 1311 17. Marts, der næppe kan være rigtig. Se
                     herom P. A. Munch, Det norske Folks Historie IV 2 532 Note, der henviser til
                     'de islandske Annaler' og til et Udtog af den latinske Original, hvoraf den
                     svenske Historiker Lagerbring i sin Tid fik en Afskrift, som refereres i Svea
                     Rikes Historia III cp. 1 § 31. Begge disse Kilder henfører Hertugens og Kong
                     Haakons Møde til 1310. Ogsaa Stephanius har Overenskomsten under 1310. Derefter
                     kan der kun være Tvivl om, hvorvidt Brevet er udstedt 17. Marts, som Hvitfeld
                     siger, eller 22. Marts, som i Høiers Afskrift paa Universitetsbiblioteket. </p>
                  <p n="drb2"> 1\\. Maj. </p>
                  <p n="drb3"> ikke bevaret </p>
                  <p n="drb4"> se DRB II 6 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080829004'&gt;150&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb5"> Teksten har egentlig 'Fogederne'. </p>
                  <p n="drb6"> om denne Bestemmelse se P. A. Munch S. 533 ff. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
