<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13101231109</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13101231109</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Hamburg Stadtbibliothek, Cod. theol. 2324 fol., f.37r.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Petitur citari rex, qui in termino de certis bonis nullam fecit
                     solutionem, ut promisit</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schwalm, Das Formelbuch des Heinrich Bucglant 92 nr. 176.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487254.webp">2. rk. VI nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512233.webp">II:6 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 324. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Schwalm, da Aa ikke har været tilgængelig: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-12-31"> [1310-1319] <note>
                  <p> Schwalm 154 antager uden nærmere begrundelse, at dette og nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13101231110" type="link">325</ref>, der begge er
                  udstedt efter 1310 11. februar, da Jens Grand blev udnævnt til ærkebiskop af
                  Bremen, er fra et af Johannes 22.s første aar. Der er dog intet i brevenes
                  indhold, hvoraf det med sikkerhed fremgaar, at de er fra denne tid, hvorfor de
                  lige saa vel kan være fra Clemens 5.s tid. Den i brevet omtalte norske konge er
                  Haakon 5., som det ses af Dipl. Dan. 2. r. V 112 nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000101110" type="link">97</ref>. Han døde 1319
                  8. Maj. Naar Jens Grand i dette brev anmoder paven om at opfordre kong Haakon til
                  at betale det skyldige beløb i Paris, kunde det maaske tyde paa, at han paa det
                  tidspunkt befandt sig udenfor sit stift. I saa fald er Schwalms antagelse for
                  dette brevs vedkommende rigtig, da Jens Grand forlod Bremen omkring 1316 og siden
                  opholdt sig i Avignon. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens Grand af Bremen anmoder paven om at paalægge den norske konge at
                  tilbagebetale 2700 mk. sølv, som han har undladt at betale til den aftalte termin
                  i Paris. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Idem significat quod rex Norueie illustris sibi in duobus milibus et septua
                  gintis marcis argenti ad eundem archiepiscopum ratione persone sue spectantibus
                  fore dinoscitur obligatus, quas dictus rex sibi certo termino Parisius soluere et
                  exhibere promisit, de quibus eidem archiepiscopo adhuc minime satisfecit, quamquam
                  solutionis terminus sit elapsus et uoluit et se nichilhominus obligauit, ut si in
                  solutione pecunie deficeret, quod Parisius et in Romana curia et ubicunque dictus
                  archiepiscopus uellet posset conueniri super peccunia supradicta. ♦ Unde cum super
                  hoc non possit in illis partibus de dicto rege consequi iusticie complementum nec
                  inueniatur aliquis qui <pb facs="4487255"/> super hoc regem citaret eundem,
                  supplicat quatinus eundem regem uestris litteris monere uelitis, ut idem rex dicto
                  archiepiscopo Parisius infra certum terminum de peccunia satisfaciat supradicta,
                  alioquin eundem regem per easdem litteras citare dignemini, ut per se uel per
                  alium ydoneum cum omnibus actis, iuribus et inminentiis suis causam huiusmodi
                  contingentibus apostolico se conspectui representet iustam dante domino sententiam
                  recepturus, ei nichilhominus intimando, quod de presentatione huiusmodi litterarum
                  eidem regi facienda stabitis . . nuncio uestro iurato. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 peccunia= pecunia. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Samme erklærer, at Norges Konge skylder ham 2700 Mark Sølv, der tilkommer samme
                  Ærkebiskop personligt. Dette Beløb har nævnte Konge lovet at erlægge og betale ham
                  til en bestemt Frist i Paris, men han har endnu ikke overfor samme Ærkebiskop
                  indfriet sit Løfte, skønt Betalingsfristen er udløbet. Han har erklæret sig villig
                  og forpligtet til, dersom han var forsømmelig med Pengenes Betaling, at nævnte
                  Ærkebiskop kunde stævne ham i Paris og i den romerske Kurie, og hvorsomhelst han
                  maatte ønske det angaaende ovennævnte Pengesum. Da han ikke i hine Egne kan opnaa
                  Retfærdighedens Fuldbyrdelse af nævnte Konge, og da der ikke findes nogen, der
                  kunde stævne samme Konge angaaende dette, beder han derfor ydmygt om, at I ved
                  Eders Brev vil minde samme Konge om, at samme Konge inden for en bestemt Frist i
                  Paris vil yde nævnte Ærkebiskop Godtgørelse med Hensyn til ovennævnte Pengesum; og
                  at I ellers ved samme Brev vil stævne samme Konge, saa at han selv eller ved en
                  anden egnet Person vil indfinde sig for Paven med alle Akter, Rettigheder og
                  Pligter for ved Guds Hjælp at modtage en retfærdig Dom. I skal meddele ham, at I,
                  hvad angaar Overrækkelsen af dette Brev til samme Konge, vil lade det bero paa ...
                  Eders svorne Sendebud. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dette og det følgende Brev er udstedt efter 1310 11. Februar, da Jens
                  Grand blev udnævnt til Ærkebiskop af Bremen. Den i Brevet omtalte norske Konge er
                  Haakon 5. (jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13000101110'&gt;97&lt;/a&gt;), der døde 1319 8. Maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
