<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100711001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100711001</idno>
            <idno type="dd_serialno">275</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 31,5 × 13 (plica 1,6). 13 seglsnit med perg.remme, undtagen
                  nr. 8; nr. 4 med enkeltsegl af ufarvet voks, beskadiget; seglbilledet forestiller
                  et dyr foran et træ. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 490. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Suec. II 623 nr. 1687 – Reg. Dan. nr. 1730; Rep. nr. 917.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487209.webp">2. rk. VI nr. 275</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512194.webp">II:6 nr. 275</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 275. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-07-11"> 1310. 11. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Skaane landsting bevidner, at fru Cecilie, enke efter marsken Jens Kalv, har
                  tilskødet st. Laurentii kirke i Lund alt sit gods i Vragerup og Vragerup mark til
                  oprettelse af en aartid for sig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Jonæs sun quondam prefectus Scanie/
                  Petrus Niclæs sun de Borasyo. Petrus Niclæs sun de Simbrus/ Suthmannus Ælenæ sun/
                  milites/ Petrus Allonis persona ecclesie Myathølby in Listria/ Ascerus presbiter
                  persona ecclesie beati Michaelis/ Lundis/ Nicholaus Tuuæ sun de Klæpæthorp/
                  Andreas Pæters sun de Bullathorp/ Nicholaus Jacob sun de Harthakræ/ Iohannes
                  Niclæs sun de Thorthorp. Petrus Uffæ sun aduocatus Lundensis/ et Erlandus
                  aduocatus in Malmoghe. salutem in domino sempiternam \ ♦ N[o]uerint uniuersi/ quod
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. decimo sabbato
                  proximo post diem beati Kanuti/ regis et martiris/ nobilis domina/ domina Cecilia/
                  relicta domini Iohannis dicti Ka[a]lf/ quondam illustris regis Danorum marskalci/
                  in communi placito Scanie constituta/ multis presentibus fidedignis/ scotauit
                  ecclesie beati Laurencii/ Lundis/ omnia bona sua mobilia et inmobilia in
                  Wraghæthorp et Wræghæthorp mark sita/ cum agris/ pratis/ pascuis et eorum
                  attinenciis uniuersis/ iuste in perpetuum possidenda. ita uidel[icet quod] dominus
                  Gwido/ decanus Lundensis/ qui nunc est/ et successores sui/ decani Lundenses/ qui
                  pro tempore fuerint dicta bona sub ordinacione sua libere habeant/ et
                  anniuersa[rium dicte] domine/ modo qui sequitur/ teneant ex eisdem. ♦ Primo in die
                  anniuersarii sui ad offerendam dent duas oras denariorum/ canonicis qui uigiliis
                  et misse interfu[erint m]archam denariorum uicariis. duas oras denariorum/ ad
                  lampadem <pb facs="4487210"/> ardentem ante corpus Christi in ecclesia fratrum
                  predicatorum Lundis quatuordecim oras denariorum/ fratribus predicatoribus [ibidem
                  duas] oras fratribus minoribus ibidem duas oras denariorum/ et siquid residuum
                  fuerit de fructibus dictorum bonorum hoc cedat dicto domino decano/ libere/ et
                  suis suc[cesso]ribus [a]nnuatim. ♦ Uoluit preterea et protestata fuit domina
                  predicta quod si aliquando contigerit propter karistiam temporis uel alios casus
                  quoscumque redditus dictorum bonorum non sufficere ad soluendum omnia
                  suprascripta. quod quatuordecim ore denariorum ad lampadem ardentem ante corpus
                  Christi in ecclesia fratrum predicatorum Lundis omni anno sine diminucione
                  qualibet exsoluantur. et defectus fiat in aliis distribucionibus antedictis. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigilla nostra cum sigillo dicte domine presentibus duximus
                  apponenda. ♦ Datum Lundis/ anno et die supradictis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Lundis <hi rend="italic">skrevet paa rasur</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jonsen, forhenværende Gælker i Skaane, Peder Nielsen af Borsjö<ref target="drb1"/>, Peder Nielsen af Simris og Sudman Helenesen, Riddere, Peder
                  Allesen, Sognepræst i Mjöllby Kirke i Lister, Asser, Præst og Sognepræst i St.
                  Michaels Kirke i Lund, Niels Tuesen af Klågerup, Anders Pedersen af Bollerup,
                  Niels Jacobsen af Harrie<ref target="drb2"/>, Jens Nielsen af Torup, Peder
                  Uffesen, Foged i Lund, og Erland, Foged i Malmø, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens Aar 1310 paa første Lørdag efter den hellige
                  Knud Konge og Martyrsdag har den velbyrdige Frue, Fru Cecilie, Enke efter den
                  berømmelige danske Konges tidligere Marsk Herr Jens Kalv, paa Skaanes Landsting i
                  mange troværdige Mænds Nærværelse til St. Laurentius' Kirke i Lund skødet alt sit
                  Gods, løst og fast, i Vragerup og Vragerup Mark med Ager og Eng, Græsgange og alt
                  deres Tilliggende at besidde med Rette evindelig<ref target="drb3"/>, saaledes at
                  Herr Guido, som nu er Dekan i Lund, og alle hans Efterfølgere til enhver Tid som
                  Dekaner i Lund frit skal kunne bestyre det nævnte Gods og af samme lade <pb facs="4512195"/> afholde nævnte Frues Aartid paa følgende Maade: Først skal de
                  paa Dagen for hendes Aartid give to Øre Penge i Offer; til de Kanniker, som har
                  deltaget i Vigilierne og Messen, 1 Mark Penge, til Vikarerne to Øre Penge, for en
                  brændende Lampe foran Kristi Legeme i Dominikanerbrødrenes Kirke i Lund 14 Øre
                  Penge, til Dominikanerbrødrene sammesteds 2 Øre Penge, til Franciskanerne
                  sammesteds 2 Øre Penge, og hvis der bliver noget tilbage af Indtægterne af det
                  nævnte Gods, skal det frit tilfalde nævnte Herr Dekan og hans Efterfølgere hvert
                  Aar. Den fornævnte Frue ønskede endvidere og erklærede, at hvis Indtægterne af
                  nævnte Gods nogensinde paa Grund af Dyrtid eller andre Ulykker ikke skulde være
                  tilstrækkelige til at betale alt det ovenfor beskrevne, skal de 14 Øre Penge til
                  Lampen foran Kristi Legeme i Dominikanerkirken i Lund betales fuldtud hvert Aar
                  uden noget Fradrag, mens det manglende skal afgaa i de andre fornævnte Uddelinger.
                  Til Vidnesbyrd om dette er vore Segl tillige med den omtalte Frues Segl hængt
                  under dette Brev. Givet i Lund paa ovennævnte Tid og Sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> siden 1644 Marsvinsholm, Balkåkra, Ljunits härad. </p>
                  <p n="drb2"> Stora el. Lilla Harrie i Harjagers härad. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100116001'&gt;214&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
