<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13100612002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13100612002</idno>
            <idno type="dd_serialno">254</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 57 f.87v. ep.315. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 918 nr. 1014 – Regestum Clementis V nr. 5445.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487197.webp">2. rk. VI nr. 254</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512183.webp">II:6 nr. 254</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 254. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1310-06-12"> 1310. 12. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. meddeler Isarn, fhv. ærkebiskop af Lund, nu udvalgt til
                  ærkebiskop i Salerno, at han har løst ham fra Lundekirken og udnævnt ham til
                  ærkebiskop af Salerno. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Isarno olim Lundensi archiepiscopo in archiepiscopum
                  Salernitanum electo · ♦ Romani pontificis quem pastor ille celestis/ et episcopus
                  animarum/ qui recte uniuersa disponit/ potestatis sibi plenitudine tradita/
                  ecclesiis pretulit uniuersis/ plena uigiliis sollicitudo requirit/ ut circa
                  cuiuslibet statum ecclesie/ sic uigilanter excogitet/ sic prospiciat diligenter/
                  quod per eius prouidentiam circumspectam nunc per simplicis prouisionis/ officium/
                  nunc per ministerium translationis accomode/ prout locorum et temporum qualitas
                  exigit/ ecclesiis singulis pastor accedat ydoneus/ et rector prouidus deputetur/
                  sicque ipse ecclesie/ superni fauoris/ auxilio suffragante/ uotiue prosperitatis
                  successibus gratulentur. ♦ Dudum siquidem ecclesia Salernitana/ uacante per obitum
                  bone memorie Berardi archiepiscopi Salernitani/ dilecti filii capitulum ipsius
                  ecclesie super electione futuri archiepiscopi facienda/ die ad/ hoc prefixa/
                  insimul conuenerunt/ quibus deliberantibus/ ad id fore per uiam scrutinii
                  procedendum/ due fuerunt ibi electiones/ una uidelicet/ de Francisco Caratio
                  Parisiensis/ et altera de Iohanne de Rogerio/ eiusdem Salernitane/ ecclesiarum
                  canonicis/ in discordia celebrate/ ac ipsis/ canonicis/ electionibus huiusmodi de
                  se factis consentientibus/ idem Franciscus/ per seipsum/ dictus uero Iohannes per
                  procuratorem suum/ ad sedem apostolicam accesserunt/ pro dictarum electionum
                  suarum negotio prosequendo. ♦ Uerum eodem negotio/ in consistorio proposito coram
                  nobis/ nos illud dilecto filio nostro Arnaldo/ tituli sancti/ Marcelli presbitero
                  cardinali/ audiendum/ et referendum nobis postmodum/ duximus committendum. ♦ Sed
                  eodem Francisco/ postquam in dicto negotio/ aliquamdiu processum extitit/ per
                  procuratorem proprium habentem ab eo/ super hoc sufficiens/ et speciale <pb facs="4487198"/> mandatum/ omne ius/ siquod ei/ ex predicta electione de ipso
                  facta fuerat acquisitum/ sponte/ ac libere/ in nostris manibus resignante/ nos
                  huiusmodi resignatione recepta/ ac super iure electionis eiusdem/ Iohannis per
                  dictum cardinalem factam nobis relatione plenaria et fideli/ eandem electionem/
                  ipsius Iohannis/ pro eo quod ipse prout tenebatur/ infra tempus super hoc/ a iure/
                  statutum/ ad dictam sedem/ uenire personaliter non curauit/ et ex nonnullis aliis
                  certis/ et iustis causis/ ipso iure fore cassam/ et irritam duximus/ nunciandam/ ♦
                  Ac demum de prospero statu ipsius Salernitane ecclesie attentius cogitantes/ et ad
                  prouisionem ipsius/ ne ulterioris uacationis/ incomoda sustineret/ prout debitum
                  nostri requirit officii/ sollicite intendentes/ et considerantes attente/
                  multiplicis tue merita bonitatis/ cum in te/ litterarum scientia/ morum honestas/
                  laudabilis uite/ et conuersationis mundicia/ quibus insignitus existis/ pollere
                  noscantur/ ac propterea firma ducti fiducia/ quod per tue circumspectionis
                  industriam/ eadem Salernitana ecclesia/ deo propitio laudabilia suscipiet
                  incrementa/ deliberatione super hoc cum fratribus nostris/ habita diligenti/ te
                  tunc Lundensem archiepiscopum/ a uinculo quo Lundensi ecclesie tenebaris
                  astrictus/ absoluimus/ et ad Salernitanam/ ecclesiam/ transferimus supradictam/
                  teque illi de predictorum fratrum consilio et apostolice plenitudine potestatis/
                  in archiepiscopum preficimus et pastorem/ curam et administrationem ipsius/ tibi
                  in spiritualibus et temporalibus committentes/ ac liberam tibi tribuentes
                  licentiam/ ad eandem Salernitanam ecclesiam transeundi. ♦ Ideoque fraternitati tue
                  per apostolica scripta mandamus quatinus/ huiusmodi onus a domino tibi impositum/
                  humiliter et deuote/ ac reuerenter supportans/ ad predictam Salernitanam
                  ecclesiam/ accedere non postponas/ ac gerens sollicite curam eius/ gregem
                  dominicum in illa tibi commissum/ doctrina uerbi/ et operis studeas informare ♦
                  ita quod eadem Salernitana ecclesia/ tue diligentie studio/ laudabilibus
                  spiritualiter et temporaliter auctore domino proficiat incrementis/ tuque per hoc/
                  premium retributionis eterne/ nostramque benedictionem et gratiam/ uberius
                  consequi merearis. ♦ Datum Auinione ii idus iunii anno quinto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Isarn, tidligere Ærkebiskop af Lund, udvalgt til
                  Ærkebiskop af Salerno. Hin himmelske Hyrde og Sjælebiskop, der styrer alt paa
                  rette Maade, har med den ham overgivne Fuldmagt i Spidsen for samtlige Kirker sat
                  Romerbispen, hvis aarvaagne Omhu kræver, at han aarvaagent betænker enhver Kirkes
                  Tilstand og flittigt sørger for, at der til de enkelte Kirker gennem hans
                  forudseende Indsigt, snart ved en enkelt Provision<ref target="drb1"/>, snart ved
                  en passende Forflyttelse, alt efter hvad Tid og Sted forlanger, kommer en egnet
                  Hyrde og beskikkes en klog Leder, saaledes at Kirkerne med den himmelske Naades
                  Støtte kan glæde sig over at opnaa den Fremgang, de ønsker. Da Kirken i Salerno
                  allerede længe har staaet ledig paa Grund af salig Ihukommelse Ærkebiskop Berardus
                  af Salernos Død, mødtes vore elskede Sønner Kapitlet ved Kirken efter forud at
                  have berammet en Dag til Valget af den kommende Ærkebiskop; da de var til Sinds at
                  skride til Valget ved Afstemning<ref target="drb2"/>, saa fandt der to Valg Sted,
                  idet der opstod Uenighed, det ene af Franciscus Carotio, Kannik i Paris' Kirke,
                  det andet af Johannes de Rogerio, Kannik i Kirken i Salerno. Da de to Kanniker
                  begge gav deres Samtykke til de paa dem faldne Valg, kom Franciscus personlig, men
                  nævnte Johannes ved sin befuldmægtigede til det apostoliske Sæde <pb facs="4512184"/> for at varetage deres Interesser med Hensyn til disse deres
                  Valg. Da samme Sag var forelagt os i Konsistoriet, overgav vi den til vor elskede
                  Søn Arnaldus, Kardinalpræst af S. Marcello, for at han skulde paahøre Sagen og
                  siden referere den for os. Men da samme Franciscus, efter at der en Tidlang var
                  ført Proces i Sagen, ved sin befuldmægtigede, som hertil af ham havde faaet
                  tilstrækkelig og særlig Fuldmagt, af egen Drift frit overgav os al den Ret, han
                  som Følge af det paa ham faldne Valg maatte have faaet, modtog vi denne hans
                  Overgivelse, og da Kardinalen havde givet os fuldstændig og paalidelig Beretning
                  om Berettigelsen af Valget af samme Johannes, mente vi at burde erklære Valget af
                  Johannes for umiddelbart retsligt magtesløst og ugyldigt, eftersom han ikke,
                  saaledes som han burde, indenfor den af Retten paabudte Frist herfor personlig gav
                  Møde her ved nævnte Sæde, og af adskillige andre sikre og retfærdige Grunde. Idet
                  vi endelig var opmærksomme paa Salernokirkens sande Vel og tog os for med Omhu og
                  Iver at skride til en Provision af Kirken, saaledes som vort Embedes Skyldighed
                  kræver det, for at den ikke skulde udsættes for Ulemperne ved yderligere Ledighed,
                  løser vi — i nøje Betragtning af Din Godheds mangfoldige Fortjenester, da Du vides
                  at udmærke Dig ved boglig Kundskab, gode Sæder, rosværdigt Levned og ren Vandel,
                  og da vi derfor har faaet en fast Tro til, at samme Kirke i Salerno med Guds Hjælp
                  ved Din omsigtsfulde Dygtighed vil gaa lykkeligt frem — efter omhyggeligt at have
                  holdt Raad desangaaende med vore Brødre Dig, som dengang var Ærkebiskop i Lund,
                  fra det Baand, hvormed Du var knyttet til Kirken i Lund, og forflytter Dig til
                  sovennævnte Kirke i Salerno; efter vore fornævnte Brødres Raad og af apostolisk
                  Magtfuldkommenhed stiller vi Dig i Spidsen for Kirken i Salerno som dens
                  Ærkebiskop og Hyrde, idet vi overdrager Dig Sjælesorgen ved og Forvaltningen af
                  denne Kirke i aandelige og timelige Anliggender, og vi giver Dig Tilladelse til
                  frit at overgaa til samme Kirke i Salerno. Vi paalægger derfor Dig, Broder, ved
                  denne apostoliske Skrivelse, at Du med Ydmyghed, Fromhed og Ærbødighed gaar ind
                  under Herrens Aag, som han har lagt paa Dig, ufortøvet begiver Dig til fornævnte
                  Kirke i Salerno og, idet Du omhyggeligt drager Omsorg for den, beflitter Dig paa
                  at belære Herrens Hjord, som er Dig betroet i denne Kirke, i Ord og Gerning,
                  saaledes at samme Kirke i Salerno med Guds Hjælp ved Din omsorgsfulde Nidkærhed
                  paa prisværdig Maade kan gaa frem baade i aandelig og timelig Henseende, og Du
                  derved gøre Dig fortjent til i <pb facs="4512185"/> rigere Maal at vinde den evige
                  Gengældelses Løn og vor Velsignelse og Naade. Givet i Avignon den 12. Juni i vort
                  Pontifikats 5. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> saaledes blev Jens Grand ved Provision sat i Spidsen for Kirken i Bremen
                  (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100211001'&gt;217&lt;/a&gt;)
                  ved et Brev, hvis Ordlyd kommer det foreliggende Translationsbrev ret nær.</p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591025001'&gt;295&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
