<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12401215001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12401215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Public Record Office, London. Chancery, Patent Rolls (c. 66), no. 49,
                  membr. 11. Reg.: Patent Rolls of the Reign of Henry III, III 240.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480868.webp">1. rk. VII nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509698.webp">I:7 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 63. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1240-12-15"> [1240]. 15. december 
               <note>
                  <p> Datoen 15. december henfører udstedelsen til 1240, idet diplomet har plads i
                  rullerne fra kong Henriks 25. regeringsår (1240 28. oktober-1241 27. oktober).
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Windsor </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Henrik III af England befaler sine fogeder ikke at lægge hindringer i vejen
                  for en mand, som han sender til Danmark og Saksen for at købe jagtfalke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480869"/> Rex omnibus (bailliuis et fidelibus suis) salutem. </p>
            <p> Sciatis quod misimus latorem presencium Bartholomeum de Houetonia ad partes Dacie
                  et Saxonie in nuncium nostrum pro austurcis ad opus nostrum emendis; uos rogantes
                  quatinus intuitu nostri ipsum in eundo ad partes predictas ibidem morando aut inde
                  recedendo non impediatis siue dampnum aut molestiam ei inferatis. In cuius (rei
                  testimonium has litteras nostras patentes ei fieri fecimus). </p>
            <p> Teste (rege apud Windlesoram xv. die decembris). </p>
            <div type="app">
               <p> 9 I marginen De quodam misso ad partes Dacie et Saxonie pro austurcis med streg
                  hen til teksten, der indledes med paragraftegn a. </p>
               <p> - Rex = Henricus III. </p>
               <p> - omnibus indtil suis)] omnibus etcetera a, udfyldt efter tilsvarende diplomer i
                  Patent Rolls. Efter suis kan have været tilføjet ad quos presentes littere
                  peruenerint, hvis ikke formlen blot har lydt omnibus ad quos p. 1. p. </p>
               <p> 12 rogantes] ntes tilføjet i linien efter overstreget mus a. </p>
               <p> 14-15 cuius indtil decembris)| cuius etcetera teste ut supra a, udfyldt efter
                  tilsvarende diplomer i Patent Rolls, dateringen efter et mandat fra samme dag og
                  sted i Close Rolls of the Reign of Henry III 1237-42 257. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kong Henrik sender hilsen til alle sine fogeder og tro mænd<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> I skal vide, at vi har sendt nærværende brevfører, Bartholemy fra Howden<ref target="drb2"/>, til Danmarks og Saksens lande som vor sendemand for at købe
                  jagtfalke til vort brug, og vi beder jer om, at I for vor skyld ikke hindrer ham i
                  at rejse til fornævnte lande, opholde sig dér eller vende tilbage derfra eller
                  påfører ham nogen skade eller fortrædigelse. Til<ref target="drb3"/> vidnesbyrd
                  herom har vi ladet dette vort åbne brev udstede til ham. </p>
            <p> Med kongen som vidne i Windsor den 15. december<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'sine fogeder og tro mænd' er udfyldt efter tilsvarende skrivelser i
                  Patent Rolls, da teksten her er forkortet. Efter 'mænd' kan have været tilføjet
                  'til hvem dette brev når', hvis ikke formlen blot har lydt 'til alle, hvem dette
                  brev når'. </p>
                  <p n="drb2"> identifikationen af det latinske _Houetonia_ er ikke helt sikker. </p>
                  <p n="drb3"> resten af diplomet er stærkt forkortet og udfyldt efter tilsvarende
                  skrivelser. Datumsformlen er udfyldt efter et mandat fra samme dag og sted. </p>
                  <p n="drb4"> datoen hen fører udstedelsen til 1240, idet diplomet har plads i
                  rullerne fra kong Henriks 25. regeringsår (1240 28. oktober-1241 27. oktober).
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
