<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12400714001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12400714001</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: udateret, tabt vidisse af ærkebiskop Isarn og Lunde kapitel, trykt Dipl.
                  Danicum I11:5 nr. 236. I vidissen optræder Isarn ikke som electus, men som
                  archiepiscopus, hvilket han først kan have gjort efter at have modtaget palliet.
                  Det fik han ved kurien senest 1303 23. august, 11:5 nr. 263. Endnu 18. august 1304
                  var Isarn i Brygge på hjemrejsen, nr. 335, og han kan først have udstedt vidissen
                  sammen med sit kapitel efter denne dato, hvorfor vidissen I1:5 nr. 236 må
                  omdateres fra [1302-1310] til [1304 august-1310). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA. TKuaA. Lifland A II pakke 4, lægget 1.i., p. 19. Afskrift fra
                  1550'erne. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: tabt, trykforlæg for <hi rend="italic">a1a1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a1</hi>: Bunge, Archiv f. Gesch. Liv-, Esth- u. Curlands I, 298. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Huitfeldt II 161, samme fol. I 207; Pontanus VI 322; Pontoppidan I
                  652; Gadebusch, Livl. Jahrbücher I:1 230; Monum. Livon. antiquæ I 122 (=
                  Napiersky, Thomæ Hiärn's Ehst- . . . . Gesch.); Dipl. Arna-Magnæanum I 131. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii, trykt Danske Magazin 6. rk. I 215; Suhm IX 703,
                  774; Reg. Danica nr. 797*; Bunge, Reg. I nr. 185; samme, Urk.-Reg. 36 nr. 459.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480846.webp">1. rk. VII nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509679.webp">I:7 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 42. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1240-07-14"> 1240. 14. juli 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4480847"/> Dateringen til 19. august i Dipl. Arna-Magnæanum (og endnu i
                  Reg. Danica) skyldes en forkert opløsning af decimo nono kalendas augusti. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr befaler alle riddere, borgherrer, vasaller og lensmænd i
                  Estland, Virland og Gervien at betale tiendedelen af tienderne fra deres
                  undersåtter eller modsvarende tiendeafløsning til biskoppen af Reval og at bringe
                  denne tiendedel til biskoppen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus Estoni&lt;a&gt;m
                  Wironi&lt;a&gt;m &lt;G&gt;er&lt;o&gt;am inhabitantibus salutem et gratiam.
                  Mandamus uniuersis et singulis militibus castrensibus uasallis et feudotariis siue
                  terram nostram que libera dicitur siue quamcumque aliam terram iure feudali uel
                  quocumque alio titulo detineant ut ex illis decimas decimarum persoluere episcopo
                  Reualiensi non omittant, quia licet alicui terram uel uncos iure feudali
                  conces&lt;s&gt;isse dinoscimur semper tamen solutionem decimæ decimarum excepimus
                  et excipimus. Pr&lt;ecip&gt;ientes districtius ne aliquis presumat predictam
                  solutionem quasi nomine nostro et authoritate retinere &lt;s&gt;et sine
                  diminutione de singulis &lt;illam per&gt;solu&lt;at&gt; sicut est predictum seu
                  prefectus noster sit seu alius quocumque nomine censeatur qui terras colit uel
                  decimas a suis subditis recipit. Si uero subditi decimas a suis dominis redimant
                  et&lt;iam&gt; ex illo quod pro decima datur decimam partem erit episcopus
                  accepturus. Et sicut Estones dominis suis reditus suos afferunt sic aduocati et
                  alii infeudati domino episcopo &lt;partem&gt; quæ ipsum de decimis contingit ferre
                  in domum suam non omittant. Datum Wartinchborg anno domini m.cc.xl. decimo nono
                  kalendas augusti.</p>
            <div type="app">
               <p> 22 Sclauorumque] Schlauorumque ar, rettet her og i det følgende efter det ganske
                  enslydende nr. 44, der er bevaret i original. </p>
               <p> - Estoni&lt;a&gt;m)] Estoniensem al. </p>
               <p> 23 Wironi&lt;a&gt;m) Wironiensem a/ </p>
               <p> - &lt;G&gt;er&lt;o&gt;anm) terram al. </p>
               <p> 27 conces&lt;s&gt;isse] concescisse al. </p>
               <p> 29 Pr&lt;ecip&gt;ientes|] Prohibentes al. </p>
               <p> 30 &lt;s&gt;et] et al. </p>
               <p> 30-31 &lt;illam per&gt;solu&lt;at&gt;] soluere al. </p>
               <p> 33 et&lt;iam&gt;|et al. </p>
               <p> 35 &lt;partem&gt;] mgl. al. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle indbyggere i
                  Estland, Virland og Gervien hilsen i nåde. </p>
            <p> Vi befaler riddere, borgfolk, vasaller og lensmænd, alle og enhver, hvad enten de
                  med lensret eller en hvilken som helst anden adkomst sidder inde med vor jord, der
                  kaldes fri jord, eller med en hvilken som helst anden jord, at de af disse ikke må
                  undlade at betale tiendetiender<ref target="drb1"/> til biskoppen af Reval,
                  eftersom vi, omendskønt vi vides at have tilstået nogen jord eller hageplove<ref target="drb2"/> med lensret, dog altid har undtaget og undtager betalingen af
                  tiendetienderne. Vi indskærper meget strengt, at ingen må fordriste sig til at
                  beholde den fornævnte betaling, som om det var i vort navn og på vor myndighed,
                  men han skal betale den af de enkelte dele uden formindskelse, som forud er sagt,
                  hvad enten talen er om vor gældker<ref target="drb3"/> eller en anden, hvorledes
                  han end betegnes, som dyrker jorder eller modtager tiender af sine undersåtter.
                  Men hvis undersåtterne afløser tienderne af deres herrer, skal biskoppen ligeledes
                  modtage tiendedelen af det, som ydes i stedet for tiende. Og ligesom esterne
                  bringer deres indtægter til deres herrer, således skal fogederne og andre lensmænd
                  ikke undlade at bringe hr. biskoppen den andel, der tilkommer ham af tienderne,
                  til hans hus. </p>
            <p> Givet i Vordingborg i det Herrens år 1240 den 14. juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> vasallernes indtægt af deres len bestod af den tiende, som svaredes af
                  de estlændere, som dyrkede jorden for dem. Af denne tiende svarede vasallerne
                  derefter tiende til kirken, jf. DRB. II:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1276/dd_12760313001'&gt;267&lt;/a&gt; note 2 og
                  Niels Skyum-Nielsen, Estonia under Danish Rule 117. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _prefectus_; senere betegnedes han _capitaneus_,
                  høvedsmand. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
