<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12401015001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12401015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">57</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 20 f. 49v. nr. 276 med overskrift <hi rend="italic">Secunda conuocatio
                     concilii</hi>, i mrg. til venstre <hi rend="italic">In Francia et Prouincia</hi>. På f. 5Ov
                  findes de danske modtagere her og i nr. <ref target="/books/dipdan/1240/dd_12401015002" type="link">58</ref> under
                  marginrubrikken <hi rend="italic">In Polonia/ Teutonia et Dacia et Norweia.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norvegicum I nr. 22; MGH. Epistolae selectae I nr. 785:1;
                  Auvray III nr. 5635, 5757, 5758, 5759; Bull. Danicum nr. 300. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 10947, 10946; Reg. Norvegica I nr. 467.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480859.webp">1. rk. VII nr. 57</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509689.webp">I:7 nr. 57</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 57. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1240-10-15"> 1240. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler ærkebiskop Uffe af Lund og biskopperne af Roskilde og
                  Slesvig at give møde i Rom ved det generalkoncilium, paven agter at afholde i
                  påsken 1241, og sørge for, at kapitler og abbeder og andre foresatte i
                  kirkeprovinsen lader sig repræsentere ved sendemænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480860"/> Archiepiscopo Senonensi. </p>
            <p> Petri nauicula matris ecclesie sinus negotiorum operta fluctibus et questionum
                  urgentium agitata procellis dexteram Ihesu subleuantis implorat ea quidem flatibus
                  aquilonis impulsa dormire uidetur dominus. nutant discipuli. naute quasi naufragii
                  uerentur euentum. populi trepidant. clamat Petrus. utinam tepescentibus ceteris
                  saltem. porrigerent filii opem consilii salutaris; ne ipsam fluctus inuoluat/ aut
                  pyrata crudelis abducat. Porro federe naturalis pactionis irrupto/ fides quatitur.
                  caritas refrigescit. tepescit deuotio. crescit et inualescit iniquitas; in deum et
                  proximum commissura. ex quibus fidei christiane profectibus euidens prestatur
                  obstaculum. sequuntur salutis dispendia. et plebs deuota fidelium beneficio
                  quietis excluso/ uariis molestiis fatigatur. que communis statera iudicii
                  apostolice dignitatis auctoritas iuste discussionis examine prudenter appendens;
                  ut omnium generalis et una mater utilitati prouideat singulorum; manus fortium
                  regum uidelicet/ prelatorum/ principum/ et aliorum fide lium non indigne aduocare
                  decreuit; ut multiplicatis clamoribus/ dominum suscitet dormientem. et plurium
                  adiuta consiliisy prementia faciat onera leuiora. expeditionis optate portum
                  feliciter petitura. Verum sicut pro certo didicimus singularis ille dudum ecclesie
                  filius apostolico prouectus et defensus auxilio de puero tunc omni destituto
                  suffragio/ ad imperii culmen humero materno translatus/ ea non contentus iniuria
                  qua mercede recompensans iniqua/ patris irrumpit solium/ matris exponere
                  pudici&lt;ti&gt;am et uendicare sanctuarium indeuotus intentat; astutis adhuc in
                  ipsam armatur insidiis prelatis uocatis a nobis accessum suis terroribus
                  interdicens. ut nullius <pb facs="4480861"/> expers calumpnie/illam quam grauibus
                  infestat molestiis nec in filiorum patiatur solacio respirare. Cum igitur tam
                  sanctum generalis utilitatis propositum sub fiducia diuini fauoris assumptum
                  humanis non debeat uersutiis retardari; fraternitatem tuam rogamus et monemus
                  attente per apostolica tibi scripta in uirtute obedientie districte precipiendo
                  mandantes quatinus deum preferens homini et difficultatibus obedientie meritum
                  anteponens; usque ad proximum uenturum festum resurrectionis dominice ad sedem
                  apostolicam accedere personaliter non omittas. ut mater filiorum roborata
                  presentia/ hostis et aduersantis obstaculo prouidentia diuina sublato pie
                  intentionis exordia felici consumatione concludat. Nos enim super omnibus que ad
                  tantum negotium exequendum expediunt annuente domino curabimus prouidere. prout
                  tibi lator presentium plenius intimabit. Preterea uolumus et mandamus. ut
                  suffraganeis tuis et as eorum capitulis/ abbatibus et prelatis aliis tue prouincie
                  qui specialiter non uocantur auctoritate nostra iniungas; ut super hiis eodem
                  termino ad sedem apostolicam fideles et prouidos nuntios mittere non postponant. </p>
            <p> Datum Laterani. idus. octobris. anno xiiii.</p>
            <p> ..... </p>
            <p>
               <hi rend="italic">In eundem modum</hi> . . archiepiscopo Lundensi secundum quod in prima. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">In eundem modum</hi> . . episcopo Roskildensi secundum quod scribitur episcopis. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">In eundem modum</hi> . . episcopo Zlewicensi. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 archiepiscopo (= Galtero)]… archiepiscopo a. </p>
               <p> 32 pudici&lt;ti&gt;am) pudiciam a, også rettet af MGH. og Krarup. </p>
               <p> — uendicare = uindicare. </p>
               <p> 39 festum resurrectionis = 31. marts 1241. </p>
               <p> 50. archiepiscopo = Uffoni. </p>
               <p> 51. episcopo = Nicolao. </p>
               <p> - quod scribitur episcopis] hermed henvises til 1. 43 ovf., hvorefter slutningen
                  af brevet skal ændres til prout tibi ex parte nostra plenius exponetur som anvist
                  ved In eundum modum 1. episcopo Parisiensi (f. 49v for neden). </p>
               <p> 52. episcopo| usikkert om = lohanni, cf. indledningen til nr. 14. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14 jf. Matth. 8,24: navicula operiretur fluctibus. 16 //. Matth. 8,24: ipse vero
                  dormiebat. 19-20 Matth. 24,12: refrigescet caritas. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Galterus af Sens. </p>
            <p> Peders båd<ref target="drb1"/>, som er moderkirkens tilflugt, råber, overskyllet
                  af sagernes bølger og kastet om i hvirvelstorme af påtrængende spørgsmål, om hjælp
                  fra Jesu højre hånd, et bytte for nordenvindens pust, mens Herren sover<ref target="drb2"/>, synes det, og disciplene vakler, søfolkene ligesom frygter
                  skibbruddets endeligt, folkene skælver, og Peder råber, gid da i det mindste
                  sønnerne, når de andre er lunkne, ville bringe råd, hjælp og frelse, for at ikke
                  bølgen skal bryde ind over den, eller den grusomme sørøver føre den bort.
                  Fremdeles kuldkastes troen, når den naturlige pagts bånd bliver brudt, kærligheden
                     kølnes<ref target="drb3"/>, fromheden bliver lunken, nedrigheden, der pønses på
                  mod Gud og næsten, vokser og tager til i styrke, og det er indlysende, at der
                  herved rejser sig hindringer for den kristne tro og dens tarv, at frelsen derpå
                  lider skade, og de troendes fromme folk bebyrdes og fortrædiges på forskellig
                  måde, når den velgørende ro bliver forstyrret, og idet den apostoliske værdighed
                  og myndighed, der vejer og dømmer alle, ved en retfærdig undersøgelse og <pb facs="4509690"/> drøftelse klogt afvejer disse ting for som fælles og eneste
                  moder for alle at drage omsorg for hver enkelts tarv, har den ikke uden grund
                  besluttet at kalde stærke hænder til sig, nemlig konger, prælater, fyrster og
                  andre troende for med mangedoblet råb at vække den sovende Herre og ved fleres
                  hjælp og råd gøre de trykkende byrder lettere og lykkeligt rette kursen mod
                  afgørelsens og forventningens havn. Men, efter hvad vi har fået sikker
                  underretning om, har han<ref target="drb4"/>, der fra gammel tid har været kirkens
                  fremmeste søn og er blevet befordret og forsvaret med apostolisk hjælp lige fra
                  dreng af, dengang da han var berøvet enhver støtte, og på moderens skulder ført
                  frem til kejserrigets top, ikke villet lade sig nøje med den nedrige uret, han
                  øvede til tak og har til gengæld bemægtiget sig faderens trone, men som en
                  ugudelig har han til agt at stille sin bly moder til skue og tilrane sig
                  helligdommen, og han væbner sig til stadighed mod den med forslagenhed og rænker
                  og forbyder under trusler de prælater, vi har kaldt til os, at drage hertil,
                  således at han under benyttelse af ethvert kneb end ikke tillader, at kirken, som
                  han alvorligt hjemsøger og fortrædiger, ånder op ved at blive trøstet af sine
                  børn. Da altså dette så hellige forsæt til almen gavn, der er opstillet i tillid
                  til Guds nåde, ikke bør forsinkes af menneskeligt rænkespil, beder og påminder vi
                  dig, broder, indtrængende og påbyder dig strengt i lydighedens navn som vor
                  befaling ved dette vort apostoliske brev, at du sætter Gud over mennesket og
                  stiller en fortjenstfuld lydighed over vanskelighederne og ikke undlader
                  personligt at drage til det apostoliske sæde inden førstkommende fest for Herrens
                     opstandelse<ref target="drb5"/>, for at moderen, styrket ved sine børns
                  nærværelse, kan bringe fjendens og modstanderens hindringer af vejen ved Guds
                  forsyn og lykkeligt afslutte og fuldbyrde, hvad der er begyndt i from hensigt. Thi
                  vi vil med Herrens bifald sørge for at drage omsorg for alle ting, som er til gavn
                  for udførelsen af så vigtigt et anliggende, således som nærværende brevfører vil
                  oplyse dig nærmere om. Desuden befaler vi som vor vilje, at du på vor myndighed
                  skal pålægge dine lydbiskopper og deres kapitler, abbederne og andre prælater i
                  din kirkeprovins, som ikke hidkaldes hver for sig i denne anledning, ikke at
                  undlade at sende tro og fremsynede sendemænd til det apostoliske sæde inden nævnte
                  tidsfrist. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 15. oktober i vort fjortende år. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev</hi> til ærkebiskop Uffe af Lund, <hi rend="italic">i overensstemmelse med
                     det i det første.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev</hi> til biskop Niels af Roskilde, <hi rend="italic">i overensstemmelse
                     med, hvad der skrives til biskopperne<ref target="drb6"/>.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev</hi> til .., biskop af Slesvig<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4509691"/> jf. Matt. 8,24. </p>
                  <p n="drb2"> Matt. 8,24. </p>
                  <p n="drb3"> Matt. 24,12. </p>
                  <p n="drb4"> kejser Frederik II. </p>
                  <p n="drb5"> den 31. marts 1241. </p>
                  <p n="drb6"> d.v.s. _forfra indtil_ udførelsen af så vigtigt et anliggende,
                     _derefter fortsættes_: således som det helt og holdent fremstilles for dig
                  på vore vegne. </p>
                  <p n="drb7"> hed Tyge i 1238, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911001'&gt;13&lt;/a&gt;, men Jens i marts 1241 i Jyske Lovs fortale, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1238/dd_12380911002'&gt;14&lt;/a&gt; note 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
