<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12400724001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12400724001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu Centralarkiv. ERuA I,1,5,1. Pergament 16,5 × 8,5 (plica 2,4). Kong
                  Eriks dobbeltsegl af rødt voks i grønne silketråde, ikke omtalt men = DKS. 11a og
                  b, seglet er restaureret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 26. 
                  <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. 42. Kong Valdemar II Sejr for biskoppen af Reval 1240 14.
                  juli. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge, UB. I nr. 165; Bunge, Archiv I s. 277. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I 48 nr. 186; samme, Urk.-Reg. 36 nr. 460; Reg. Danica
                  nr. 246. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Kaestner, Das refundirte Bisthum Reval 65 flg.; Bunge, Das
                  Herzogthum 102 note 92, 120 note 160, 190 note 526, 528-30 og 191 note 531.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480848.webp">1. rk. VII nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509680.webp">I:7 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 44. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1240-07-24"> 1240. 24. juli 
               <note>
                  <p> Overensstemmelser med diplomforlægget er markeret med petit. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning befaler alle riddere, borgherrer, vasaller og lensmænd i
                  Estland, Virland og Gervien at betale tiendedelen af tienderne fra deres
                  undersåtter eller modsvarende tiendeafløsning til biskoppen af Reval og at bringe
                  denne tiendedel til biskoppen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gratia Danorum Sclauorumque rex. omnibus Estoniam Wironiam. Geroam
                  inhabitantibus salutem et gratiam. </p>
            <p> Mandamus uniuersis et singulis militibus. castrensibus. uasallis et feodotariis
                  siue terram nostram que libera dicitur siue quamcumque aliam terram iure pheodali
                  uel quocumque alio titulo detineant. ut ex illis decimas decimarum persoluere
                  episcopo Reualiensi non omittant. quia licet alicui terram uel uncos iure pheodali
                  concessisse dinoscimur. semper tamen decimam partem decimarum episcopo
                  persoluendum excepimus et excipimus. Districtius precipientes ne aliquis presumat
                  predictam solutionem quasi nomine nostro et auctoritate retinere. set <pb facs="4480849"/> sine diminucione de singulis illam persoluat sicut est
                  predictum siue prefectus noster sit siue alius quocumque nomine censeatur. qui
                  terras colit uel decimas a suis subditis recipit. Si uero subditi decimas a
                  dominis suis redimant. etiam ex illo quod pro decima datur. decimam partem
                  episcopus erit recepturus. Et sicut Estones dominis suis redditus suos afferunt.
                  sic aduocati nostri et alii domini dicto domino episcopo partem que ipsum de
                  decimis contingit afferre non omittant. Datum Warthingburg anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.xl<hi rend="sup">o</hi>. .kalendas
                  augusti ix<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 E. = Ericus. </p>
               <p> 27 me cc<hi rend="sup">o</hi> .x19,] herefter spatium på 5-6 bogstaver i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle indbyggere i Estland,
                  Virland og Gervien hilsen i nåde<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Vi befaler riddere, borgfolk, vasaller og lensmænd, alle og enhver, hvad enten de
                  med lensret eller en hvilken som helst anden adkomst sidder inde med vor jord, der
                  kaldes fri jord, eller med en hvilken som helst anden jord, at de af disse ikke må
                  undlade at betale tiendetiender<ref target="drb2"/> til biskoppen af Reval,
                  eftersom vi, omendskønt vi vides at have tilstået nogen jord eller hageplove<ref target="drb3"/> med lensret, dog altid har undtaget og undtager tiendedelen af
                  tienderne, at betale til biskoppen. Vi indskærper meget strengt, at ingen må
                  fordriste sig til at beholde den fornævnte betaling, som om det var i vort navn og
                  på vor myndighed, men han skal betale den af de enkelte dele uden formindskelse,
                  som forud er sagt, hvad enten talen er om vor gældker<ref target="drb4"/> eller en
                  anden, hvorledes han end betegnes, som dyrker jorder eller modtager tiender af
                  sine undersåtter. Men hvis undersåtterne afløser tienderne af deres herrer, skal
                  biskoppen ligeledes modtage tiendedelen af det, som ydes i stedet for tiende. Og
                  ligesom esterne bringer deres indtægter til deres herrer, såle<pb facs="4509681"/>des skal vore fogeder og de andre herrer ikke undlade at bringe nævnte hr.
                  biskop den andel, som tilkommer ham af tienderne. </p>
            <p> Givet i Vordingborg i det Herrens år 1240<ref target="drb5"/> den 24. juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ordlyden af brevet er næsten identisk med ordlyden i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400714001'&gt;42&lt;/a&gt;, der har tjent
                  som forlæg. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400714001'&gt;42&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400714001'&gt;42&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb5"> herefter et mellemrum inden dagsangivelsen efter den romerske kalender;
                  fradragsantallet i den romerske kalenderangivelse er anbragt efter månedsnavnet,
                  en særlig dansk ejendommelighed, jf. herom Herluf Nielsen, Kronologi s. 58-59.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
