<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12400803002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12400803002</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. a: Ribe Oldemoder f. 2r. spalte 2, skrevet omkring 1290 af
                  kanniken, magister Åstred (Niels Skyum-Nielsen, Håndskriftet »Ribe Oldemoder«,
                  Scandia XIX (1948—49) 138 og 145). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Corpus codicum Danicorum VIII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Ribe Oldemoder, 10 nr. 16. Reg.: Designatio Stephanii f. 13r., trykt Danske Magazin VI:1 42; Suhm X 27, Reg.
                  Danica nr. 798*; Rep. Danicum I:1 s. 26. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum 1:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231107" type="link">149</ref>. Hertug Abel
                  for Odense Skt. Knuds kloster [1232-1241].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480851.webp">1. rk. VII nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509682.webp">I:7 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 47. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1240-08-03"> 1240. 3. august 
               <note>
                  <p> Der er ingen saglig forskel mellem dette og forrige <ref target="/books/dipdan/1240/dd_12400803001" type="link">nr</ref>. Datumsformlen
                  er forenklet med færre navngivne vidner, og udstedelsesstedet er ikke angivet, men
                  er utvivlsomt Ribe, cf. forrige nr., som også er holdepunktet for indføjelsen af
                  notarens navn. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Ribe]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Abel af Jylland fritager Ribebispens bryder og landboer i Tønder, Daler og
                  Ballum for enhver ret og tjeneste til sig og sine efterfølgere ud over leding,
                  kværsæde og stud (dobbelt udfærdigelse, se nr. <ref target="/books/dipdan/1240/dd_12400803001" type="link">46</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Abel dei gracia dux Iucie omnibus presens scriptum cernentibus in domino salutem.
                  Notum sit tam presentibus quam futuris. nos uenerabili domino episcopo Ripensis
                  ecclesie subscriptam concessisse perpetuo libertatem ut uidelicet uillici et
                  coloni sui in Tundær; Balghum et Dalær. liberi debeant esse ab omni iure et
                  seruitio nostro et successorum nostrorum. preter expedicionem/ quersæth et stud.
                  Mandamus igitur exactoribus nostris et officialibus eorum modo institutis et
                  postmodum instituendis quatenus prefatos uillicos et colonos ipsius episcopi
                  decetero non infestent. Ne igitur super hac libertate aliqua ei siue successoribus
                  eius possit obuiare calumpnia presentes ei contulimus litteras sigilli nostri
                  munimine roboratas in testimonium sufficiens et cautelam/ <pb facs="4480852"/>
                  Datum anno ab incarnacione domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                  quadragesimo tercio/ nonas augusti. Presentes fuerunt. magister Nøsingus cantor
                  Ripensis. &lt;dominus Petrus &gt; prepositus de Withæ a. dominus Thrugillus
                  canonicus Slæswicensis. Lagho Gudhmundsun. Iohannes Nafni. sun. Nicholaus Thorsc.
                  et alii multi clerici et laici Slæswicensis dioceseos et Ripensis. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Datum] herudfor i marginen med gammel hånd: 1243 a. </p>
               <p> 28 &lt;dominus Petrus &gt;] mangler a, udfyldt efter nr. 46. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Abel af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev, hilsen i
                  Herren. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for nulevende såvel som tilkommende, at vi evindeligt
                  har tilstået den ærværdige herre Ribekirkens biskop nedenfor anførte frihed,
                  nemlig, at hans bryder og landboer i Tønder, Ballum og Daler skal være fri for
                  enhver ret og tjeneste, der tilkommer os og vore efterfølgere, ud over leding,
                  kværsæde og stud. Vi befaler altså vore ombudsmænd og deres em<pb facs="4509683"/>bedsmænd, der nu er indsat og senere måtte blive indsat, at de for fremtiden
                  ikke må forulempe denne biskops fornævnte bryder og landboer. For at der altså
                  ikke skal opkomme nogen trætte imod ham eller hans efterfølgere angående denne
                  frihed, har vi overdraget ham dette brev til fyldestgørende vidnesbyrd og
                  sikkerhed og til yderligere stadfæstelse bestyrket det med vort segl. </p>
            <p> Givet år 1240 for Herrens menneskevorden den 3. august. Magister Nøsing, kantor i
                  Ribe, hr. Peder<ref target="drb1"/>, provst af Vidå, hr. Troels, kannik i Slesvig,
                  Lave Gudmundsen, Jens Navnesen, Niels Torsk og mange andre gejstlige og læge fra
                  Slesvig og Ribe stifter var til stede<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'hr. Peder' er glemt i afskriften og her udfyldt efter nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400803001'&gt;46&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> i forhold til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1240/dd_12400803001'&gt;46&lt;/a&gt; er datumsformlen forenklet med færre navngivne vidner.
                  Udstedelsesstedet er ikke angivet, men er utvivlsomt Ribe. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
