<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12400915001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12400915001</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: udateret, tabt vidisse af ærkebiskop Isarn og Lunde kapitel, ef. herom i
                  nr. 42. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA. THuA. Lifland. A II pakke 4, lægget I i p. 18. Afskrift fra
                  1550'erne. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Bartholin, Collectanea tomus C. p. 406. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Huitfeldt II 158 (med dansk oversættelse s. 160), samme Fol. I 206;
                  Pontanus 321; Pontoppidan 1651; Gadebusch, Livl. Jahrbücher I:1 231; Dipl.
                  Arna-Magnæanum I 131; Monum. Livon. antiquæ I 121 (= Napiersky, Thomæ Hiärn's
                  Ehst-. . . . . Gesch.); Bunge, UB. I nr. 166; Bunge, Brieflade I 11 (tysk
                  oversættelse). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii, trykt Danske Magazin 6. rk. I 214; Suhm IX 703
                  og 774; Reg. Danica nr. 800*; Napiersky, Index nr. 56; Bunge, Reg. I 48 nr. 187 og
                  tilf. III 13; samme, Urk.-Reg. 36 nr. 461; Bonnell, Russisch-Liwlåndische
                  Chronographie I 58; Bunge, Brieflade III 297. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Kaestner, Das refundirte Bisthum Reval 17, 44—45; Niels
                  Skyum-Nielsen, Kvinde og slave 299 20 og 319; samme, Estonia under Danish Rule
                  113.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480858.webp">1. rk. VII nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509688.webp">I:7 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 56. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1240-09-15"> 1240. 15. september 
               <note>
                  <p> Den afvigende rækkefølge af leddene i dateringen har ført til en række
                  vilkårligheder i de ældre tryk. Allerede Huitfeldt flyttede Eresborg op efter
                  datum og i oversættelsen ændredes dateringen uden grundlag til Actum Erresborg paa
                  Arre (!). I ala udelodes udstedelsesstedet og 17 i dagsangivelsen ændredes til
                     <hi rend="italic">xvii</hi>, hvilket gennem et mellemled blev forlæg for trykket i Dipl.
                  Arna-Magnæanum, hvorimod Pontoppidan følger Huitfeldt, men med overspringelse af
                  17. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Eresborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr skænker 80 hageplove som medgift til Reval kirke og
                  overgiver dem til biskop Torkil, som kongen selv har valgt og præsenteret for
                  ærkebiskop Uffe af Lund. Kongen tilstår Revalbispen 40 hageplove i Virland, der
                  dog skal henhøre under Virlands biskop, når der bliver indsat en sådan. Kongen
                  forbeholder sig og sine efterfølgere valgret og præsentationsret til Reval
                  bispestol også for det tilfælde, at der indrettes et kapitel, og bestemmer, at den
                  skænkede medgift skal falde tilbage til kongen, hvis biskop eller kapitel engang
                  skulde bestride hans rettigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480859"/> Woldemarus dei gratia Danorum Schlauorumque rex omnibus
                  presentes litteras inspecturis salutem et dilectionem. </p>
            <p> Cautela prouidendum aduersus obliuionis insidias de scripturæ prouident&lt;i&gt;s
                  suffragio pro eo quod nonnumquam antiquitate fit temporis ut que presentibus recta
                  et clara fuerant posteris dubia et obscura reddantur. Quare presenti
                  &lt;p&gt;agine duximus inserendum quod cum nos terram Estoniæ de infidelitatis
                  deuio abiectis idolis cum dei auxilio ad cultum conuertimus nominis Ihesu Christi
                  ac per eius gratiam qui ad se uenientibus dat &lt;grat&gt;iam adeo populus
                  fidelium iam creuisset ut proprio episcopo indigeret nos ne noua plantatio ex
                  defectu pastoris in pristinum relaberetur errorem dominum Torkillum ecclesiæ
                  Reualiensi preficiendum elegimus et electum presentauimus uenerabili patri
                  Lundensi archiepiscopo terræ metropolitano predictæ. Qui prout ad eius spectabat
                  officium electionem confirmationem presentationem admisit ac eidem electo munus
                  consecrationis inpendens ipsum prefecit episcopum ecclesiæ antedictæ. Unde cum in
                  consecratione predicta promisimus Reualiensi ecclesiæ prouidere de dote nos quod
                  promisimus fauore benigno prosequentes iamdicto episcopo recipienti nomine
                  ecclesiæ octoginta uncos in Reualia dotis nomine assignauimus perpetuo ab eadem
                  ecclesia libere possidendos. Insuper autem concedimus eidem episcopo quadraginta
                  uncos in Wironia donec Wir&lt;on&gt;ensi ecclesiæ prouisum fuerit in prælato. Cum
                  autem ibi fuerit episcopus ordinatus uolumus ut memoratus episcopus Reualiensis
                  predictos quadraginta uncos Wironensi episcopo sine contradictione dimittat. Ad
                  hæc cum tam ratione fundationis quam ratione dotis constet nos ueros esse patronos
                  ius eligendi ac presentandi electum nobis nostrisque successoribus perpetuo in
                  posterum reseruamus. Quod si forte processu temporis matrix ecclesia. capitulum
                  siue conuentum habuerit ad nos tantum non ad ipsos pertineant electio et
                  presentatio. In quibus si se ipsi aut episcopus loci duxerint nobis opponendos
                  decernimus ut ad nos uel successores nostros recta uia dos redeat memorata. </p>
            <p> Datum anno domini m.cc.xl. kalendarum octobris 17. Eresborg. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 prouident&lt;i&gt; s] prouidentes a/, prouidentis Hvitfeld og ala. </p>
               <p> 31 &lt;p&gt;agine] imagine al, stiltiende rettet af Bartholin til pagine i ala,
                  Huitfeldt retter tilindagine. </p>
               <p> 34 &lt;grat&gt;iam) se uiam a/, udeladt med ..... i a1a, Huitfeldt retter til
                  ueniam, men cf. citatapp. </p>
               <p> 35 relaberetur] med rettelse i I. r al. </p>
               <p> 44 Wir&lt;on&gt;ensi| Wirensi al, men cf. nr. 82, der har benyttet dette brev som
                  diplomforlæg. </p>
               <p> 53 17.] ændret til xvii i ala — Eresborg] mgl. ala. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 33-34 cf. Ioan. 6, 37: ..... et eum qui venit ad me..., kombineret med 1. Pet.
                  5,5 Deus superbis resistit, humilibus autem dat gratiam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der får dette brev
                  at se, hilsen i kærlighed. </p>
            <p> Mod de lumske anslag fra glemslens side bør man værge sig ved klogt og fremsynet
                  at støtte sig på skriften, eftersom det, når tiden bliver gammel, undertiden sker,
                  at de ting, som havde været enkle og klare for de nulevende, bliver tvivlsomme og
                  dunkle for de efterlevende. Derfor har vi ment at burde indføje på nærværende
                  blad, at da vi med Guds hjælp har omvendt Estlands land fra vantroens afvej til
                  dyrkelsen af Jesu Kristi navn og styrtet afgudsbillederne, og da det troende folk
                  nu ved Hans nåde, som viser nåde mod dem, som kommer til ham<ref target="drb1"/>,
                  i den grad var vokset til, at det havde brug for sin egen biskop, har vi, for at
                  ikke den nye plantning skulle falde tilbage i den tidligere fejltagelse af mangel
                  på en hyrde, valgt at sætte hr. Torkil i spidsen for Reval kirke, og vi har
                  præsenteret den udvalgte biskop for den ærværdige fader ærkebiskoppen af Lund som
                  metropolit for fornævnte land. Denne har, som det henhørte under hans embede,
                     godkendt<ref target="drb2"/> valget, stadfæstelsen, præsentationen, og idet han
                  tildelte denne samme udvalgte biskop indvielsens gave, har han sat ham i spidsen
                  for fornævnte kirke som biskop. Da vi ved den fornævnte indvielse har lovet at
                  tage vare på Reval kirke med en medgift<ref target="drb3"/>, har vi af den grund i
                  gunst og nåde opfyldt det løfte, vi har givet, og til nysnævnte biskop som
                  modtager i kirkens navn overgivet 80 hageplove<ref target="drb4"/> i Reval<ref target="drb5"/> i form af medgift, at besidde frit til evig tid af samme kirke.
                  Men vi tilstår endvidere samme biskop 40 hageplove i Virland, indtil der bliver
                  taget vare på Virlands kirke med hensyn til en prælat. Men når der bliver
                  ordineret en biskop dér, er det vor vilje, at den omtalte biskop af Reval uden
                  modsigelse skal overlade de fornævnte 40 hageplove til biskoppen af Virland.
                  Desforuden forbeholder vi os og vore efterfølgere i fremtiden til evig tid retten
                  til at vælge og til at præsentere den udvalgte biskop, da det står fast, at vi er
                  den rette patron både formedelst grundlæggelsen og formedelst med<pb facs="4509689"/>giften. Men hvis moderkirken muligvis i tidens løb skulle få et
                  kapitel eller konvent, så henhører valg og præsentation alene under os, ikke under
                     dem<ref target="drb6"/>. Dersom de eller stedets biskop mener at burde sætte
                  sig op mod osi disse ting, bestemmer vi, at den omtalte medgift ad den lige vej
                  skal vende tilbage til os eller vore efterfølgere. </p>
            <p> Givet i *Eresborg<ref target="drb7"/> i det Herrens år 1240 den 15. september.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Johs. 6,37, kombineret med 1. Pet. 5,5. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _admisit_, som er normal sprogbrug ved stadfæstelse af
                  en postuleret prælat som her, jf. Plöchl, Geschichte des Kirchenrechts II 177 samt
                  Kaestner, Das refundirte Bisthum Reval, 17 note 2; det beror på en overfortolkning
                  af verbet, at Kaestner lader ærkebiskop Uffe »kun tøvende« godkende valget. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _dos_, der betegner det gods, patronen har skænket som
                  eksistensgrundlag for kirken, jf. også Niels Skyum-Nielsen, Estonia under Danish
                  Rule, 113. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. landet Reval. </p>
                  <p n="drb6"> i modstrid med gængs kanonisk ret hævder kongen en form for ud
                  nævnelsesret (nominationsret), jf. Plöchl, Geschichte des Kirchenrechts II 178. </p>
                  <p n="drb7"> kan ikke identificeres. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
