<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14071030001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-123-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">174</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">123,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Hamburg</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Liber diuersorum generum et conditionum de anno 1350-1533 f.
                           49r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Dominus Nicolaus Stocke et Siffirdus Goltbeke
                                 fideiusserunt pro supradicto respectu et idem respectus fuit
                                 triplicatus uidelicet per tres litteras quarum una directa fuit
                                 regine Dacie secunda domino Iohanni duci Bauarie tercia consulibus
                                 in Ripen ut supra</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Hamburg Staatsarchiv. Liber diuersorum generum et conditionum de
                  anno 1350-1533 f. 49r. Efter teksten Dominus Nicolaus Stocke et Siffirdus Goltbeke
                  fideiusserunt pro supradicto respectu et idem respectus fuit triplicatus uidelicet
                  per tres litteras quarum una directa fuit regine Dacie secunda domino Iohanni duci
                  Bauarie tercia consulibus in Ripen ut supra. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-10-30" notAfter="1407-10-30"> 1407. 30. oktober</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Borgmestre og rådmænd i staden Hamburg beder borgmestre og rådmænd
                           i Ribe om at være Radeke Wagenmann samt Lydeke og Johan Tzeven
                           behjælpelige med at få udleveret gods, der er bjerget fra Arnd Zedikes og
                           Tideke Juttes kogger, som sank ud for Ribes havn.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:16.904+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:16.904+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Vorsichtighen wiisen manne<ex>n</ex> borghermestere<ex>n</ex> vn<ex>de</ex>
                  radmen<ex>nen</ex> der stad Ripen wii borgh<ex>er</ex>mestere vn<ex>de</ex>
               radmanne der stad Hamborgh vruntliken gruth mid begheringhe alles gudes touorn ♦
                  Besundere<ex>n</ex> gude<ex>n</ex> vrunde wii bidden iuw mid ganczer andacht dat
               gi Radeke Waghe<ex>n</ex>manne Ludeken vn<ex>de</ex> Iohanni van Tzeuen dessen
               breiffwiseren willen gunstich vn<ex>de</ex> behulpen wezen dat en tosame<ex>n</ex>de
               oft ene<ex>n</ex> islike<ex>n</ex> besundere<ex>n</ex> moghen antw<ex>er</ex>det
               werden v<ex>m</ex>me reddelik arbeideslon alle<ex>n</ex>t dat ghereddet is van Arnd
               Zediken koghen de kortlike<ex>n</ex> vor iuwer hauenne vor gan is an des schepes
               takele an ankere<ex>n</ex> kisten vn<ex>de</ex> matten vn<ex>de</ex>
                  vitalige<ex>n</ex> deme schepe tobehorende ok wes gheberghet is van vi lasten
               heringhes van dessen twen merken (<ex>to bomærker</ex>). de een vnse borgher in den
                  vorscr<ex>euen</ex> Arnd Zediken kogghen gheschepet hadde ♦ Vortmer ene
                  tu<ex>n</ex>ne hosen van dessem merke dat hiir nascr<ex>euen</ex> is
                  (<ex>bomærke</ex>) de in Tideken Iutten schepe schepet was welk schipp ok vor
               iuwer haue<ex>n</ex>ne leider vorgaen is Leue vrunde ♦ Vnse borghere den de
                  vorscr<ex>euen</ex> stukke anroerende sind beide van des schepes weghe<ex>n</ex>
               ok van der vi laste heringhes weghen vn<ex>de</ex> der tu<ex>n</ex>nen hosen hebben
               in vnser ieghenwardicheit vulle maght gheuen Radeke<ex>n</ex> Waghema<ex>n</ex>ne
               Ludeken vn<ex>de</ex> Iohanni van Tzeuen irghenomet alle de vorscr<ex>euen</ex>
               stukke to entfanghende vn<ex>de</ex> dar bi to doende vn<ex>de</ex> to latende oft
               vnse borghe<ex>re</ex> dar sulue bi weren willet iuw hiir inne also vruntliken
               bewiisen also wii iuw wol to betruwen dat wille wii gheerne vorschulden wor wii
               moeghen wante gi schullen des ganczen louen vn<ex>de</ex> vullekom<ex>m</ex>ene to
               vorsicht to vns hebben dat wes den irghen<ex>omede</ex> Radeke<ex>n</ex>
                  Ludeke<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> Iohanni van den vorscr<ex>euen</ex> stukken
                  antw<ex>er</ex>det wert ♦ Dar schulle gi noch iemande anders nene
               namani<ex>n</ex>ghe mer v<ex>m</ex>me liiden an tokome<ex>n</ex>den tiiden ♦ Des to
               tughe vn<ex>de</ex> merer sekerheit hebbe wii vns<ex>er</ex> stad secretum drukken
               laten vppe dessen breeff de gheuen is na godes bord verteynhundert iar dar na an dem
               soeueden iare des soendaghes vor aller hilghen daghe\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Fremsynede vise mænd, borgmestre og rådmænd i staden Ribe. Vi borgmestre og rådmænd
               i staden Hamburg hilser med venskabelig hilsen og med begæring om alt godt
               forudskikket. Særlige gode venner vi beder Eder med al ærbødighed om at være Radeke
               Wagenmann, Ludeke og Johannes von Tzeven, disse brevvisere, gunstigt stemt og
               behjælpelige, så de tilsammen eller hver for sig kan få overdraget som passende
               arbejdsløn alt det, der er reddet fra Arnd Zedikes kogge, som nylig er gået ned uden
               for Eders havn, af skibstakelage, af ankre, kister og tæpper og fetalje, der hørte
               til skibet, og hvad der er bjerget af 6 læster sild med disse 2 mærker (2 bomærker),
               som en af vore borgere havde indskibet i den førnævnte Arnd Zedikes kogge. Fremdeles
               en tønde hoser af det mærke, som står herefter (bomærke), som var indskibet i Tideke
               Juttes skib, hvilket skib desværre også er gået ned ud for Eders havn. Kære venner.
               Vore borgere, som de førnævnte punkter vedrører, både angående skibet og de 6 læster
               sild og tønden med hoser, har i vor nærværelse givet fuldmagt til førnævnte Radeke
               Wagemann, Ludeke og Johan van Tzeven til at modtage alle de førnævnte stykker og i
               den forbindelse gøre og lade, som om vore borgere selv var til stede. Vil I heri vise
               Eder så venlig, som vi visselig tiltror Eder, det vil vi gerne gengælde, hvor vi kan,
               thi I skal have fuldkommen tro og tillid til, at de førnævnte Radeke, Ludeke og
               Johannes får overdraget nogle af de førnævnte stykker. Herfor skal hverken I eller
               nogen anden tåle nogen rykning i kommende tider. Til vidnesbyrd derfor og til
               yderligere sikkerhed har vi ladet vort stads sekret trykke på dette brev, som er
               givet efter Guds fødsel 1400 år, derefter i det 7. år på søndagen før alle helgeners
               dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
