<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070823001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-103</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">140</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">103</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Thorn</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Dok. nr. 600</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>30.0</width>
                                    <height>21.3 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hans. UB. V 421 nr. 808</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-08-23" notAfter="1407-08-23"> 1407. 23. august</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådmændene i Danzig anmoder rådmændene i Thorn om at sørge
                                    for, at et fad pelsværk, der var blandt det gods fra Lambert
                                    Junges skib, som blev tilbagegivet af dronning Margrete, og som
                                    Johan Bikoln, rådmand i Thorn, har beholdt, bliver givet tilbage
                                    til deling mellem dennes medinteressenter i handelen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:16.499+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:20:16.499+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p>Vnsirn gar fru<ex>n</ex>tlichin grus. tzu <app>
                  <lem>vor</lem>
                  <rdg>tilføjet over linjen A</rdg>
               </app> ♦ Ersame<ex>n</ex> besundere<ex>n</ex> libin gu<ex>n</ex>stige<ex>n</ex>
                    frunde. ♦ Uch mag wol vordenke<ex>n</ex> wie is letzt tzum Elbinge vmb<ex>e</ex>
                    das gud vs Lambert Iunge<ex>n</ex> schiffe/ das von der frauwen
                        kony<ex>n</ex>ginne<ex>n</ex> van De<ex>n</ex>nemarke<ex>n</ex> vff geloubin
                    ist vsgeburget vnde von her Conrad Letzkowe<ex>n</ex> vns<ex>ir</ex>m
                        burg<ex>er</ex>meiste<ex>re</ex> obirgebrocht/ wart abegesprochin/ das alle
                    gud das do von/ vnder der gemerke/ die alsulch vorbundt vndir eynandir alse das
                    selbige gud irst her was gekome<ex>n</ex>/ vnde ouch vor hatte<ex>n</ex>
                    gemachet/ alse ir ee von vns wol habit vornome<ex>n</ex>/ das das die
                        selbige<ex>n</ex> noch pfe<ex>n</ex>nyng tale<ex>n</ex> vndir eynandir
                    teilen sulde<ex>n</ex>/ vnde wer des gut<ex>es</ex> icht<ex>es</ex> by sich <app>
                  <lem>entfang<ex>en</ex>
                  </lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>vnd</q>, A</rdg>
               </app>/ hot das der das en tzu teilende widder in sal bre<ex>n</ex>ge<ex>n</ex>
                    etcetera ♦ Des sint vor vns gekome<ex>n</ex> eyn teil van de<ex>n</ex>
                        iene<ex>n</ex> die in alsulchem vorbunde siin gewest. vnde noch siin/
                    vorgebinde. das her Iohan Bikoln euwir miteradman der in deme
                        vorsc<ex>reuen</ex> vorbunde ist also wir vorneme<ex>n</ex>/ das im die
                        selbige<ex>n</ex>. mit siins selbis brife<ex>n</ex>/ vnde ouch mit
                        louenwerdig<ex>er</ex> lawte tzugnisse. ap her im das entfalle<ex>n</ex>
                    wulde obirkome<ex>n</ex> welle<ex>n</ex> also sie sprechin/ eyn vas
                        werk<ex>es</ex> das wir im vff euwir tzuvorsicht brieff an vns
                        darvmb<ex>e</ex> gesandt dar inne ir vns. ken allen de<ex>n</ex> is stehet
                    tzu thunde schadeloes tzu haldende habit gelobit gutlichen tzu euwir begerliket
                    habin geantwerdt vnde folge<ex>n</ex> losen/ en noch nicht widder in/ habe
                    gebrocht. ♦ Bitte wir euwir ersame libe zer fru<ex>n</ex>tlichin begernde mit
                    allem flise/ das ir vmb<ex>e</ex> vnsir libe vnde beg<ex>er</ex>lichen bethe
                        wille<ex>n</ex> de<ex>n</ex> vors<ex>creuen</ex> her Ioha<ex>n</ex> also
                        gutliche<ex>n</ex> vndirwisende wellet vormoge<ex>n</ex>/ das her das
                        ergen<ex>ante</ex> vas werk<ex>es</ex> adir das gelt dor vor. sunder
                        sume<ex>n</ex> en alle<ex>n</ex> noch pfennyng tale tzu teilende herap her
                    sende. vff das wir vurder keyne muye. daru<ex>m</ex>me nicht durfen habin/
                        we<ex>n</ex>ne her alleyne vnde nymandt andirs alse wir vorneme<ex>n</ex> do
                    widder ist vnde sichs widd<ex>er</ex>. in tzu bringende meynet/ tzu
                        gewere<ex>n</ex> Hir ane also thuende also wir uch folkomlichen tzu
                        getruwe<ex>n</ex> vnde bitte<ex>n</ex> dis<ex>es</ex> euw<ex>ir</ex>
                        fru<ex>n</ex>tliche entw<ex>er</ex>te/. ♦ Siit gote befole<ex>n</ex>. ♦
                        Ges<ex>crebin</ex> am obende Bartholomei apostoli mccccvii vnd<ex>ir</ex>
                        vns<ex>ir</ex>m secr<ex>ete</ex>
            </p>
            <p> Radma<ex>n</ex>ne Dantzik.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vor meget venskabelige hilsen forudskikket. Ærede særligt kære gunstige venner. I
                    kan visselig huske, hvordan det sidst blev aftalt i Elbing med hensyn til godset
                    fra Lambert Junges skib, som på tro og love blev frigivet mod kaution af fru
                    dronningen af Danmark og overbragt af hr. Konrad Leskow, vor borgmester nemlig
                    angående alt gods derfra under det bomærke, som sådanne forbund indbyrdes havde
                    lavet, da det samme gods først var kommet hertil, og også tidligere, som I
                    visselig har hørt fra os før, at disse samme skulle dele indbyrdes i forhold til
                    værdien, og at den, der har modtaget noget af godset hos sig, skal bringe det
                    tilbage, for at det kan blive delt etc. Derfor er en del af dem, som har været i
                    et sådant forbund og endnu er det, kommet til os og har fremført, at hvis hr.
                    Johan Bikoln, Eders medrådmand, som er i det førnævnte forbund, som vi har
                    erfaret, ikke vil holde det, så vil de samme med hans egne breve og også med
                    rosværdige folks vidnesbyrd bevise, at han, som de siger, er skyldig i ikke at
                    have bragt et fad pelsværk tilbage til dem, et fad, som vi venskabeligt efter
                    Eders ønske havde overdraget ham og ladet følge med ham efter Eders akkreditiv,
                    sendt til os i den sag, hvori I har lovet at holde os skadesløse over for alle,
                    som det tilkommer at gøre det. Vi beder Eder, kære hæderværdige, idet vi
                    venskabeligt og med flid begærer, at I på grund af vor kærlige og indtrængende
                    bøn vil være så venlig at pålægge den førnævnte hr. Johan og udvirke, at han
                    tilbagesender det førnævnte fad pelsværk eller pengene derfor uden tøven, idet
                    han deler med alle i forhold til værdien, så vi fremover ikke skal have noget
                    besvær dermed, thi, som vi erfarer, han alene og ingen anden er imod det og
                    mener at kunne tillade sig at indklage det. Gør i denne sag, som vi fuldkommen
                    tiltror Eder, og vi beder om Eders venskabelige svar herpå. Vær befalet i Guds
                    vold. Skrevet på apostelen Batholomæus aften 1407 under vort sekret. Rådmændene
                    i Danzig. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
