<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570527001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570527001</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Lolland. Perg. 23 × 11 (plica 1,7). 1: Markus Pedersens
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS, 492, 2: Jens Frændesens segl af ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 491. 3: seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Quod Marchus Petri impignerat
                     Henrico Alfeld omnia bona sua et utoris sue in Krøkinge sita</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">1. et 2. sigilla adsunt. NB.
                     egregie.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2531 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498468.webp">3. rk. V nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646854.webp">III:5 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 40. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-05-27"> 1357. 27. maj<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markus Pedersen af Falster pantsætter sin hustru Cecilies gods i Krønge til
                  Henrik Ahlefeld for 20 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498469"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Marchus Pæthærsun. de
                  Falstria. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri.
                  me uiro discreto presencium exhibitori Henrico de. Alfeld. in uiginti marchis puri
                  argenti. ponderis Coloniensis. teneri et esse ueraciter obligatum sibi uel suis
                  ueris heredibus/ per me uel meos ueros heredes. proximo placito Fuglsheret ante
                  natiuitatem beati Iohannis Baptiste. sine omni dubio. cum promto argento et nullis
                  aliis rebus persoluendis. pro quibus. xxii. marchis puri/ eidem Henricho. omnia
                  bona mea. in Krøgingæ sita. cum uxore mea Cecilia michi. aduoluta cum omnibus
                  pertinenciis suis. uidelicet. agris. pratis. pascuis. siluis/ ac omnibus et
                  singulis dictorum bonorum adiacenciis mobilibus et immobilibus humidis et siccis.
                  inpignero per presentes. ita quod dictus Henricus. dicta bona. cum institucione et
                  destitucione familie in possessione sua habeat libere ordinanda. fructusque
                  redditus et alia de ipsis bonis proueniencia percepturus in sortem principalis
                  debiti minime conputanda/ donec ab eo pro tanta summa argenti ut premittitur
                  legaliter redimantur. anno eciam quo dicta bona redimantur. idem Henricus redditus
                  percipiat de eisdem. ♦ Obligo eciam me et heredes meos. eidem Hinrico et suis
                  heredibus predicta bona appropriare et ab inpeticione cuiuslibet liberare. prout
                  leges terre exigunt et requirunt. et si aliqua edificia in dictis bonis
                  construxerit. ipsum Henricum. pro dictis edificiis. indempnem recipere promitto
                  per presentes ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum. unacum sigillis. uirorum
                  diseretorum. Iohannis Frændæsun et Iohannis Bondæ presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo
                  septimo uigilia pentechostes/ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Marchus] h tilf. o. l. i A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Markus Pedersen af Falster til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld
                  til den gode mand nærværende brevviser Henrik Ahlefeld for tyve mark lødigt sølv i
                  kølnsk vægt, som uden al tvivl skal betales ham eller hans rette arvinger af mig
                  eller mine rette arvinger på sidste ting i Fuglse herred før St. Hans dag i rede
                  sølvpenge og i intet andet. For disse tyve mark lødigt pantsætter jeg med dette
                  brev samme Henrik alt mit gods i Krønge, som er tilfaldet mig med min hustru
                  Cecilie, med alle dets tilliggender, nemlig agre, enge, græsgange, skove og alle
                  tilliggender til nævnte gods, løst og fast, vådt og tørt, således at nævnte Henrik
                  skal have nævnte gods i sin besiddelse med fri rådighed til indsættelse og
                  afsættelse af undergivne, og han skal oppebære frugter, afgifter og andet, som
                  flyder fra samme gods, hvilket ingenlunde skal afdrages i gældens hovedstol,
                  indtil det på lovlig vis indløses fra ham for samme sum sølv, som ovenfor er
                  nævnt; også i det år, i hvilket godset indløses, skal samme Henrik nyde afgifterne
                  deraf. Jeg forpligter ligeledes mig og mine arvinger til at hjemle samme Henrik og
                  hans arvinger fornævnte gods og fri det for krav fra hvem som helst, således som
                  landets love kræver og forlanger; og hvis han opfører nogle bygninger på nævnte
                  gods, lover jeg med dette brev at holde samme Henrik skadesløs for nævnte
                  bygninger. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd Jens Frændesen og Jens Bonde hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                  1357 pinselørdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
