<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570814001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498480.webp">3. rk. V nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646863.webp">III:5 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 54. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter registraturen: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-08-14"> 1357. 14. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Henrik v. d. Brinke, borger i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498481"/>
               <hi rend="italic">1357 Aug. 14</hi> (in uigilia assumpcionis beate Marie). ♦ — <hi rend="italic">Test. des
                     Heinrich v. d. Brincke</hi> (de Brincke). ♦ — <hi rend="italic">Zeugen: Bernhard Pal, Tidemann
                     Stokeleth, Ratsherren. ♦ — Provisores Hermann Pape, Johann Ryke und Tidemann v.
                     Dortmund (de Tremonia). ♦ — Inhalt: 1. Tut kund, das alles Gut, das Tideke
                     Witte hat, diesem und ihm selbst von rechtmässsiger Gesellschaft wegen</hi> (ex
                  parte iuste societatis) <hi rend="italic">zu gleichen Teilen gehört, und vermacht hiervon Tideke
                     vorweg 12 mr. lüb. Von seinem Anteile vermacht er: 2. den Predigerbrüdern zu
                     Åhus</hi> (tho der A) <hi rend="italic">10 mr. schon., der [dortigen] Kirche</hi> (ecclesie
                  dicte bukerken) <hi rend="italic">5 mr. schon., dem Hospital zu Åhus 5 mr. schon., dem Kloster zu
                     Bekkeskog</hi> (im Bekesschowe) <hi rend="italic">5 mr. schon., den Predigerbrüdern in Lund</hi>
                  (in Lunden) <hi rend="italic">10 mr. schon., den Minoritenbrüdern in Lund 10 mr. schon., den
                     Minoritenbrüdern in Ystad</hi> (in Ustede) <hi rend="italic">10 mr. schon. 3. Tideke v. Wändens
                     Tochter zu Åhus</hi> (tho der A) <hi rend="italic">10 mr. schon. 4. Peter Witte 10 mr. lüb. 5.
                     der Kirche in Malmö</hi> (in Ellenboghen) <hi rend="italic">10 mr. lüb. zum Bau. 6. Seines
                     Bruders Dietrichs Tochter Beleke, die zur Mutter Gertrud Krege hatte, 10 mr.
                     lüb. 7. den Predigerbrüder(n), den Minoritenbrüdern, dem Heil. Geist und der
                     Marienkirche zu Lübeck je 10 mr. lüb. 8. Seiner Mutterschwester Grete tho den
                     Botterhove 10 mr. lüb. 9. den Predigerbrüdern in Dortmund</hi> (in Tremonia)
                     <hi rend="italic">10 mr. lüb. 10. Ergibt sich ein Fehlbetrag für die vorstehenden
                     Vermächtnisse aus seiner Gesellschaft, so soll er jeder Person nach Markzahl
                     abgezogen werden, jedoch den Vermächtnissen zu milden Zwecken nichts abgehen;
                     ein Uberschuss soll zu seinem Seelenheil gegeben werden, wo es seinen
                     Testamentsvollstreckern angebracht erscheint. <pb facs="4498482"/> 11. Seinem
                     Bruder Henneke v. d. Brincke 225 mr. lüb., mit denen seine
                     Testamentsøollstrecker ihm auf Lebenszeit in Lübeck Renten zum Heil. Geist oder
                     in einer anderen Stiftung</hi> (domo dei), <hi rend="italic">wo es ihnen gefällt, beschaffen
                     sollen; stirbt Henneke vor ihm, so soll das genannte Vermächtnis kraftlos sein
                     und gänzlich seiner Schwester Taleke und deren Kindern zu gleichen Teilen
                     zufallen. 12. Seiner Schwester Tale und deren beiden Söhnen Herbord und
                     Heinrich je 50 mr. lüb., aber deren Sohne Hermann 70 mr. lüb. 13. Zur Abhaltung
                     einer täglichen Messe auf 10 Jahre einem Priester jährlich 10 mr. lüb. 14.
                     Hermann Junghe 20 mr. lüb. dessen Bruder Thideke 10 mr. lüb. Heinrich v.
                     Wande</hi> (de Wande) <hi rend="italic">12 mr. lüb. Arnold Messing 10 mr. lüb. Henneke Garthus
                     10 mr. lüb. dessen Bruder Thideke 10 mr. lüb. Henneke Junghe, dem Bruder seiner
                     Mutter, 10 mr. lüb. Seiner Schwester Elzebe, Arnold Messings Mutter, 10 mr.
                     lüb. Henneke Hebeler 10 mr. lüb. Hille vor der Brugge</hi> (ante Pontem), <hi rend="italic">der
                     Schwester seiner Mutter, 10 mr. lüb. 15. Cäcilie Grote zu Åhus</hi> (tho der A)
                     <hi rend="italic">10 mr. lüb. 16. der Kirche zu Vängarn</hi> (ecclesie Wenneghern) <hi rend="italic">10 mr.
                     lüb. 17. Seiner Brudertochter Beleke, Dietrichs van der Ere Ehefrau, 10 mr.
                     lüb. 18. Tideke v. Wanden zu Åhus 10 mr. lüb. 19. Den beiden Klausnerinnen in
                     Vängarn und in Witten</hi> (in Wittene) <hi rend="italic">je 1 mr. lüb. 20. Seinen
                     Testamentsvollstreckern je 1 löth. Mark</hi> (1 mr. puri). ♦ <hi rend="italic">21. Stirbt eine
                     der bedachten Personen vor ihm, so soll das betreffende Vermächtniss kraftlos
                     sein und zu milden Zwecken gegeben werden. ♦ 22. All sein übriges bewegliches
                     und unbewegliches Gut jeglicher Art sollen seine Testamentsvollstrecker nach
                     ihrem Gutbefinden zu seinem Seelenheil geben. ♦ 23. Ein etwaiger Fehlbetrag
                     soll jeder Person nach Markzahl in Abzug gebracht werden, aber den
                     Vermächtnissen zu milden Zwecken nichts abgehen</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 og 19 artiklerne 19 og 21] var tilføjet under teksten i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> 1357. 14. august (dagen før Mariæ himmelfart). Testamente af Henrik v. d. Brinke
                  (de Brincke). Vidner: Bernhard Paal, Tideman Stokeleth, rådsherrer. Eksekutorer:
                  Herman Pape, Johan Rike og Tideman v. Dortmund (de Tremonia). Indhold: 1. Han
                  kundgør, at alt det gods, som Tideke Witte har, tilhører i lige lodder denne og
                  ham selv i kraft af retmæssigt kompagniskab, og af dette testamenterer han forlods
                  12 mark lybsk til Tideke. Af sin andel testamenterer han: 2. Til dominikanerne i
                  Åhus (tho der A) 10 mark skånsk, 5 mark skånsk til byens kirke (ecclesie dicte
                  bukerken), 5 mark skånsk til hospitalet i Åhus, 5 mark skånsk til klostret i
                  Bækkeskov (in Bekesschowe), 10 mark skånsk til dominikanerne i Lund (in Lunden),
                  10 mark skånsk til franciskanerne i Lund, 10 mark skånsk til domi<pb facs="4646864"/>nikanerne i Ystad (in Ustede). 3. Til Tideke v. Wandens datter
                  i Åhus (tho der A) 10 mark skånsk. 4. Til Peter Witte 10 mark lybsk. 5. Til
                  bygningsfonden for kirken i Malmø (in Ellenboghen) 10 mark lybsk. 6. Til sin
                  broder Didriks datter Beleke, der havde Gertrud Kreygere til mor, 10 mark lybsk.
                  7. Til dominikanerne, franciskanerne, Helliggejst og Mariekirken i Lübeck hver 10
                  mark lybsk. 8. Til sin moster Grete 'tho den Botterhove' 10 mark lybsk. 9. Til
                  dominikanerne i Dortmund (in Tremonia) 10 mark lybsk. 10. Fremkommer der i forhold
                  til hans andel i kompagniskabet et underskud med hensyn til de foranstående
                  testamentariske gaver, så skal det afkortes hver person i hans beløb, dog skal der
                  intet afkortes i de testamentariske gaver til milde formål; et overskud skal
                  skænkes til hans sjælefrelse, hvor det synes hans testamentseksekutorer passende.
                  11. Til sin broder Henneke v. d. Brinke 225 mark lybsk, for hvilke hans
                  testamentseksekutorer skal skaffe ham renter på livstid i Helliggejst i Lübeck
                  eller i en anden stiftelse (domo dei), hvor de finder det for godt; dør Henneke
                  før ham, så skal den nævnte testamentariske gave være ophævet og helt tilfalde
                  hans søster Tale og dennes børn i lige lodder. 12. Til sin søster Tale og hendes
                  to sønner Herbord og Henrik hver 50 mark lybsk, men til sønnen Herman 70 mark
                  lybsk. 13. Til en præst til afholdelse af en daglig messe i 10 år årligt 10 mark
                  lybsk. 14. Til Herman Junge 20 mark lybsk, til dennes broder Tideke 10 mark lybsk,
                  til Henrik v. Wanden (de Wande) 12 mark lybsk, til Arnold Messing 10 mark lybsk,
                  til Henneke Garthus 10 mark lybsk, til dennes broder Tideke 10 mark lybsk, til
                  Henneke Junge, hans morbroder, 10 mark lybsk, til hans søster Elisabeth, Arnold
                  Messings moder, 10 mark lybsk, til Henneke Hebeler 10 mark lybsk, til Hille vor
                  der Brugge (ante Pontem), hans moster, 10 mark lybsk. 15. Til Cecilie Grote i Åhus
                  (tho der A) 10 mark lybsk. 16. Til kirken i Venngarn (ecclesie Weineghern) 10 mark
                  lybsk. 17. Til sin broderdatter Beleke, Didrik van der Eres hustru, 10 mark lybsk.
                  18. til Tideke v. Wanden i Åhus 10 mark lybsk. 19. Til de to nonner i Venngarn og
                  i Witten (in Wittene) hver 1 mark lybsk. 20. Til hans testamentseksekutorer hver 1
                  lødig mark (1 mr. puri). 21. Dør en af de betænkte personer før ham, så skal
                  vedkommende testamentariske gave være ophævet og skænkes til milde formål. 22. Alt
                  hans øvrige gods af enhver art, løsøre og fast ejendom, skal hans
                  testamentseksekutorer efter deres forgodtbefindende skænke til hans sjælefrelse.
                  23. Et eventuelt underskud skal afkortes hver person efter markbeløb, men intet
                  skal afkortes i de testamentariske gaver til milde formål. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
