<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570320003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570320003</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 137 f.513r med taksten XI ½. Hertil hører
                  følgende supplik (Reg. Suppl. 29 f.78v, i marginen til venstre <hi rend="italic">S
                     (=Sleswicensis)</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera) Item quia in euentum quo
                     sanctitas uestra dignata fuerit prouidere dicto Echardo de eadem prepositura/
                     cantoria predicta que est dignitas curata et electiua per adepcionem pacifice
                     possessionis eiusdem prepositure uacare speratur. quare supplicant sanctitati
                     uestre canonici et capitulum dicte ecclesie. quatinus huiusmodi cantoriam
                     conferendam cum uacauerit Wescello de Bocholte dignemini/ donacioni uestre
                     sanctitatis reseruare non obstante quod idem Wescellus canonicatum et prebendam
                     et archidiaconatum in Barthzuzel in eadem ecclesia quam dimittere est paratus
                     prout tenebitur de iure noscitur obtinere etcetera ut in forma. ♦ Fiat. G\ ♦
                     Sine alia leccione ♦ Fiat .G\ ♦ Datum Auinione .cwiii. kalendas aprilis anno
                     quinto\</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 206 nr.494 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 471 nr.722,
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498444.webp">3. rk. V nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646835.webp">III:5 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 15. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 13: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-03-20"> 1357. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. reserverer kantorembedet ved kirken i Slesvig for Wessel
                  Bokholt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498445"/> Dilecto filio Wescelo de Bocholte canonico Slewicensi salutem
                  etcetera. ♦ Probitatis et uirtutum merita quibus personam tuam fidedignorum
                  testimonio iuuari/ percepimus nos inducunt ut te dono specialis gracie prosequamur
                  ♦ Cum itaque hodie dilecto filio Echardo de Reuentlo preposito ecclesie
                  Slewicensis de ipsius ecelesie prepositura que dignitas est tunc uacante per
                  nostras duxerimus litteras prouidendum et propterea cantoria ipsius ecclesie quam
                  idem Echardus tunc temporis obtinebat prout obtinet quam primum ipse possessionem
                  dicte prepositure pacifice adeptus fuerit uacare speretur/ nos uolentes tibi prout
                  eciam dilecti filii capitulum ipsius ecclesie nobis super hoc humiliter
                  supplicarunt premissorum intuitu graciam facere specialem teque in eadem ecclesia
                  cuius es canonicus amplius honorare dictam cantoriam que dignitas curata existit
                  et ad quam consueuit quis per electionem assumi cum ipsam premisso uel alio quouis
                  modo preterquam per obitum dicti Echardi uacare contigerit conferendam tibi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus/ districtius
                  inhibentes uenerabili fratri nostro .. episcopo Slewicensi et eisdem capitulo seu
                  illi uel illis ad quem uel ad quos eiusdem cantorie collacio prouisio electio seu
                  queuis alia disposicio pertinet communiter uel diuisim ne de dicta cantoria contra
                  reseruacionem nostram huiusmodi disponere quoquomodo presumant ac decernentes
                  exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contigerit attemptari\ non obstantibus (— — —) quibus omni<pb facs="4498446"/>bus te in assecucione dicte cantorie uolumus anteferri (— — —)
                  consuetudinibus ipsius ecclesie racione dicte cantorie solitum iuramentum (— — —)
                  illud prestes seu quod canonicatum et prebendam ac archidiaconatum de Barchzuzel
                  in eadem ecclesia nosceris obtinere/ ♦ Uolumus autem quod quam primum uigore
                  presencium dictam cantoriam fueris pacifice assecutus dictum archidiaconatum quem
                  extunc uacare decernimus omnino prout ad id eciam te sponte obtulisti dimittere
                  tenearis ♦ Nulli ergo (— — —) ♦ Datum Auinione .xiii. kalendas aprilis anno
                  quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 .. = Nicolao. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Wessel Bokholt, kannik i Slesvig, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din retskaffenheds og Dine dyders fortjenester, hvormed Din person, efter hvad vi
                  har erfaret ved troværdige mænds vidnesbyrd, udmærker sig, bevæger os til at
                  omfatte Dig med en særlig nådegave. Da vi derfor i dag ved vort brev<ref target="drb2"/> ved provision har overdraget vor elskede søn Eggert v. Re<pb facs="4646836"/>ventlow, provst ved kirken i Slesvig, provstiet ved denne
                  kirke, som er en dignitet, og som da var ledigt, og det må formodes, at
                  kantorembedet ved denne kirke, som samme Eggert på det tidspunkt besad, ligesom
                  han nu besidder det, bliver ledigt, så snart han opnår ukæret besiddelse af nævnte
                  provsti, og da vi i betragtning af det fornævnte og i overensstemmelse med den
                  ydmyge bøn, som vore elskede sønner, kapitlet ved denne kirke, har rettet til os
                  herom, ønsker at vise Dig en særlig nåde og yderligere hædre Dig i samme kirke,
                  hvis kannik du er, reserverer vi til apostolisk overdragelse til Dig nævnte
                  kantorembede, som er en dignitet med sjælesorg, og til hvilket man plejer at
                  antages ved valg, når det på fornævnte eller enhver anden måde undtagen ved nævnte
                  Eggerts død måtte blive ledigt, med al dets ret og tilbehør. Vi forbyder strengt
                  vor ærværdige broder biskop (Niels) af Slesvig og samme kapitel eller den eller
                  dem, under hvem overdragelsen, provisionen, valget eller al anden rådighed over
                  samme kantorembede i fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til på
                  nogen måde at træffe bestemmelse om nævnte kantorembede i modstrid med denne vor
                  reservation, og vi erklærer det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med
                  hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle
                  anderledes i denne sag, uanset (— — —)<ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor
                  vilje, at Du frem for alle disse skal have fortrinsret til at opnå nævnte
                  kantorembede, men at der ikke derved (— — —)<ref target="drb3"/> sædvaner med
                  henblik på nævnte kantorembede, når blot (— — —)<ref target="drb3"/> i egen
                  person, eller (uanset) at Du vides at besidde et kanonikat og en præbende og
                  ærkedegneembedet i Barvid syssel i samme kirke. Men så snart Du i kraft af dette
                  brev har opnået ukæret besiddelse af nævnte kantorembede, er det vor vilje, at Du
                  fuldt ud — således som Du også af egen drift har vist Dig villig til — skal afstå
                  nævnte ærkedegneembede, som vi fra da af erklærer for ledigt. Intet menneske (— —
                     —)<ref target="drb3"/>. Givet i Avignon den 20. marts i vort pontifikats femte
                  år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570320001 '&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570320001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
