<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570428001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, vistnok ved Stockholm slots brand 1697, registreret af Runell
                  (Palmskiöld) (slutn. af 17. årh.). Til et lille udtog af brevet i Linköping kirkes
                  brevbog s. 149 er knyttet bemærkningen <hi rend="italic">Hanc placitationem reseruat ecclesia
                     Lincopensis sigillatam</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Hadorph, Swenske Riim-Crön. II bil. 41.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hadorph l.l.; Munch, Det norske Folks Hist. 2. Afd. I 644 (<hi rend="italic">udtog i
                     oversættelse</hi>); Sverges Traktater II 235 nr. 327; Mekl.UB. XIV 135 nr. 8334
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Dan. nr. 2409*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498454.webp">3. rk. V nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646843.webp">III:5 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 28. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-04-28"> 1357. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Jönköping</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og grev Adolf 7. af Holsten bringer i egenskab
                  af voldgiftsdommere et forlig i stand mellem kong Magnus af Sverige og hans søn
                  kong Erik, der bl. a. får Skåne, Hven, Blekinge, Lister og Sønderhalland
                  overdraget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498455"/> Uniuersis præsentes litteras inspecturis Albertus dei gracia
                  dux Magnopolensis Stargardiæ ac Rodzstok dominuss et Adolphus eiusdem gracia comes
                  Holstaciæ et Stormariæ salutem in domino sempiternam. ♦ Recognoscimus publice per
                  præsentes, quod postquam inclitissimi principes et domini, domini Magnus, dei
                  gracia Sueciæ et Noruegiæ rex, et Ericus, Sueorum Gothorumque rex ac dominus terræ
                  Scaniæ, primogenitus eiusdem, in nos coniunctim et diuisim iuxta formas litterarum
                  hinc inde confectarum, super litibus, controuersiis et dissensionibus uniuersis,
                  inter eos et utriusque eorundem homines ex utraque parte, tamquam iudices,
                  arbitratores et amicabiles compositores compromiserunt et arbitrati fuerunt, nos
                  in choro fratrum minorum Iunacopiæ præsentibus dominis et regibus supradictis, et
                  expresse ad nostram requisitionem ante nostram promulgationem consentientibus, ac
                  uocatis etiam et præsentibus utriusque prædictorum dominorum consiliariis, nec non
                  et utriusque nostrorum, ac pluribus nobilibus eorundem dominorum et nostris
                  hominibus, auctoritate arbitraria iustitiæ et amoris sonam et perpetuam amicitiam
                  pronuntiauimus, promulgauimus et cum infra scriptis articulis roborauimus, quæ
                  quidem sona cum suis articulis recitata ibidem extitit in hæc uerba: </p>
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno eiusdem millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  quinquagesimo septimo, die beati Vitalis martyris in uilla Iunacopensi nos Magnus,
                  dei gratia Sueciæ, Noruegiæ et Scaniæ rex, præsentialiter constituti, inter nos,
                  homines et seruitores nostros quoscunque, ex una parte, et primogenitum nostrum
                  charissimum, Ericum, homines suos, seruitores ac cæteros auxiliatores suos, tam in
                  dominiis nostris quam suis et aliis ubicunque constitutos, præcipue dominum
                  Iacobum archiepiscopum Lundensem et alios episcopos ..... parte <pb facs="4498456"/> ex altera ..... firmæ pacis concordiam et indissolubile caritatis uinculum,
                  præsentibus et procurantibus inclitis principibus et dominis Alberto, dei gratia
                  duce Magnopolensi Stargardiæ et Rodstok domino, et Adolpho, eiusdem gratia comite
                  Holstaciæ et Stormariæ, eorumque consiliariis, ac utriusque nostrum, fecimus et
                  stabiliuimus ..... ♦ Præterea promittimus et ad hoc nos firmiter obligamus bona
                  fide, quod dominum Benedictum seu fratrem suum, dominum Canutum, dictos
                  Algotzøner, uel dominum Abernum Monam&lt;p&gt;sson, ac alios quoscunque dicto
                  domino Benedicto adherentes seu adherere uolentes, in castris, terris,
                  munitionibus nostris, nunquam colligemus seu tenebimus, aut quoquam in loco in
                  regnis Sueciæ uel Noruegiæ seu in Scania uel Hallandiis scienter colligi aut
                  teneri quomodolibet patiemur, nec eum seu suorum quempiam iuuabimus seu fouebimus
                  per nos seu nostros seu quæuis subsidia impendemus eisdem auxilio, consilio uel
                  fauore, uolentes et expresse consentientess quod si prædictum dominum Benedictum,
                  fratrem suum Canutum, Abernum Monam&lt;p&gt;sson aut alios quoscunque ..... in
                  regnis Sueciæ et Noruegiæ et districtibus terrarum Scaniæ uel Hallandiarum
                  scienter colligi pateremur, ..... extunc nostri compromissores ac ceteri nostri
                  homines, ..... se nobis hostiliter possunt opponere..... ♦ Ceterum matura
                  deliberatione præhabita et nostrorum consiliariorum pleno consilio perusi nostro
                  primogenito Erico dimisimus et præsentibus dimittimus terras, uidelicet Scaniam,
                  tum insulam Huædhen, Blecongiam, Lysteer, Sundrahalland, Ostragotland, præfecturam
                  Kalmarnensem, Verendiam, Niudhungen, præfecturam Iunacopensem, insulam Visingxø et
                  generaliter totam Smalandiam, excepta Finnedia, et omnes terras Osterlandiarum,
                  uidelicet totam diocesin Aboensem, cum omnibus ipsarum castris, municionibus,
                  pertinentiis ..... ♦ Reseruamus uero nobis terras infrascriptas uidelicet
                  Stockholm cum suis attinentiis, uidelicet totam superiorem Sueciam, Owanskogh
                  dictam, Gestrikiam, Hellsingiam, Gothlandiam, Olandiam, Vestgociam, Dahl,
                  Vermelandiam, Norrohallandiam cum Finnedia, cum omnibus munitionibus, pertinentiis
                  et castris ..... ♦ Præterea castra sita in nostris terris antedictis, reseruatis
                  nobis, et præcipue castrum Vardberg, ad usum et defensionem regni Sueciæ tenebimus
                  gubernanda, ..... ♦ Amplius, omnia <pb facs="4498457"/> castra et munitiones nobis
                  in regno Sueciæ ubilibet et Norrahalland reseruatas nulli hominum, cuiuscunque
                  conditionis, post præsentem diem præter requisitionem et deliberationem
                  consiliariorum antiquorum regni Sueciæ, quotiens certa causa et necessitas certa
                  ea&lt;rum&gt; uel earum aliqua&lt;rum&gt; mutationem requirat, per nos debent
                  obligari seu quomodolibet dimitti et alienari, quod et noster primogenitus Ericus,
                  prout in suis litteris super hoc nobis traditis continetur, de castris et
                  munitionibus suis, faciet uice uersa. ..... </p>
            <p> Item ordinauimus et diffiniuimus, statuimus et censuimus nos Albertus dux et
                  Adolphus comes predicti quod litteras et priuilegia super terra Scaniæ confecta et
                  tradita a rege Danorum per dominum nostrum regem Magnum, quatuor episcopis et
                  quatuor potioribus consiliariis regni Sueciæ nominandis præsentari et apud ipsos
                  recondi debent ad dominorum nostrorum regum et totius regni Sueciæ usum
                  reseruanda. ..... ♦ Datum anno die et loco supra dictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 7-8 og 15 Monam&lt;p&gt;sson] Monamusson Aa, men cf. 1402 29. september og
                  Sjöstedt s. 17 note 26. </p>
               <p> 4 ea&lt;rum&gt; uel earum aliqua&lt;rum&gt;] eas uel earum aliquas Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: cf. nr. 2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646844"/> Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, herre til
                  Stargard og Rostock, og Adolf, ligeledes af Guds nåde greve af Holsten og
                  Stormarn, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender offentligt med dette brev, at efter at de berømmelige fyrster og
                  herrer, herrerne Magnus, af Guds nåde konge af Sverige og Norge, og Erik, de
                  Svenskes og Goters konge samt herre over landet Skåne, hans førstefødte, i fællig
                  og hver for sig i overensstemmelse med ordlyden af det brev<ref target="drb1"/>,
                  der af begge parter er opsat herom, har udnævnt og antaget os til dommere,
                  voldgiftsmænd og venskabelige mæglere i alle stridigheder, uenigheder og
                  uoverensstemmelser mellem dem indbyrdes og deres mænd på begge sider, har vi i
                  koret i franciskanerkirken i Jönköping i nærværelse af de ovennævnte herrer og
                  konger, der på vor anmodning udtrykkeligt gav deres samtykke, inden vi afsagde vor
                  kendelse — og idet såvel begge fornævnte herrers råder som begge vores råder og
                  adskillige andre af disse herrers velbyrdige mænd og af vore mænd også var
                  tilkaldt og nærværende — i kraft af vor myndighed til at afsige voldgiftskendelse
                  i retfærdighed og mindelighed erklæret, forkyndt og med de nedenfor skrevne
                  artikler bestyrket en overenskomst og et evigt venskab, hvilken overenskomst, der
                  sammesteds oplæstes artikel for artikel, har denne ordlyd: </p>
            <p> I Herrens navn amen. I det Herrens år 1357 på martyren St. Vitalis' dag var vi
                  Magnus, af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, personligt til stede i byen
                  Jönköping, hvor vi indgik og befæstede en urokkelig fred og enighed og et
                  ubrydeligt kærlighedens bånd mellem os, alle vore mænd og tjenere på den ene side
                  og vor såre kære førstefødte, Erik, hans mænd, tjenere og øvrige hjælpere overalt,
                  hvor de findes, såvel under vort som under hans og andres herredømme, særligt herr
                  Jakob, ærkebiskop af Lund, og andre bisper ... på den anden side, idet de
                  berømmelige fyrster og herrer, Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg og
                  herre over Stargard og Rostock, og Adolf, ligeledes af Guds nåde greve af Holsten
                  og Stormarn, samt deres og vore begges råder var til stede og formidlede
                  overenskomsten ..... Desuden lover vi og forpligter os ubrydeligt på tro og love
                  til, at vi aldrig på vore borge, i vore lande eller i vore befæstninger vil
                  modtage eller understøtte herr Bengt eller hans broder herr Knut, kaldet
                  Algotsønner, eller herr Abjörn Monampsson og hvilke som helst andre, der er eller
                  ønsker at være herr Bengts tilhængere, og vi skal ikke med vort vidende tåle, at
                  de modtages eller understøttes på noget som helst sted inden for rigerne Sverige
                  eller Norge, i Skåne eller i Nørre- og Sønderhalland; <pb facs="4646845"/> og vi
                  skal ikke — hverken selv eller ved vore folk — hjælpe eller begunstige ham eller
                  nogen af hans eller yde samme nogen støtte med hjælp, råd eller gunst; og det er
                  vor vilje og vi giver udtrykkeligt samtykke til, at hvis vi skulde tåle, at
                  fornævnte herr Bengt, hans broder, herr Knut, Abjörn Monampsson eller andre med
                  vort vidende bliver modtaget ..... i rigerne Sverige og Norge og i områder inden
                  for landene Skåne og Nørre- og Sønderhalland, ..... så har vore medlovere og vore
                  øvrige mænd ret til at sætte sig fjendtligt op mod os. ..... Endvidere har vi
                  efter moden overvejelse og med anvendelse af vore råders fulde råd overdraget og
                  med dette brev overdrager vi til vor førstefødte Erik følgende lande: Skåne,
                  indbefattet øen Hven, Blekinge, Lister, Sønderhalland, Östergötland, Kalmar len,
                  Värend, Njudung, Jönköping len, øen Visingsö og i almindelighed hele Småland med
                  undtagelse af Finnveden, og alle landskaberne i Østerlandene, nemlig hele Åbo
                  stift, med alle borge, befæstninger, tilliggender ..... Men vi forbeholder os for
                  os selv nedenskrevne lande, nemlig Stockholm med alle tilliggender, hele
                  Uppsverige, kaldet Ovanskog, Gästrikland, Hälsingland, Gotland, Öland,
                  Västergötland, Dal, Värmland, Nørrehalland og Finnveden med alle befæstninger,
                  tilliggender og borge ..... Desuden skal vi bestyre de borge, der er beliggende i
                  vore fornævnte lande, der er forbeholdt os, — og specielt borgen Varberg — til
                  gavn og forsvar for Sveriges rige ..... Ydermere må vi efter denne dag ikke
                  pantsætte eller på nogen måde overdrage eller afhænde nogen af de borge og
                  befæstninger, der er forbeholdt os hvor som helst i Sveriges rige eller i
                  Nørrehalland, til noget menneske, af hvilken stand han end er, undtagen efter
                  opfordring og moden overvejelse af Sveriges riges ældre råder, og kun i tilfælde
                  af, at en særlig grund eller en særlig nødvendighed kræver en ændring med hensyn
                  til samme eller nogle af dem; det samme gælder vor førstefødte Erik med hensyn til
                  hans borge og befæstninger, således som det indeholdes i det brev, som han har
                  givet os herom..... </p>
            <p> Fremdeles anordner og bestemmer, fastsætter og foreskriver vi fornævnte hertug
                  Albrecht og grev Adolf, at de breve og privilegier vedrørende landet Skåne<ref target="drb2"/>, der er udfærdiget og givet af de Danskes konge, skal vor
                  herre, kong Magnus, overgive til fire bisper og fire af de mægtigste af Sveriges
                  riges råder, der skal udvælges hertil, og de skal opbevares hos dem til brug for
                  vore herrer, kongerne og hele Sveriges rige ..... Givet ovennævnte år, dag og
                  sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4646846"/> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570114001'&gt;2&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. de af kong Valdemar i 1341-43 udfærdigede breve på Skånes
                  afståelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
