<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570510001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570510001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 136 f.202v ep. 59 (fejl for 69, da det
                  følgende brev i Reg.Aven. har nr. 70), fugtbeskadiget, med overskriften <hi rend="italic">Gratis
                     pro deo</hi>. Hertil hører følgende supplik (Reg. Suppl. 29 f.117r, i marginen
                     <hi rend="italic">S (=Sleswicensis)) Supplicat sanctitati uestre deuotus uester Godfridus van
                     der Nyghenmolen clericus Mindensis diocesis/ quatinus sibi graciam specialem
                     facientes de parrochiali ecclesia sancti Georii in Lundenberch/ Sleswicensis
                     diocesis/ per munus consecracionis quondam domino Henrico de Warendorp/ eiusdem
                     Sleswicensis ecclesie episcopo/ in curia Romana inpenso uacante dignemini
                     misericorditer prouidere/ etcetera/ ut in forma/ ♦ Fiat .G. ♦ Et quod transeat
                     sine alia lectione ♦ Fiat .G. ♦ Datum apud Pontem Sorge Auinionensis diocesis
                     .vi. idus maii anno quinto</hi>, trykt Acta Pont. I 208 nr. 497 — Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. IV 473 nr. 730. Desuden registreret Collect. 97 f.12r <hi rend="italic">De ecclesia
                     sancti Georgii in Vandenberch. Sleswicensis diocesis. uacante per promotionem.
                     episcopi dicte ecclesie. fuit/ prouisum Godfridus. van der Nyghenmolen .vi.
                     idus. maii</hi>, trykt Acta Pont. VII 80 nr. 5372, og i Reg. Suppl. 30 f.255r
                  (anden foliering 161r) <hi rend="italic">De ecclesia/ sancti Georgii in Vendenberch. dicte
                     diocesis. fuit prouisum Godfridus. van der Nyghenmolen. vi idus maii</hi>, trykt
                  Acta Pont. VII 87 nr. 5386. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VI 513 nr. 5137 og VII 86 nr. 5386.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498459.webp">3. rk. V nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646847.webp">III:5 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 32. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for den forkortede formel se nr. 13: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-05-10"> 1357. 10. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Pont-de-Sorgues</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. pålægger biskoppen af Lübeck, provsten i Slesvig og sakristanen
                  i Avignon at overdrage Gotfred van der Nigenmolen sognekirken i Lundenberg i
                  Slesvig stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498460"/> Uenerabili fratri .. episcopo Lubicensis et dilectis filiis
                  .. preposito Sleswicensis et .. sacriste Auinionensis ecclesiarum salutem
                  etcetera. ♦ Probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius
                  Godfridus van d&lt;er&gt; Nyghenmolen clericus Mindensis diocesis fidedigno
                  commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales/ ♦ Dudum
                  siquidem felicis recordationis Clemens papa VI predecessor noster omnes
                  parrochiales ecclesias ceteraque beneficia ecclesiastica cum cura et sine cura
                  tunc apud sedem apostolicam uacantia et imposterum uacatura/ collacioni et
                  disposicioni sue duxit reseruanda. decernens extunc irritum et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari. ♦ Postmodum uero parrochiali ecclesia/ sancti Georgii in Lundenberch
                  Sleswicensis diocesis/ quam bone memorie Henricus episcopus Sleswicensis tempore
                  promotionis per ipsum predecessorem de persona eiusdem episcopi ad ecclesiam
                  Sleswicensem tunc uacantem obtinebat/ per huiusmodi promotionem et consecrationis
                  munus de mandato ipsius predecessoris apud sedem predictam dicto predecessore
                  uiuente/ impensum/ eidem apud sedem predictam uacante ac deinde dicto predecessore
                  nondum per eum de dicta ecclesia disposit&lt;o&gt; uiam uniuerse carnis ingressos
                  nos diuina fauente clemencia ad apicem summi appostolatus assumpti omnes
                  parrochiales ecclesias ceteraque beneficia ecclesiastica cum cura uel sine cura
                  tunc apud sedem predictam uacanti&lt;a&gt; et imposterum uacatura. in nostri
                  appostolatus primordiis collacioni et disposi<pb facs="4498461"/>cioni nostre cum
                  simili interposicione decreti duximus eciam [re]seruanda. ♦ Cum itaque dicta
                  parrochialis ecclesia sicut accepimus adhuc secundum premissa uacare noscatur. nos
                  uolentes dicto Gotfrido. premissorum suorum meritorum * [in]tuitu graciam facere
                  specialem discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo
                  aut unus uestrum. per uos uel alium seu alios. dictam parrochialem ecclesiam si ut
                  premittitur uacat et tempore date presencium non sit in ea alicui specialiter ius
                  quesitum/ eidem Gotfrido cum omnibus iuribus et pertinenciis suis auctoritate
                  nostra conferre et assignare curetis inducentes eum uel procuratorem suum eius
                  nomine in corporalem possessionem parrochialis ecclesie ac iurium et
                  pertinenciarum predictorum auctoritate predicta et defendentes inductum amoto
                  exinde quolibet illicito detentore ac facientes sibi de ipsius ecclesie fructibus
                  redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi.
                  contradictores auctoritate nostra appellacione postposita compescendo non
                  obstantibus si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi
                  parochialibus ecclesiis aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  speciales uel generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam
                  si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodobilet sit
                  processum. quibus omnibus dictum Gotfridum in assecucione [ipsius] parrochialis
                  ecclesie uolumus anteferri. sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  parrochialium [ecclesia]rum aut beneficiorum aliorum preiudicium generaris seu si
                  episcopo Sleswicensi qui est pro tempore uel quibusuis aliis communiter uel
                  diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad receptionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur. et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari
                  non possint quodque de huiusmodi parrochialibus ecclesiis aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem (— — —) mencio specialis ♦ Nos enim prout est irritum decernimus et
                  inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contra reseruaciones et decreta predicta attemptatum forsan est hactenus uel
                  contra ea [et] alia premissa contingerit inposterum attemptari. <pb facs="4498462"/> ♦ Datum apud Pontemsorgie Auinionensis diocesis .vi. idus maii. anno quinto.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 .. = Bertrammo. </p>
               <p> — ..=Echardo. </p>
               <p> 11 ..=Bosoni. </p>
               <p> 13 van d&lt;er&gt;] vandre Aa. </p>
               <p> 27 disposit&lt;o&gt;] disposita Aa. </p>
               <p> 30 uacanti&lt;a&gt;] uacantibus Aa.</p>
               <p> 4 meritorum] herefter slettet intuitu og gentaget suorum Aa. </p>
               <p> 10 ac] rettet fra et Aa. </p>
               <p> 16 parochialibus] med overflødig forkortelsesstreg gennem p Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder biskop (Bertram) af Lübeck og vore elskede sønner provst
                  (Eggert) ved Slesvig kirke og (Boso), sakristan ved Avignon kirke, hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> De retskaffenheds og dyders fortjenester, for hvilke vor elskede søn Godfred van
                  der Nigenmolen, klerk i Minden stift, anbefales til os ved troværdige mænds
                  vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig gavmildhed. I sin tid lod pave
                  Clemens 6., vor forgænger — lykkelig ihukommelse — alle sognekirker og de øvrige
                  kirkelige embeder med og uden sjælesorg, som da var ledige ved det apostoliske
                  sæde eller fremtidig måtte blive ledige, reservere for sin overdragelse og
                  rådighed og erklærede det fra da af ugyl<pb facs="4646848"/>digt og magtesløst, om
                  nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at
                  handle anderledes i denne sag. Da derefter sognekirken St. Georg i Lundenberg i
                  Slesvig stift, som biskop Henrik af Slesvig — god ihukommelse — på det tidspunkt,
                  da nævnte forgænger forfremmede samme person til biskop ved kirken i Slesvig, som
                  dengang var ledig, sad inde med, som følge af denne forfremmelse og indvielses
                  nådegave, der efter samme forgængers befaling meddeltes samme ved fornævnte sæde i
                  nævnte forgængers levetid, blev ledig ved fornævnte sæde, og fornævnte forgænger
                  derpå gik al kødets gang, inden han endnu fik rådet over nævnte kirke, bestemte
                  vi, da vi ved Guds nåde og mildhed var blevet hævet til det høje apostolats tinde,
                  ligeledes i begyndelsen af vort apostolat i kraft af en tilsvarende beslutning at
                  reservere alle sognekirker og de øvrige kirkelige embeder med eller uden
                  sjælesorg, som da var ledige ved fornævnte sæde og fremtidig måtte blive ledige,
                  for vor overdragelse og rådighed. Da derfor nævnte sognekirke, som vi har erfaret,
                  stadig i overensstemmelse med ovenstående vides at være ledig, og det er vort
                  ønske at vise nævnte Godfred særlig nåde af hensyn til hans ovennævnte
                  fortjenester, pålægger vi med apostolisk brev Eder, gode mænd, at I alle tre eller
                  to eller blot en af Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor
                  myndighed overdrager og anviser samme Godfred nævnte sognekirke, hvis den, som det
                  ovenfor er nævnt, er ledig, og der dags dato med hensyn til den ikke er gjort
                  specielt retskrav gældende for nogen, med al ret og tilbehør. I skal med fornævnte
                  myndighed indføre ham eller hans befuldmægtigede i hans navn i korporlig
                  besiddelse af fornævnte sognekirke og rettigheder og tilliggender og forsvare ham
                  efter indførelsen, efter at enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra, og sørge
                  for, at der fuldt ud svares ham af samtlige frugter, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af samme kirke, idet I med vor myndighed skal tugte
                  dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel, uanset om nogen af
                  nævnte sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have
                  provision på disse sognekirker, eller almindeligt brev om provision på andre
                  kirkelige beneficier i de egne, selv om man derved er skredet til forbud,
                  reservation og afgørelse eller er gået frem på hvilken som helst anden måde. Det
                  er nemlig vor vilje, at nævnte Godfred frem for alle disse skal have fortrinsret
                  til at opnå denne sognekirke, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning
                  i deres ret til at opnå andre sognekirker eller beneficier; (Eders overdragelse
                  gælder endvidere), uanset om den for tiden værende <pb facs="4646849"/> biskop af
                  Slesvig eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af samme sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller
                  provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil eller rammes af
                  interdikt, suspension eller bandlysning, og at disse sognekirker eller andre
                  kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til
                  overdragelse, provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, (— —
                     —)<ref target="drb2"/> særlig omtale sted. Thi vi erklærer det ugyldigt og
                  magtesløst, hvad det også er i sig selv, om nogen med nogen som helst myndighed
                  med eller uden viden herom i modstrid med fornævnte reservationer og afgørelser
                  hidtil skulde have forsøgt eller i fremtiden i modstrid hermed og det andet
                  fornævnte skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Givet ved
                  Pont-de-Sorgues i Avignon stift den 10. maj i vort femte pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> findes også indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> for den forkortede formel se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570320001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
