<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13571009001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13571009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. Afskrift af Langebek med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Orig. membr. laant af hr. provst Butzow 1757</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">1. 3.
                     sigilla adsunt, 2. 4. desunt. In tergo: Super curia spectante ad altare
                     apostolorum Roskildis in parrochia beati Michaelis sita</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: tabt —
                     <hi rend="italic">Ab1</hi>: Ny kgl. Saml. 561 fol. p.155. Afskrift af Lucoppidan (f 1717) med
                  bemærkningen, at tre segl var bevarede samt oplysningen <hi rend="italic">Ex archivis ministerii
                     Hafniensis communicauit m. Franciscus Thestrupius</hi>. Herefter afskrifter i
                  Langebeks Diplomatarium (nr.2 og 3) samt RA. Håndskriftsamlingen. Danmark-Norges
                  alm. hist. nr. 40. Danske Selskabs kopidokumenter, læg II. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rørdam, Kbh.s Kirker og Klostere. Till. 17 nr. 15; Kbh.s Dipl. IV 12
                  nr. 17 — Reg. Dan. nr.*2301; Rep. nr. 2539.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498490.webp">3. rk. V nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646870.webp">III:5 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 66. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa med varianter fra Ab1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-10-09"> 1357. 9. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Krag, dekan i København, og Katerine, enke efter Gødeke v. Unna, pantsætter
                  en gård i Roskilde til det alter i Vor Frue kirke i København, som indehaves af
                  præsten Lytbert. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498491"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Kraac decanus
                  Hafnen sis et Katerina relicta cuiusdam Godikini de Vnna ciuis Hafnensis, salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri, nos, de consensu
                  et uoluntate cuiusdam Luthberti perpetui uicarii ecclesie beate uirginis Hafnis
                  Roskildensis dyocesis, uiginti marchas puri argenti ponderis Coloniensis collatas
                  per quendam Gerardum dictum de Vnna morantem Colonie pro anniuersario suo post
                  dies suos in ipsa ecclesia Hafnensi annue de duobus solidis grossorum faciendo ad
                  altare dicti Luthberti fundatum per quendam Godichinum dictum de Vnna condam ciuem
                  Hafnensem bone memorie pro usibus nostris integraliter subleuasse, pro quibus
                  uiginti marchis argenti ipsius altaris possessori, qui nunc est, uel qui pro
                  tempore fuerit, curiam nostram Roskildis in parochia beati Michaelis in australi
                  latere fori sitam, nobis iure hereditario de matrimonio contingentem, quam nunc
                  inhabitat quidam Wernerus Pundere, cum domo lapidea, edificiis singulis, et
                  pertinentiis uniuersis, inpigneramus ueraciter per presentes, tali condicione,
                  quod, quandocunque nos uel post dies nostros heredes nostri dictam curiam pro
                  tanta pecunia redimere uoluerimus uel uoluerint, nulla nobis uel eis per aliquem,
                  cuiuscunque status aut condicionis in hoc occurrat contradictio uel difficultas,
                  nec licitum sit alicui qualiscunque gradus ipsam curiam ab ipsius altaris uel
                  possessoris sui possessione alienare quoquo modo sine nostra et heredum nostrorum
                  requisicione et licencia speciali. ♦ Cum autem ipsam curiam per nos aut per
                  heredes nostros redimi contigerit, pecunia, pro qua redimitur, ad nullos alios
                  usus, nisi ad emenda <pb facs="4498492"/> bona predicto altari perpetuanda eciam
                  secundum consilium et consensum nostrum et heredum nostrorum aliqualiter
                  deputetur. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum sigillis discretorum
                  uirorum uidelicet Godikini et Gerardi dictorum de Vnna fratrum germanorum
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini millesimo triscentesimo
                  quinquagesimo septimo, die beati Dyonisii martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Kraac] Kraak Ab1. </p>
               <p> 9-10 Hafnensis] Hauniensis Ab1, således overalt i det følgende. </p>
               <p> 12 Luthberti] Luchberti Ab1. </p>
               <p> 16 dicti] domini Ab1. </p>
               <p> 17 condam ciuem] ciuem condam Ab1. </p>
               <p> 22 Wernerus] Vernerus Ab]. </p>
               <p> 26 cuiuscunque] cuiusque Ab1. </p>
               <p> 28 uel] Ab1, et Aa. </p>
               <p> 31 pecunia pro qua] pecunia med slettet que qua Ab1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Krag, dekan i København, og Katerine, enke efter en vis Gødeke v. Unna,
                  borger i København, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4646871"/>Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi med samtykke
                  og billigelse af Lytbert, evig vikar ved Vor Frue kirke i København, Roskilde
                  stift, helt og fuldt til vort brug har oppebåret 20 mark lødigt sølv efter kølnsk
                  vægt, som Gerhard kaldet v. Unna, der opholder sig i Køln, har skænket til
                  afholdelse af hans årtid efter hans død i selvsamme kirke i København med to
                  skilling grot en gang om året ved nævnte Lytberts alter, oprettet af en vis Gødeke
                  kaldet v. Unna, fordum borger i København — god ihukommelse —, for hvilke 20 mark
                  sølv vi i sandhed med dette brev til samme alters nuværende eller fremtidige
                  indehaver pantsætter vor gård i Roskilde i St. Mikkels sogn ved den søndre side af
                  torvet, som tilkommer os ifølge arveretten som mødrene arv, og som en vis Werner
                  Pundere nu bebor, med stenhus, bygninger, hver og een, og med samtlige
                  tilliggender, på den betingelse, at der, når som helst vi eller efter vor død vore
                  arvinger ønsker at indløse nævnte gård for samme pengesum, ikke skal møde os eller
                  dem nogen som helst indsigelse eller vanskelighed heri fra nogen, uanset hans rang
                  eller stilling; og ingen af hvad rang han end er, må på nogen som helst måde lade
                  gården gå ud af dette alters eller dets indehavers besiddelse uden på vor og vore
                  arvingers opfordring og med vor særlige tilladelse. Men når dette sker, at gården
                  indløses af os eller vore arvinger, da skal pengene, for hvilke den indløses, ikke
                  på nogen måde henlægges til noget andet brug end til køb af gods til fortsat varig
                  opretholdelse af fornævnte alter, ligeledes med råd og samtykke fra os og vore
                  arvinger. Til vidnesbyrd herom er vore segl tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd Gødeke og Gerhard kaldet v. Unna, kødelige brødre, hængt under dette segl.
                  Givet i det Herrens år 1357 på martyren St. Dionysius dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
