<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570405001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570405001</idno>
            <idno type="dd_serialno">19</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425): <hi rend="italic">Super bonis in Malmogis
                     datis ad missam beate uirginis rorate. Sunt 7 littere</hi>, d.v.s. 7 breve fra
                  tiden 1357-1401, cf. ÆA.V. 160 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.157 med overskrift
                     <hi rend="italic">Super bonis Malmøgis ad missam beate uirginis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2524 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498448.webp">3. rk. V nr. 19</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646838.webp">III:5 nr. 19</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 19. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-04-05"> 1357. 5. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Elisabeth, enke efter Niels Strangesen, borger i Lund, pantsætter sin stenbod i
                  Malmø til sin måg Peder Olufsen, borger i Lund, for 10 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Elizabeth relicta Nicolai Stran gessun
                  quondam ciuis Lundensis salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolo uniuersis
                  presentibus et futuris. me uiro honesto. presencium exhibitori. Petro Olufssun
                  ciui Lundensi dilecto genero meo in x marchis puri argenti uidelicet sterlingis et
                  lybicensibus bonis et datiuis. teneri et esse ueraciter obligatam/ sibi uel suis
                  heredibus. per me uel meos heredes in proximo festo natiuitatis beate Marie
                  uirginis integraliter persoluendis. pro qua quidem argenti summa. ipsi Petro.
                  tabernam meam lapideam cum penu lapideo sibi inferius adherente in Malmøghæ sitis
                  impignero per presentes. <pb facs="4498449"/> tali condicione quod si in termino
                  predicto in soluendo defecero. extunc idem Petrus seu heredes sui omnes et
                  singulos. redditus et pensiones de eisdem prouenientes. scilicet. taberna et penu
                  lapideis libere annuatim subleuabit. in sortem principalem debiti minime
                  computanda ♦ Si uero antequam dictum argentum sibi exsoluere potero. me deus de
                  hoc mundo euocauerit. extunc immediate. dicta taberna cum penu lapideo ipsi Petro
                  et suis heredibus cedant libere iure perpetuo tenore presencium
                  possidend&lt;a&gt;. tali tamen condicione mediante quod predictus Petrus. michi
                  pro additamento pro ipsis taberna et penu lapideis x marchas argenti in moneta
                  superius expressa. soluat et exponat. de quibus taliter ordinandum duxi. ut in
                  usum et remedium anime mee et nullam aliam quamcumque substanciam mundi. fideliter
                  deducantur ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum uidelicet Andree Olufsun generi dilecti mei Nicolai predicti. Iohannis
                  Strangesun fratris sui et Erici Ebbessun ciuis Lundensis. presentibus est appensum
                  ♦ Datum anno domini mccclvii. quarta feria proxima post dominicam palmarum. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 quondam] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 7 possidend&lt;a&gt;] possidende Aa. </p>
               <p> 13 dilecti] Rep. foreslår tilføjelse af mariti. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Elisabeth, enke efter Niels Strangesen, fordum borger i Lund, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg i
                  sandhed står i skyld og gæld til den hæderlige mand, nærværende brevviser Peder
                  Olufsen, borger i Lund, min kære måg, for 10 mark lødigt sølv, nemlig i gode og
                  gængse sterlinger og lybske penninger, som fuldt ud skal betales ham eller hans
                  arvinger af mig eller mine arvinger til førstkommende jomfru Marias fødselsdag<ref target="drb1"/>; for denne sum sølv pantsætter jeg med dette brev til samme
                  Peder min bod af sten i Malmø med det nedenfor tilstødende <pb facs="4646839"/>
                  forrådskammer af sten på den betingelse, at hvis jeg svigter med betalingen til
                  fornævnte termin, da skal samme Peder eller hans arvinger årligt frit oppebære
                  afgifter og ydelser, alle som een, som samme, nemlig boden og forrådskammeret af
                  sten, afkaster, uden at de på mindste måde skal afdrages i gældens hovedstol. Men
                  hvis Gud kalder mig fra denne verden, før jeg kan betale ham nævnte sølv, da skal
                  nævnte bod med forrådskammeret af sten straks tilfalde samme Peder og hans
                  arvinger, at besidde frit med rette evindelig i kraft af dette brev, dog på den
                  betingelse, at fornævnte Peder skal betale og give mig et tillæg på 10 mark sølv i
                  ovennævnte mønt for stenboden og stenkælderen; om disse penge har jeg truffet den
                  bestemmelse, at de samvittighedsfuldt skal anvendes til min sjæls tarv og frelse
                  og ikke til nogen som helst anden verdens ting. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Anders Olufsen, min fornævnte
                  elskede Niels' måg, hans broder Jens Strangesen og Erik Ebbesen, borger i Lund,
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1357 første onsdag efter
                  palmesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">8\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
