<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570613001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570613001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 136 f.111v ep. 9 med taksten XII
                  (registreret Reg.Aven. 305 f.212v <hi rend="italic">Iacobo Pauli prouidetur de canonicatu et
                     prebenda ac archidiaconatu ecclesie Arusiensis uacantibus</hi>, trykt Acta Pont.
                  VII 88 nr.5387). Hertil hører følgende supplik (Reg. Suppl. 29 f.153r, i marginen
                  til venstre <hi rend="italic">A (=Arusiensis)</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera) Supplicat
                     sanctitati uestre humilis et deuotus uester Iacobus Pauli/ clericus Iohannis
                     Guilaberti collectoris eiusdem sanctitatis per regna Dacie et Swecie/ qui dicto
                     collectori in negociis camere sanctitatis uestre non modica prestitit seruicia/
                     personam suam pluribus et diuersis periculis exponendo/ et potissime cum idem
                     Iacobus nuper cum tribus sociis suis fuisset/ missus/ per dictum collectorem/
                     ad ecclesiam Herbipolensem/ pro quibusdam litteris apostolicis exequendis/
                     nonnulli dictos tres ceperunt/ in ecclesia predicta/ ipsosque presente dicto
                     Iacobo ligauerunt/ et deinde submiserunt/ attamen dictus Iacobus sicut deo
                     placuit/ quasi miraculose ab eorum manibus euasit/ quatinus sibi specialem
                     graciam facientes de canonicatu/ et prebenda/ ac archidiaconatu ecclesie
                     Arusiensis/ que dignitas existit uacantibus per obitum quondam Iohannis Thome/
                     nuper ipsius ecclesie archidiaconi et canonici prebendati/ qui extra Romanam
                     curiam diem clausit extremum/ et ante eius obitum reseruatis quorum fructus
                     etcetera decem marchas argenti/ puri/ secundum communem exztimacionem annuatim
                     non excedunt eidem Iacobo dignemini misericorditer prouidere. non obstante quod
                     in ecclesia Roskildensi quandam perpetuam uicariam noscitur obtinere/ quam
                     paratus est dimittere cum uirtute huiusmodi gracie canonicatus et prebende ac
                     archidiaconatus predictorum possessionem pacificam fuerit assecutus/ et cum
                     omnibus aliis non obstantibus/ et clausulis oportunis ac executoribus. ♦ Fiat
                     .G\ ♦ Et sine alia leccione. ♦ Fiat .G\ ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis
                     diocesis idus iunii anno quinto\</hi>, trykt Acta Pont. I 209 nr. 499 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Acta Pont. Svec. I 578 nr.551a (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Hertil hører
                  endvidere følgende notitser i de pavelige regnskabsbøger: Collect. 97 f.12r <hi rend="italic">De
                     canonicatu et prebenda et archidiaconatu ecclesie Arusiensis uacantibus per
                     obitum Iohannis Thome fuit prouisum Iacobo Pauli idus iunii</hi>, trykt Acta
                  Pont. VII 80 nr.5372, og Collect. 290 f.1v <hi rend="italic">Item fuit prouisum Iacobo Pauli
                     clerico Iohannis Guilaberti collectoris Dacie de canonicatu et prebenda ac
                     archidiaconatu ecclesie Arusiensis. ♦ Idus iunii anno quinto</hi>, trykt Acta
                  Pont. I 155 nr.337 (<hi rend="italic">med år 1346, rettet VII 43 til 1356</hi>); Acta Pont. Svec.
                  I 578 nr.551e, og i Reg. Suppl. 30 f.255r (anden foliering 161r) <hi rend="italic">De canonicatu
                     et prebenda ac archidiaconatu ecclesie Arusiensis fuit prouisum Iacobo Pauli
                     idus iunii</hi>, trykt Acta Pont. VII 87 nr.5387. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498472.webp">3. rk. V nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646857.webp">III:5 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 44. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 13: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-06-13"> 1357. 13. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. overdrager Jakob Povlsen et kanonikat, en præbende og
                  ærkedegneembedet ved kirken i Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498473"/> Dilecto filio Iacobo Pauli canonico/ et archidiacono
                  Arusiensi/ salutem etcetera. ♦ Uite ac morum honestas et alia probitatis et
                  uirtutum merita super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos
                  inducunt ut tibi reddamur ad graciam liberales ♦ Dudum siquidem intendentes de
                  beneficiis ecclesiasticis que quondam Iohannes Thome archidiaconus ecclesie
                  Arusiensis tunc temporis obtinebat/ cum ea uacare contingeret/ per apostolice
                  sedis prouidenciam ordinari beneficia ipsa dum adhuc idem Iohannes ageret in
                  humanis uidelicet x kalendas septembris pontificatus nostri anno secundo dumtamen
                  archidiaconatus ipsius ecclesie dignitas personatus uel officium in eadem ecclesia
                  existeret collacioni et disposicioni nostre <pb facs="4498474"/> ea uice duximus
                  specialiter reseruanda/ decernentes extunc irritum et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari. ♦ Cum
                  itaque postmodum canonicatus et prebenda ac archidiaconatus ipsius ecclesie
                  predict&lt;i&gt;/ quos dictus Iohannes tempore huiusmodi nostre reseruationis in
                  ipsa ecclesia obtinebat/ per ipsius Iohannis obitum qui nuper extra Romanam curiam
                  diem clausit extremum/ uacauerint et uacare noscantur ad presens nullusque preter
                  nos hac uice de illis; cum dictus archidiaconatus dignitas in eadem ecclesia
                  existat/y disponere potuerit neque possit reseruatione et decreto obsistentibus
                  supradictis/ nos uolentes tibi qui pro negociis camere apostolice in regnis Dacie
                  et Swecie te asseris fideliter laborasse. premissorum intuitu graciam facere
                  specialem canonicatum et prebendam ac archidiaconatum predictos/ quorum fructus
                  redditus et prouentus decem marcharum argenti/ secundum communem extimacionem
                  ualorem annuum ut asseritur non excedunt sic uacantes cum plenitudine iuris
                  canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate
                  conferimus et deillis eciam prouidemus decernentes (— — —)/ aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti
                  uel ut recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis de
                  canonicatibus et prebendis ac dignitatibus (— — —)/ quibus omnibus te in
                  assecucione canonicatus et prebende ac archidiaconatus pre[dicto]rum uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucione&lt;m&gt; canonicatuum et
                  prebendarum ac dignitatum personatuum officiorum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari/ aut si uenerabili fratri nostro ..... episcopo et dilectis
                  filiis capitulo Arusiensi uel quibusuis aliis (— — —)/ quodque de canonicatibus et
                  prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut aliis
                  beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis aliam disposicionem (— — —) consuetudinibus ipsius ecclesie solitum
                  iuramentum (— — —) illud prestes/ seu quod in ecclesia Roskildensi quandam
                  perpetuam uicariam nosceris obtinere. ♦ Uolumus autem quod quamprimum uigore
                  presencium canonicatus et prebende ac archidiaconatus predictorum fueris
                  possessionem pacifice assecutus dictam perpetuam uicariam quam ut prefertur
                  obtines quamque extunc ua <pb facs="4498475"/> care decernimus omnino prout ad id
                  te sponte obtulisti dimittere tenearis ♦ Nulli ergo (— — —). ♦ Datum apud
                  Uillamnouam Auinionensis diocesis idus iunii anno quinto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jakob Povlsen, kannik og ærkedegn i Århus, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dit sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder,
                  for hvilke Du anbefales os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise
                  Dig nådig gavmildhed. Da vi nu i sin tid havde til hensigt, når de kirkelige
                  beneficier, som den nu afdøde Jens Thomsen, ærkedegn ved Århus kirke, dengang
                  besad, blev ledige, at råde over dem ved det apostoliske sædes forsyn, lod vi,
                  endnu medens samme Jens levede, nemlig den 23. august i vort pontifikats andet
                     år<ref target="drb2"/>, samme kirkelige beneficier denne gang reservere
                  specielt for vor overdragelse og rådighed under den forudsætning, at nævnte kirkes
                  ærkedegneembede bestod som dignitet, personat eller officium ved denne kirke, og
                  erklærede det fra da af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst
                  myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne
                  sag. Da derefter fornævnte kanonikat, præbende og ærkedegneembede ved samme kirke,
                  hvilke nævnte Jens besad ved denne kirke på tidspunktet for denne vor reservation,
                  ved samme Jens' død, han, som nylig lukkede sine øjne uden for den romerske kurie,
                  blev ledige og for tiden vides at være ledige, og da ingen uden vi denne gang har
                  kunnet eller kan råde over dem, da nævnte ærkedegneembede er en dignitet ved
                  samme, og idet ovennævnte reservation og afgørelse stiller sig hindrende i vejen,
                  vil vi derfor i betragtning af ovenstående, og fordi Du, som Du forsikrer, har
                  arbejdet trofast i det apostoliske kammers ærinder i Danmarks og Sveriges riger,
                  vise Dig en særlig nåde og overdrager Dig med apostolisk myndighed fornævnte
                  således ledige kanonikat, præbende og ærkedegneembede, hvis frugter, indtægter og
                  indkomster, som det forsikres, ikke overskrider 10 mark sølv i årlig værdi ifølge
                     <pb facs="4646858"/> den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb3"/> med
                  fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør, og vi giver Dig dem ved provision, idet
                  vi erklærer (— — —)<ref target="drb4"/> bekræftelse, eller uanset om nogen med
                  apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som kanniker i
                  samme kirke eller gør påstand om anerkendelse eller af nævnte sæde eller dets
                  legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på kanonikater og
                  præbender og digniteter, (— — —)<ref target="drb4"/>. Det er nemlig vor vilje, at
                  Du frem for alle disse skal have fortrinsret til at opnå fornævnte kanonikat og
                  præbende og ærkedegneembede, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
                  deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender og digniteter, personater,
                  officier eller beneficier; vor overdragelse gælder endvidere), uanset om vor
                  ærværdige broder, biskop (Povl), og vore elskede sønner, kapitlet i Århus, eller
                  hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb4"/>, og at kanonikater og præbender
                  og digniteter, personater eller officier ved denne kirke eller andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse,
                  provision, præsentation eller al anden rådighed (— — —)<ref target="drb4"/> og
                  sædvaner, når blot Du (— — —)<ref target="drb4"/> i egen person, eller (uanset,)
                  at Du vides at besidde et evigt vikariat ved Roskilde kirke, Men så snart Du i
                  kraft af dette brev har opnået ukæret besiddelse af fornævnte kanonikat, præbende
                  og ærkedegneembede, er det vor vilje, at Du fuldt ud, således som Du af egen drift
                  har tilbudt det, skal afstå nævnte vikardømme, som Du nu sidder inde med, og som
                  vi fra da af erklærer for ledig. Intet menneske (— — —)<ref target="drb4"/>. Givet
                  i Villeneuve i Avignon stift 13. juni i vort 5. pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> findes også i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl. Dan. Heri omtales,
                  at Jakob Povlsen _miraculose_ var undsluppet et attentat. Baggrunden herfor
                  er, at han af Johannes Guilaberti — der 1356 21. marts, jf. DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1356/dd_13560225004'&gt;426&lt;/a&gt; note 1, ved provision havde
                  fået et kanonikat og en præbende i Würzburg samt ærkedegneembedet i Künzelsau —
                  sammen med tre andre klerke Bertoldus de Heyrre, Heyno og Raske var blevet sendt
                  til Würzburg for at forkynde provisionsbullerne og på Guilabertis vegne sætte sig
                  i besiddelse af præbenden og indtægterne. Under oplæsningen i domkirken af
                  bullerne, blev de tre sidstnævnte klerke overfaldet af byfogeden i Würzburg og
                  hans mænd, slæbt ud og druknet i Mainfloden, efter at dokumenterne var blevet
                  ødelagt. Sagen kendes fra den efter Johannes Guilabertis klage påfølgende proces
                  for Rota mod biskoppen, provsten, dekanen og det samlede domkapitel i Würzburg,
                  hvis akter delvis er bevaret i Collect. 110 f. 40-150v og f. 167-222, jf. Römische
                  Quartalschrift XXI (1907) p. 67-96 og LI (1956) p. 62-64. I disse akter nævnes
                  Jakob Povlsen dog ikke. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. 1354. </p>
                  <p n="drb3"> jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570417001'&gt;24&lt;/a&gt; note
                  3.</p>
                  <p n="drb4"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570320001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
