<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570831001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570831001</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 137 f.547v med taksten XII. Hertil hører
                  følgende supplik (Reg. Suppl. 29 f.221v, i marginen til venstre <hi rend="italic">S
                     (=Sleswicensis)</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera) Supplicat sanctitati uestre
                     humilis et deuota uestra creatura Nicholaus episcopus ecclesie Sleswicensis/
                     quatinus sibi in personam dilecti clerici sui et capellani Iohannis Wanekini
                     presbiteri graciam specialem facientes/ de canonicatu et prebenda ecclesie
                     Sleswicensis ad presens uacantibus per obitum quondam Iohannis Thome/ eiusdem
                     ecclesie canonici prebendati. et archidiaconi ecclesie Arusiensis/ qui dudum
                     extra Romanam curiam diem clausit extremum disposicioni sanctitatis uestre
                     reseruatis/ eidem Iohanni dignemini misericorditer prouidere/ non obstante quod
                     ecclesiam parrochialem beate uirginis in Broacker dicte diocesis Sleswicensis
                     noscitur obtinere/ et ceteris non obstantibus et clausulis oportunis et
                     executoribus ut in forma. ♦ Fiat. G\ ♦ Et sine alia lectione. ♦ Fiat. G\ ♦
                     Datum Auinione .ii. kalendas. septembris anno quinto. Registreret Reg. Suppl.
                     30 f.255r (anden foliering 161r) De canonicatu et prebenda ecclesie
                     Sleswicensis fuit prouisum Iohanni Wanekini ii kalendas septembris</hi>
                  (herefter i marginen <hi rend="italic">Scriptum pro collectore</hi>), trykt Acta Pont. VII 88
                  nr.5389. Hertil hører endvidere følgende notitser i de pavelige regnskabsbøger:
                  Collect. 97 f.12r <hi rend="italic">De canonicatu et prebenda ecclesie/ Sleswicensis uacantibus
                     per obitum Iohannis Thome/ fuit prouisum. Iohanni Wanekini ii. kalendas
                     septembris</hi>, trykt Acta Pont. VII 80 nr.5372, og Collect. 290 f.8r, (i
                  marginen til venstre <hi rend="italic">Sleswicensis</hi> og til højre med et henvisningstegn til
                  navnet <hi rend="italic">Debet esse scribendum Wanekini ecclesie Sleswicensis) Item fuit prouisum
                     Iohanni Wanelinii presbitero de canonicatu et prebenda ecclesie Slefroicensis
                     .ii. kalendas septembris anno quinto et finauit cum camera/ quod deferet
                     litteras quittatorias a collectore prouincie dicte prebende a festo beati
                     Michaelis ad unum annum in Romanam curiam domino camerario uel thesaurario sub
                     penis etcetera uidelicet m<hi rend="sup">o</hi>cclviii</hi>, trykt Acta Pont.
                  VII 88 nr. 5389. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 210 nr.502 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 478 nr.
                  740.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498485.webp">3. rk. V nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646867.webp">III:5 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 59. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 13: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-08-31"> 1357. 31. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. overdrager Jens Wannekesen, biskop Niels af Slesvigs kapellan,
                  det kanonikat og den præbende ved kirken i Slesvig, som afdøde ærkedegn i Århus
                  Jens Thomsen havde siddet inde med. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498486"/> Dilecto filio Iohanni Wanekini canonico Sleswicensi salutem
                  etcetera ♦ Uite ac morum honestas et alia probitatis et ui&lt;r&gt;tutum tuarum
                  merita super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi
                  reddamur ad graciam liberales. ♦ Dudum siquidem intendentes de beneficiis
                  ecclesiasticis que quondam Iohannes Thome archidiaconus ecclesie Arusiensis tunc
                  temporis obtinebat cum ea uacare contingeret per apostolice sedis prouidenciam
                  ordinari/ beneficia ipsa dum adhuc idem Iohannes ageret in humanis uidelicet .x.
                  kalendas septembris pontificatus nostri anno secundo collacioni et disposicioni
                  nostre dummodo archidiaconatus ipsius ecclesie Arusiensis dignitas personatus seu
                  officium existeret ea uice duximus specialiter reseruanda/ decernentes extunc (— —
                  —) attemptari ♦ Cum itaque postmodum canonicatus et prebenda ecclesie Sleswicensis
                  quos idem Iohannes una cum prefato archidiaconatu qui dignitas existit tempore
                  reseruacionis predicte obtinebat per ipsius Iohannis obitum qui extra Romanam
                  curiam diem clausit extremum uacauerint et uacare noscantur ad presenss nullusque
                  preter nos hac uice de dictis canonicatu et prebenda disponere potuerit neque
                  possit reseruacione et decreto obsistentibus supradictis/ nos uolentes tibi in
                  presbiteratus ordine constituto pro quo eciam uenerabilis frater noster
                  &lt;Nicolaus&gt; episcopus Sleswicensis asserens te dilectum capellanum suum nobis
                  in hac parte humiliter supplicauit premissorum intuitu graciam facere specialem/
                  predictos canonicatum et prebendam sic uacantes cum plenitudine iuris canonici ac
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate conferimus et de
                  illis eciam prouidemus decernentes (— — —) consuetudinibus eiusdem ecclesie
                  Sleswicensis contrariis (— — —) roboratis/ aut si aliqui apostolica uel alia
                  quauis auctoritate in eadem ecclesia Sleswicensi in canonicos sint recepti uel ut
                  recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus
                  et prebendis in dicta ecclesia Sleswicensi speciales uel de beneficiis
                  ecclesiasticis <pb facs="4498487"/> in illis partibus generales (— — —) quibus
                  omnibus in assecucione dictorum canonicatus et prebende te uolumus anteferri/ sed
                  nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum ac beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari/ seu si episcopo Sleswicensi qui est pro tempore et
                  dilectis filiis capitulo dicte ecclesie Sleswicensis uel quibusuis (— — —) quodque
                  de canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie Sleswicensis aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  (— — —) consuetudinibus eiusdem ecclesie Sleswicensis solitum iuramentum (— — —)
                  illud prestes» seu quod parrochialem ecclesiam beate Marie uirginis in
                  Broack&lt;er&gt; Sleswicensis diocesis nosceris obtinere ♦ Nulli ergo (— — —). ♦
                  Datum Auinione .ii. kalendas septembris anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 ui&lt;r&gt;tutum] uitutum Aa. </p>
               <p> 23 &lt;Nicolaus&gt;] Iohannes Aa. </p>
               <p> 10 Broack&lt;er&gt;] Broack Aa, cf. supplikken, der har abbreviaturtegn efter
                  Broack.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Jens Wannekesen, kannik i Slesvig, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dit sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder,
                  for hvilke Du anbefales os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise
                  Dig nådig gavmildhed. Da vi nu i sin tid havde til hensigt, når de kirkelige
                  beneficier, som den nu afdøde Jens Thomsen, ærkedegn ved kirken i Århus, dengang
                  sad inde med, blev ledige, at råde over dem ved det apostoliske sædes forsyn, lod
                  vi, endnu mens samme Jens levede, nemlig den 23. august i vort pontifikats andet
                     år<ref target="drb2"/>, samme kirkelige beneficier denne gang reservere
                  specielt for vor overdragelse og rådighed under den forudsætning, at nævnte kirkes
                  ærkedegneembede bestod som dignitet, personat eller officium ved denne kirke, og
                  erklærede (— — —)<ref target="drb3"/> i denne sag. Da derfor senere det kanonikat
                  og den præbende ved kirken i Slesvig, som samme Jens besad på tidspunktet for
                  fornævnte reservation sammen med fornævnte ærkedegneembede, som er en dignitet,
                  ved samme Jens' død, han, som nylig lukkede sine øjne for den romerske kurie, blev
                  ledige og for tiden vides at være ledige, og da ingen uden vi denne gang har
                  kunnet eller kan råde over nævnte kanonikat og præbende, idet ovennævnte
                  reservation og afgørelse stiller sig hindrende i vejen, vil vi derfor i
                  betragtning af ovenstående, og fordi vor ærværdige broder biskop Niels af Slesvig,
                  der forsikrer, at Du er hans elskede kapellan, ligeledes til os har rettet en
                  ydmyg bøn for Dig i denne sag, vise Dig, der er af præstestand, en særlig nåde og
                  overdrage Dig med apostolisk myndighed fornævnte kanonikat og præbende, der
                  således er ledige, med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør og giver Dig dem
                  ved provision, idet vi erklærer (— — —)<ref target="drb3"/> stridende bestemmelser
                  og sædvaner i denne kirke i Slesvig, selv om (— — —)<ref target="drb3"/>
                  bekræftelse, eller uanset om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden
                  myndighed er anerkendt som kanniker i samme kirke i Slesvig eller gør påstand om
                  anerkendelse eller af nævnte sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at
                  de skal have provision på kanonikater og præbender ved nævnte kirke i Slesvig,
                  eller almindeligt brev om provision på andre kirkelige beneficier i de egne <pb facs="4646868"/> (— — —)<ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor vilje, at Du
                  frem for disse skal have fortrinsret til at opnå nævnte kanonikat og præbende, men
                  at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i disses ret til at opnå andre
                  kanonikater, præbender og beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset
                  om den til enhver tid værende biskop af Slesvig og vore elskede sønner, kapitlet
                  ved nævnte kirke i Slesvig, eller hvilke som helst (— — —)<ref target="drb3"/>, og
                  at kanonikater og præbender ved denne kirke i Slesvig eller andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse,
                  provision, præsentation eller anden (— — —)<ref target="drb3"/> overholde samme
                  kirke i Slesvigs bestemmelser og sædvaner, når blot Du (— — —)<ref target="drb3"/>
                  i egen person, eller (uanset) at Du vides at besidde sognekirken Vor Frue i
                  Broager, Slesvig stift. Intet menneske (— — —)<ref target="drb3"/>. Givet i
                  Avignon den 31. august i vort femte pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> findes også anført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. 1354.</p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570320001'&gt;13&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
