<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570325001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: afskrift i Frederik Drejer, Ondlosa (1664), AM. nr.
                  872 4<hi rend="sup">o</hi> p, 29 nr. 1. Sekundære afskrifter Ny kgl. Saml. 703 4<hi rend="sup">o</hi>. samt Ny kgl. Saml 701 og 702 4<hi rend="sup">o</hi>, Gl.
                  kgl. Saml. 2346 4<hi rend="sup">o</hi>, Thott 1414 49 og 737 fol. og RA.
                  Håndskriftsamlingen. Danmarks Topografi VI nr. 42a. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 201; Estrup, Tygestrup 154 nr. 1 — Reg.Dan.
                  nr. 2408; Rep. nr. 2522; Analecta Bollandiana XLV 341.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498446.webp">3. rk. V nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646837.webp">III:5 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 17. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-03-25"> 1357. 25. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Odense og seks andre biskopper eftergiver alle, der yder St.
                  Laurentius' kirke i Undløse hjælp, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498447"/> Uniuersis Christi fidelibus ad quos præsentes literæ
                  peruen&lt;eri&gt;nt frater Nicolaus Otthoniensis Petrus Ripensis Petrus
                  Wiburgensis Hinricus Roschildensis Paulus Arusiensis Krafto Makarnensis Magnus
                  Burglanensis diuina miseratione ecclesiarum episcopi salutem in omnium saluatore ♦
                  Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi
                  unusquisque prout in corpore gessit siue bonum fuerit siue malum oportet nos
                  extremum diem bonis operibus præuenire ac ea seminare in terris quæ in coelis cum
                  multiplici fructu recolligere ualeamus ♦ Cupientes igitur ut ecclesia beati
                  Laurentii in Unløsæ congruis honoribus frequentetur et a Christianis iugiter
                  ueneretur omnibus uere penitentibus et confessis qui ad dictam ecclesiam causa
                  deuotionis orationis uel peregrinationis accesserint et missarum solempniis aut
                  aliis diuinis officiis ibidem interfuerint uel cimiterium eius circumeundo pro
                  animabus inibi et ubique in Christo requiescentibus exorauerint ac etiam ad
                  fabricam eius ornamenta luminaria uel aliqua alia eidem ecclesiæ necessaria manus
                  porrexerint adiutrices uel qui pro nostro aut ecclesiarum nostrarum statuque
                  imperatoris salubri pie obsecrauerint quotiescunque præmissa uel aliquid
                  præmissorum deuote adimpleuerint de dei omnipotentis misericordia et beatorum
                  apostolorum eius Petri et Pauli auctoritate confisi singuli nostrum xl dierum
                  indulgentias in domino misericorditer relaxamus ♦ Datum Kallundborgk nostris sub
                  sigillis anno domini m. ccc. lvii. die annunciationis beatæ uirginis gloriosæ.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 7 peruen&lt;eri&gt;nt] perueniunt Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: Rom. 14,10; 2. Kor. 5,10 og c. 14 X de poenitenciis V 38. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Niels af Odense, Peder af Ribe, Peder af Viborg, Henrik af Roskilde, Povl
                  af Århus, Crafto af Macarsca og Mogens af Børglum, af Guds miskundhed bisper, til
                  alle troende kristne, hvem dette brev når, hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Efterdi vi alle — som apostelen siger<ref target="drb1"/> — skal stå for Kristi
                  domstol, for at enhver kan få igen, alt efter som han har handlet her i livet,
                  godt eller ondt, bør vi forekomme den yderste dag ved gode gerninger og så på
                  jorden, hvad vi i himlene kan høste med mangedoblet frugt. Idet vi derfor ønsker,
                  at St. Laurentius kirke i Undløse skal blive søgt med passende hædersbevisninger
                  og vedvarende skal blive hædret af kristne mennesker, tilstår vi og hver enkelt af
                  os barmhjertigt med Gud i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og til hans
                  hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed alle, der føler sand anger og
                  bekender deres synder og som begiver sig til denne kirke for fromheds, bøns eller
                  pilgrimsfærds skyld eller deltager i messerne eller de øvrige gudstjenester eller
                  går i procession om dens kirkegård og beder for alle sjæle, som der hviler i
                  Kristus eller på et hvilken <pb facs="4646838"/> som helst andet sted, eller som
                  rækker en hjælpende hånd til dens bygningsfond eller hjælper med dens prydelser,
                  lys eller andre ting, der er nødvendige for samme kirke, eller som fromt beder for
                  vor eller vore kirkers og kongens<ref target="drb2"/> frelsebringende tilstand, 40
                  dages eftergivelse, så ofte som de fromt opfylder deres løfter eller eet af dem.
                  Givet i Kalundborg under vort segl i det Herrens år 1357 på den glorrige jomfru
                  Marias bebudelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14,10 og 2. Kor. 5,10. </p>
                  <p n="drb2"> den latinske tekst har _imperatoris_ = herskerens. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
