<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570126001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 1 nr.134 (tidl. RA. Gem. Arch. XV, 14).
                  Perg. 21X 14 (plica 2, 5). 1: Kong Eriks segl af gult voks i perg.rem. 2: Biskop
                  Nils af Linköpings segl af gult voks i perg.rem. 3—9: Seglsnit. På bagsiden med
                  hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Ericus dux Swecie fuit dominis obligatus in quadringentis
                     marchis argenti puri</hi>. Perg.rem nr.1 skåret ud af et brev <hi rend="italic">..... litteras
                     inspecturis Ericus dei gracia Sweorum Gothorumque rex ac dominus terre Scanie
                     salutem .....</hi>
                           <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla duo prima regis et
                     Nicolai episcopi adsunt, reliqua septem absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">
                                 <hi rend="italic">Tryk</hi>
                              </hi>: Michelsen II 234 nr.186; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 465 nr.714 —
                  Reg.Dan. nr. *2288; Sverges Traktater II 235 nr.326.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498434.webp">3. rk. V nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646827.webp">III:5 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 4. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-01-26"> 1357. 26. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Sverige og Skåne erkender at skylde grev Adolf 7. af Holsten 500
                  mark sølv, som han lover at betale i Skåne i to terminer, til første og næste
                  mortensdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes literas inspecturis Ericus dei gratia Sweorum Gothorumque rex
                  ac dominus terre Scanie salutem in domino sempiternam ♦ Tenore presencium
                  recognoscimus ac publice protestamur. nos illustri et famoso domino. domino
                  Adolpho. dei gracia comiti Holtsacie et Stormarie <pb facs="4498435"/> eiusque
                  ueris heredibus necnon et nobilibus uiris Sighfrido de Plone Ottoni Rewentlo.
                  Ottoni de Kyren. Nicolao Kyle Tiderico Veregede et Gruboni Feregede ad manus tamen
                  suas uidelicet domini comitis predicti et suorum heredum in quingentis marchis
                  puri ponderis Coloniensis. ex uero et iusto debito teneri et esse ueraciter
                  obligatos. medietate huius argenti uidelicet ducentis quinquaginta marchis puri.
                  in festo beati Martini proxime uenturo reliqua uero medietate. scilicet. ducentis
                  quinquaginta marchis puri eiusdem ponderis in alio festo beati Martini proxime
                  subsequenti in Scania per nos nostrosue heredes. predicto domino .A. comiti uel
                  eius heredibus. aut prenominatis uiris compromissum domino comiti in hac parte
                  factum ad manus suas recipientibus absque dilacionis cuiusuis occasione expedite
                  et integraliter persoluendis. ♦ Datum apud castrum Wardhbergh anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">o</hi> septimo
                  crastino conuersionis sancti Pauli sub secreto nostro ♦ Et nos insuper Nicolaus
                  dei gracia episcopus Lincopensis. Nicolaus Thuresun. Magnus Niclissun. Nicolaus
                  Achasun. Nicolaus Thrugutzsun. Iohannes Thrugutzsun. Tuwo Galen. milites. et
                  Iohannes Cristinasun armiger. pro predicta summa argenti statutis terminis utique
                  persoluenda. cum domino nostro rege Erico supradicto in solidum compromittimus.
                  sigilla nostra in recognitionem premissorum presentibus apponentes. anno. die. et
                  loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 scilicet] tilf. o. l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Svenskes og Goters konge samt herre over landet Skåne, til
                  alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender og erklærer offentligt med dette brev, at vi i medfør af en sand og
                  retmæssig forpligtelse i sandhed står i gæld til den højbårne og berømmelige herre
                  herr Adolf, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, og hans sande arvinger,
                  samt ligeledes — dog kun til disses, d.v.s. fornævnte greves og hans arvingers
                  hånd — til de velbyrdige mænd Sigfred v. Plön, Otto Reventlow, Otto v. Küren,
                  Nicolaus Kiel, Didrik Vieregge og Grube Vieregge, for 500 mark lødigt sølv efter
                  kølnsk vægt, hvilket vi selv eller vore arvinger uden vægring, fuldt ud og uden at
                  der kan opstå nogen anledning til opsættelse, skal betale i Skåne til fornævnte
                  herr grev Adolf, hans arvinger eller til de fornævnte mænd, der til deres hånd har
                  modtaget det løfte, der i denne sag er afgivet til herr greven; halvdelen af dette
                  sølv, nemlig 250 mark lødigt, skal betales til førstkommende St. Mortens dag, og
                  den resterende halvdel, d.v.s. 250 mark lødigt i samme vægt, til den <pb facs="4646828"/> derefter følgende St. Mortens dag. Givet på borgen Varberg i
                  det Herrens år 1357 dagen efter St. Pauls omvendelsesdag under vort sekret. Og
                  ydermere lover vi Nils, af Guds nåde biskop af Linköping, Nils Turesson, Magnus
                  Nilsson, Niels Ågesen, Niels Truedsen, Jens Truedsen, Tue Galen, riddere og Jon
                  Kristinesson, væbner, in solidum sammen med vor herre, ovennævnte kong Erik, at
                  nævnte sum sølv uden tvivl skal blive betalt til de fastsatte terminer, idet vi
                  ovennævnte år, dag og sted hænger vore segl under dette brev til anerkendelse af
                  det foregående. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
