<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570320001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570320001</idno>
            <idno type="dd_serialno">13</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 137 f.512v med taksten XII. Hertil hører
                  følgende supplik (Reg. Suppl. 29 f.78r, i marginen til venstre <hi rend="italic">S
                     (=Sleswicensis)</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera) Sanctissime pater ♦ Prepositura
                     uestre ecclesie Sleswicensis que est dignitas electiua et curata per mortem
                     Oconis de Wisch qui extra Romanam curiam obiit/ uacante omnes et singuli
                     canonici eiusdem ecclesie rite et racione seruatis seruandis quasi per uiam
                     spiritus sancti unanimiter et concorditer in futurum prepositum dicte ecclesie
                     Echardum de Reuentlo elegerunt ignorantes penitus quamcunque reseruacionem/ ♦
                     Uerum quia postea ex fama leui receperunt dictam preposituram fuisse et esse
                     reseruatam quod tantum non sperant/ uolentes tuciorem uiam amplecti recurrunt
                     ad pedes uestre sanctitatis canonici et capitulum eiusdem ecclesie humilime
                     suplicacionem quatinus huiusmodi eleccionem confirmare si non obsit reseruatio
                     alioqin (=alioquin) eidem Echardo de huiusmodi prepositura misericorditer
                     prouidere dignemini. non obstante quod idem Echardus carionicatum et prebendam
                     et cantoriam in eadem ecclesia quam dimittere paratus est prout tenebitur de
                     iure noscitur obtinere etcetera ut in forma. ♦ Fiat. G\</hi>. Hertil hører
                  endvidere notitser i Reg. Suppl. 30 f.255r (anden foliering 161r) <hi rend="italic">De
                     prepositura. ecclesie/ Sleswi censis. fuit prouisum. Ehardo de Reueclo/ qui
                     dimittet cantoriam in eadem ecclesia/ de qua fuit prouisum Wescello de Bochelte
                     xix. kalendas aprilis anno quinto\</hi>, trykt Acta Pont. VII 86 nr. 5384, og i
                  Collect. 97 f.12r <hi rend="italic">Eleccio facta de Ehardo. de Reuenclo. ad preposituram
                     ecclesie Sleswicensis. fuit confirmata ♦ Qui dimittet cantoriam</hi> (etc.=Reg.
                  Suppl. 30), trykt Acta Pont. VII 80 nr. 5372. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 205 nr. 493 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 471 nr.
                  721.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498441.webp">3. rk. V nr. 13</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646832.webp">III:5 nr. 13</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 13. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-03-20"> 1357. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. overdrager Eggert v. Reventlow provstiet ved kirken i Slesvig.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498442"/> Dilecto filio Echardo de Reuentlo preposito ecclesie
                  Slewicensis salutem etcetera. ♦ Exigentibus tue probitatis meritis quibus personam
                  tuam fidedignorum testimonio iuuari percepimus inducimur ut tibi reddamur ad
                  graciam liberales ♦ Dudum siquidem intendentes de prepositura ecclesie Slewicensis
                  quam quondam Otto de Wisch prepositus ipsius ecclesie in eadem ecclesia tunc
                  temporis obtinebat cum ipsam uacare contingeret per apostolice sedis prouidenciam
                  ordinari preposituram ipsam dum adhuc idem Otto ageret in humanis uidelicet .ii.
                  nonas ianuarii pontificatus nostri anno primo collacioni et disposicioni nostre
                  dummodo dicta prepositura dignitas existeret duximus specialiter reseruandam
                  decernentes extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari/ ♦ Postmodum uero dicta
                  prepositura que dignitas curata existit/ et ad quam prepositus ipsius ecclesie qui
                  est pro tempore consueuit per electionem assumi/ per obitum dicti Ottonis qui
                  nuper extra Romanam curiam decessit uacante/ dilecti filii capitulum ipsius
                  ecclesie reseruacionis et decreti predictorum ignari/ te cantorem ipsius ecclesie
                  reseruacionem et decretum predicta similiter ignorantem in prepositum eiusdem
                  ecclesie unanimiter et concorditer elegerunt licet de facto/ ♦ Nos igitur
                  attendentes quod huiusmodi electio et quecunque inde secuta uiribus non
                  subsistunt/ et quod nullus preter nos hac uice de dicta prepositura disponere
                  potuit neque potest reseruacione et decreto obsistentibus supradictis/ ac uolentes
                  tibi pro quo dicti capitulum nobis super hoc humiliter supplicarunt premissorum
                  intuitu graciam facere specialem teque in eadem ecclesia cuius existis canonicus
                  amplius honorare/ dictam preposituram sic uacantem cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate conferimus et de illa eciam
                  prouidemus/ decernentes prout est irritum <pb facs="4498443"/> et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan
                  est hactenus uel contigerit imposterum attemptaris non obstantibus quibuscunque
                  statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis iuramento confirmacione
                  apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis/ aut si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel officiis in dicta
                  ecclesia speciales uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales
                  dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad
                  inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus
                  omnibus te in assecucione dicte prepositure uolumus anteferri/ sed nullum per hoc
                  eis quoad assecucionem dignitatum personatuum et officiorum seu beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari/ aut si uenerabili fratri nostro .. episcopo
                  Slewicensi et eisdem capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta
                  sit sedeindultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et
                  ad id compelli non possint/ quodque de dignitatibus personatibus uel officiis
                  huiusmodi aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum *collacionem prouisionem
                  electionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus
                  nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam
                  ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem/ et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus
                  non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mencio specialiss seu si presens non fueris ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie racione dicte prepositure solitum
                  iuramentum dummodo in absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesseris corporaliter illud prestes\ aut quod in eadem ecclesia
                  canonicatum et prebendam ac cantoriam nosceris obtinere/ ♦ Uolumus autem quod quam
                  primum uigore presencium dictam preposituram fueris pacifice assecutus dictam
                  cantoriam quam extunc uacare decernimus omnino prout eciam ad id te sponte
                  obtulisti dimittere tenearis. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam)
                  nostre collacionis prouisionis constitucionis et uolun<pb facs="4498444"/>tatis
                  infringere (uel ei ausu temerario contraire ♦ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione .xiii. kalendas aprilis anno quinto/
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 inducimur] rettet fra nos inducunt Aa. </p>
               <p> 15 Otto] tilf. i marginen med henwisningstegn Aa. </p>
               <p> 12 .. = Nicolao. </p>
               <p> 16 collacionem] prouisionem collacionem Aa. </p>
               <p> 31 Nulli ergo (omnino indtil paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646833"/>Til vor elskede søn Eggert v. Reventlow, provst ved kirken i
                  Slesvig, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dine retskafne fortjenester, hvormed Din person — efter hvad vi har erfaret ved
                  troværdige mænds vidnesbyrd — er begavet, foranlediger, at vi bevæges til at vise
                  Dig nådig gavmildhed. Da vi i sin tid agtede med det apostoliske sædes forsyn at
                  træffe bestemmelse om provstiet ved kirken i Slesvig, som afdøde Otto v. d. Wisch,
                  provst ved denne kirke, på det tidspunkt sad inde med ved samme kirke, når dette
                  måtte blive ledigt, lod vi, endnu mens samme Otto levede, nemlig den 4. januar i
                  vort pontifikats første år<ref target="drb2"/>, dette provsti særligt reservere
                  for vor overdragelse og bestemmelse, når blot nævnte provsti var en dignitet, idet
                  vi fra da erklærede det ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst
                  myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne
                  sag. Men senere, da nævnte provsti, som er en dignitet med sjælesorg, og hvortil
                  den til enhver tid værende provst ved denne kirke plejer at antages ved valg, blev
                  ledigt ved nævnte Ottos død, han, som for nylig døde uden for den romerske kurie,
                  har vore elskede sønner i kapitlet ved denne kirke, der var uvidende om fornævnte
                  reservation og bestemmelse, enstemmigt og endrægtigt — omend kun de facto — valgt
                  Dig, kantor ved denne kirke, som på samme måde var uvidende om fornævnte
                  reservation og bestemmelse, til provst ved samme kirke. Idet vi altså betænker, at
                  dette valg og alt, hvad derefter fulgte, ikke står ved magt, og at ingen uden vi
                  denne gang kunde eller kan træffe bestemmelse om nævnte provsti, idet ovennævnte
                  reservation og bestemmelse lægger sig hindrende i vejen, og idet vi i betragtning
                  af det fornævnte ønsker at vise Dig, for hvem nævnte kapitel ydmygt har indgivet
                  en ansøgning til os herom, særlig nåde og yderligere hædre Dig i samme kirke, hvis
                  kannik Du er, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed nævnte provsti, der
                  således er ledigt, med al ret og tilbehør og giver Dig det ved provision, idet vi
                  erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvad det også er i sig selv, om nogen med
                  hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom hidtil skulde have forsøgt
                  eller i fremtiden skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle
                  herimod stridende bestemmelser og sædvaner i denne kirke, selv om de er bekræftede
                  ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller
                  om nogen af nævnte sæde eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal
                  have provision på digniteter, personater eller officier i nævnte kirke, eller
                  almindeligt brev om provision på andre kirkelige beneficier i de egne, selv <pb facs="4646834"/> om man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse
                  eller er gået frem på hvilken som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du
                  frem for alle disse skal have fortrinsret til at opnå nævnte provsti, men at der
                  ikke derved må gøres nogen indskrænkning i disses ret til at opnå andre
                  digniteter, personater, officier eller beneficier; (vor overdragelse gælder
                  endvidere), uanset om vor ærværdige broder biskop (Niels) af Slesvig og samme
                  kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået
                  bevilget af nævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller
                  provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at disse
                  digniteter, personater eller officier eller andre kirkelige beneficier, hvortil de
                  i fællesskab eller hver for sig har ret til overdragelse, provision, valg eller al
                  anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler den
                  bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde,
                  almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved virkningen af
                  nærværende nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes,
                  hvis nævnte begunstigelse ikke tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages i
                  dette brev, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig
                  omtale sted; (vor overdragelse gælder også), hvis Du ikke kommer til stede for at
                  aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og
                  sædvaner med henblik på nævnte provsti, når blot Du i Din fraværelse lader en
                  egnet befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen
                  person, eller (uanset) at Du vides at besidde et kanonikat og en præbende og
                  kantorembedet i samme kirke. Men så snart Du i kraft af dette brev har opnået
                  ukæret besiddelse af nævnte provsti, er det vor vilje, at Du fuldt ud — således
                  som Du også af egen drift har vist Dig villig til — skal afstå nævnte
                  kantorembede, som vi fra da af erklærer for ledigt. Intet menneske må bryde dette
                  vort overdragelses-, provisions-, bestemmelses- og viljesbrev eller dumdristigt
                  handle derimod. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, må han vide, at han
                  derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Peters og Pauls
                  vrede. Givet i Avignon den 20. marts i vort femte pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> 1353 4. januar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
