<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570518001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570518001</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 41,5 × 13 (plica 3,5) med oprindeligt 19 segl, hvoraf 11
                  er bevaret; heraf nr.16: Trotte Peterssons segl i perg.rem, Hildebrand, Sv.
                  Sigiller 663, DAS. 371. Seglremmene er skåret ud af et kasseret kong Magnusbrev,
                  cf. Sjöstedt 21 note 41 og 28 note 1. — På bagsiden <hi rend="italic">Hammaar ok Fardhaas</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1442 10. maj af råd og foged i Skänninge (Sv.RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Möller, Forn-Handlingar rör. Halland 84 nr. 114; Munch, Det norske
                  Folks Hist. 2. afd. I 648 anm. (<hi rend="italic">udtog i oversættelse</hi>) — Sv.RA.s Perg.bref I
                  96 nr.305; Reg.Dan. nr. *2293; J. Rosén, Kronoavsöndringer 158.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498463.webp">3. rk. V nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646850.webp">III:5 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 34. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-05-18"> 1357. 18. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige mageskifter gods i Östergötland til nonneklostret i
                  Skänninge til gengæld for Hambrö og Faurås i Nørrehalland, som hertuginde Ingeborg
                  havde overdraget klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia rex Swecie Norwegie et Scanie omnibus presens scriptum
                  cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis <pb facs="4498464"/> quod
                  in recompensam bonorum Hammær. in Nørrahallandia. que mater nostra karissima
                  domina Ingeburgis dei gracia ducissa Swecie. ex nostro et consiliariorum regni
                  nostri Swecie. beneplacito et consensu. monasterio sororum Skæningie predicatorum
                  ordinis pro possessione perpetua alias legittime contulisse [dinoscitur necnon]
                  pro septingentis marchis denariorum Sweuorum. de redempcione bonorum in Farthæs
                  ipsi monasterio per eandem matrem nostram supradictorum consensu titulo pignoris
                  traditam restantibus eidem monasterio bona nostra personalia in [O]sgocia. tam per
                  successionem hereditariam ad nos deuoluta quam conquisita per nostram industriam
                  uidelicet. Salda. Barastatha. Kæthæstada. et Ragnæthorp. pro possessione perpetua
                  dimittimus tradimus et per modum cam[bii] uirtute presencium assignamus ♦ Bona
                  insuper in Swem ipsis sororibus dimittimus ad possessionem pacificam donec pro
                  bonis Hammær predictis et septingentis marcis premissis ..... secundum
                  estimacionem et arbitrium dominorum Throtthæ Pæterssun et Petri Lindormssun.
                  militum ex parte nostra. ac Ione Cristinessun. et Nicholai Magn[us]sun
                  armigerorum. ex parte monasterii sete per nos ipsi monasterio fuerit plene
                  satisfactum ..... ♦ Datum Lundis sub anno domini. millesimo. trecentesimo.
                  quinquagesimo. septimo in die ascensionis domini nostri Ihesu Christi. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 og 13 Hammær] A, Hamar Aa. </p>
               <p> 1 Nørrahallandia] A, Norrahallandia Aa. </p>
               <p> 10 Salda. Barastatha. Kæthæstada. et Ragnæthorp] A, Saalda Barastada Kæthastada
                  et Ragnatorp Aa. </p>
               <p> 13 bonis] A, bonis in Aa. </p>
               <p> 14-15 Throthæ Pæterssun] A, Throttha Petherson Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi til gengæld for det gods i Hambrö i Nørrehalland, som vor såre
                  kære moder fru Ingeborg, af Guds nåde hertuginde af Sverige, med vort og vort rige
                  Sveriges råders bifald og samtykke og iøvrigt på lovlig vis vides at have
                  overdraget nonneklostret i Skänninge af dominikanerordenen til evig besiddelse,
                  samt for de syv hundrede mark svenske penge, som resterer i indløsningen af det
                  gods i Faurås, som samme vor moder med ovennævntes samtykke har givet dette
                  kloster i pant, overlader, overdrager og i kraft af dette brev i form af bytte
                  oplader vort personlige gods i Östergötland ..... til samme kloster, at besidde
                  evindelig ....., såvel det som er tilfaldet os i arv som det, der ved vor flid er
                  erhvervet dertil, nemlig Sålla, Bårstad, Källstad og Ragnetorp; ydermere overlader
                  vi nonnerne gods i Svem til ukæret besiddelse, indtil vi efter vurdering og
                  kendelse af herrerne Trotte Petersson og Peter Lindormsson, riddere, på vore vegne
                  og <pb facs="4646851"/> Jon Kristineson og Nils Magnusson, væbnere, på klostrets
                  vegne fuldt ud har fyldestgjort klostret for fornævnte gods i Hambrö og for de
                  ovennævnte 700 mark ..... Givet i Lund i det Herrens år 1357 på vor herre Jesu
                  Kristi himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
