<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570405002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570405002</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Putbus. Fürstliche Kanzlei. Orig. nr. 28, tabt efter krigen — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Stralsund Stadtarchiv. Ms. IV, 15. Afskrift nr. 30. Afskrift fra omkr. 1900 med
                  følgende beskrivelse af A <hi rend="italic">Diese 13 Zeilen enthaltende Urkunde ist auf ein
                     Pergamentblatt geschrieben, das 10 7/8 Zoll breit und 7 5/8 Zoll lang ist.
                     Unten durch das Blatt sind zwei Pergamentstreifen zur Befestigung der Siegel
                     gezogen, von denen nur das letzte etwanig erhalten ist</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: D. Kausche, Putbusser Regesten 87 nr. 314 (<hi rend="italic">efter A</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498449.webp">3. rk. V nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646839.webp">III:5 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 20. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-04-05"> 1357. 5. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Brødrene Valdemar, kannik i Kammin, Predbjørn, ridder, og Henning Podebusk,
                  væbner, erklærer, at de med samtykke af deres moder og søster giver afkald på
                  ethvert krav på godset efter deres bedstefader grev Jakob og oplader det til hr.
                  Henning Podebusk, søn af hr. Borante, dog under forbehold af kong Valdemar 4.
                  Atterdags og hr. Henning Podebusks godkendelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498450"/> Nos Woldemarus, canonicus ecclesie Caminensis, Prytbernus,
                  miles, et Hennynghus, famulus, fratres, dicti de Pudbutzk, recognoscimus et per
                  presentes protestamur manifeste, quod de consensu dilecte matris nostre et de
                  beneplacito ac ratihabicione sororis nostre dilecte necnon de consensu et
                  uoluntate omnium nostrorum heredum et amicorum proximorum dimisimus et dimittimus
                  presentibus de omni impeticione, que nobis conpetere posset aut possit, in omnibus
                  et singulis bonis comitatus incliti domini, domini comitis Iacobi, nostri aui
                  dilecti, nichilominus et ab omni eius diuolucione, dicta anual, desistimus penitus
                  et in totum dimittimus et presentibus resignamus domino Hennyngo de Pudbuizk,
                  militi, nostro patruo, filio domini Boranthonis, quitquit nobis aut nostris
                  heredibus cedere posset aut possit bonis de premissis, uerumptamen huiusmodi
                  adiecta condicione, quod hec omnia premissa stare debeant super pronunciacione et
                  dicto magnifici et inuictuosissimi principis, domini Waldemari, Danorum
                  Slauorumque regis, et eiusdem Hennyngi, ita quod quitquit ipsi pronunciauerint et
                  dixerint per dictum dominum Hennynghum, nostrum patruum, et nos duci debeat per
                  apertas nostras litteras ea utraque parte finaliter in effectum, quod nos
                  promittimus eidem et suis heredibus coniuncta manu in solidum data fide
                  fiducialiter seruaturos. ♦ In cuius rei testimonium nostra sigilla presentibus
                  sunt appensa. ♦ Datum Sundis anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>]
                  septimo feria quarta proxima ante solempne festum pasche. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Pudbutzk] Aa, Pudbutzke Kausche i udtog efter A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, kannik ved kirken i Kammin, Predbjørn, ridder, og Henning, væbner,
                  brødre, kaldet Podebusk, erkender og erklærer åbent med dette brev, at vi med
                  samtykke af vor elskede moder<ref target="drb1"/> og med vor elskede søsters
                  bifald og godkendelse samt med alle vore arvingers og nærmeste frænders samtykke
                  og vilje har givet og med dette brev giver afkald på ethvert krav, som kunde eller
                  kan tilkomme os til alt det gods, der hørte til den navnkundige herre herr grev
                  Jakobs, vor elskede bedstefaders grevskab; tillige afstår vi aldeles fra al
                  hjemfaldsret til det, som kaldes 'anual'<ref target="drb2"/>, og giver fuld
                  afkald, samt oplader med dette brev herr Henning Podebusk, <pb facs="4646840"/>
                  ridder, vor fædrene slægtning, søn af herr Borante<ref target="drb3"/>, alt, hvad
                  der kunde eller kan tilfalde os eller vore arvinger af fornævnte gods, men dog med
                  tilføjelse af det vilkår, at alt dette skal henstå til den stormægtige og
                  uovervindelige fyrstes, herr kong Valdemars, de Danskes og Venders konges, og
                  samme Hennings udsagn og kendelse, således at alt, hvad de udsiger og forkynder,
                  det skal af nævnte herr Henning, vor fædrene slægtning, og af os ved vore åbne
                  breve på begge sider føres ud i livet til endelig afslutning, hvilket vi med
                  håndslag på tro og love i fællesskab lover ham og hans arvinger trofast at ville
                  overholde. Givet i Stralsund i det Herrens år 1357 onsdag næst før den højtidelige
                  påskedag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udstedernes fader, Henning 1. Podebusk, var gift med Eufemia, der må
                  have været en datter af grev Jakob af Halland, jf. A. Hofmeister, Eine frühe
                  Stammutter der Putbus aus dänischem Königsblut? (Monatsblätter d. Gesellsch. f.
                  pomm. Gesch. u. Altertumskunde 1937 s. 121—128), samt C. A. Christensen, Grev
                  Jakob af Halland — Egholm — Henning Podebusk (Hist. Tidsskr. 12, rk. I s. 462-67). </p>
                  <p n="drb2"> nedertysk udtryk for lovlig arv såvel m. h. t. lensgods som privat gods,
                  jf. Mekl. UB. XII (sagregister) s. 14 og 155. </p>
                  <p n="drb3"> hans fader, Nicolaus 1., var broder til brevudstedernes bedstefader Tetz
                  1., jf. D. Kausche, Geschichte d. Hauses Putbus, Stammtafel s. 272. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
