<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570108001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membran. mutil. af vor frue kirkes archiv 1763. Efter
                     teksten Sigilla absunt. In tergo: Litera super domo lapidea in
                     Thydeskemannegade, quam habet Iohannes Bosson</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid. Afskrift
                  af Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membr. mutil. af vor frue kirkes archiv
                     1750</hi>. Efter teksten samme oplysninger som i Aa. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498431.webp">3. rk. V nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646825.webp">III:5 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 1. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa med varianter fra Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-01-08"> 1357. 8. januar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Absalon, kannik i København, overdrager en grund med stenhus nord for
                  slagterboderne til Vor Frue kirkes bygningsfond. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Absolon canonicus ecclesie Hafnensis salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Noueritis, quod fundum unum cum domo lapidea in eodem
                  construct&lt;a&gt; situm in parte borientali a tabernis carnificum fabrice
                  ecclesie beate uirginis Hafnis sanus et incolumis confero, trado, et ad manus
                  assigno, iure perpetuo possidendum, condicione tali prehabita, quod tutores dicte
                  fabrice, qui pro tempore fuerint, mihi et non alii singulis annis diebus uite mee
                  omnes fructus et redditus de fundo et domo supradictis prouenientes tradere utique
                  debeant et assignare. ♦ Post mortem uero meam omnes fructus et redditus
                  supradictos tutores antedicti cuidam domino Clementi meo concanonico singulis
                  annis, quamdiu uixerit, amministrare teneantur. hoc insuper prouiso, quod dictus
                  fundus cum domo lapidea et omnibus eorum pertinentiis et redditibus <pb facs="4498432"/> integre ac sine diminucione statim post obitum ipsius domini
                  Clementis perpetuo cedant fabrice memorate. ♦ In cuius rei testimonium et cautelam
                  euidentem sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum Hinrici Molne
                  Tidekini Lyttekenborgh, et Henrici Raklinghuse, consulum Hafnensis ciuitatis
                  ejusdem, presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo septimo, dominica proxima post
                  epyphaniam domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 construct&lt;a&gt;] constructo Aa og Ab. </p>
               <p> 20 supradictos] Aa, mgl. Ab. </p>
               <p> 23 lapidea] Aa, antica Ab, men underprikket. </p>
               <p> 4 Molne] Ab, Mønæ Aa, men underprikket. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, kannik ved kirken i København, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg, sund og karsk, til Vor Frue kirkes bygningsfond i København
                  overdrager, giver og til dets hånd oplader en grund med et på samme opført stenhus
                  nord for slagterboderne, at besidde med rette evindelig, på det vilkår, at de til
                  enhver tid værende værger for nævnte bygningsfond ubetinget hvert år, så længe jeg
                  lever, skal give og oplade mig og ikke nogen anden alle frugter og afgifter, der
                  ydes af fornævnte grund og hus. Men efter min død skal fornævnte værger hvert år
                  tildele en vis herr Clemens, min medkannik, så længe han lever, alle ovennævnte
                  frugter og afgifter, med den yderligere bestemmelse, at nævnte grund med stenhus
                  og alle dertil hørende tilliggender og afgifter ubeskåret og uden tab straks efter
                  samme herr Clemens' død skal tilfalde omtalte bygningsfond til evig tid. Til
                  vidnesbyrd herom og til åbenbar sikkerhed herfor er mit segl hængt under dette
                  brev tillige med segl tilhørende de gode mænd Henrik Molle, Tideke Lyttekenborg og
                  Henrik Raklinghuse, rådmænd i samme stad København. Givet i det Herrens år 1357
                  søndagen efter helligtrekongers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
