<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570620001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570620001</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Suppl. 29 f.161v, i marginen til venstre W
                  (=Wormaciensis) og til højre Pro camera. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Analecta Vaticano-Belgica V 368 nr. 875; Acta Pont. VII 88 nr. 5388 (1
                  udtog).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498475.webp">3. rk. V nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646859.webp">III:5 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 46. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-06-20"> 1357. 20. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Petrus, kardinal af Auxerre, ansøger pave Innocens 6. om, at Briccius de
                  Callenielle må få det kanonikat, den præbende og skatmesterembedet ved kirken i
                  Worms, der blev ledige ved Niels Drukken fra Danmarks død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498476"/> Supplicat sanctitati uestre deuotus uester. P. cardinalis
                  Autisiodorensis/ quatinus sibi in personam dilecti Brittii de Callenielle magistri
                  in artibus licenciati in legibus canonici Lundensis camerariique sui specialem
                  graciam facientes de canonicatu prebenda et thesauraria seu custodia ecclesie
                  Wormaciensis/ que thesauraria seu custodia dignitas reputatur/ reseruatis/ et
                  uacantibus per obitum Nicolai dicti Drucken de Dacia canonici prebendati ac
                  thesaurarii seu custodis quondam dicte ecclesie familiarisque sui/ qui extra
                  Romanam curiam diem clausit extremum/ eidem. B. dignemini misericorditer
                  prouidere/ cum inhibicione/ et decretos non obstante quod dictos canonicatum et
                  prebendam Lundenses/ parrochialem ecclesiam sancti Amandi in Pabula capellanias de
                  Dichi/ beate Marie in parrochiali ecclesia sancti Iohannis/ de Calidisfurnis/ et
                  in domo leprosorum Gandensis/ Tornacensis/ Attrebatensis/ et Cameracensis
                  diocesium obtinere noscatur/ quam ecclesiam paratus est dimittere; cum canonicatus
                  prebende et thesaurarie predictorum possessionem pacificam fuerit assecutus/ cum
                  aliis non obstantibus et clausulis oportunis et executoribus ut in forma. ♦ Fiat.
                  G\ ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis. xii kalendas iulii. anno
                  quinto\ </p>
            <div type="app">
               <p> 5 .P. = Petrus. </p>
               <p> 12 B. = Brittio. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eders hengivne søn Petrus, kardinal af Auxerre, ansøger Eders hellighed om, at I
                  vil vise ham en særlig nåde med hensyn til hans elskede Briccius de Callenielle,
                  som er magister artium, licentiat i verdslig ret, kannik i Lund og hans
                  kammermester, og barmhjertigt værdiges at reservere samme Briccius kanonikat,
                  præbende og skatmesterembedet eller kustodiet ved kirken i Worms og give ham samme
                  ved provision, hvilket skatmesterembede eller <pb facs="4646860"/> kustodi regnes
                  for en dignitet, og som nu er blevet ledigt ved Niels kaldet Drukken fra Danmarks
                  død, som fordum var nævnte kirkes præbendar og skatmester eller kustos og hans
                  undergivne og som døde udenfor den romerske kurie, med forbud og afgørelse, uanset
                  at han vides at besidde nævnte kanonikat og præbende i Lund, sognekirken i St.
                  Amand-le-Pévèle, kappellanier i Douchy-lez-Ayette, ved vor Frue i sognekirken
                  St.-Jean-de Cauffours og ved de spedalskes hus i Gent i stifterne Tournai, Arras
                  og Cambrai; sognekirken er han parat til at afstå, når han har opnået ukæret
                  besiddelse af fornævnte kanonikat, præbende og skatmesterembede tillige med de
                  øvrige 'uanset', og med hensigtmæssige bestemmelser og med indsættelse af
                  eksekutorer efter formlen. <hi rend="italic">Lad det ske. G.</hi>
               <ref target="drb1"/>. Givet i Villeneuve i Avignon stift 20. juni i vort femte
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> pavens underskrift. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
