<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570126002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570126002</idno>
            <idno type="dd_serialno">5</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.Ra. Engeströms saml. nr. 15. Perg. 11 ×10 (plica 2). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Liljegren, Förteckning öfver permbref uti Engeströms bibliothek, 8;
                  Reg.Dan. nr. *2287; Sverges Traktater II, 760 tillæg til nr. 326 (<hi rend="italic">alle med dato
                     25. januar</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498435.webp">3. rk. V nr. 5</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646828.webp">III:5 nr. 5</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 5. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-01-26"> 1357. 26. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg forpligter sig til at betale de 500 mark sølv,
                  som kong Erik af Sverige og Skåne skylder grev Adolf 7. af Holsten, af de ham
                  overladte toldindtægter i Skanør. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Albertus dei gracia dux Magnopolensis.
                  S&lt;t&gt;argardie ac Rozstok dominus salutem in domino sempiternam ♦ Constare
                  uolumus euidenter quod nos obligamus nos et heredes <pb facs="4498436"/> nostros
                  ad disbrigandum et quitandum inclitum principem. dominum nostrum carissimum.
                  dominum Ericum dei gracia Swecie et Scanie regem illustrem. de quingendis marchis
                  puri argenti. ponderis Coloniensis. medietate uidelicet. ducentis quinquaginta
                  marchis. puri argenti. in festo beati Martini proxime uenturo. et iterum residuis.
                  ducentis quinquaginta marchis in alio festo beati Martini deinceps proxime
                  subsequenti. ad illustrem dominum dominum Adolphum dei gracia comitem Holstacie et
                  Stormarie de theloneo in Scanør nobis ex certis causis deputato. ad quam summam
                  argenti soluendam in predictis terminis idem dominus Ericus rex se et suos. suis
                  litteris. obligarat ♦ Datum Wardberghis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l septimo in crastino conuersionis sancti Pauli sub sigillo
                  nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 S&lt;t&gt;argardie] Sargardie A. </p>
               <p> 3 quingendis = quingentis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg og herre til Stargard og Rostock,
                  til alle, som får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. Vi ønsker, at det
                  skal være klart og vitterligt, at vi forpligter os og vore arvinger til af de
                  toldindtægter i Skanør, som af visse grunde er henlagt til os, at fri og frigøre
                  den berømmelige fyrste, vor såre kære herre herr Erik, af Guds nåde Sveriges og
                  Skånes berømmelige konge, for 500 mark lødigt sølv i kølnsk vægt i hans forhold
                  til den berømmelige herre herr Adolf, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn,
                  at betale med halvdelen, nemlig 250 mark lødigt sølv, til den nærmest kommende St.
                  Mortens dag, og derpå med de øvrige 250 mark til den nærmest derpå følgende St.
                  Mortens dag, hvilken sum sølv den samme herre kong Erik i sit brev<ref target="drb1"/> havde forpligtet sig og sine til at betale til fornævnte
                  terminer. Givet i Varberg i det Herrens år 1357 på dagen efter den hellige Paulus'
                  omvendelse under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570126001'&gt;4&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
