<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570706001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 18 × 9,5 (plica 1,5).
                  Perg.rem. På bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur</hi> og de to gængse
                  signaturer, cf. 3.rk. III nr. 282. Øverst på bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Littera regia placiti iusticiarii quod Petrus Nielssun scotauit domino
                     Palnoni Ienssun militi curiam in Westerbølugh eodem modo et condicione quibus
                     ipsam per modum forwedh habuit de Kanuto Ienssun</hi> og forneden med anden hånd
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus
                  Grubendal m. fl. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Matzen, Den danske Panterets Hist. 469 nr. 24 — Reg.Dan. nr. *2298;
                  Rep. nr. 2534.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498478.webp">3. rk. V nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646861.webp">III:5 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 49. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-07-06"> 1357. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at Peder Nielsen på rettertinget har skødet
                  en gård i Vester-Bølle til marsken hr. Palle Jensen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens W scriptum
                  cernentibus salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi. quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> l. vii<hi rend="sup">o</hi>. in
                  octaua apostolorum Petri et Pauli in placito nostro iusticiario constitutus Petrus
                  Niclessun exhibitori presencium domino Palnoni Ienssun militi marscalco nostro
                  curiam in Westerbølugh sitam cum omnibus et singulis suis pertinenciis in qua
                  Petrus Frendessun residebat. ipsi Petro per Kanutum Ienssun in placito per modum
                  forweth inpigneratam et statuto inter eos termino non redemptam et sibi postmodum
                  per quatuor litteras nostras legaliter adiudicatam nullis in contrarium recep tis.
                  in cuius eciam corporalem possessionem ad mandatum litterarum nostrarum
                  introductus est/ cum omni iure quod in dicta curia et ipsius pertinenciis liberius
                  habuit. eodem modo et condicione quibus dictam curiam de prefato Kanuto Ienssun
                  acquisiuit scotauit et ad manus suas resignauit perpetuo possidendam ipsi uel suis
                  heredibus per prefatum Petrum uel suos heredes ab inpeticionibus quorumcumque
                  liberandam et appropriandam <pb facs="4498479"/> prout exigunt leges terre. ♦
                  Datum Randrus nostro sub sigillo. anno. die supradictis. teste. Nicholao Ienssun
                  de Keldbek. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1357 på ottendedagen efter apostlene Peters
                  og Pauls dag var Peder Nielsen på vort retterting, hvor han til nærværende
                  brevviser herr Palle Jensen, ridder, vor marsk, til evig besiddelse skødede og til
                  hans hånd oplod en gård i Vester-Bølle med dens tilliggender, alt og hvert, i
                  hvilken Peder Frendesen boede, og som på tinge i form af 'forved' var pantsat til
                  nævnte Peder af Knud Jensen og ikke indløst til den imellem den fastsatte termin,
                  og som derefter på lovlig vis ved vore 4 breve var blevet tildømt ham, uden at
                  genbreve var taget derimod, og i hvis korporlige besiddelse han ligeledes efter
                  befaling ved vore breve er blevet indført; og han skødede den med al den ret, som
                  han frit havde til nævnte gård og til dens tilliggender, og på de samme vilkår og
                  betingelser, på hvilke han erhvervede <pb facs="4646862"/> nævnte gård fra
                  fornævnte Knud Jensen; denne gård skal fornævnte Peder eller hans arvinger fri og
                  hjemle ham eller hans arvinger mod krav fra hvem som helst, således som landets
                  love kræver det. Givet i Randers under vort segl ovennævnte år og dag med Niels
                  Jensen af Keldebæk som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
