<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13570514001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13570514001</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 18 × 12,8 (plica 1,7). 1-7:
                  Perg.remme. 3. og 4. rem beskrevet: (rem 3:) <hi rend="italic">..... Woldem ..... regis Danorum
                     ..... (rem 4:) ..... percepisse ..... dominum regem ....</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Matzen, Den danske Panterets Hist. 166 (<hi rend="italic">i udtog uden dag</hi>);
                  Rep. nr.2529 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Dan. nr. *2304.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498462.webp">3. rk. V nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646849.webp">III:5 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 33. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1357-05-14"> 1357. 14. maj<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Jensen Munk den yngre, værge for Svend Jensens søn Jens, og drengens
                  fædrene og mødrene slægtninge pantsætter 10 otting jord i Roost til Valdemar Sappi
                  for 100 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Iønssun dictus Munkæ iunior tutor
                  pueri Swenonis Iønssun pie memorie. Petrus Munk miles. Thomas Niclessun et
                  lohannes Nyystæ cognati dicti pueri ex parte paterna. Nicholaus Lembek miles
                  dapifer domini regis Dacie. Nicholaus Lembek miles dictus Kuddy. et Goskalcus
                  Skærf cognati eiusdem pueri ex parte materna. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod. latori presencium Waldemaro Zappy et
                  suis ueris heredibus. decem ating terrarum in campo Rostet scitarum de terris
                  eiusdem Swenonis et ex parte pueri sui Iohannis Swensun pro centum marcis
                  denariorum Lybicensium. quas quidem centum marcas. domina Lena relicta eiusdem
                  Swenonis Iønssun pro utensilibus suis boskop dictis post mortem ipsius. iure
                  hereditario optinuit. cum omni iure. utilitate. commoditate et libertate. ac cum
                  omnibus pertinenciis dictis terris adiacentibus. uidelicet. agris. pratis. fundis.
                  siluis. paludibus. piscaturis. siccis et humidis. nil excepto. inpigneramus et
                  pigneri obligamus per presentes. tali condicione inter nos prehabita. quod
                  quocumque anno in proximo placito Norrangstorpheret. post festum beati Michaelis.
                  nos. uel dictus puer. aut aliquis ex parte dicti <pb facs="4498463"/> pueri dicta
                  bona redimere uoluerimus. extunc ipsi Waldemaro Zappy uel suis heredibus ad
                  integrum annum in festo beati Michaelis antea predicere debeamus. mediante insuper
                  condicione tali. quod sibi et suis heredibus memorata .x. atingh terrarum. ab
                  impeticione quorumcumque donec rite et legaliter redempta fuerint pro dicta summa
                  pecunie in pecunia nummerata et non aliis rebus in loco sibi tuto et securo. nos
                  uel nostros heredes successiuos in presentibus obligamus appropriare. disbrigare.
                  et liberare. hoc eciam adiecto quod si Waldemarus Zappy uel sui heredes dictis
                  terris caruerint modo qualicumque. extunc sibi uel suis heredibus dictam summam
                  pecunie. infra sex ebdomodas immediate sequentes in nummerata pecunia in loco sibi
                  tuto et securo refundere et soluere debeamus nos aut heredes nostri ♦ Datum
                  nostris sub sigillis in testimonium et. cautelam firmiorem. anno domini.
                  millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo septimo proxima dominica ante
                  festum assencionis domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 scitarum = sitarum. </p>
               <p> 14 assencionis = ascensionis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Jensen, kaldet Munk den yngre, værge for Svend Jensens — from ihukommelse —
                  søn, Peder Munk, ridder, Thomas Nielsen og Jens Nist, nævnte drengs fædrene
                  slægtninge, Klaus Limbæk, ridder, den herre kongen af Danmarks drost, Klaus
                  Limbæk, ridder, kaldet Kudi og Godskalk Skerf, samme drengs mødrene slægtninge,
                  til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi med dette brev pantsætter og
                  stiller som pant til nærværende brevviser Valdemar Sappi og hans rette arvinger 10
                  otting jord på Roost mark af samme Svends jord og på hans søn Jens Svendsens vegne
                  med al ret, nytte, bekvemmelighed og frihed og med alle tilliggender til nævnte
                  jord, nemlig agre, enge, tofter, skove, sumpstrækninger, fiskevande, tørt og vådt,
                  intet undtaget, for 100 mark lybsk, hvilke 100 mark Lene, samme Svend Jensens
                  enke, efter hans død ifølge arveret har fået for sit løsøre kaldet 'boskab', på de
                  mellem os aftalte vilkår, at i hvilket som helst år vi eller nævnte dreng eller
                  nogen på nævnte <pb facs="4646850"/> drengs vegne vil indløse nævnte gods på det
                  første ting i Nørre-Rangstrup herred efter en St. Mikkels dag, da skal vi et fuldt
                  år i forvejen på St. Mikkels dag forud varsle samme Valdemar Sappi eller hans
                  arvinger, og med den yderligere betingelse, at vi med dette brev forpligter os
                  eller vore arvinger — den ene eller den anden — til at hjemle, frigøre og fri ham
                  og hans arvinger nævnte 10 otting jord mod krav fra hvem som helst, indtil de
                  rigtigt og lovligt indløses for nævnte sum penge i rede penge og ikke i noget
                  andet på et for ham sikkert og trygt sted; dette ligeledes tilføjet, at hvis
                  Valdemar Sappi eller hans arvinger på hvilken som helst måde skulde gå glip af
                  nævnte jord, da skal vi eller vore arvinger erstatte og betale ham eller hans
                  arvinger nævnte sum penge inden udgangen af 6 derpå umiddelbart følgende uger i
                  rede penge på et for ham sikkert og trygt sted. Givet under vore segl til
                  vidnesbyrd og sikrere forvaring i det Herrens år 1357 sidste søndag før Kristi
                  himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
