<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790512002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790512002</idno>
            <idno type="dd_serialno">501</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Topogr. saml. på papir. Lolland Nørre herred. Høed
                  nr. 1. Afskrift med følgende bemærkning umiddelbart efter teksten <hi rend="italic">Item thenne
                     copia er wdscreffuith aff eth latinisz breff 14<hi rend="sup">o</hi>3<hi rend="sup">o</hi>3<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>. Forneden på papirbladet <hi rend="italic">En copie aff hoffwet breffwet som ffrwæ Margrethe
                     gaff pa[a] gotz som ligher i Loland oc Langhelandh</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">En copia
                     paa thet gotz som ffrwæ Marghretthe sætthe i pant i Lolandh och Langhelande
                     etcetera</hi> og derunder <hi rend="italic">wdhscreffwet aff latinen</hi>. <hi rend="italic">Aa</hi> er i dag
                  mere afslidt langs randene end på Rep.s tid. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3255s (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – D. Kausche, Putbusser Regesten 128
                  nr. 462.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503496.webp">4. rk. I nr. 501</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660180.webp">IV:1 nr. 501</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 501. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-05-12"> 1379. 12. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing på Falster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henning Podebusk, Danmarks riges drost, og fire riddere og fire væbnere bevidner,
                  at fru Margrete af Højet, enke efter Erik Sjællandsfar, har erkendt at skylde
                  ridderen hr. Evert Moltke, Danmarks marsk, 100 mark sølv, og at hun herfor har
                  pantsat alt sit gods på Lolland og Langeland med undtagelse af en gård i
                  Horslunde, der er henlagt til kirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle thette breff seer eller hør lesse Hemming aff Pudbuts Danmarscz righ[is]
                  skenk Oloff Biørnsøn Iacob Olsøn Fecke Moltike och Staffwerskow r[ydher] Korth
                  Moltikæ aft <app>
                  <lem>Worti&lt;n&gt;ghburgh</lem>
                  <rdg>Wortighburgh <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Per Nicolai aff Nykøpingh høgisman Per <app>
                  <lem>La [......</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 2-3 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> och Nis Iensøn aff Wstorp webner helsy diss edher alle meth gud nerwerdis
                  och kommendis skwlle/ ath wy tiill sthaa wdii retth sandheedh wndher gwtz [aar]
                  mccclxxix torsdaw nesth epther sancti Iohannis ante portam latinam wdii
                  Nyc[kø]pingh paa Falsther paa rodhehwssit meth flere godhe men klercke och
                  lighm[en] wor skickit for oss welbyrdh quinnæ frwæ Marghrete aff Høøt Erickcz
                  Sellen[sfarcz] eptherlewerskæ/ meth synd fri wille och beroth hoffw bekendhe segh
                  och sy[ne] sandhe arffwinghe plicthigh ath wære erligh och <pb facs="4503497"/>
                  welbyrdigh mandh her Ew[erth Moltike] rydher och <app>
                  <lem>Danma&lt;r&gt;scz</lem>
                  <rdg>Danmascz <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> marczskalk <app>
                  <lem>och*</lem>
                  <rdg>och och <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> hans sandhe arffwinghe hwndert marck pwrth sølloff wdii kollentz wecth
                  kennes <app>
                  <lem>&lt;s&gt;segh</lem>
                  <rdg>megh <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ath haffwe lonth oc[h] skiøldes ath væræ erligh och velbyrdh mand her
                  Ewerth for tessæ c marck pwrth sølloff setther for<hi rend="sup">de</hi> frwæ
                  Margrethe aff Høøt her Ewerth Moltike i pa[n]t och hans sandhe arffwinghe alth
                  syth gotz lighendis wdii <app>
                  <lem>Hor&lt;s&gt;lwnd</lem>
                  <rdg>Horlwnd <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> soghen och sy[n] eghen sedhe gordh som hwn selloff i bodhe som kallis Høøt
                  meth een gardh ibidem i by oc marck Horslwnd/ frwæ Gwndhers oræ/ i Nybygd och
                  Eetholm lighæ men en gardhz renthe wndherthagit som ligher i Horslwnd som Ebbe <app>
                  <lem> Takk[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på 2-3 bogstaver Aa</q>.</rdg>
               </app> i boer/ ♦ Haldelen aff for<hi rend="sup">de</hi> gortz renthæ skall til
                  Horslwntz kirckæ/ och halldelen aff for<hi rend="sup">de</hi> renthe skall til
                  gwtz legomtz tienisthe ibidem til ewighe ti[d]h. ♦ Item alth theth gotz i
                  Oothersløff soghen i Tyrneby ♦ Item alth hennes gotz i Winneby och i Wi[n]neby
                  soghen ♦ Item alth hennes gotz i Købeløff soghen i Westherbo ♦ Item alth hennes
                  gotz i Løuetoffte soghen wdii Løuetoffte by ♦ Item wdii Glosslwnd soghen alth
                  hennes got[z] som ligher i Siblwndby ♦ Item alth hennes gotz som ligher i Dvnmarc
                  meth alth hennes anneth gotz som nw er obregnith och ickæ opregnit hii hwar theth
                  helsth lighæ kandh Loland och i Langhelant och hwor som helsth hii thessæ ii landh
                  kand[h] fynnes meth Høøtz retthe tilligelssæ och hwor som helst theth ligher meth
                  agher eng[h] marck skoffw fiskæ watn rørendis oc wdrørendis woeth ock twrth
                  intheth wndh[er]tagith hii hwadhelst nøffnæ kand ♦ Till eth wyst pant iegh hii
                  panthsett[er] erlegh och wellbyrdigh mand her Ewert Moltick och hans sandhe
                  arffwinghæ tiil saalenghæ ath for<hi rend="sup">de</hi> gotz i Lolandh och <app>
                  <lem>Langheland</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter tilf. o.l. m. anden hånd</q> Leghebøl, <q>dette udstreget og i
                           marginen tilføjes</q> [L]eyæbøl <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> wor for<hi rend="sup">den</hi> her Ewerth och hans sandh[e] arffwinghe aff
                  løsth aff for<hi rend="sup">de</hi> frwæ Marghrete och aff hennes sandhe
                  arffwinghe f[or] for<hi rend="sup">dhe</hi> som penninghe ♦ Ther offwer tha tiil
                  plicther for<hi rend="sup">de</hi> frwæ Marghrete segh tiil ath fry och hemlæ for
                  hwer mantz tiill tall och gensegelsze wdii alle m[a]d[he] hwilkit wy haffwæ seth
                  och <app>
                  <lem>høør&lt;th&gt; theth</lem>
                  <rdg>høørtheth <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> til staa wy ♦ Tiill ydhermere witz[nes]byrdh henghe wy wore intzegele
                  nedhen for thette breff ♦ Datum anno die et loc[o supra]dictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henning Podebusk, Danmarks riges drost, Oluf Bjørnsen, Jakob Olufsen, Fikke
                  Moltke og Staverskov, riddere, Konrad Moltke af Vordingborg, Peder Nielsen af
                  Nykøbing, høvedsmænd, Peder La.....<ref target="drb1"/> og Niels Jensen af
                  Udstolpe, væbnere, til alle, der ser dette brev eller hører det læse, hilsen
                  evindelig med Gud<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide<ref target="drb2"/>, at vi erklærer som
                  ret sandhed, at den velbyrdige kvinde fru Margrete af Højet, enke efter Erik
                  Sjællandsfar, i Guds år 1379 torsdagen næst efter lille sankt Hans dag var stedet
                  for os i Nykøbing på Falster på rådhuset tillige med adskillige gode mænd,
                  gejstlige og lægmænd, og erkendte med sin fri vilje og velovervejet sind, at hun
                  og hendes rette arvinger skyldte den ærlige og velbyrdige mand herr Evert Moltke,
                  ridder og Danmarks marsk, og hans rette arvinger 100 mark lødigt sølv efter kølnsk
                  vægt, og hun erkendte at have lånt og stå i gæld til den ærlige og velbyrdige mand
                  herr Evert for disse 100 mark lødigt sølv, (for hvilke) fornævnte fru Margrete af
                  Højet til herr Evert Moltke og hans rette arvinger <pb facs="4660181"/> pantsætter
                  alt sit gods, som ligger i Horslunde sogn, og sin egen hovedgård, som hun beboede,
                  og som kaldes Højet, tillige med en gård sammesteds i Horslunde by og mark, fru
                  Gunders ore, som ligger i Nøbbet og Egholm, men undtaget afgiften af en gård, som
                  ligger i Horslunde, hvor Ebbe Takk.....<ref target="drb1"/> bor. Halvdelen af
                  afgiften fra fornævnte gård skal (gå) til Horslunde kirke, og halvdelen af
                  fornævnte afgift skal (gå) til Guds legems tjeneste sammesteds til evig tid.
                  Fremdeles alt godset i Utterslev sogn i Tjørneby. Fremdeles alt hendes gods i
                  Vindeby og i Vindeby sogn. Fremdeles alt hendes gods i Købelev sogn i Vesterbo.
                  Fremdeles alt hendes gods i Løjtofte sogn i Løjtofte by. Fremdeles i Gloslunde
                  sogn alt hendes gods, som ligger i Skibelund by. Fremdeles alt hendes gods, som
                  ligger i Dannemare tillige med alt hendes andet gods, som nu er opregnet og ikke
                  opregnet, hvor det end er beliggende på Lolland og på Langeland, og hvor det end
                  kan befinde sig på disse to lande, tillige med Højets rette tilliggende, og hvor
                  som helst det ligger, med ager, eng, mark, skov, fiskevande, rørligt og urørligt,
                  vådt og tørt, intet undtaget, hvad man end kan nævne. Jeg pantsætter det til den
                  ærlige og velbyrdige mand herr Evert Moltke og hans rette arvinger som et sikkert
                  pant så længe, indtil fornævnte gods på Lolland og Langeland bliver indløst fra
                  fornævnte herr Evert og hans rette arvinger af fornævnte fru Margrete og hendes
                  rette arvinger for fornævnte sum penge. Desuden forpligter fornævnte fru Margrete
                  sig da til at fri og hjemle det for enhvers påkrav og indsigelse på enhver måde,
                  hvilket vi erkender, at vi har set og hørt. Til yderligere vidnesbyrd hænger vi
                  vore segl under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afskriften er beskadiget. </p>
                  <p n="drb2"> friere gengivelse af den sene oversættelse til dansk, hvori hilsen og
                  publicatio er trukket sammen: _helsy diss edher alle meth gud nerwerdis och kommendis skulle_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
