<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790413001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">493</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1409 3. august, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Sv. RA.
                  Vidisse 1524 26. september af borgmestre og rådmænd i Vadstena, beskadiget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref I 442 nr. 1418; Reg. Dan. nr. *3038.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503488.webp">4. rk. I nr. 493</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660173.webp">IV:1 nr. 493</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 493. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-04-13"> 1379. 13. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Peder Sigvidsen, der er undervejs til den hellige grav, skænker alt sit gods i
                  Sønderhalland, herunder Vapnö og Torup, til Vadstena kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Alla thøm thetta breff høra eller see helsser iac Peder
                  Siguisson æverdeliga meth gud ♦ Thet ær allom veterligit at inte ær vissare æn
                  dødin oc inte ouissare æn dødzens time, ♦ Thy vil iac [skod]a a mina siæl/ mædan
                  gud haffwer mik vnth helsso oc samwet oc haffwer huxat fa[r]a then langa vægin som
                  ær til the helge graff/ oc veet iac ey om gud vil mik i vægenom kalla aff
                  verdlenne/ tho haffde [ia]c ey mina vini som nw nær mik æru før thy vil iac mins
                  faders/ mina moders oc mina førældra siæla meth mine egne skoda/ swo at iac vil
                  vnna oc giffwa varffrv clostre i Vatstenom alt thet goz som iac æger i Sudra
                  Hallande/ først som ær <app>
                  <lem>Va&lt;p&gt;nøø</lem>
                  <rdg>Vaknøø <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> oc Tordatorp meth allom androm gozom som iac i Sudra Hallande ægher/ meth
                  allom thera tillagom som ther aff aller tilligat haffwer/ ællas nw tilligger meth
                  akrom oc ængiom/ skogom oc fiskewatnom qwarnom oc qwærnastadom/ engo vndantakno
                  næ[r by] eller fiæran/ ♦ Thy affhender [i]ac mik the førnæmpda goz i Sudra
                  Hallande hwar the hælst liggiande æru som før ær sakt oc tilegnar thy førnæmdo
                  varffrv clostre i Vatzstenom til æwerdeliga ægo swo at the mogo thet styra oc
                  raada skipta oc sælia epter thy <pb facs="4503489"/> som clostreno nytteligit ær
                  oc gud thøm i hug skiuter ♦ Framdelis kan thet swo vara ath gudi swo tækkis at iac
                  helbrygda hem kommer/ tho skal iac the før<hi rend="sup">da</hi> goz/ aff thy
                     for<hi rend="sup">da</hi> varffrv clostre til laans at haffwa i mina
                  liiffzdaga/ meth swo førskælom at epter min død/ skulo min[a] arffwinga enga syslo
                  haffwa meth thy godzeno/ vtan genstan ganga vnder varffrv closter som iac haffwer
                  thet vnth ♦ Framdelis tho gud vil mik aff verdlenne kalla/ tho skal en persona
                  intakas i clostrit som plictog skal vara oc bidia før mik oc minom føreldrom til
                  domin ♦ Til vitnisbyrd oc mere stadfæstilsse tæssens breffz/ tho bedis iac
                  hederliga fru/ fru Katerina Vlffzdotter mina moderssysters incigle her Magnus
                  Pedersson/ her Peder prioris i Alffwastrom oc Peder Friis som tho nær mik voro tho
                  thetta giordis/ meth mino egno ♦ Datum Rome in domo sancte Birgitte iuxta campum
                  Florum/ anno domini mccclxxix quarta die pasche. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Jeg Peder Sigvidsen hilser alle, der hører eller ser dette
                  brev, evindelig med Gud. Det er vitterligt for alle, at intet er vissere end døden
                  og intet mere uvist end dødens time. Derfor vil jeg tænke på min sjæl, eftersom
                  som Gud har <pb facs="4660174"/> skænket mig helbred og forstand, og jeg har tænkt
                  på at rejse den lange vej til den hellige grav, og jeg ikke ved, om Gud vil kalde
                  mig bort fra denne verden undervejs, hvor jeg ikke havde mine venner, der nu er
                  her hos mig. Derfor vil jeg tænke på min faders, min moders og mine forfædres samt
                  min egen sjæl, på den måde at jeg vil skænke og give Vor Frue kloster i Vadstena
                  alt det gods, jeg ejer i Sønderhalland, som først er Vapnö og Torup og alt andet
                  gods, som jeg ejer i Sønderhalland, med alle dets tilliggender, der fra gammel tid
                  har ligget dertil eller nu gør det, med agre og enge, skove og fiskevande, møller
                  og møllesteder, intet undtaget, nær by og fjernt derfra. Derfor afhænder jeg det
                  fornævnte gods i Sønderhalland, hvor det end er beliggende som før nævnt, fra mig
                  og overdrager det til fornævnte Vor Frue kloster i Vadstena til evig besiddelse,
                  således at de kan bestyre det og råde over det, samt mageskifte det eller sælge
                  det, således som det er nyttigt for klostret, og Gud giver dem indskydelse til.
                  Kan det fremdeles være så, at det behager Gud, at jeg kommer velbeholden hjem, så
                  skal jeg have det fornævnte gods til låns af fornævnte Vor Frue kloster, så længe
                  jeg lever, på det vilkår, at efter min død skal mine arvinger ikke have noget at
                  gøre med godset, men dette skal straks overgå til Vor Frue kloster, således som
                  jeg har skænket dem det. Fremdeles når Gud vil tage mig bort fra denne verden, så
                  skal der i klostret optages en person, der skal have pligt til at bede for mig og
                  mine forældre indtil dommedag. Til vidnesbyrd og yderligere bekræftelse på dette
                  brev beder jeg den hæderværdige frue, fru Katerina Ulfsdotter, min moders søster,
                  herr Magnus Petersson, herr Peter, prior i Alvastra, og Peter Friis, der alle var
                  hos mig, dengang da dette blev foretaget, om, at de hænger deres segl herunder
                  sammen med mit eget. Givet i Rom i sankt Birgittas hus ved Campo de' Fiori i det
                  Herrens år 1379 på fjerde påskedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
