<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790801001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790801001</idno>
            <idno type="dd_serialno">518</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Kr. Frellavsøn Frille. Perg., hullet i højre side, 26,5 × 13. Ingen
                  plica. På bagsiden rester af Ribes påtrykte segl af rødt voks – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Hans Gram med bemærkning <hi rend="italic">Ex sigillo paucæ
                     restant litteræ in circumferentia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3263 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503517.webp">4. rk. I nr. 518</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660196.webp">IV:1 nr. 518</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 518. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-08-01"> 1379. 1. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmænd og borgerskab i Ribe meddeler alle fyrster, stormænd og øvrige indbyggere
                  i Danmarks rige, at deres tidligere medrådmand Jakob Jensen, der har bemægtiget
                  sig stadens segl, udstedt breve dermed til egen fordel, overfaldet og såret
                  Kristian Frellesen, samt plyndret stadens gods, er flygtet fra Ribe, og beder om,
                  at alle vil skærme staden mod denne forræder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorabilibus. uiris. uniuersis. dominis principibus. primatibus. militibus.
                  militaribus. consulibus. ciuitatensibus. ac omnibus regni Dacie incolis consules.
                  totaque communitas ciuitatis Ripensis / reuerenciam in domino obsequiosam. ♦
                  Conquerimur deo. et uobis omnibus quorum interest uel interesse pote<pb facs="4503518"/>rit. quod quidam Iacobus Iohannis. quondam conconsul noster.
                  pixidem nostrum. siue custodiam sigilli ciuitatis nostre. infregit. inde <app>
                  <lem>summens</lem>
                  <rdg>= sumens.</rdg>
               </app> sigillum nostrum. cum quo litteras suas apertas. communitati tocius
                  ciuitatis nostre ualde nociuas contra uelle nostrorum omnium. scribi fecit. prout
                  docere poterimus cum pluribus tunc presentibus in suum proprium profectum et
                  nostrorum omnium dampnum. ♦ Posthac idem Iacobus. populum armatum nobis
                  inimicabilem et toti ciuitati nostre odiosum. in ciuitate nostra induxit. cum
                  prodicione precogitata. claues ciuitatis sibi antea <app>
                  <lem>assummens</lem>
                  <rdg>= assumens.</rdg>
               </app> fraudulenter. in intollerabile dampnum nostre ciuitatis. ♦ Prima uero nocte
                  postquam induxerat idem Iacobus prodiciose. nostram magnam turrim ecclesie beate
                  uirginis intrauit et bona nostra in turri eadem nequiter prodidit [uili]ori modo.
                  ♦ Secundo uero die. hominem regni fidelem. et nobis et nostre ciuitati utilem. <app>
                  <lem>silicet</lem>
                  <rdg>= scilicet.</rdg>
               </app> Cristiernum Frellefson. in ecclesia beate uirginis manu prodiciosa
                  arripuit. uolendo eum turpiter et inhoneste mortificasse. cum suis adiutoribus.
                  ipsum eadem uice winerando in ecclesia eadem. ♦ Posthac dictus Iacobus. et sui
                  adiutores. domos nostre ciuitatis et penu. manu uiolenta intrauerunt. bona nostra
                  et utensilia. queque eis placuerint de eisdem domibus desummendo et indecenter
                  consummendo. ♦ Has iniurias. et alias quam plures uiolencias nobis et nostre.
                  ciuitati. prodiciose. eo tempore. per ipsum Iacobum et suos adiutores. fac[tas] et
                  illatas non sufficimus uobis scribere uel declarare. quas tamen. uobis et omnibus
                  honestis. ad presens demonstramus grauius conquirendo. pro quibus eciam iniuriis.
                  uiolenciis. et prodicionibus. de nostra ciuitate nocturno tempore. idem Iacobus
                  pro tali prodicione conuictus. fugam dedit uiliorem. ♦ Unde uestre honestati qua
                  ex deo et mundo utimini supplicamus humiliter et attente. ut nobis super talem
                  proditorem. quantum iusticie fuerit a. deo <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> mundo. disponere dignemini et uelitis amore Ihesu Christi. ♦ Datum sub
                  sigillo nostre ciuitatis tergo inpresso. anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. septuagesimo nono. in festo beati Petri ad uincula \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmænd og det hele borgerskab i staden Ribe til alle hæderværdige mænd, de
                  herrer fyrster, stormænd, riddere, riddermæssige mænd, rådmænd, borgere og alle
                  Danmarks riges indbyggere, tjenstvillig ærbødighed med Gud. </p>
            <p> Vi klager for Gud og alle Eder, hvem det angår eller vil kunne angå, over, at en
                  Jakob Jensen, fordum vor medrådmand, har opbrudt vort seglgemme eller gemmestedet
                  for vor stads segl og derfra har taget vort segl, hvormed han mod vor vilje til
                  sin egen fordel og til tab for os alle har ladet udfærdige sine åbne breve til
                  stor skade for hele vor stads borgerskab, således som vi vil kunne godtgøre det
                  sammen med flere, der da var til stede. Derefter har samme Jakob ført en bevæbnet
                  skare, der var os fjendtligtsindet og til plage for hele vor stad, ind i vor stad
                  efter en forudlagt forræderisk plan, idet han forud svigagtigt havde bemægtiget
                  sig stadens nøgler, til utåleligt tab for vor <pb facs="4660197"/> stad. Men efter
                  at samme Jakob ved nattens frembrud, forræderisk havde ført sig ind, trængte han
                  ind i vort store tårn ved Vor Frue kirke og prisgav lastefuldt vort gods i samme
                  tårn på en foragtelig måde. Men den næste dag greb han i Vor Frue kirke med
                  forræderisk hånd en tro mand af riget, nyttig for os og for vor stad, nemlig
                  Kristian Frellesen, i den hensigt skændigt og skammeligt at dræbe ham tillige med
                  hans hjælpere og sårede ham ved samme lejlighed i samme kirke. Derpå trængte
                  nævnte Jakob og hans hjælpere med voldelig hånd ind i vor stads huse og
                  forrådsmagasin, idet de fra samme huse tog og usømmeligt fortærede vort gods og
                  vore fornødenheder efter deres forgodtbefindende. Vi formår ikke at beskrive eller
                  forklare Eder disse overgreb og mange andre voldshandlinger, som på den tid
                  forræderisk, blev begået mod og tilføjet os og vor stad af samme Jakob og hans
                  hjælpere, hvilke vi dog for øjeblikket påviser over for Eder og alle hæderlige
                  mænd under fremførelse af vor alvorlige klage, for hvilke overgreb,
                  voldshandlinger og forræderiske handlinger samme Jakob, der er blevet overbevist
                  om dette forræderi, ved nattetid ligeledes har givet sig på foragtelig flugt ud af
                  vor stad. Derfor bønfalder vi ydmygt og indstændigt Eder i den agtværdighed, som I
                  nyder ud fra Gud og ud fra verden, om, at I skal værdiges for os at træffe
                  afgørelse om en sådan forræder, såvidt det vil være retfærdigt ud fra Gud og
                  verden, og at I måtte ville det af kærlighed til Jesus Kristus. Givet under vor
                  stads segl, der er trykt på bagsiden i det Herrens år 1379 på sankt Peter ad
                  vincula's dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
