<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13791122001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13791122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">542</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 22-22,7 × 10,5 (plica 1, 8). 1: Broder Peders
                  segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 504 (S' FRATRIS PETRI
                  WBYSS). 2: Lave Degns segl (Skram) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 793 (S' LAGHONIS P[ETRI]S'). 3: Markvard af Bøls segl af grønt voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 794 (S' MARQOARDI BYT. EL). 4: Seglsnit. 5: Kristian
                  Skyttes segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 795 (S' KERSTANI
                  KETEL). 6-7: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Littera testimonialis bonorum in Meydelby
                     facta per Hennichinum Spandow /</hi> derefter med anden hånd <hi rend="italic">que capitulo
                     legauit</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 337. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3271 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende arkivreg. XVIII 257 nr.
                  174.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503537.webp">4. rk. I nr. 542</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660213.webp">IV:1 nr. 542</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 542. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-11-22"> 1379. 22. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Peder, johannitterordenens kommendator i Ribe, Lave Degn, Markvard af Bøl,
                  Kristian Urne, Kristian Skytte, Steffen Livelsen og Anders Topesen bevidner, at
                  væbneren Henneke Spandow har testamenteret Ribe kapitel alt sit gods i Mejlby.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503538"/> Uniuersis presentes litteras uisuris siue audituris. frater
                  Petrus commendator Ripis ordinis beati Iohannis Iherosolomitani. Laugho Deghen.
                  Marquardus de Bøtteløf. Cristiernus Vrnæ. Cristiernus Skyttæ. Stephanus Liuelson.
                  et Andreas Toobson. salutem in domino et presentibus fidem indubiam adhibere. ♦ Ad
                  omnium quorum interest noticiam deducimus per presentes quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi>.ix<hi rend="sup">o</hi>. feria tercia proxima ante festum beati Clementis pape.
                  constitutus in nostra presentia Hennekinus Spandogh armiger condendo testamentum
                  suum et proferendo ex deliberato et sano animo suam ultimam uoluntatem/ legauit et
                  dedit capitulo ecclesie Ripensis omnia bona in Mæthilby parochia Farthorp cum
                  fructibus exstantibus per Frethericum Spandogh condam fratrem suum iusta empcione
                  acquisita et sibi per Odburgam eiusdem fratris sui relictam pro decem. marchis
                  argenti bone monete argentee quas ipse Hennekinus eidem Odburge seruandas
                  commisisset et in deposito apud ipsam habuisset prout et ipsa coram fidedignis
                  pluribus publice fatebatur sub modo pigneris dimissa \ uel loco illorum bonorum.
                  si idem capitulum ipsa bona pacifice nancisci non poterit/ obstantibus
                  quorumcumque impeticionibus/ predictis. decem. marchas argenti. sub modis et
                  condictionibus infrascriptis. uidelicet. quod idem <app>
                  <lem>capitulum</lem>
                  <rdg>a <q>forskrevet A</q>.</rdg>
               </app> pro ipsis bonis seu memorata summa pecunie diem anniuersarium obitus sui
                  singulis annis in missis et uigiliis juxta consuetudinem ecclesie Ripensis
                  Obseruet et faciat per supposita dicti capituli Ripis residencia obseruari. cuius
                  testamenti et ultime uoluntatis in hiis et aliis testes fuimus rogati et
                  requisiti. et in premissorum testimonium presentes litteras ad requestam capituli
                  Ripensis supradicti sigillorum nostrorum appensione fecimus communiri. ♦ Actum et
                  datum Ripis. anno et die. quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder, kommendator for sankt Johannes Jerusalemitanerens orden i Ribe,
                  Lave Degn, Markvard af Bøl, Kristian Urne, Kristian Skytte, Steffen Livelsen og
                  Anders Topesen til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen med
                  Gud og ønsket om, at man nærer fuld tillid til dette brev. </p>
            <p> Vi bringer det med dette brev til kundskab for alle, hvem det vedkommer, at i det
                  Herrens år 1379 tirsdagen næst før paven sankt Clemens' dag var Henneke Spandow,
                  væbner, til stede i vor nærværelse og med velberåd hu og sund på sjælen
                  testamenterede og gav til kapitlet ved kirken i Ribe ved opsættelse af sit
                  testamente og bekendtgørelse af sin sidste vilje alt det gods i Mejlby i Farup
                  sogn med de forhåndenværende frugter, hvilket ved retmæssigt køb var erhvervet af
                  hans afdøde broder Frederik Spandow og som pant overladt samme Henneke af Odburg,
                  samme hans broders enke, for ti mark sølv i god sølvmønt, som han (Henneke) havde
                  overgivet samme Odburg til opbevaring og havde deponeret hos hende, således som
                  hun også over for mange troværdige mænd offentligt tilstod det, eller ti mark sølv
                  i stedet for hint gods, hvis samme kapitel ikke ukæret vil kunne komme i
                  besiddelse af samme gods på grund af de fornævnte krav fra hvem som helst, på
                  nedenforanførte måder og betingelser, nemlig at samme kapitel for dette gods eller
                  omtalte sum penge hvert år skal holde årsdagen for hans død med messer <pb facs="4660214"/> og vigilier efter Ribekirkens sædvane, og lade den holde ved
                  nævnte kapitels underordnede, der har bopæl i Ribe. Vi er blevet bedt om og
                  opfordret til at være vidner til dette testamente og til denne sidste vilje med
                  hensyn til dette og andet, og til vidnesbyrd om det fornævnte har vi på ovennævnte
                  kapitel i Ribes anmodning ladet dette brev bestyrke ved at hænge vore segl under.
                  Forhandlet og givet i Ribe år og dag som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
