<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dipl. Dan. 13790709001</title>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2021-01-01">2021</date>
            <idno type="dd">13790709001</idno>
            <idno type="dd_serialno">99</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«)
                  p. 258 (= gl. p. 236) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur littera ciuitatis Kalmaren</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Styffe, Bidrag II 28 nr. 12; Hanserec. IV 356 nr. 373 – Reg. Dan. nr.
                  *3527.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506447.webp">4. rk. VI nr. 99</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657317.webp">IV:6 nr. 99</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium Danicum</title> 4. rk. VI nr. 99. København <date when=""/>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506448"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-07-09"> [1396]. 9. juli 
               <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960719001" type="link">116</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre og rådmænd i Kalmar meddeler højmesteren for den tyske orden, at de
                  efter opfordring af deres borgere i forening med fogeden hr. Anders Jakobsen har
                  angrebet sørøverne og forfulgt dem til Gotland. På tilbagevejen mødte de de
                  preussiske fredeskibe, som angreb og ødelagde deres skibe og tog borgerne til
                  fange. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Leue vruntscop vnde grud to voren ♦ Wy begheren iw to wetende dat vor vns
                  to Kalmaren quemen koplude vnde ok vnse eghene borghere vnde clageden wo ze rouet
                  vnde schinnet weren in der see &amp; Dat hadde dan Sychekowe Slaghel vnde ere
                  hulpere ♦ Des worde wy to rade mit her Andres Iacobsson vnsen voghede dat wy
                  dat keren wolden vnde mochten dar nicht myn to d{uo}n na deme alse de vrede
                  begrepen is\ ♦ Do volgede her Andres vorbenomed mit vnsen borghern der weren
                  lxxx werachtich vnde sochten de zeerouere vnde drengenden se vppe dat lant to
                  Gotlant ♦ Dar worden vnse vrunt zere ouer ghewundet ♦ Iodoch so quemen
                  de zeerouere wedder van dem lande vnde segelden na R{uo}slande\ ♦ Do vnse
                  borgere vornemen dat se van en nicht hebben k{uo}nden do segelden se wedder na
                  Kalmar ♦ Do se quemen by Hoborch do leghen iwe vredeschepe vor en\ ♦
                  Dar segelden vnse borgere to iuwen vrunden in den hopp vpp leue vruntscop vnde
                  ere/ wente se nicht anders mit en wusten wen leue vnde ghud vnde wy ok noch anders
                  nicht en weten ♦ Dar bynnen hebben iuwe vrunt vnse borgere grepen vnde
                  vangen ane ere schult vnde hebben ere schepe vorbrant ♦ Wor vmme so bidde wi
                  iwe erbarheit dat gi iuwen houetluden vntbeden dat se vnse borghere quit vnde los
                  gheuen wente se vmme rechter ere vnde vredes willen hebben wt in der zee ghewesen
                  vnde anders nicht ♦ Dar vmme laten se en des gheneten vnde nicht vntghelden/
                  ♦ Bewiset iw hir ane alz gi beste konen wente wy alle weghe yt willen
                  vorschulden vnde vordenen wor wy konen vnde mogen vnde bidden van iwen gutlik
                  antworde ♦ In Christo ualete ♦ Scriptum Kalmarie dominica ante festum
                  beate Margarete uirginis nostro sub secreto</p>
            <p rend="right">Proconsules et consules ciuitatis Kalmarensis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kært venskab og hilsen tilforn. </p>
            <p> Vi begærer, at I skal vide, at der til os i Kalmar kom købmænd og også vore
                        egne borgere og klagede over, hvordan de var blevet overfaldet og udplyndret
                        på havet. Det havde Sychekow Slaghel og deres hjælpere gjort. Derover blev
                        vi enige med hr. Anders Jakobsen, vor foged, om, at vi ville skride ind mod
                        det, og vi kunne ikke gøre mindre dertil, sådan som freden er affattet. Da
                        fulgte fornævnte hr. Anders med vore borgere, af dem var 80 bevæbnet, og
                        søgte efter sørøverne og trængte dem op på land på Gotland. Derover blev
                        vore venner meget krænkede. Dog så kom sørøverne igen fra land og sejlede
                        til Rusland. Da vore borgere forstod, at de ikke havde nyt om dem, så
                        sejlede de igen til Kalmar. Da de kom til Hoburgen, da lå Eders fredeskibe
                        foran dem. Da sejlede vore borgere til Eders venner i håbet om kærlighed,
                        venskab og ære, fordi de ikke stræbte efter andet med dem end kærligheden og
                        det gode, og vi heller ikke stræber efter andet. I mellemtiden har Eders
                        venner grebet vore borgere og fanget dem uden deres skyld og har brændt
                        deres skibe. Derfor så beder vi Eders ærbarhed om, at I vil lade sige til
                        Eders høvedsmænd, at de skal løse vore borgere kvit og fri, fordi de har
                        været ude på havet for retten, æren og fredens skyld og ikke af andre
                        grunde. Derfor lader de dem have gavn deraf og ikke bøde. Vis Eder herved,
                        som I bedst kan, da vi alle vegne vil yde gengæld og gøre os fortjent, som
                        vi kan og formår, og vi beder om et venligt svar fra Eder. Lev vel i
                        Kristus. Skrevet i Kalmar søndagen før den hellige jomfru Margretes dag<ref target="drb2"/> under vort segl. </p>
            <p rend="right"> Borgmestre og rådmænd i staden Kalmar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående årstallet, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960719001'&gt;116&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> falder i Nordtyskland på den 13. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
