<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790613001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790613001</idno>
            <idno type="dd_serialno">505</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gl. Estrup. Perg. 25 × 7,5 (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2: Erik
                  Meinekesens segl (Banner) af grønt voks i perg.rem, DAS. 787. 3-4: Seglsnit. 5:
                  Peder Holks segl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 788 (....I HOL..).
                  6-7: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Skøddebreff paa i gordh ii
                     Westher Allingh</hi> og med anden hånd <hi rend="italic">i gaard i Vester Allingh</hi>.
                  Registreret Reg. over brevene på Gl. Estrup (Gl. Estrup godsarkiv. Papir 1568 3.
                  maj) C 4 <hi rend="italic">Etth permendz adkommebreff paa thenn gaard y Wester Allingh wnder szin
                     datum i<hi rend="sup">m</hi>iii<hi rend="sup">c</hi>lxxix</hi>, trykt Thiset,
                  Adelige Brevkister 42 (efter et andet eksemplar af reg. i Viborg LA. Gl. Estrup
                  godsarkiv. Diverse dokumenter 1564-1731); Rep. 3275. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3258 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503501.webp">4. rk. I nr. 505</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660184.webp">IV:1 nr. 505</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 505. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-06-13"> 1379. 13. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderhald herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sønderhald herredsting om, at Gertrud Nielses, enke efter Niels
                  Jensen Mackeprang, har skødet alt sit gods i Vester-Alling sogn til Mads Madsen,
                  ridderen hr. Jens Andersens foged, på dennes vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thuuo Niclæsson sacerdos in Faxingh Ericus
                  Mæyinkson Nicholaus Monk <app>
                  <lem>Ericus Pæterson</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A; det slettede begyndte med</q> K.</rdg>
               </app> Petrus Hook <app>
                  <lem>Iacobus N.son et Nicholaus</lem>
                  <rdg>(N.son = Niclæsson); <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Broderson</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Pæterson, <q>således at</q> er-<q>forkortelsen overtages
                           uden slettelse af</q> t <q>A</q>.</rdg>
               </app> salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis tam presentibus
                  quam futuris nos sub anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> septuagesimo
                  nono feria secunda proxima ante diem beatorum martirum Vity et Modesti in placito
                  Hallæhæreth personaliter presentes fuisse et uidisse quod quedam Yerthrid Niclæs
                  relicta Nicholai lIønsson dicti Maghæprangh de Westeralind coram nobis ac aliis
                  pluribus fidedignis in eodem placito fuit constituta. eadem Yærthrid Niclæs Matheo
                  Mathæsson aduocato domini Iohannis Andærson militis omnia et singula bona sua in
                  parrochia Westeralind situata cum suis pertinenciis uniuersis uidelicet agris
                  pratis siluis pascuis piscaturis humidis et <app>
                  <lem>sciccis</lem>
                  <rdg>(= siccis); <q>delvis på rasur A</q>.</rdg>
               </app> mobilibus et immobilibus nullis exceptis <app>
                  <lem>✝ bone memorie ✝</lem>
                  <rdg>
                     <q>overspringelse i konteksten?</q>
                  </rdg>
               </app> ex parte <pb facs="4503502"/> eiusdem domini Iohannis Andærsson militis
                  libere scotauit in perpetuo possidenda cum omni iure recognoscens se in eodem
                  placito plenum et sufficiens precium ab eodem Matheo ex parte dicti domini
                  Iohannis Andærson militis totaliter subleuasse pro eisdem bonis ♦ Quod uidimus et
                  audiuimus hoc uerbo ueritatis protestamur per presentes ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum anno et die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue Nielsen, præst i Fausing, Erik Meinekesen, Niels Munk, Erik Pedersen, Peder
                  Holk, Jakob Nielsen og Niels Brodersen, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi i det Herrens
                  år 1379 mandagen før martyrerne sankt Vitus' og sankt Modestus' dag personligt var
                  til stede på Sønderhald herredsting og så, at en Gertrud Nielses, enke efter Niels
                  Jensen, kaldet Mackeprang, af Vester-Alling, var til stede på samme ting for os og
                  mange andre troværdige mænd, og at samme Gertrud Nielses frit skødede alt sit gods
                  i Vester-Alling sogn med alle dets tilliggender, nemlig agre, enge, skove,
                  græsgange, fiskevande, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget<ref target="drb1"/>, til Mads Madsen, herr Jens Andersen, ridders foged, på samme
                  herr Jens Andersen, ridders vegne, at besidde med al ret til evig tid, idet hun
                  erkendte, at hun på samme ting helt og fuldt havde oppebåret fuld og
                  fyldestgørende betaling af samme Mads på nævnte herr Jens Andersen, ridders, vegne
                  for samme gods. Hvad vi har set og hørt, det erklærer vi med sandfærdige ord med
                  dette brev. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet
                  ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herefter følger et _bone memorie_ (salig ihukommelse), som ikke kan
                  bringes i sammenhæng med konteksten; muligvis er der sket en overspringelse ved
                  udfærdigelsen af brevet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
