<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13791213002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13791213002</idno>
            <idno type="dd_serialno">546</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Kaufverträge 84 G, 33.
                  Perg. 32,5 × 23,5 (plica 3). 1: Kong Olufs sekret i perg.rem, DKS. 48. 2: Dronning
                  Margretes sekret i perg.rem, DKS 53. 3: Henning Podebusks segl i perg.rem. DAS
                  520. 4: Biskop Niels' sekret i perg.rem, DGS. 165. 5: Perg.rem. 6: Jakob Olufsens
                  segl (Lunge) i perg.rem, DAS. 797. 7: Oluf Bjørnsens segl (Bjørn) i perg.rem, DAS.
                  531. 8-9: Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Mekl. UB. XXV A 545 nr. 14645; D. Kausche, Putbusser Regesten
                  129 nr. 465.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503541.webp">4. rk. I nr. 546</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660216.webp">IV:1 nr. 546</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 546. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-12-13"> 1379. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf fritager Konrad Moltke for regnskab for de penge og det løsøre, som
                  kong Valdemar 4. Atterdag havde overdraget ham i Vordingborg, for så vidt det ikke
                  angår borgen og lenet Vordingborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503542"/> Wy Olaf van der gnade ghodes der Denen der Wende vnde der
                  Ghoten konyngh bekennen vnde betůghen openbar an dessem breue dat wy na rade vnde
                  vůlbort vnser leuen vrøwen vnde møder vrøwe Margareten tů Nørweghen vnde tů Sweden
                  kønyngynne vnde vnser leuen truwen ratgheuen alze her Hennynghe van Půdbůsk vnses
                  drosten her Nyghels byschop tů Røskylde her Euert Moltiken marschalk her Iacob
                  Ølfsøne her Olaf Byørnsøne her Iøns Andersøne vnde her Vycke Moltike van Kyuze den
                  erbaren man Kůrt Moltiken vnsen leuen man vnde vnsen leuen truwen raatgheuen vnde
                  syne rechten eruen dør synes truwen denstes wyllen vnde beschermynghe vnde sine
                  arbeydes wyllen de he myt ghůden willen dor vnses besten willen vnde dor .vnses
                  rykes beste willen myd synen vrůnden vnde deneren truwelyken vnde vlytlyken dan
                  hept vordreghen hebben vnde vørdreghen vnde løøs laten myd vnsen rechten eruen
                  vnde nakømelynghen der rekenschøp vmme alle des gheldes vnde varendehaue willen
                  des em vnse leue here vnse ølderuader konyng Woldemar deme gød gnade tů
                  Werdyngenbørch antwardet vnde bevølen hadde ane dat slot Werdyngenborch vnde de
                  lene de dar tů lyghen vnde wyllen myt vnsen eruen vnde nakømelynghen den
                  vorbenømeden Køørt Moltiken vnde syne eruen nummermer an tyden de na volghende
                  synt vmme dat vorbenomede ghelt vnde varendehaue schůldyghen manen edder vp saken
                  willen vnde danken deme vorbenømeden Køørt Møltiken vmme truwes denstes vnde rades
                  willen den he vmme vnses besten willen myd groteme arbeyde myd synen vrůnden vnde
                  deneren dycke vnde mennychwerue willychlyken dan heft ♦ Alle desse vorscreuen
                  stůcke de <pb facs="4503543"/> løue wy kønyng Olaf vorbenømet myd vnsen rechten <app>
                  <lem>&lt;eruen&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> vnde nakømelynghen deme vørscreuen Moltiken vnde zynen rechten eruen stede
                  vnde vast tů holdende by ghůden truwen ♦ Tů ener grøteren bewarynghe zø hebbe wy
                  vnse ynghezeghel myd wyllen henghet laten vor dessen bref vnde tů tůghe zø ys dat
                  ynghezeghel vnser leuen vrøwen vnser møder myt dem ynghezeghelen vnser truwen
                  ratgheuen de dar an vnde ouer wezet hebben alzo her Hennyng van Půdbůsk drøste her
                  byschop Nyghels her Euert Møltike marschalk her Ølf Byørnsøne her Iacob Ølfsøne
                  her Yøns Andersøne her Vycke Møltike van Kyůze ryddere ghehenghet vør dessen bref
                  ♦ Ghegheuen vnde screuen tů Slaugheløsen na ghødes bøørt drůtteyn hůndert yar an
                  deme neghen vnde søuenteghesten yare an sůnte L{ou}cyen daghe der hylghen
                  iůncvrøwen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, erkender og bevidner
                  åbent med dette brev, at vi med råd og samtykke af vor kære frue og moder, fru
                  Margrete, dronning af Norge og Sverige, og af vore kære tro rådgivere, nemlig herr
                  Henning Podebusk, vor drost, herr Niels, biskop af Roskilde, herr Evert Moltke,
                  marsk, herr Jakob Olufsen, herr Oluf Bjørnsen, herr Jens Andersen og herr Fikke
                  Moltke af Kyse, sammen med vore rette arvinger og efterkommere har fritaget og
                  fritager og frigør den hæderlige mand, Konrad Moltke, vor kære mand og vor kære
                  tro rådgiver og hans rette arvinger for hans tro tjenestes skyld og for
                  beskyttelses skyld og for hans møjes skyld, som han sammen med sine venner og
                  tjenere med god vilje i troskab og ivrigt har ydet for vort bedstes skyld og for
                  vort riges bedstes skyld, fra regnskabet for alle de penge og det løsøre, som vor
                  kære herre, vor bedstefader, kong Valdemar, hvem Gud være nådig, havde overdraget
                  og betroet ham i Vordingborg, bortset fra borgen Vordingborg og de len, der ligger
                  dertil, og vi vil sammen med vore arvinger og efterkommere aldrig i kommende tider
                  anklage, mane eller kræve den fornævnte Konrad Moltke og hans arvinger angående de
                  fornævnte penge og det fornævnte løsøre, og vi takker den fornævnte Konrad Moltke
                  for tro tjeneste og råd, som han vil<pb facs="4660217"/>ligt, ofte og mangen gang
                  har ydet for vort bedstes skyld med stor møje sammen med sine venner og tjenere.
                  Alle disse foreskrevne punkter lover vi fornævnte kong Oluf sammen med vore rette
                  arvinger og efterkommere med god tro at overholde stadig og fast over for den
                  forskrevne Moltke og hans rette arvinger. Til større sikkerhed har vi med vilje
                  ladet vort segl hænge under dette brev, og til vidnesbyrd er vor kære frue, vor
                  moders segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende vore tro rådgivere,
                  der har været til stede herved og overværet det, nemlig herr Henning Podebusk,
                  drost, herr biskop Niels, herr Evert Moltke, marsk, herr Oluf Bjørnsen, herr Jakob
                  Olufsen, herr Jens Andersen, herr Fikke Moltke af Kyse, riddere. Givet og skrevet
                  i Slagelse år 1379 efter Guds byrd på den hellige jomfru sankt Lucies dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
