<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790820001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790820001</idno>
            <idno type="dd_serialno">524</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Logumbogen p. 16 med overskrift <hi rend="italic">Iohannes Lymbech
                     til Trøiborg offuergaff abbete oc conuente y Lyom closter all sin egendom y
                     Alsle oc Kumleth march</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 7; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 187 nr. 270 – Reg. Dan.
                  nr. 2729.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503522.webp">4. rk. I nr. 524</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660200.webp">IV:1 nr. 524</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 524. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-08-20"> 1379. 20. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Limbcek, ridder, af Trøjborg, erkender at skylde abbed og menige konvent
                  i Løgum kloster 150 mark lybsk, for hvilke han skænker dem al verdslig
                  jurisdiktion i Alslev by og Kumled mark, samt en toft i Bjerndrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503523"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes dictus Limbech,
                  miles de Troyborg, salutem in domino. Uniuersis contstare uolo presentibus et
                  futuris me uiris religiosis et discretis domino abbati et conuentui monasterii
                  Lugum ratione damnorum, que predictis abbati et conuentui dominus Nicholaus Kuudi,
                  miles, cognatus meus, siue ego in propria persona, famuli nostri, adiutores nostri
                  siue aliquis de nostra parentela minus iuste intulimus ipsorum familiam et
                  monasterium, super quibus nullum omnino ius habemus nec unquam habuimus, grauando,
                  captivando, taliando, necnon et pro mea et pro predicti cognati mei <app>
                  <lem>d&lt;omin&gt;i</lem>
                  <rdg> dicti <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Nicholai Kuudi, cum nos deus uocauerit sepultun ra, quam eligimus in
                  ecclesia monasterii memorati, in centum quinquaginta marchis Lybicensibus monete
                  argentee Lybicensis teneri ueraciter obligatum, pro qua quidem summa argenti ipsis
                  dominis abbati et conuentui omnem temporalem iurisdictionem, quam <app>
                  <lem>&lt;habeo&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. udtryk mgl. Aa</q>. </rdg>
               </app> in parochia Lugum uilla Alsleff et campo Kumleth, cum omnibus appendentiis
                  suis et iure secundum, quod dominus dux Waldemarus domino Iohanni Limbech, militi,
                  meo cognato, dudum liberius resignauit, dono per presentes, promittens pro me,
                  meis heredibus et omni mea parentela, quod in predicta donatione siue in aliis
                  bonis dicto monasterio attinentibus nunquam iniuriari debeamus monachis
                  supradictis, sed si alii ipsis iniuriari uoluerint, ipsius monasterii iniuriam
                  propulsabo uiribus atque uita. Et ultra resigno predicto monasterio fundum in
                  Biernetorp, de quo dudum inter me et predictum monasterium litigium habebatur
                  cognita iustitia monasterii in eodem. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una
                  cum sigillis dilecti patris mei <app>
                  <lem>d&lt;omin&gt;i</lem>
                  <rdg> dicti <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> Lydderi Limbech, Nicholai Kudi, Gothschalci Skyxrw, militum, <pb facs="4503524"/> Harqui Støtt, aduocati in Brincke, Andree Trugelsson, domini
                  Andree, rectoris ecclesix Balgum, ac etiam predilecti germani mei Blixe Limbeck,
                  de quo omne bonum spero in uita pariter et in morte, presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini m ccc lxx nono sabbato infra octauas <app>
                  <lem>asumptionis</lem>
                  <rdg>= assumptionis.</rdg>
               </app> beate Marie uirginis gloriose ♦ Et ego Gothschalcus Skyarw his omnibus, dum
                  agerentur, interfui, et quod dictis monachis premissa seruari debeant, promisi,
                  sigillum meum apponens. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660201"/> Henneke, kaldet Limbæk, ridder af Trøjborg, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at jeg i sandhed
                  står i skyld og gæld til de regelbundne og gode mænd, herr abbeden og konventet i
                  Løgum kloster, på grund af de tab, som herr Klaus Kudi, ridder, min frænde, eller
                  jeg i egen person, vore tjenere, vore hjælpere eller nogen af vor slægt med liden
                  ret har tilføjet fornævnte abbed og konvent ved at tynge, fængsle og beskatte
                  sammes undergivne og kloster, over hvilke vi overhovedet ingen ret har eller
                  nogensinde har haft, og desuden for min og min fornævnte slægtning herr Klaus
                  Kudis begravelse - når Gud kalder på os - som vi vælger i omtalte klosters kirke,
                  for 150 mark lybsk i lybsk sølvmønt, for hvilken sum sølv jeg med dette brev
                  skænker samme herrer abbed og konvent al verdslig jurisdiktion, som jeg har i
                  Løgum sogn i Alslev by og Kumled mark med al dens tilbehør og rettighed i
                  overensstemmelse med, hvad herr hertug Valdemar i sin tid frit afstod til herr
                  Henneke Limbæk, ridder, min frænde, idet jeg lover på egne, på mine arvingers og
                  al min slægts vegne, at vi aldrig skal forulempe ovennævnte munke med hensyn til
                  fornævnte gave eller andet nævnte kloster tilhørende gods, men at jeg, ifald andre
                  skulde forulempe dem, af al kraft og med mit eget liv vil afværge overgreb mod
                  samme kloster. Og yderligere oplader jeg til fornævnte kloster en toft i
                  Bjerndrup, hvorom der tidligere førtes proces mellem mig og fornævnte kloster,
                  efter at jeg har erkendt klostrets ret til samme. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                  hængt under dette brev tillige med segl tilhørende min elskede fader herr Lyder
                  Limbæk, Klaus Kudi, Godskalk Skerf, riddere, Harrike Støt, foged på Brink, Anders
                  Troelsen, herr Anders, sognepræst i Ballum, og ligeledes min højtelskede broder
                  Blixe Limbæk, om hvem jeg håber på alt godt i liv som i død. Givet i det Herrens
                  år 1379 lørdagen inden ottendedagen efter den glorrige jomfru sankt Marias
                  himmelfart. Og jeg Godskalk Skerf, har overværet alt dette, mens det foregik, og
                  har lovet de nævnte munke, at ovenstående skal blive overholdt, idet jeg hænger
                  mit segl ved. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
