<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790820002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790820002</idno>
            <idno type="dd_serialno">525</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg., hullet langs foldningen, skriftfladen påført en
                  brunlig vædske, antagelig garvesyre, 33,5 × 20-19 (plica 2). 1: Perg.rem. 2-6:
                  Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Contra Nicholaum Slæt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 475; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 186 nr. 269 Reg. Dan.
                  nr. 2730; Rep. nr. 3267; Vejledende arkivreg. XVIII 257 nr. 173. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503524.webp">4. rk. I nr. 525</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660201.webp">IV:1 nr. 525</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 525. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-08-20"> 1379. 20. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ryd kloster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Niels, abbed i Ryd kloster, pålægger som apostolisk udpeget dommer
                  gejstligheden i en række danske og nordtyske stifter atter at bandlyse Niels Slet
                  fra Gudumlund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frater Nicolaus abbas monasterii Ruris regii Cisterciensis ordinis Sleswicensis
                  diocesis iudex unicus ad infrascripta a sede apostolica specialiter deputatus.
                  uniuersis et singulis monasteriorum abbatibus. prioratuum prioribus. decanis.
                  prepositis. archidyaconis. thesaurariis. cantoribus. scolasticis. et canonicis
                  cathedralium ac collegiatarum necnon parrochialium ecclesiarum rectoribus.
                  plebanis uicariis perpetuis et locatene[ntibus] eorundum. ordinumque mendicancium
                  custodibus. prioribus. gardianis. lectoribus seu eorum uices aut regimen
                  habentibus per ciuitates et dyoceses Sleswicensem. Ripensem. Othoniensem.
                  Roskildensem. Arusiensem. Wibergensem. Burglanensem. Lubicensem. Ratzeburgensem.
                  Verdensem. Swerinensem et Caminensem constitutis ac cuilibet eorum in solidum.
                  salutem in domino et mandatis nostris immo uerius apostolicis firmiter obedire. ♦
                  Dudum reuerendus pater frater Iacobus tunc abbas monasterii nostri Ruris regii
                  predicti immediatus predecessor noster. uigore quarundam litterarum<ref target="dd1"/> apostolicarum sibi per unerabilem uirum dominum Nicolaum <pb facs="4503525"/> Krok canonicum ecclesie Ripensis et pauperum scolarium de domo Pukhus ibidem
                  prouisorem presentatarum ad ipsius domini Nicolai Krook requisicionem et
                  instanciam sentenciam excommunicacionis in scriptis<ref target="dd2"/> in quendam Nicolaum Slæt alias dictum de Guthemlund laicum tunc Wibergensis
                  diocesis nunc ut nobis relatum est in diocesi Arusiensi moram trahentem.
                  auctoritate apostolica fulminauit pro eo quod bona dicte domui attinencia in
                  Otersbøl in parrochia Myeldern Ripensis diocesis situata iniuste diu occupauerat
                  et detinuerat prout adhuc occupat et [detinet] f[ructus] et redd[itus] sibi
                  indebite usurpando. quam qui[dem excommunicacionis] sentenciam per unum annum et
                  ultra animo sustinuerat indurato ♦ Set quia crescente eius contumacia crescere
                  debet et pena. uos omnes et singulos suprascriptos quibus presentes littere
                  diriguntur auctoritate apostolica qua fungimur in hac parte requirimus et monemus
                  primo. secundo. et tertio ac peremptorie communiter [e]t diuisim uobis et uestrum
                  cuilibet in uirtute sancte obediencie et sub excommunicacionis pena quam in
                  necligentem et necligentes seu recusantem nostra huiusmodi mandata immo uerius
                  apostolica adimplere. canonica monicione premissa. ferimus in hiis scriptis.
                  districte precipiendo mandamus quatenus uos et quilibet uestrum qui pro parte
                  dicti domini Nicolai Krook fuerint requisiti seu fuerit requisitus in ecclesiis
                  uestris per quarum districtum seu parrochias transitum fecerit dumtamen de
                  transitu uobis constiterit uel ubi moram traxerit idem Nicolaus Slæt qui tam diu
                  in sentencia excommunicacionis pertinaciter perdurauerat sileatis a diuinis ipsum
                  Nicolaum Slæt et cum eo participantes scienter in culpa singulis diebus dominicis
                  et festiuis in ecclesiis uestris pulsatis campanis et candelis accensis
                  excommunicatum et anathematizatum publice nuncietis ab hiis nec cessantes donec
                  predicta bona una cum fructibus exinde indebite perceptis ac dampnis expensis et
                  interesse integre restituerit et a nobis absolucionis beneficium meruerit
                  obtinere. ♦ In signum autem uos qui requisiti fueritis remittite presentes uestris
                  sigillis consignatas sub penis suprascriptis ♦ Datum in monasterio nostro Ruris
                  regii nostro sub sigillo anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxx. nono. sabbato infra octauas assumpcionis beate Marie uirginis. ♦
                  Hesitantibus autem de mandato nostro. in dicto monasterio nostro fidem faciemus.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660202"/> Broder Niels, abbed i Ryd kloster af Cistercienserordenen i
                  Slesvig stift, udpeget af det apostoliske sæde som eneste dommer i det
                  nedenforanførte, til alle abbeder i klostrene, priorerne i prioraterne, dekanerne,
                  provsterne, ærkedegnene, skatmestrene, kantorerne, skolemestrene og kannikerne ved
                  dom- og kollegiatkirkerne samt til sognepræsterne ved sognekirkerne, præsterne, de
                  evige vikarer og sammes stedfortrædere og kustoderne, priorerne, guardianerne,
                  lektorerne i tiggerordenerne eller deres stedfortrædere eller dem, der har styret,
                  i stæderne og stifterne Slesvig, Ribe, Odense, Roskilde, Århus, Viborg, Børglum,
                  Lübeck, Ratzeburg, Verden, Schwerin og Kammin og til enhver af dem in solidum
                  hilsen med Gud og fuld lydighed mod vore eller rettere mod de apostoliske
                  befalinger. </p>
            <p> I sin tid har den ærværdige fader broder Jakob, dengang abbed i vort fornævnte
                  Ryd kloster, vor umiddelbare forgænger, i kraft af et apostolisk brev, der var
                  overgivet ham af den ærværdige mand herr Niels Krog, kannik ved kirken i Ribe og
                  forstander for de fattige peblinge i huset Pughus sammesteds, på anmodning og
                  indtrængende opfordring af denne herr Niels Krog med apostolisk myndighed ved brev
                  forkyndt bandlysningsådom mod en Niels Slet, også kaldet af Gudumlund, lægmand
                  dengang i Viborg stift, men som nu opholder sig i Århus stift, således som det er
                  indberettet til os, fordi han i lang tid uretmæssigt havde beslaglagt og
                  tilbageholdt det gods, der tilhører nævnte hus i Ottersbøl i Mjolden sogn, Ribe
                  stift, således som han stadig lægger beslag på og tilbageholder det, idet han
                  utilbørligt bemægtiger sig frugter og afgifter, hvilken bandlysningsdom han med
                  forhærdet sind havde udholdt i et år og mere. Men eftersom også straffen bør
                  vokse, når hans stædighed vokser, opfordrer og påminder vi Eder alle ovenanførte,
                  til hvem dette brev rettes, med den apostoliske myndighed, som vi udøver i denne
                  sag, første, anden og tredie gang og peremptorisk, idet vi strengt påbyder Eder og
                  enhver af Eder i fællesskab eller hver for sig i den hellige lydigheds navn og
                  under den bandlysnings straf, som vi med dette brev forkynder mod den eller dem,
                  der forsømmer eller afslår at opfylde disse vore eller rettere apostoliske
                  befalinger, efter forudgående kanonisk på<pb facs="4660203"/>mindelse som vor
                  befaling, at I og enhver af Eder, som på nævnte herr Niels Krogs vegne bliver
                  opfordret hertil, i Eders kirker, gennem hvis område eller sogn han rejser
                  igennem, - når blot I er klar over denne gennemrejse, eller hvor samme Niels Slet
                  tager ophold, han, som så længe hårdnakket havde forhærdet sig under
                  bandlysningsdommen, skal I ophøre med gudstjenesten - offentligt skal forkynde
                  denne Niels Slet og dem, der med viden sammen med ham er delagtige i brøden, for
                  bandlyst og under anathema hver enkelt søndag og festdag i Eders kirker under
                  klokkeringning og med tændte lys, idet I ikke ophører dermed, førend han
                  fuldstændigt tilbagegiver fornævnte gods sammen med de frugter, der utilbørligt er
                  oppebåret derfra, og erstatter tab, udgifter og morarente og fortjener at opnå
                  syndsforladelsens nådegave af os. Men til tegn skal I, som bliver opfordret, under
                  trussel om ovenanførte straffe sende dette brev tilbage, forsynet med Eders segl.
                  Givet i vort Ryd kloster under vort segl i det Herrens år 1379 lørdagen inden
                  ottendedagen efter den hellige jomfru Maries himmelfartsdag. Men over for dem, der
                  vakler med hensyn til vor befaling, vil vi vække tiltro i vort nævnte kloster.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
