<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790502002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790502002</idno>
            <idno type="dd_serialno">498</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXI, 33. Perg. 22,5 × 10,5 (plica 1). Ærkedegnen Olufs segl af brunt
                  voks i perg.rem, DGS. nr. 227 (S' OLAUI PETRI ..... DEN). På bagsiden
                     <hi rend="italic">Roskildis</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med
                  bemærkning <hi rend="italic">Orig. membr. in Bb. Ac. Hafn. 1763</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Sigillum
                     læsum adpendet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3254 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVII 74 nr.
                  129.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503492.webp">4. rk. I nr. 498</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660177.webp">IV:1 nr. 498</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 498. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-05-02"> 1379. 2. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf, ærkedegn i Roskilde, meddeler, at Atte Attesen, slagter, hans hustru
                  Cecilie og deres søn Peder for retten har pantsat deres grund i Vindeboderne vest
                  for sankt Jakobs kirke til Jens Ebbesen for seks skilling grot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503493"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Olauus archidiaconus
                  Roskildensis salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi>ix secunda
                  feria post diem beati Marci euangeliste coram nobis in iudicio propter hoc
                  specialiter constituti discreti uiri Atto Attonis carnifex et uxor eius dilecta
                  Cecelia filiusque <app>
                  <lem>eorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> Petrus recognouerunt se nobili uiro Iohanni Ebbeson in sex solidis
                  grossorum usualis monete teneri et esse ueraciter obligatos pro quibus sibi fundum
                  ipsorum ad occidentem ab ecclesia beati Iacobi in Vindebodæ situatum
                  impignerauerunt in festo purificacionis beate uirginis cuiuscumque suffecerint
                  annorum redimendum in quo quidem fundo structuram ualoris trium marcarum uel infra
                  monete predicte construendi habeat potestatem pro qua quidem structura dicto
                  Iohanni ciui Roskildensi per prefatos Attonem et uxorem suam Ceceliam filiumque
                  eorum Petrum ante solucionem debiti principalis satisfiat secundum quatuor
                  arbitrium amicorum eligendorum parte ex utraque ♦ Acta sunt hec presentibus uiris
                  discretis Berone Kanuti Laurencio Nicholai Nicholao Iohannis et aliis pluribus
                  fidedignis nostro sub sigillo anno die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, ærkedegn i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år. 1379 mandagen efter evangelisten sankt
                  Markus' dag fremstod de gode mænd Atte Attesen, slagter, og hans elskede hustru
                  Cecilie og deres søn Peder for os på dommersædet i dette særlige anliggende og
                  erkendte, at de i sandhed stod i skyld og gæld til den velbyrdige mand Jens
                  Ebbesen for seks skilling grot i gængs mønt, for hvilke de til ham pantsatte deres
                  grundstykke vest for sankt Jakobs kirke i Vindeboderne, at indløse til den hellige
                  jomfrus renselsesdag i et hvilket som helst år, de er i stand til det, på hvilket
                  grundstykke han skal have myndighed til at <pb facs="4660178"/> opføre bygninger
                  til en værdi af tre mark eller derunder i førnævnte mønt. For disse bygninger skal
                  der før betaling af gældens hovedstol gøres nævnte Jens, borger i Roskilde,
                  fyldest af fornævnte Atte og hans hustru Cecilie og deres søn Peder efter skøn af
                  fire venner, der skal vælges af begge parter. Dette er forhandlet i nærværelse af
                  de gode mænd Bjørn Knudsen, Lars Nielsen, Niels Jensen og flere andre troværdige
                  mænd under vort segl ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
