<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790710001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">512</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 137 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 57 med overskrift <hi rend="italic">Littera composicionis et concordie inter
                     dominam Margaretam reginam et capitulum Lundense</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lagerbring, Swea Rikes Hist. III 695 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Molbech og
                  Petersen 6 nr. 6; Gammeldanske Diplomer I 2 nr. 4 – M. Matthiæ, Episc. Lund. 161 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. Viiij, fol. 79, cf. Hvitfeld IV 24, fol. 564; Reg. Dan. nr.
                  2728*; Rep. nr. 3260.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503510.webp">4. rk. I nr. 512</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660190.webp">IV:1 nr. 512</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 512. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-07-10"> 1379. 10. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete erklærer, at hendes strid med Lundekannikerne er bragt til
                  afslutning, og lover, at hun og hendes embedsmænd, så længe hun har Lindholm, ikke
                  skal afkræve dem og deres tjenere skat ud over den retmæssige stud og leding. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wii Margareta meth guds nathe. Norgis och Suerigis drothning. bekenne meth thette
                  wort oppne breff. thet al then twedræckt och vsæmye ther <pb facs="4503511"/>
                  wareth haffwer teel <app>
                  <lem>thenne</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> tiid <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dagh i mellum os pone then eene sidhe. och mellum hedherlige men canike aff
                  Lund pone then andre siidhe. ær ganzk afflacht. so. ath the skylde os inte. och wy
                  æy them. ♦ Nu for then skuld ath thette ær. och so for then skuld. ther wi haffwe
                  os <app>
                  <lem>teel</lem>
                  <rdg>
                     <q>med 1.</q> e <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> sancti Laurenz tieneste sætt. och wi hans tieneste quinne gerne bliffwe
                  wille. tha skulle wi och ville wi eller wore æmbetzmen. then stund ther wi haffwe
                  Lyndholm. os æy beware och æy skatte. the forsagde canike aff Lund. altæris gots
                  eller kirke gotz. eller therris wordnede. ther i wort læn ligger ther wi haffwe
                  teel Lyndholm. vdhen wor ræthæ stud och leedingh. ther oss bør ath haffwe af
                  landzkirkegoots. och vden ther ware so. ath archibescopen eller riddere och sweenæ
                  ther i wort læn boo. wille oss noghen hielp eller tieneste gøre teel wort slotz
                  spisingh. tha skulle thee forsagde canikes altaris closters eller kirke wornede.
                  oss so wæl hielpe som thee andre. ♦ Æn. meth engen vmuelich eller vskællich
                  gestningh wille wi geste them eller thørris <app>
                  <lem>wordn&lt;e&gt;dhe</lem>
                  <rdg>wordndhe <q>Aa, men cf. ovf. l. 12</q>.</rdg>
               </app>/ eller prester aff Lund ♦ Och teel thæss meere weesse. sette wi wort
                  incegle for thette breff. ♦ Datum Lundis anno domini m ccc lxx nono. ipso die
                  beati Kanuti regis et martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning, erkender med dette vort
                  åbne brev, at al den tvedragt og ufordragelighed, der indtil denne dag har været
                  mellem os på den ene side og de hæderlige mænd, kannikerne i Lund, på den anden,
                  er ganske ophørt, således at de ikke anklager os for noget og vi ikke dem. Nu på
                  grund af, at det er således, og på grund af, at vi har givet os i sankt Laurentii
                  tjeneste og gerne vil være hans tjenerinde, så skal og vil vi eller vore
                  embedsmænd, så længe vi har Lindholm, ikke befatte os med og ikke kræve skat af de
                  føromtalte kanniker i Lund, af det altergods eller kirkegods eller deres vornede,
                  der er i det len, vi har liggende til Lindholm, undtagen vor retmæssige stud og
                  leding, som vi bør have af kirkegodset på landet, og med undtagelse af de
                  tilfælde, da ær<pb facs="4660191"/>kebiskoppen eller de riddere og de væbnere, der
                  bor i vort len, vil yde os nogen hjælp eller gøre os nogen tjeneste til vort borgs
                  forsyning, thi da skal de nævnte kannikers, altres, klostres og kirkers vornede
                  hjælpe os lige så meget som de andre. Vi vil heller ikke gæste dem eller deres
                  vornede eller præster i Lund med overordentlig og utilbørlig gæsteri. Og til
                  yderligere sikkerhed for dette sætter vi vort segl under dette brev. Givet i Lund
                  i det Herrens år 1379 på selve kongen og martyren sankt Knuds dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
