<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13791015004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13791015004</idno>
            <idno type="dd_serialno">537</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 495. Perg. 23,2 × 15,1 (plica
                  2,7). Urban 6.s blybulle i hampesnor. På plica <hi rend="italic">\ R(egistrata). gratis \</hi>
                  derunder <hi rend="italic">\ T \ Curre \</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Iacobus Repest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503533.webp">4. rk. I nr. 537</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660209.webp">IV:1 nr. 537</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 537. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-10-15"> 1379. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 6. pålægger provsten ved kirken i Güstrow at bandlyse Kristian Mackup
                  og seks andre lægmænd i Roskilde stift, fordi de har overfaldet Konrad Popelvitz,
                  gejstlig i samme stift, med blodsudgydelse til følge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei. dilecto filio <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg>= Gherardo.</rdg>
               </app> preposito ecclesie Gustrowensis Caminensis diocesis salutem et apostolicam
                  benedictionem. ♦ Conquestus est nobis Conradus Popeluitze clericus Roskildensis
                  diocesis quod Cristianus Makup Martinus et Iohannes dicti de Sclawytze fratres
                  Nicolaus et Iacobus dicti Tzegenbaard fratres/ Ludolfus et Nicolaus dicti Smakal
                  fratres laici dicte diocesis associatis sibi quibusdam suis in hac parte
                  complicibus manus <pb facs="4503534"/> iniecerunt in eum usque ad sanguinis
                  effusionem dei timore postposito ausu sacrilego temere uiolentas. ♦ Cum autem
                  dictus conquerens sicut asserit potentiam dictorum sacrilegorum merito
                  perhorrescens eos infra ciuitatem seu diocesim Roskildensem nequeat conuenire
                  secure discretioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus si est ita dictos
                  sacrilegos tandiu excommunicatos publice nunties et facias ab omnibus artius
                  euitari donec passo iniuriam satisfecerint competenter et cum tuarum testimonio
                  litterarum ad sedem uenerint apostolicam absoluendi. ♦ Testes autem qui fuerint
                  nominati si se gratia odio uel timore subtraxerint censura simili appellatione
                  cessante compellas ueritati testimonium perhibere. ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum idus octobris pontificatus nostri anno secundo \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn (Gerhard), provst ved
                  kirken i Güstrow, Kammin stift, hilsen og apostolisk velsignelse. Konrad
                  Popelvitz, gejstlig i Roskilde stift, har klaget til os over, at Kristian <pb facs="4660210"/> Makup, Martin og Johan, kaldet v. Schlawitz, brødre, Nicolaus
                  og Jakob, kaldet Ziegenbart, brødre, Ludolf og Nicolaus, kaldet Smakal, brødre,
                  lægmænd i nævnte stift, idet nogle medskyldige i denne sag har sluttet sig til
                  dem, under tilsidesættelse af gudsfrygten med forbrydererisk forvovenhed
                  ubesindigt har lagt voldelig hånd på ham lige til blodsudgydelse. Men da nævnte
                  klager, som han forsikrer, med rette er bange for magten hos nævnte forbrydere, og
                  ikke i sikkerhed kan møde dem i staden eller stiftet Roskilde, pålægger vi Dig,
                  gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis det forholder sig således, offentligt
                  erklærer dem for bandlyst og sørger for, at de strengt undgås af alle så længe,
                  indtil de på passende måde gør fyldest over for den, der har lidt uret, og de med
                  vidnesbyrd i Dit brev kommer til det apostoliske sæde for at blive løst. Men hvis
                  de vidner, som bliver udmeldt, undslår sig af hensyn til gunst, had eller frygt,
                  skal Du under trussel om lignende straf uden at give adgang til appel tvinge dem
                  til at aflægge vidnesbyrd om sandheden. Givet ved S. Pietro i Rom den 15. oktober
                  i vort andet pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
