<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790512001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790512001</idno>
            <idno type="dd_serialno">500</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 134 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 41 med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio priuilegiorum capituli per dominum
                     Magnum electum ecclesie Lundensis</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3255 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – M. Mathiæ, Episc. Lund. 163 =
                  Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Viiij, fol. 79.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503494.webp">4. rk. I nr. 500</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660178.webp">IV:1 nr. 500</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 500. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-05-12"> 1379. 12. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens, udvalgt ærkebiskop af Lund, stadfæster kapitlets privilegier.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes litteras inspecturis uel audituris Magnus dei gracia.
                  electus in archiepiscopum Lundensis ecclesie. eternam in domino salutem. Ex quo<ref target="dd1"/> domini archidiaconus. cantor. totumque capitulum nostrum Lundense no<pb facs="4503495"/>bis in Christo dilectum. nobis humiliter supplicarunt. quatinus
                  eorum priuilegia. que a predecessoribus nostris hucusque habuisse dinoscuntur.
                  maxime in articulis infrascriptis. graciose confirmare dignaremur. nos. piis eorum
                  precibus inclinati. ac predecessorum nostrorum predictorum uestigiis inherere
                  uolentes. annuimus. et consensu unanimi ipsius capituli nostri ordinamus perpetuis
                  temporibus irrefragabiliter obseruandum. ♦ &lt;1&gt; Primo. quod cum aliquis
                  canonicorum de ipso capitulo diem clauserit extremum. siue in dignitate
                  constitutus fuerit siue non. extunc ipsius exsequtor de capitulo existens una cum
                  aliis exsequtoribus testamenti sui. omnes et singulos. fructus. redditus et
                  seruicia. de suis dignitate et prebenda. necnon de mensa. si residens exstitit
                  prouenientes seu proueniencia. per annum integrum/ a die mortis sue computandum.
                  pro suis exsequiis honorifice faciendis. et pro debitis ipsius defuncti fideliter
                  soluendis. libere percipiat et ordinacionem meram et integram in bonis omnibus et
                  singulis dictorum beneficiorum retinebit. ad terminum prenotatum ♦ Et si aliquid
                  reddituum siue prouentuum. ultra solucionem legatorum et debitorum huiusmodi
                  superfuerit. ueris heredibus ipsius defuncti. plenarie sine fraude qualibet
                  committetur. saluis tamen omnibus estimacionibus beneficiorum predictorum ♦
                  &lt;2&gt; Item. domini canonici Lundenses qui nunc sunt uel qui pro tempore
                  fuerint. et eorum uicarii. in eorum ecclesiis intitulatis seu annexis prebendis
                  aut dignitatibus suis residentes. a solucione cathedratici et aliorum iurium et
                  onerum archiepiscopalium. omnino sint quiti. liberi pariter et exempti ♦ &lt;3&gt;
                  Item. quod iidem canonici iurisdictionem archiepiscopalem omnimodam. super
                  uillicos. colonos et inquilinos. ac familiam eorum. siue in bonis ecclesiasticis
                  siue mundanis ipsorum residentes habeant. et decimam episcopalem leuent integre ab
                  eisdem ♦ &lt;4&gt; Item. quod rebelles. contumaces et obstinatos. ex ipsis
                  familiis. cum litteris ipsorum canonicorum propriis per censuram ecclesiasticam.
                  aggrauacionis et diuorcii sentenciis ac aliis maioribus causis. dumtaxat exceptis.
                  libere poterint cohercere. ♦ &lt;5&gt; Item. quod bona dictorum canonicorum. tam
                  communia quam specialia. in consimili libertate cum bonis nostris propriis.
                  conseruabimus iuxta posse. ♦ Non solum autem premissos articulos. uerum eciam
                  omnia et singula priuilegia et gracias. que uel quas a quibuscumque
                  predecessoribus nostris hactenus habuerant. una cum omnibus et singulis articulis
                  de testamento<ref target="dd2"/> uenerabilis patris domini Nicolai/ dudum archiepiscopi Lundensis. predictos
                  canonicos et fabricam ecclesie Lundensis concernentibus. tenore presencium
                  confirmamus et <pb facs="4503496"/> seruare promittimus inconcusse ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum nostrum. una cum sigillis capituli nostri predilecti et
                  curie nostre Lundensis. presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Lundis anno domini
                  mccclxx nono. die beatorum martirum. Nerei et Achillei. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660179"/> Mogens, af Guds nåde udvalgt ærkebiskop ved kirken i Lund,
                  til alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom de herrer ærkedegnen, kantoren og hele vort for os i Kristus elskede
                  kapitel i Lund ydmygt har bønfaldet os om<ref target="drb1"/>, at vi nådigt vilde
                  værdiges at stadfæste deres privilegier, som de vides hidtil at have fået af vore
                  forgængere, især med hensyn til de nedenforanførte artikler, bøjer vi os for deres
                  fromme bønner og giver vort bifald, idet vi ønsker at træde i vore fornævnte
                  forgængeres fodspor, og anørdner med samme vort kapitels enstemmige samtykke, at
                  det til evige tider ubrydeligt skal overholdes. &lt;1&gt; For det første, at når
                  en af kannikerne i dette kapitel afgår ved døden, hvad enten han har beklædt en
                  dignitet eller ej, da skal hans eksekutor, udpeget i kapitlet, sammen med hans
                  andre testamentseksekutorer frit nyde alle frugter, afgifter og tjenesteydelser,
                  der hidrører fra hans dignitet og præbende samt fra fællesbordet<ref target="drb2"/>, hvis den afdøde har holdt residens, i et helt år, at regne fra hans dødsdag,
                  for dermed hæderfuldt at holde hans begravelse og samvittighedsfuldt at betale den
                  afdødes gæld; og han (eksekutoren) skal have fuld og uindskrænket dispositionsret
                  over nævnte beneficiers gods, alt og hver enkelt, indtil den omtalte termin. Og
                  hvis der, når de testamentariske gaver eller gælden er betalt, bliver noget til
                  overs af indtægterne eller ydelserne, da skal det fuldt ud uden nogen svig
                  overdrages til den afdødes rette arvinger, dog med undtagelse af den virning, der
                  hører til fornævnte beneficier. &lt;2&gt; Fremdeles skal de herrer kanniker i
                  Lund, såvel de nuværende som de til enhver tid værende, og deres vikarer, som
                  residerer ved de kirker, deres præbender har navn efter), eller som er henlagt til
                  deres præbender eller digniteter, være ganske kvit, fri og i lige måde undtagne
                  for ydelse af cathedraticum til bispen og for andre ærkebiskoppelige rettigheder
                  og tynger. &lt;3&gt; Fremdeles at samme kanniker skal have hele den
                  ærkebiskoppelige jurisdiktion over deres bryder, landboer og gårdsæder og deres
                  undergivne, hvad enten de bor på gejstligt eller verdsligt gods, og at de fuldt ud
                  skal oppebære bispetiende af samme. &lt;4&gt; Fremdeles at de frit skal kunne
                  tvinge genstridige, trodsige og halsstarrige blandt samme undergivne med samme
                  kannikers egne breve under trussel om kirkens straf, dog med undtagelse af de
                  egentlige bandlysningsdomme, af skilsmissesager og andre <pb facs="4660180"/>
                  større sager. &lt;5&gt; Fremdeles at vi efter evne vil værne nævnte kannikers
                  gods, såvel det fælles som det særlige, med samme frihed som vort eget gods. Men
                  vi stadfæster med dette brev ikke blot fornævnte artikler, men også alle de
                  privilegier og nådesbevisninger, som de hidtil havde fået af alle vore forgængere
                  tillige med alle de artikler i den ærværdige fader herr Niels', i sin tid
                  ærkebiskop af Lunds testamente, der vedrører fornævnte kanniker og Lundekirkens
                  bygningsfond, og lover at overholde dem uanfægtet. Til vidnesbyrd herom har vi
                  ladet vort segl hænge under dette brev tillige med segl tilhørende vort
                  højtelskede kapitel og vor Lundegård<ref target="drb4"/>. Givet i Lund i det
                  Herrens år 1379 på de hellige martyrer Nereus' og Achilleus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1361 4. april, DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610404001'&gt;28&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610404001'&gt;28&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1309/dd_13091111002'&gt;206&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610404001'&gt;28&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
