<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790801002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790801002</idno>
            <idno type="dd_serialno">519</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Kr. Frellavson Frille. Perg. 27,5 × 13 (plica 2). Ribe kapitels segl
                  af brunt voks i perg.rem, DGS. 837. PA bagsiden med hånd fra 16. årh.
                     <hi rend="italic">Testimonium Ripense etcetera</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3264 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503518.webp">4. rk. I nr. 519</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660197.webp">IV:1 nr. 519</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 519. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-08-01"> 1379. 1. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf, ærkedegn, og hele kapitlet i Ribe bandlyser Jakob Jensen, der har optrådt
                  som borgmester, for hans voldsgerninger, men erklærer ikke at ville anklage ham på
                  livet, og at det ikke er med deres vilje, hvis en sådan anklage rejses på grundlag
                  af deres vidnesbyrd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503519"/> Uniuersis ad quorum uisum uel auditum presens scriptum
                  peruenerit. Olauus archidyachonus. totumque capitulum ecclesie Ripensis. salutem
                  in omnium saluatore ♦ Ueritati testimonium perhibentes/ presentibus litteris
                  attestamur. quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi>. septimo. in nocte/ diem circumcisionis
                  domini/ immediate subsequente quidam Iacobus Iohannis pro proconsule ciuitatis
                  Ripensis tunc temporis se gerens in maiori turri ecclesie nostre cathedralis
                  quamplures uiros armatos clanculo introduxit/ ipsamque turrim sub sua custodia
                  recepit/ nobis canonicis. consulibus. ac communitate eiusdem ciuitatis Ripensis
                  nescientibus ac super hoc penitus inconsultis. ♦ Die uero sequenti sub hora
                  meridiana idem Iacobus Iohannis cum quibusdam houalibus in eadem ecclesia nostra
                  cathedrali contra ipsius immunitatem temere ueniendo/ in Cristiernum Frellefson
                  manus uiolentas primus iniecit/ ubi idem Cristiernus Frellefson fuit grauiter
                  wlneratus. ♦ Unde ob uiolacionem inibi factam/ in ipsa ecclesia nostra cathedrali
                  ab ipso die usque ad sabbatum in palmis fuit cessatum a celebracione diuinorum
                  propter absenciam domini episcopi nostri pro quibusdam regni negociis expediendis
                  in remotis partibus tunc agentis. ♦ Insuper post paucorum dierum interuallum
                  prefatus Iacobus Iohannis in ecclesia nostra cathedrali sepes fata/ sacrilegium
                  commisit/ quorundam ciuium bona in pecuniis. clenodiis. et aliis rebus cum suis
                  coadiutoribus temere rapiendo/ in anime sue detrimentum/ ac ecclesiastice
                  emunitatis depressionem preiudicium non modicum et grauamen.. ♦ Quare predictum
                  Iacobum Iohannis presertim ob uiolentam manuum iniectionem et uiolacionem
                  immunitatis ecclesiastice/ eo ipso/ pluribus de causis/ excommunicatum/ in diebus
                  dominicis et festiuis in omnibus ecclesiis dicte ciuitatis Ripensis fecimus
                  publice nunciari. ♦ In quibus excommunicacio. num sentenciis extra sancte matris
                  ecclesie gremium ac omnium fidelium come munionem adhuc detinetur uinculatus / cum
                  excommunicatus apud unam ecclesiam/ excommunicatus sit et est apud omnes.
                  Protestamur tamen quod propter <pb facs="4503520"/> premissas uiolencias.
                  iniurias. dampna. et interesse. ecclesie nostre ac nobis per eundem Iacobum
                  Iohannis irrogata/ contra ipsum non intendimus agere in pei-nam sanguinis/ nec de
                  nostra uoluntate procedit/ quod propter testimonium nostrum quamquam uerissimum
                  sibi pena sanguinis inferetur.. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi>. nono. in die sancti Petri
                  aduincula. nostri capituli sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, ærkedegn, og hele kapitlet ved kirken i Ribe til alle, hvem dette brev
                  kommer for øje eller øre, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Idet vi aflægger vidnesbyrd for sandheden, bevidner vi med dette brev, at i det
                  Herrens år 1377 natten, der umiddelbart fulgte på Herrens omskærelsesdag, indførte
                  en Jakob Jensen, der på det tidspunkt optrådte som borgmester i staden Ribe,
                  adskillige bevæbnede mænd hemmeligt i vor domkir<pb facs="4660198"/>kes største
                  tårn og tog dette tårn under sin bevogtning, uden at vi, kannikerne, rådmændene og
                  samme stad Ribes borgerskab vidste det eller overhovedet var spurgt til råds
                  derom. Men den.følgende dag ved middagstid trængte samme Jakob Jensen med nogle
                  hofmænd ubesindigt ind i samme vor domkirke på trods af dens ukrænkelighed, og
                  lagde selv som den første voldelig hånd på Kristian Frellesen, hvor da samme
                  Kristian Frellesen blev hårdt såret. På grund af den der stedfundne voldshandling
                  ophørte man derfor med afholdelsen af gudstjenstlige handlinger i vor domkirke fra
                  samme dag indtil lørdagen før palmesøndag, på grund af vor herre biskoppens
                  fraværelse, han, der på den tid opholdt sig i fjerne egne i rigets ærinde<ref target="drb1"/>. Ydermere begik fornævnte Jakob Jensen få dage efter i vor
                  oftnævnte domkirke den helligbrøde med sine hjælpere ubesindigt at røve nogle
                  borgeres gods i rede penge, kostbarheder og andre ting til skade for sin sjæl og
                  til ikke ringe undertrykkelse, skade og tynge for den kirkelige frihed. Derfor har
                  vi offentligt ladet bekendtgøre på søndage og festdage i alle kirker i nævnte Ribe
                  stad, at fornævnte Jakob Jensen er lyst i band især på grund af voldelig
                  håndspålæggelse og krænkelse af den kirkelige immunitet, just derved af flere
                  grunde. Ved disse bandlysningsdomme holdes han indtil nu lænkebundet uden for den
                  hellige moders, kirkens skød og uden for alle troendes samfund, da den, som er
                  bandlyst i én kirke, er bandlyst i alle. Dog erklærer vi, at vi ikke agter at
                  rejse anklage på livet mod samme Jakob Jensen på grund af de fornævnte
                  voldshandlinger, overgreb, tab og morarente, som er tilføjet vor kirke og os af
                  ham, og at det ikke med vor vilje kommer dertil, at der påføres ham anklage på
                  livet på grund af vort vidnesbyrd, hvor sandt det end er. Givet i det Herrens år
                  1379 på sankt Peters dag ad vincula under vort kapitels sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770109001'&gt;177&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
