<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dipl. Dan. 13790120001</title>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2021-01-01">2021</date>
            <idno type="dd">13790120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">269</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Henrik Altena Walsrode = ny kronol. rk. 1643. Perg., beskadiget
                  langs foldningerne, 23,4 × 8,4 (plica 1,1). 1: Seglsnit, udrevet. 2-3: Seglsnit.
                  På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Contra Nicolaum Siker de bonis in Lunde
                     hæreth</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Secher, Slægten Secher 84 (2. udg. 102; <hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>),
                  Danske Mag. 5. rk. VI 17 – Rep. nr. 4094.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506574.webp">4. rk. VI nr. 269</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657423.webp">IV:6 nr. 269</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium Danicum</title> 4. rk. VI nr. 269. København <date when=""/>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-01-20"> 1397. 20. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Siker, væbner, kvitterer Henrik Altena, væbner, som værge for Eggert
                  Altenas børn for den lod, der tilkom hans børn som mødrenearv efter hans afdøde
                  hustru Katerine. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Fikko Siker armiger. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Liqueat memorie presencium similiter et futurorum. quod
                  recongnosco me et heredes meos tenore presencium. a uiro nobili et honesto.
                  Hinrico Altena armigero plenam. congruam et condignam porcionem et distribucionem.
                  bonorum tam mobilium quam immobilium. liberis meis racione matrimonii eorum post
                  mortem uxoris mee dilecte Katherine matris eorum ex parte puerorum cuiusdam
                  Eggardi Altena quorum tutoriam ipse Hinricus pronunc gerit iuste debitam ad usus
                  dictorum puerorum meorum totaliter et integraliter percepisse ut contentor ♦
                  Insuper in presenti litterarum edicione lacius recongnoscens et declarans quod ex
                  premissa distribucione. una curia in uilla Lvnde sita in Lvndeheret in qua nunc
                  residet quidam Iesse Ageson. et unum fundum inquillini desolatum propriando
                  landbostawen situm in Steghehaghe in eadem prouincia. ad proprietatem et usus
                  premissorum puerorum Eggardi Altenas integraliter et omnimode cum omnibus
                  attinenciis peruenerunt. ♦ Unde eosdem pueros Eggardi Altenas similiter et
                  eorum tutorem qui pronunc est uel qui pro tempore fuerit pro omnibus bonis. rebus
                  utensiliis ac pro quibuscumque causis quecumque sint genere uel specie que
                  nominatos pueros meos racione matrimonii tangentes sunt quitos dimitto et penitus
                  excusatos abrenuncians <pb facs="4506575"/> omnibus [a]llocucionibus impedimentis
                  et occasionibus super huiusmodi distribucione quodam modo denuo prouocandis. et
                  regracians eis pro sol[uc]ione competenti et plenaria michi ex parte dictorum
                  puerorum meorum facta in premissis ♦ Datum meo sub sigillo una cum sigill[is
                  ui]rorum honestorum uidelicet Philippi Hvnger et Offonis Wimestorp presentibus
                  appensis anno domini millesimo tre[cente]simo nonagesimo septimo sabbato proximo
                  post octauam epyphanie domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fikke Siker, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være klart for nulevendes så vel som for fremtidiges erindring, at
                        jeg erkender, at jeg og mine arvinger ved dette brevs indhold af den
                        velbyrdige og hæderlige mand Henrik Altena, væbner, fuldt ud og i enhver
                        henseende til min tilfredshed har modtaget fuld, passende og værdig del og
                        skifte til mine børns brug af så vel rørligt som urørligt gods, <pb facs="4657424"/> som på retmæssig vis tilkommer mine nævnte børn som
                        deres mødrene arv efter min elskede hustru, deres moder Katerines død på en
                        Eggert Altenas børns vegne, for hvem Henrik selv for nærværende fører
                        formynderskabet. Desuden erkender og erklærer jeg ved udstedelsen af dette
                        brev yderligere, at af det foromtalte skifte hørte en gård i landsbyen Lunde
                        i Lunde herred, i hvilken en Jens Ågesen for tiden bor, og en øde
                        gårdsædetoft, der med egen betegnelse kaldes 'landbostawen'<ref target="drb1"/>, i Stige Have i samme herred fuldt ud og på enhver måde
                        tillige med alle deres tilligøender til Eggert Altenas foromtalte børns
                        ejendom og brug. Og på lignende måde erklærer jeg de samme børn af Eggert
                        Altena og deres formynder, så vel den nuværende som den til enhver tid
                        værende, for kvit og i enhver henseende fritaget med hensyn til alt gods,
                        alle ting, alt løsøre og for alle sager af hvilken art eller slags de end må
                        være, som kan vedrøre mine nævnte børn med hensyn til deres mødrene arv,
                        idet jeg i enhver henseende giver afkald på alle indsigelser, forhindringer
                        og påskud, som på nogen som helst måde kan rejses på ny, idet jeg takker dem
                        for den passende og fuldstændige betaling, som i det foregående er blevet
                        ydet mig på mine nævnte børns vegne. Givet under mit segl tillige med segl,
                        der tilhører de hæderværdige mænd Filip Hunger og Uffe Wimestorp, der er
                        hængt under dette brev i det Herrens år 1397 på lørdagen næst efter
                        ottendedagen efter helligtrekonger. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
