<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790819001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790819001</idno>
            <idno type="dd_serialno">523</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 491. Perg. 18,9 × 18,8 (plica
                  1,2). 1: Gerhard v. Strunkens segl af brunt voks i perg.rem. 2: Fragment af segl
                  af brunt voks i perg.rem. 3: Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503522.webp">4. rk. I nr. 523</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660200.webp">IV:1 nr. 523</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 523. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-08-19"> 1379. 19. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Güstrow </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gerhard v. Strunken, provst ved kirken i Güstrow, pålægger efter opfordring af
                  Konrad Popelvitz, gejstlig i Roskilde stift, alle sognepræster, deres vikarer og
                  alle andre gejstlige i stæderne og stifterne Roskilde og Schwerin at lyse det
                  store band over Povl Smaard, lægmand i Roskilde stift, som har siddet en tidligere
                  bandlysningsdom overhørig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gherardus de Struken propositus ecclesie Gůztrowensis Camynensis dyocesis iudex
                  unicus cause infrascripte a sede apostolica specialiter deputatus uniuersis et
                  singulis ecclesiarum capellarumque rectoribus uel eorum loco tenentibus uicariis
                  ac aliis clericis quibuscumque per Roskildensem et Zwerinensem ciuitates et
                  dyoceses ac alias ubique constitutis qui presentibus requisiti fuerint salutem et
                  mandatis nostris ymmo uerius apostolicis firmiter obedire. ♦ Dudum ad instanciam
                  Conradi Popeluitzen clerici Roskildensis dyocesis Paulus Smaard laycus dicte
                  dyocesis excommunicacionis sentenciam cum suis sequelis et aggrauacionibus in
                  ipsum ob ipsius contumaciam per nos latam et fulminatam sustinuit animo pharaonico
                  et obstinato et quia crescente contumacia merito crescere debet et pena ideo pro
                  parte dicti Conradi requisiti ad huiusmodi sentencie aggrauacionem maiorem duximus
                  procedendum. ♦ ...... ♦ Datum Gůzstrow anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxix<hi rend="sup">o</hi> ipso die Magni martiris nostro sub
                  sigillo presentibus appenso \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard v. Strunken, provst ved kirken i Güstrow, Kammin stift, særligt udpeget
                  af det apostoliske sæde som eneste dommer i nedenforanførte sag, til alle præster
                  ved kirker og kapeller eller deres stedfortrædende vikarer og alle andre gejstlige
                  i stæderne og stifterne Roskilde og Schwerin og iøvrigt overalt, som bliver
                  opfordret med dette brev, hilsen og urokkelig lydighed mod vore eller rettere mod
                  de apostoliske befalinger. </p>
            <p> I sin tid udholdt Povl Smaard, lægmand i Roskilde stift, med faraonisk og
                  hårdnakket sind den bandlysningsdom, der på opfordring af Konrad Popelvitz,
                  gejstlig i nævnte stift, med sine følger og skærpelser var fældet og forkyndt af
                  os mod ham på grund af hans trodsighed, og eftersom, når trodsigheden vokser,
                  straffen med rette også bør vokse, har vi som opfordret på nævnte Konrads vegne af
                  den grund ment at måtte skride til en større skærpelse af denne dom ..... Givet i
                  Güstrow i det Herrens år 1379 på selve martyren Magnus' dag under vort segl, der
                  er hængt under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
