<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790522001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790522001</idno>
            <idno type="dd_serialno">502</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med
                  påtegning <hi rend="italic">Orig. membr. a domino Barone de Barnecow communic. 1756</hi>. Efter
                  teksten <hi rend="italic">Sigilla 1. et 4. adsunt, 2. et 3. desunt. In tergo: De bonis monasterii
                     in Gershæret, Folkestorp</hi> – <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid. Meget fejlfuld og ufuldstændig
                  afskrift med påtegning <hi rend="italic">Fra hr. baron Barnecow 1756</hi>. Efter teksten tilføjet
                  med anden hånd <hi rend="italic">2 sigiller finnes härunder det ene ok första hr. Holger
                     Gregrsons Krogenos wapen. Det andre ok findis i ordning presten Sven
                     Eskillsons, et stoort S med en krone öfver</hi>. – Holger Gregersens tabte segl
                  (Krognos), aftegnet i Langebeks sigilsamling, fasc. 6, DAS. 786. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3256 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Wallin, Tommarps Urkundsbok II 90 nr.
                  57 (<hi rend="italic">svensk oversættelse</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503497.webp">4. rk. I nr. 502</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660181.webp">IV:1 nr. 502</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 502. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-05-22"> 1379. 22. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Holger Gregersen af Vittskøvle, ridder, overlader fru Elene Ingemarsdatter sit
                  gods i Gårds herred. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503498"/> Omnibus, ad quos presens scriptum peruenerit, Holmgerus
                  Gregorsson de Vithskifle, miles, salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore
                  presentium constare uolo uniuersis, presentibus et futuris, me nobili domine,
                  domine Elene Ingemarssdoter, latrici presentium, bona mea in Gærishæret sita,
                  uidelicet tres curias in Folchesthorp in parochia Maglahem, in quarum una residet
                  Iohannes Hale, habet pro estimacione bouem cum pund annone, dabit pro pensione
                  quinque pund ordei, item in alia residet Salomon, dabit pro pensione solidum
                  grossorum, item in tercia curia residet Petrus Frendeson, dabit solidum grossorum,
                  item unam curiam in Deebiarhæ, in qua residet Iohannes Ingemarson, habet pro
                  estimacione bouem cum pund siliginis, dabit duas oras annone, item duas curias in
                  Gadaryth, in quarum una residet <app>
                  <lem>Lywel</lem>
                  <rdg>Bowl <q>o.l. uden slettelse af et delvis eftertegnet</q> Lywl, <q>begge
                           forslag med forkortelsesstreg gennem</q> l <q>og efterfulgt med 2
                           bogstavers afstand af et eftertegnet</q> l <q>Aa, lakune i Ab; men cf.
                           1386 9. maj, Rep. nr. 3527</q>.</rdg>
               </app>, dabit pro pensione iiii<hi rend="sup">o</hi> solidos grossorum, item in
                  alia residet Nicolaus Agason, dabit pro pensione solidum grossorum, item unam
                  curiam in Æwærthe, in qua residet Iohannes Skinnere, dabit pro pensione oram
                  annone, item unam curiam in <app>
                  <lem>Liungsyo</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Liunghe <q>Aa</q>, Liungbo <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>, in qua residet <app>
                  <lem>Sywan</lem>
                  <rdg>Sywar <q>Ab</q>.</rdg>
               </app>, habet pro estimacione bouem cum pund siliginis, inde dabit ii. oras
                  annone, utique et integraliter dimisisse cum singulis suis pertinenciis cum
                  domibus, agris, pratis, pascuis, siluis, <app>
                  <lem>umidis</lem>
                  <rdg> = humidis. </rdg>
               </app> et siccis, nullis exceptis, que ab antiquo ad easdem curias adiacere
                  dinoscuntur iure perpetuo possidenda. ♦ <pb facs="4503499"/> Insuper obligo
                  firmiter per presentes ad scotandum, disbrigandum, ad appropriandum prenotate
                  domine Elene uel suis heredibus per me uel meos heredes predictas curias ab
                  alloqucione et peticione quorumcumque. ♦ In cuius testimonium sigillum meum una
                  cum sigillis uirorum discretorum, uidelicet Thorkilli Niclisson de Glathsax,
                  Thrugoti Haas et domini Suenonis Eskillson, curati mei, presentibus est appensum.
                  ♦ Datum et actum anno ab incarnacione domini millesimo trescentesimo septuagesimo
                  nono dominica infra octauam ascensionis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Holger Gregersen af Vittskövle, ridder, til alle, til hvem dette brev når, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige,
                  at jeg ubetinget og helt og fuldt har overladt den velbyrdige frue, fru <pb facs="4660182"/> Elene Ingemarsdatter, nærværende brevviser, mit gods i Gårds
                  herred, nemlig tre gårde i Folkestorp i Maglehem sogn, af hvilke den ene bebos af
                  Jens Hale, har som virning en okse og et pund korn og skal give fem pund byg i
                  afgift, den anden fremdeles bebos af Salomon, skal give en skilling grot i afgift,
                  den tredie gård fremdeles bebos af Peder Frændesen, skal give en skilling grot i
                  afgift, fremdeles en gård i Degeberga, på hvilken Jens Ingemarsen bor, har som
                  virning en okse og et pund rug, skal give to øre korn, fremdeles to gårde i
                  Gaddaröd, af hvilke den ene bebos af Livel, skal give fire skilling grot i afgift,
                  den anden fremdeles bebos af Niels Ågesen, skal give en skilling grot i afgift,
                  fremdeles en gård i Everöd, på hvilken Jens Skinner bor, skal give en øre korn i
                  afgift, fremdeles en gård i Lyngsjå, på hvilken Sjunde bor, har som virning en
                  okse og et pund rug, deraf skal han give to øre korn, med alle dets tilliggender,
                  med huse, agre, enge, græsgange, skove, vådt og tørt, intet undtaget, som fra
                  arilds tid vides at ligge til samme gårde, at besidde med rette evindelig. Desuden
                  forpligter jeg mig urokkeligt med dette brev til at skøde, fri og hjemle
                  føranførte fru Elene eller hendes arvinger personligt eller ved mine arvinger
                  fornævnte gårde fra tiltale og krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er
                  mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig
                  Torkil Nielsen af Gladsax, Trued Hase og herr Svend Eskilsen, min sognepræst.
                  Givet og forhandlet i året 1379 efter Herrens menneskevorden søndagen inden
                  ottendedagen efter (Kristi) himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
