<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790601001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">504</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1384 9.(?) oktober. Skriften er delvis
                  afslidt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mag. for dansk Adelshist. I 32 – Reg. Dan. nr. 2727; Rep. nr. 3257.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503499.webp">4. rk. I nr. 504</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660182.webp">IV:1 nr. 504</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 504. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-06-01"> 1379. 1. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Trolle-Ljungby</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens, udvalgt ærkebiskop af Lund, gør vitterligt, at Torben Pedersen, ridder,
                  og fru Kristine, hans søster, enke efter ridderen hr. Jens Truedsen, er enedes om
                  at skifte arven efter deres moder fru Gyde Lavesdatter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia electus in archiepiscopum Lundensem omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis quod sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi> nono
                  quarta die pentecostes in curia principali. Lynby. constituti coram nobis. et in
                  presencia nostra presentibus quampluribus nobilibus clericis et laicis fidedignis.
                  Thorbernus Petri miles et domina Cristina relicta. domini Iohannis Trugoti militis
                  soror sua super diuisio<pb facs="4503500"/>ne bonorum ipsos. post mortem matris
                  eorundem domine Gythæ Laghæsdother. bone memorie iure hereditario contingencium
                  concordabant in <app>
                  <lem>hu&lt;n&gt;c</lem>
                  <rdg>huc <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> modum quod bona infrascripta uidelicet in parochia Lyngby. in
                  Watthnebierghæ due curie in quarum una Bonde Astrathe in secunda Iohannes Ionason
                  resident dantes pro pensione dimidiam marcham annone item in Østra Lyngby una
                  curia in qua Iacobus Niclasson residet dans unam oram <app>
                  <lem>anone</lem>
                  <rdg>= annone.</rdg>
               </app> item ibidem una curia in qua Ericus Suter. residet dans dimidiam marcham.
                  denariorum. item in parochia Yfratoftæ in Gridby una curia in qua Holmstanus dans
                  i pund <app>
                  <lem>anon[e]</lem>
                  <rdg>= annone.</rdg>
               </app> item in p[arochia Østersl]øf in Hastathæ una curia in qua Petrus Fisker
                  dans quinque solidos anone item in parochia Næsyom in Haghstathæ tres curie in una
                  Swe[no In]g[e]son dans unam lagenam butiri in secunda Sweno Magnusson dans eciam
                  unam lagenam butiri. in tercia Nicholaus Iosepsson dans dimidiam lagenam butiri
                  item in parochia Omathingh. in Sandwik una curia. in qua Laurencius dans duos
                  modios butiri. item in parochia Wanghæ in Dyngæbothæ una curia in qua Nicholaus
                  Ionsson dans dimidiam lagenam butiri. item in Nessyom Westena. una curia in qua
                  Sweno dans xii oras denariorum. item molendi[num] ibidem item in <app>
                  <lem>Gothindathorp</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter spatium på 2-3 bogstaver udfyldt med en streg Aa</q>.</rdg>
               </app> una <app>
                  <lem>curia</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter et ord overstreget Aa</q>.</rdg>
               </app> in qua Trugotus dans ii marchas cum dimidia denariorum. item Sweno Stulpe
                  de una curia. in Nesyom i marcham denariorum. item in Watnebiergha una curia in
                  qua Johan Marcusæ dans unam marcham denariorum. item in Krokstorp una curia in qua
                  Petrus Wild dicte domine Cristine in sortem deuenerunt. ♦ Q[ue] quidem bona omnia
                  et singula prenominata predictus dominus Thorbernus tam ex parte propria. quam
                  liberorum fratris sui germani domini Laghonis Petri quorum tutor exstat cum
                  omnibus et singulis dictorum bonorum pertinenciis prefate domine Cristine ibidem
                  scotauit iure perpetuo possidenda ♦ Cetera uero bona omnia et singula in
                  Withlanshæreth ipsos iure hereditario contingencia in sortem ipsorum domini
                  Thorberni et liberorum predictorum fuerunt deuo[lu]ta ac per eandem dominam
                  Cristinam ipso domino Thorberno et liberis predictis cum suis omnibus et singulis
                  adiacenciis scotata fuerunt iure perpetuo possidenda ♦ In quorum omnium
                  testimonium sigillum nostrum ac sigilla ipsorum domini Thorberni et domine
                  Cristine una cum sigillis dominorum Twonis Galen militis prefecti Skanie Laurencii
                  Allonis <pb facs="4503501"/> canonicorum Lundensium Thorstani Andree sacerdotis et
                  Nicholai Iensson de Arwarsløf armigeri presentibus sunt appensa ♦ Actum et datum
                  anno die et loco supradictis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4660183"/> Mogens, af Guds nåde udvalgt til ærkebiskop af Lund, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at i det Herrens år 1379 onsdagen efter pinse på
                  hovedgården Ljungby var Torben Pedersen, ridder, og fru Kristine, enke efter herr
                  Jens Truedsen, ridder, hans søster, til stede for os og blev i vor og adskillige
                  velbyrdige og troværdige gejstliges og lægmænds nærværelse enige om skiftet af det
                  gods, der efter arveretten tilkom dem efter deres moders fru Gyde Lavesdatters død
                  - god ihukommelse - på denne måde, at nedenforanførte gods tilfaldt fru Kristine
                  som arvelod, nemlig i Ljungby sogn to gårde i Vanneberga, af hvilke den ene bebos
                  af Bonde Åstredsen, den anden af Jens Jonsen, som giver en halv mark korn i
                  afgift, fremdeles i Östra Ljungby en gård, på hvilken Jakob Nielsen bor, som giver
                  en øre korn, fremdeles sammesteds en gård, på hvilken Erik Skomager bor, som giver
                  en halv mark penge, fremdeles i Ivetofta sogn en gård i Grödby, på hvilken
                  Holmsten (bor), som giver et pund korn, fremdeles i Österslöv sogn en gård i
                  Håstad, på hvilken Peder Fisker (bor), som giver fem ørtug korn, fremdeles i Nåsum
                  sogn tre gårde i Hagstad, på den ene (bor) Svend Ingesen, som giver en tønde smør,
                  på den anden Svend Mogensen, som ligeledes giver en tønde smør, på den tredie
                  Niels Josefsen, som giver en halv tønde smør, fremdeles i Oppmanna sogn en gård i
                  Sandvik, på hvilken Lars (bor), som giver to skæpper smør, fremdeles i Vånga sogn
                  en gård i Dyneboda, på hvilken Niels Jonsen (bor), som giver en halv tønde smør,
                  fremdeles i Näsum Västanå en gård, på hvilken Svend (bor), som giver tolv øre
                  penge, fremdeles møllen sammesteds, fremdeles en gård i Gonarp, på hvilken Trued
                  (bor), som giver to og en halv mark penge, fremdeles Svend Stolpe af en gård i
                  Nåsum en mark penge, fremdeles en gård i Vanneberga, på hvilken Johan Markuse
                  (bor), som giver en mark penge, fremdeles en gård i Krogstorp, på hvilken Peder
                  Wild (bor). Alt dette ovennævnte gods tillige med alle tilliggender til nævnte
                  gods skødede fornævnte herr Torben såvel på egne vegne som på sin kødelige broder,
                  herr Lave Pedersens børns vegne, hvis værge han er, til fornævnte fru Kristine
                  sammesteds, at besidde med rette evindelig. Men alt det <pb facs="4660184"/>
                  øvrige gods i Villands herred, der efter arveretten tilkom dem, tilfaldt samme
                  herr Torben og fornævnte børn som arvelod og blev af samme fru Kristine tilskødet
                  samme herr Torben og fornævnte børn tillige med alle dets tilliggender, at besidde
                  med rette evindelig. Til vidnesbyrd om alt dette er vort segl og samme herr
                  Torbens og fru Kristines segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende
                  de herrer Tue Galen, ridder, gælker i Skåne, Lars, Alle, kanniker i Lund, Torsten
                  Andersen, præst, og Niels Jensen af Araslöv, væbner. Forhandlet og givet
                  ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
