<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790101002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790101002</idno>
            <idno type="dd_serialno">477</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 21,5 × 15 (plica 1). 1: Perg.rem. med spor af grønt voks.
                  2: Kanniken Svends segl af grønt voks i perg.rem, DGS. p. 5 (SIGILLVM SWENONIS
                  SAXTHORP). 3: Kanniken Peders segl af grønt voks i perg.rem. DGS. p. 5 (S' PETRI
                  IØN.. CANON). På bagsiden <hi rend="italic">Super una curia in Malmøghæ</hi>. Registreret Sv. RA.,
                  B 29 Domkirken nr. 95 samt E 102a Sextern 8 nr. 232 <hi rend="italic">Lunde dombkyrckio wärgieres
                     wettnesskrifft angående dhet Måns Nilsson decanus gaf ofwanb<hi rend="sup">te</hi> Ifwar Nilsson 80 marck sølf for een gård och ett steenhuus
                     liggiandes i Malmøe</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af
                  Langebek 1754. Efter teksten <hi rend="italic">Bina ultima sigilla appendent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3247 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg. bref. I 434 nr. 1396;
                  Reg. Dan. nr. *3035.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503472.webp">4. rk. I nr. 477</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660160.webp">IV:1 nr. 477</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 477. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-01-01"> 1379. 1. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend og Peder, kanniker og værger for kirken i Lund, erklærer, at dekanen Mogens
                  Nielsen har betalt Ivar Nielsen, bymand i Malmø, 80 mark sølv i rede penge for
                  dennes gård, der dels var skænket, dels solgt til bygningsfonden, og pantsætter
                  gården for 60 mark sølv til dekanen og forpligter sig til for de resterende 20
                  mark at lade to årtider afholde i højkoret for dekanen og dennes forældre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503473"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Sweno et Petrus
                  canonici et tutores ecclesie Lundensis salutem in domino sempiternam. ♦ Ad omnium.
                  quorum interest uel interesse poterit in futurum noticiam deducimus. et
                  presentibus publice protestamur uenerabilem uirum dominum Magnum Nicholai decanum
                  Lundensem exhibitorem presencium octoginta marchas puri argenti in bona alba
                  moneta et legali. uiro discreto Yuaro Niclisson. uillano in Malmøghe pro curia cum
                  domo lapidea et suis adiacenciis. in qua idem Yuarus nunc residet. fabrice
                  ecclesie predicte Lundensis partim per ipsum data et legata. partimque uendita plenarie exsoluisse<ref target="dd1"/>. pro cuius quidem summe sexaginta marchis predicto domino decano de
                  consilio et consensu dilecti capituli Lundensis ipsam curiam cum omnibus suis
                  adiacenciis. nullis exceptis. titulo pigneris obligamus. ita quod redditus et
                  prouentus emergentes de dicta curia et suis adiacenciis percipiat annuatim. donec
                  dicta summa pecunie uidelicet sexaginta marcharum puri argenti. per nos seu
                  nostros successores qui pro tempore fuerint. predicto domino decano seu suis
                  heredibus. uel quibus. dictus dominus decanus ipsam pecuniam annuerit. integre
                  fuerit persoluta. ♦ Pro uiginti uero marchis puri argenti residuis duo
                  anniuersaria ipsius domini decani et suorum parentum post ipsius mortem in maiori
                  choro Lundensi cum missis et uigiliis. et xii missis inferius/ sollempniter
                  celebrentur. ♦ In quorum quolibet una marcha puri de redditibus predicte curie in
                  Malmøghe inter canonicos et alios inferius annotatos per modum qui sequitur
                  annuatim diuidatur. ♦ Primo canonicis chorum frequentantibus in dictis
                  anniuersariis ii solidi grossorum/ uicariis quinque solidi Lubicenses/ fabrice
                  ecclesie Lundensis predicte/ solidus grossorum/ pauperibus scolaribus et <app>
                  <lem>hostiatim</lem>
                  <rdg>= ostiatim.</rdg>
               </app> mendicantibus viii grossi cum ii sterlingis/ pulsantibus in turri ii
                  grossi/ <pb facs="4503474"/> sacerdotibus uero xii inferius celebrantibus quinque
                  solidi Lubicenses/ et scolaribus ad dictas missas ministrantibus xii denarii
                  Lubicenses erogentur / litteris prius datis Yuaro Niclesson. predicto/ super dicta
                  curia firmis semper manentibus atque saluis ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  predicti capituli Lundensis una cum sigillis nostris. presentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi> nono sabbato infra epiphaniam domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend og Peder, kanniker og værger for kirken i Lund, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det til kundskab for alle, hvem det angår eller vil kunne angå i
                  fremtiden, og erklærer offentligt med dette brev, at den ærværdige mand herr
                  Mogens Nielsen, dekan i Lund, nærværende brevviser, helt og fuldt har betalt 80
                  mark lødigt sølv i god og lovlig hvid mønt til den gode mand Ivar Nielsen, bymand
                  i Malmø, for en gård med stenhus og dens tilliggender, i hvilken samme Ivar nu
                  bor, og som han dels har givet og testamenteret, dels solgt til fornævnte
                  Lundekirkes bygningsfond. For 60 mark af denne sum pantsætter vi med råd og
                  samtykke af vort elskede kapitel i Lund <pb facs="4660161"/> denne gård med alle
                  dens tilliggender, intet undtaget til fornævnte herr dekan, således at han årligt
                  skal oppebære de afgifter og afkastelser, som hidrører fra nævnte gård og dens
                  tilliggender, indtil nævnte sum penge, nemlig 60 mark lødigt sølv af os eller vore
                  til enhver tid værende efterfølgere fuldt ud bliver betalt til fornævnte herr
                  dekan eller hans arvinger eller til dem, som nævnte herr dekan måtte bevilge disse
                  penge. Men for de resterende 20 mark lødigt sølv skal der på højtidelig vis holdes
                  to årtider i højkoret i Lund for herr dekanen selv og for hans forældre efter hans
                  død med messer og vigilier og 12 messer nede i kirken. Ved hver af dem skal der af
                  afgifterne af fornævnte gård i Malmø årligt fordeles en mark lødigt mellem
                  kannikerne og andre nedenfor anførte på følgende måde. For det første skal der
                  udbetales to skilling grot til kannikerne, der er til stede i koret ved nævnte
                  årtider, til vikarerne fem skilling lybsk, til fornævnte Lundekirkes bygningsfond
                  en skilling grot, til fattige peblinge og til dem, der går tiggende fra dør til
                  dør, otte grot og to sterlinger, til klokkerne to grot, til de tolv præster, der
                  celebrerer nede i kirken, fem skilling lybsk og til peblingene, som hjælper til
                  ved nævnte messer, tolv penning lybsk, idet det til fornævnte Ivar Nielsen
                  tidligere udstedte brev angående nævnte gård altid skal forblive urokket og
                  ukrænket. Til vidnesbyrd herom er fornævnte Lundekapitels segl tillige med vore
                  segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1379 lørdagen før
                  helligtrekongersdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
