<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13790203001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13790203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">484</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 43,5 × 45,8 (plica 3,8). 1: Ærkebiskop Niels' segl (Bild)
                  af grønt voks med brunt overtræk i perg. rem, DGS. 20 og Svenska medeltida
                  biskopssigil I nr. 24. 2: Perg.rem. 3: Peder Frosts segl af grønt voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DGS. p. 5 foran nr. 47. 4: Seglsnit. 5-6: Perg.rem. 7: Jens
                  Ufs segl af grønt voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 785. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Testamentum domini Nicolai archiepiscopi precipue super festo beati Georgii
                     et anniuersario suo de bonis in Giordhelykke et Løddakøpinge Nota istud
                     testamentum iurauerant omnes archiepiscopi successores sui inuiolabiliter
                     obseruare</hi>, ovenover <hi rend="italic">E</hi>, nedenunder <hi rend="italic">vi<hi rend="sup">a</hi>
                           </hi>, cf. Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 139. Til højre for den lange
                  påskrift med anden hånd <hi rend="italic">Super bonis in Gyordelycke</hi>. Endvidere registreret
                  Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 82 (<hi rend="italic">med år 1369</hi>), E 102a Sextern 23 nr. 34
                     (<hi rend="italic">med år 1369</hi>) samt ÅEReg. f. 133v – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium.
                  Afskrift af Langebek 1753 med bemærkning <hi rend="italic">Ex 7 sigillis 1. 3. et septimum
                     adsunt</hi> efter teksten. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> L. Weibull, Bibl. och arkiv i Skåne 127 Bilaga 3; Erslev, Testamenter
                  147 nr. 66 – Sv. RA.s Perg. bref I 436 nr. 1402; Reg. Dan. nr. *3037; Rep. nr.
                  3249.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503477.webp">4. rk. I nr. 484</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660164.webp">IV:1 nr. 484</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 484. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A; de i A understregede bestemmelser trykt med kursiv: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-02-03"> 1379. 3. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lunds testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Nos Nicholaus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis
                  Swecie primas licet corpore debilis mente tamen sanus considerantes nichil cercius
                  morte. et nichil hora eius incercius testamentum nostrum de bonis nobis a deo
                  collatis. facimus constituimus et ordinamus in hunc modum ♦ Primo ad fabricam
                  nostre Lundensis ecclesie et dilecto capitulo nostro Lunden<pb facs="450                      3478"/>si. bona nostra in Gyorthalykkæ sita cum
                  omnibus suis pertinenciis que de domino Petro Nicholai milite. de Hamundahøgh iusto empcionis titulo<ref target="dd1"/> habuimus. damus et assignamus prout eciam ipsis prius. assignauimus in
                  perpetuum possidenda pro festo gloriosorum. martirum sanctorum Georgii et
                  Laurencii semel in anno. die. scilicet. sancti Georgii cum missa. de sancto
                  Georgio et memoria de sancto Laurencio sollempniter tenendo ante altare sancti
                  Laurencii in medio ecclesie constitutum tali condicione quod tutores fabrice
                  predicte Lundensis ecclesie qui pro tempore fuerint eadem bona sub sua ordinacione
                  libere habeant et de ipsis dabunt sex solidos grossorum canonicis pro dicto festo/
                  inter canonicos uicarios et scolares secundum ordinacionem capituli singulis
                  annis. diuidendos. <app>
                  <lem>reliqum</lem>
                  <rdg>= reliquum.</rdg>
               </app>. uero cedat fabrice/ ♦ Ipso eciam die beati Georgii habeant collectam in
                  missa. pro remedio anime. nostre et apponatur super sepulcrum nostrum purpura.
                  quam. fabrice offerimus pro presenti inhibentes sub pena. excommunicacionis et
                  maledictionis eterne ne aliquis. sine. <app>
                  <lem>situ</lem>
                  <rdg>= scitu.</rdg>
               </app>. tutorum. ecclesie predictorum se de ipsis bonis intromittat ♦ Item pro
                  anniuersario nostro omni anno in choro Lundensis ecclesie sollempniter tenendo
                  damus ad mensam. archiepiscopalem Lundensem omnia bona nostra sita in Luddokøpinge
                  cum suis pertinenciis uniuersis que de domino Petro Kyrningh milite. Petro
                  Spaldener armigero. ac monasterio monialium Lundensium eciam iusto empcionis. titulo<ref target="dd2"/>. acquisiuimus ita tamen quod. dominus archiepiscopus quicumque. pro
                  tempore. fuerit. dabit canonicis singulis annis unum pund. sterlingorum diuidendum
                  secundum ordinacionem. capituli. inter canonicos presentes in choro in missis et
                  uigiliis uicarios pauperes et scolares et pro missis inferius in ecclesia ac
                  pulsantibus in turri/ ad cuius summe solucionem annuam uolumus racione dictorum
                  bonorum. successores nostros in perpetuum obligari et ipsorum consciencias
                  onerare/ super quibus festo et anniuersario. ac bonis/ dicto capitulo nostro. litteras. nostras. apertas<ref target="dd3"/>. contulimus. in. testimonium omnium premissorum | Item. ecclesie sancti
                  Laurencii ubi nostram eligimus. sepulturam ad <app>
                  <lem>capud</lem>
                  <rdg>= caput.</rdg>
               </app> condam. predecessoris nostri archiepiscopi Petri. uiginti. marchas argenti
                  pro fabrica ecclesie et structura. item. unam cappam pluuialem. nouam quam met
                  parari fecimus et habemus in sacristia nostra Lundensi/ ♦ Item dicte. fabrice
                  Scolasticam. hystoriam. Decretales. et chorale nostrum nouum dictum <app>
                  <lem>kølt*</lem>
                  <rdg>kølt kølt <q>A</q>.</rdg>
               </app>. pro ornatu <pb facs="4503479"/> parietum ♦ Item successori nostro. cui.
                  deus graciam infundat pro suis et suorum successorum. usibus. Bibliam. nostram in
                  duobus uoluminibus per nos Flandrie emptam. Missale sollempne. per totum annum cum
                  nota Racionale diuinorum officiorum. Proprietates rerum Moralia Gregorii cum <app>
                  <lem>omeliis</lem>
                  <rdg>= homiliis.</rdg>
               </app> suis. et Dyalogum in uno uolumine. magnum <app>
                  <lem>Antiphanarium</lem>
                  <rdg>= Antiphonarium <q>A</q>.</rdg>
               </app> cum nota. maius Breuiarium nostrum cum nota. ♦ Item. aliud Missale
                  sollempne cum nota in duobus uoluminibus. pro capella sua Lundensi. <app>
                  <lem>calicem</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> deauratam <q>A</q>.</rdg>
               </app>. canonem nouum/ benedictionarios / item. duos ordinarios quos Borandaholmis
                  scribi fecimus. et Psalterium nobile cum rubea coopertura. ♦ Item reuerendo
                  capitulo nostro Lundensi quatuor libros Sentenciarum. ♦ Item scolis Lundensibus.
                  Papiam. <app>
                  <lem>Siceronem</lem>
                  <rdg>= Ciceronem.</rdg>
               </app> Diriuaciones Preciani. Solinum de mirabilibus mundi qui per diligenciam
                  capituli. exponi debent scolastico et resumi singulis annis tempore capituli
                  generalis ne subtrahantur ♦ Item pauperibus scolaribus scolas ibidem. uisitantibus
                  marcham argenti ♦ Item domino Folquino preposito Lundensi unum cornu argentatum
                  deauratum. ♦ Item domino. Magno. decano ibidem. similiter. i. cornu argentatum
                  deauratum ♦ Item domino Petro Frost archidyacono Breuiarium nostrum. nouum. quod
                  condam habuimus. de episcopo Slesuicensi. loco. cuius debet Breuiarium quod. sibi
                  prius. dedimus ad nostrum uoluntatem inferius. exprimendam. disponere et ordinare
                  ♦ Item. sibi Psalterium glosatum Decretum. nostrum. emptum Flandrie et Iohannem
                  Andree super Sextum ♦ Item domino Mathie Syuichini cantori. Passionarium nostrum
                  quem nobiscum semper duci fecimus/ Instituta. unam tymbriam uariarum. pellium/
                  decimas nostras. alecium Helsingborgis leuatas et restantes. apud. dominum
                  Iohannem ibidem de anno proximo iam transacto. et. pensionem nostram. de.
                  exaccione. nostra ibidem anno de eodem uidelicet ii. marchas argenti similiter
                  apud ipsum dominum Iohannem restantes. prout cantant littere. nostre<ref target="dd4"/>. de premissis sibi prius date ♦ Item. domino Swenoni. <app>
                  <lem>Saxthor&lt;p&gt;</lem>
                  <rdg>Saxthor <q>A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>c.L.</lem>
                  <rdg>(= canonico Lundensi) <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> Cronicam Martini ♦ Item. domino <app>
                  <lem>P.</lem>
                  <rdg>= Petro.</rdg>
               </app> Symonis Bibliam. nostram maiorem. et. unam archam. Item. domino <app>
                  <lem>P.</lem>
                  <rdg>= Petro.</rdg>
               </app> Iohannis canonico. ibidem Copiosam. ♦ Item. domino Clementi. canonico.
                  ibidem. i. cornu. ♦ Item domino Laurencio. officiali nostro. i. balistam nouam. ♦
                  Item. domino. <app>
                  <lem>N.</lem>
                  <rdg>= Nicholao.</rdg>
               </app> Achonis canonico. i. cornu. ♦ Item domino Alloni Dyetam salutis ♦ Item.
                  domino. <app>
                  <lem>P.</lem>
                  <rdg> = Petro. </rdg>
               </app>
               <pb facs="4503480"/> Nicholai. canonico. ibidem librum. De. mirabilibus sacre.
                  scripture ♦ Item. domino. Mathie Andree canonico. ibidem unum. skaap. quod
                  posuimus Lundis in capella Psalterium quod. nobiscum duci fecimus librum quem
                  habuimus. de. domino Iacobo <app>
                  <lem>Iarmar</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> h <q>A</q>.</rdg>
               </app> nigro. coopertum item unum librum uiridem de papiro ♦ Item sibi choralia
                  nostra. amuciam. scilicet. et superpellicium. ♦ Item domino Erlando Absolonis unum
                  sathilfaat. ♦ Item domino Petro Dwa. unam laternam manualem. ♦ Item. Iohanni. Wf
                  maius cornu. nostrum argentatum deauratum. cum duobus flasconibus clipeo nostro
                  depictis ♦ Item tenemur sibi ex parte nostra et ecclesie nostre. pro necessariis
                  emptis et adductis in farina braseo. et aliis necessariis. ad conseruacionem
                  castri Hammarensis per ipsum postquam. Borandaholmis uenimus ista uice <app>
                  <lem>&lt;in&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app>. xl<hi rend="sup">a</hi>. marchis. argenti. pro quibus. sibi.
                  inpignerauimus sex. tabernas quas ipse personaliter construxerat nostro nomine in
                  porticu Lysta Borandaholmis ualentes sex marchas argenti in pensione cum suis
                  iuribus et pertinenciis. secundum condiciones in litteris suis<ref target="dd5"/> super hoc <app>
                  <lem>content&lt;ays</lem>
                  <rdg>contentis <q>A</q>.</rdg>
               </app> donec redimantur. ♦ Item. sponse <app>
                  <lem>sue</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app>. duas tymbrias. uariarum pellium. cum uno ludo scacorum quem habuimus. de
                  domina regina Noruegie. ♦ Item. filie Iohannis. Wf. uirgini. Cecilie. unum anulum
                  aureum Item sorori sue domine. Marine <app>
                  <lem>meliorem <app>
                        <lem>sistam</lem>
                        <rdg>= cistam.</rdg>
                     </app> et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> mantellum nostrum cum magno capucio uariis <app>
                  <lem>sufforat&lt;cum)</lem>
                  <rdg>sufforata A.</rdg>
               </app> ♦ Item filie Takonis Mws. uirgini Marine cappam nostram blaueam uariis
                  sufforatam. ♦ Item. Petro Laurencii. fratrueli. nostro ambulatorem. nostrum
                  griseum ♦ Item tenemur. sibi et couterinis suis in uiginti sex marchis argenti
                  quas pater eorum. dominus Laurencius Iønisson. condam. miles frater noster nobis concessit<ref target="dd6"/> uersus curiam Romanam. pro. negociis et. usibus nostre Lundensis <app>
                  <lem>&lt;ecclesie&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> ibidem expeditis impignerans. bona sua. que adhuc. stant. impignerata. pro.
                  eisdem/ pro <app>
                  <lem>qua</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>.</rdg>
               </app> quidem summa nos. deputauimus. sibi. prius. per litteras nostras pensiones
                  bonorum. in Gemnethoptha et Skenckilsøø in terra Syalandie sitas. de anno iam
                  instanti et. proximo sequenti leuandas et percipiendas de. quodam Iohanne Legha
                  uidelicet. quolibet annorum dictorum octo. marchas. argenti et unam marcham
                  annone. prout in. litteris nostris<ref target="dd7"/> ipsis. datis continetur/ ♦ Item. pro. debitis in quibus domino. Iacobo.
                  Swersliper consuli Sundensi tenemur uidelicet. I. marchis denariorum. Sunden<pb facs="4503481"/>sium. pro farina et. potu Almanico. ad. manus. domini Benedicti
                  canonici Lundensis missis. deputamus decem boues in. quibus. idem dominus
                  Benedictus. nobis pro. defectu compoti sui tenetur <app>
                  <lem>persoluend&lt;i&gt;s</lem>
                  <rdg>persoluendos <q>A</q>.</rdg>
               </app>. antequam. a. sentencia excommunicacionis absoluatur. prout. domino Magno.
                  decano nostro Lundensi prius commisimus in. mandatis. ♦ Item. cognate nostre.
                  domine Estridi uxori Magni. Magnusson. unum. anulum aureum ♦ Item. nepte. nostre.
                  domine Katerine. uxori. Magni Ryngsson unum. anulum. aureum. ♦ <app>
                  <lem>Domine Botildi moniali in Bosø /i uaccas <app>
                        <lem>ii</lem>
                        <rdg>
                           <q>herefter gennemstreget</q> uac <q>A</q>.</rdg>
                     </app> marchas argenti</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i marginen med henvisningstegn A</q>.</rdg>
               </app> ♦ Item / Petro. Nicholai magistro. coquine. nostre. restituimus et restitui
                  mandamus caballum suum. nigrum quem nobis concessit. pro equicio nostro dantes
                  sibi. unum. polidrum. de. equicio nostro predicto. ♦ Item. Akoni Niclasson puero
                  nostro. unum. polidrum de eodem. equicio si. prius eum per litteras. nostras<ref target="dd8"/>. ad. Aghonem sibi. datas non. habuit uel recepit. ♦ Item. Skønøf. seruitori
                  nostro unum. caballum. de stabulo. nostro dictum Gøøth. in recompensam pro
                  debitis. in. quibus sibi tenemur. ♦ Item Cristyarno Holk. ungulam. argentatam ♦
                  Item. Iohannem. Strangonis <app>
                  <lem>&lt;solutum&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> et quittum dimittimus pro. pensionibus nobis debitis de bonis nostris. in.
                  Stewoghæ. de. anno. presenti et aliis precedentibus. ♦ Item uxori sue domine
                  Botildi. unum anulum. aureum ♦ Item. domino Petro Iohannis sacriste nostre
                  Lundensis ecclesie. cappam. nostram. bruneam sufforatam cum dorsis uariarum
                  pellium. una cum tunica. eiusdem robe et capucio. Item. domino Laurencio. custodi
                  chori ibidem. surcocium nostrum. bruneum uariis sufforatum ♦ Item. dominabus.
                  monialibus Lundis marcham argenti ♦ Item predicatoribus ibidem. marcham. argenti.
                  ♦ Item. minoribus ibidem marcham. argenti ♦ Item sacerdotibus curatis in
                  Borandaholmis remittimus omnia. episcopalia de hoc anno. ♦ Item. capitulo.
                  dictorum sacerdotum unum librum sermonum per totum annum. quem habuimus post.
                  dominum. lohannem. Pauli ♦ Item. ecclesie. sancti Olaui ibidem unum. coclear.
                  argenteum. ♦ Item. capelle sancti Salomonis ibidem unum coclear argenteum. i Item
                  domui leprosorum. ibidem unum. par missalium. sacerdotalium. ♦ Item \ fratri
                  Benedicto. de. Aosia primam. partem. Thome ♦ Item fratri Nicholao Holumbo lectori
                  Lundensi librum qui dicitur Suffragium monachorum et. vi. ulnas albi. panni. ♦
                  Item. Yuaro scolari. Sextum cum. Clementinis in. uno. uolumine. Exameron et.
                  Breuiarium. quem dominus <app>
                  <lem>P.</lem>
                  <rdg>= Petrus.</rdg>
               </app> Frost. <pb facs="4503482"/> prius a. nobis habuit ♦ Item Iohanni. Bonda.
                  Britonem et xii. solidos grossorum. Item. Petro. Nicholai. scolari balteum
                  nostrum. argenteum. deauratum. cum bursa. sericali et quatuor marchas argenti ♦
                  Ipsis scolaribus <app>
                  <lem>actores</lem>
                  <rdg>= auctores.</rdg>
               </app>. libros et poetas nostros reliquos ♦ Item. Petro. Nicholai. puero. nostro.
                  de. Ystath. v. marchas. argenti. de decima. nostra alecium. anni iam transacti.
                  apud. patrem suum. ibidem. iam. collecta et. reseruata ♦ Item. Iacobo. puero
                  nostro tres. marchas argenti de eadem. decima. ♦ Item <app>
                  <lem>P.</lem>
                  <rdg>= Petro.</rdg>
               </app> Rarys. puero. nostro i. marcham argenti. de. eadem. decima ♦ Item. puero
                  nostro. Barsebek i. marcham argenti. de eadem. decima. Reliqum uero. quantum.
                  restat. de eadem. decima. cedat pro. exequiis nostris. ♦ <app>
                  <lem>Haquino. Petersson cubiculario nostro. marcham argenti</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i marginen til venstre A</q>.</rdg>
               </app> ♦ Item Kottoni unam. uaccam unum pund farine et unum. pund. brasei. et.
                  duas. pernas lardi per. Aghonem <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> in <q>A</q>.</rdg>
               </app> Burghaby. ♦ Item. sibi unam. sistam. et. unum chorale. nostrum blaueum ♦
                  Item reliquas. pensiones et decimas <app>
                  <lem>nostras</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> et <q>A</q>.</rdg>
               </app>. per. totam dyocesim. nostram restantes. de anno. iam transacto usque. in
                  diem hodiernum deputamus. pro. exequiis. nostris et huiusmodi. debitis. testamenti
                  nostri. persoluendis ♦ Item. successori nostro. equicium. nostrum in Burghaby.
                  cum. debitis restantibus. quibuscumque ♦ Exequtores autem huiusmodi nostri.
                  testamenti. et extreme. uoluntatis constituimus uenerabilem successorem nostrum
                  ac. reuerendos. uiros. dominos. Magnum Nicholai. decanum. Petrum Frost
                  archidyaconum. Mathiam Syuichini cantorem. Laurencium Andree officialem nostrum.
                  Petrum Symonis canonicos. nostre. Lundensis ecclesie et. Iohannem. Wf. nepotem.
                  nostrum/ obsecrantes. per misericordiam. dei. ut. diligenciam et. fidelitatem.
                  exhibeant. in premissis exequendis. prout. de. ipsis firmam gerimus fiduciam et.
                  anime. nostre nouerint expedire. premium ab eo. recepturi. qui. omnes. respicit
                  et. remunerat. bene et fideliter ministrantes ♦ Acta. sunt. hec et disposita in.
                  castro. nostro Hammarensi. anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> lxx nono. die. beati Blasii. ♦ In. quorum. omnium. testimonium.
                  sigillum. nostrum. una. cum sigillis. predictorum. nostrorum. exequtorum/
                  presenti. testamento. est. appensum.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Altari sancti Laurencii inferiori calicem deauratum</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilføjelse under teksten A</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Vi Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges
                  primas, skønt skrøbelig af legeme dog karsk af sind, og i betragtning af, at intet
                  er vissere end døden og intet uvissere end dens time, opsætter, opretter og
                  anordner vort testamente over det gods, der er overdraget os af Gud, på følgende
                  måde. For det første giver og overgiver vi til vor Lundekirkes bygningsfond og
                  vort elskede kapitel i Lund vort gods i Gørthalykke med alle dets tilliggender,
                  hvilket vi med retmæssig købs adkomst har erhvervet af herr Peder Nielsen, ridder,
                  af Hammenhög, således som vi også tidligere har overgivet det til dem<ref target="drb1"/>, at besidde til evig tid, til højtideligt at holde de
                  glorværdige martyrer sankt Georgs og sankt Laurentius' fest een gang om året,
                  nemlig på sankt Georgs dag, med en messe for sankt Georg og en ihukommelse af
                  sankt Laurentius foran sankt Laurentius' alter, der er rejst midt i kirken, på den
                  betingelse, at de til enhver tid værende værger for fornævnte Lundekirkes
                  bygningsfond skal have dette gods til deres fri rådighed og deraf give kannikerne
                  seks skilling grot til nævnte fest til deling hvert år mellem kanniker, vikarer og
                  peblinge efter kapitlets bestemmelse; resten skal tilfalde bygningsfonden. På
                  samme sankt Georgs dag skal de også holde bøn under messen til bod for vor sjæl,
                  og over vor grav skal lægges et purpurklæde, som vi hermed overgiver til
                  bygningsfonden, idet vi under trussel om bandlysnings- og evig forbandelsesstraf
                  forbyder, at nogen uden fornævnte kirkeværgers vidende befatter sig med dette
                  gods. Fremdeles giver vi til ærkebiskoppens bord i Lund til højtidelig afholdelse
                  af vor årtid hvert år i Lunde kirkes kor alt vort gods i Löddeköpinge med alle <pb facs="4660165"/> dets tilliggender, som vi også med retmæssige købs adkomst har
                  erhvervet af herr Peder Kyrning, ridder, Peder Spaldener, væbner, og af
                  nonneklostret i Lund, dog således, at den til enhver tid værende herre ærkebiskop
                  hvert år skal give kannikerne et pund sterling til deling, efter kapitlets
                  bestemmelse, mellem de i koret ved messerne og vigilierne nærværende kanniker,
                  vikarerne, de fattige og peblingene og til messerne nede i kirken og til klokkerne
                  i tårnet, hvilken sum det er vor vilje, at vore efterfølgere til evig tid hvert år
                  skal være forpligtet til at betale i medfør af nævnte gods, og hvorom vi vil
                  bebyrde deres samvittighed; om denne fest og årtid og om dette gods har vi
                  overdraget vort nævnte kapitel vort åbne brev<ref target="drb1"/> til vidnesbyrd
                  om alt det ovennævnte. Fremdeles til sankt Laurentius' kirke, hvor vi vælger vor
                  grav op til hovedet af vor forgænger ærkebiskop Peder, tyve mark sølv til kirkens
                  bygningsfond og bygning, fremdeles en ny regnkappe, som vi har ladet os
                  forfærdige, og som vi har i vort sakristi i Lund. Fremdeles til nævnte
                  bygningsfond Scolastica historia<ref target="drb2"/>, Dekretalerne<ref target="drb3"/> og vort nye kortæppe, kaldet kølt<ref target="drb4"/> til
                  vægprydelse. Fremdeles til vor efterfølger, over hvem Gud udgyde sin nåde, til
                  brug for ham og hans efterfølgere vor bibel i to bind, som vi købte i Flandern, et
                  højmessemissale til hele året<ref target="drb5"/> med nodesætning, Rationale
                  diuinorum officiorum<ref target="drb6"/>, Proprietates rerum<ref target="drb7"/>,
                  Gregors Moralia<ref target="drb8"/> tillige med hans prædikener og Dialog<ref target="drb9"/> i eet bind, et stort Antifonarium<ref target="drb10"/> med
                  nodesætning, vort største breviarium med nodesætning. Fremdeles et andet
                     højmessemissale<ref target="drb5"/> med nodesætning i to bind til hans kapel i
                  Lund, en kalk<ref target="drb11"/>, en ny kanon<ref target="drb12"/> (og)
                     benediktionarierne<ref target="drb13"/>, fremdeles to ordinarier<ref target="drb14"/>, som vi har ladet skrive på Bornholm, og et fornemt Psalter i
                  rødt bind. Fremdeles til vort ærværdige kapitel i Lund de fire sentensbøger<ref target="drb15"/>. Fremdeles til skolerne i Lund Papias<ref target="drb16"/>,
                  Cicero, Priscians Derivationes<ref target="drb17"/>, Solinus' Om Verdens
                     Vidundere<ref target="drb18"/>, som ved kapitlets skønsomhed skal udleveres til
                  skolemesteren og hvert år tages tilbage på tidspunktet for generalkapitlet, så at
                  de ikke bortfjernes. Fremdeles til de fattige peblinge, som besøger skolerne
                  sammesteds, en mark sølv. Fremdeles til herr Folkvin, provst i Lund, et horn,
                  belagt med forgyldt sølv. Fremdeles til herr Mogens, dekan sammesteds, ligervis et
                  horn, belagt med forgyldt sølv. Fremdeles til herr Peder Frost, ærkedegn, vort nye
                  breviarium, som vi fordum fik fra biskoppen af Slesvig, i stedet for hvilket han
                  skal træffe bestemmelse om og anordne med det breviarium, som vi tidligere gav
                  ham, efter vor vilje, som bliver udtrykt nedenfor. Fremdeles til ham et psalter
                  med noter<ref target="drb19"/>, vort Dekret<ref target="drb20"/>, købt i Flandern,
                  og Johannes Andrees Om 6. <pb facs="4660166"/> bog<ref target="drb21"/>. Fremdeles
                  til herr Mathias Sivekensen, kantor, vort Passionarium<ref target="drb22"/>, som
                  vi stedse lod føre med os, Instituta<ref target="drb23"/>, et timmer<ref target="drb24"/> gråværk, vore sildetiender, oppebåret i Helsingborg og
                  beroende hos herr Jens sammesteds for det nu sidst forgangne år, og vor afgift af
                  vort fogedi sammesteds for samme år, nemlig to mark sølv, ligervis beroende hos
                  samme herr Jens, således som vort brev lyder på, der tidligere er givet ham om det
                  fornævnte. Fremdeles til herr Svend Sakstorp, kannik i Lund, Martins Chronica<ref target="drb25"/>. Fremdeles til herr Peder Simonsen vor største bibel og et
                  skrin. Fremdeles til herr Peder Jensen, kannik sammesteds, Copiosa<ref target="drb26"/>. Fremdeles til herr Klement, kannik sammesteds, et horn.
                  Fremdeles til herr Lars, vor official, en ny armbrøst. Fremdeles til herr Niels
                  Ågesen, kannik, et horn. Fremdeles til herr Alle »Dieta salutis«<ref target="drb27"/>. Fremdeles til herr Peder Nielsen, kannik sammesteds, bogen
                  »Om den hellige skrifts undere«<ref target="drb28"/>. Fremdeles til herr Mads
                  Andersen, kannik sammesteds, et 'skab'<ref target="drb4"/>, som vi har stillet i
                  kapellet i Lund, et psalter, som vi lod føre med os, en bog, som vi fik af herr
                  Jakob Jermer, indbundet i sort, fremdeles en grøn bog af papir. Fremdeles til ham
                  vore korklæder, nemlig hætte og korkåbe. Fremdeles til herr Erland Absalonsen, et
                     'sadelfad'<ref target="drb4"/>. Fremdeles til herr Peder Due en håndlygte.
                  Fremdeles til Jens Uf vort største horn, belagt med forgyldt sølv, tillige med to
                  flasker, udmalet med vort skjold. Fremdeles skylder vi ham på vore og vor kirkes
                  vegne 40 mark sølv for fornødenheder i mel, malt og for andre fornødenheder til
                  opretholdelse af borgen Hammershus, som han har købt og ført hid, efter at vi
                  denne gang var kommet til Bornholm, for hvilke vi til ham har pantsat seks boder,
                  som han selv personligt havde opført i vort navn ved havnen i Listed på Bornholm,
                  og som har en værdi af seks mark sølv i afgift, tillige med deres afgifter og
                  tilliggender i overensstemmelse med de betingelser, der er indeholdt i hans brev
                  herom, indtil de indløses. Fremdeles til hans hustru to timmer<ref target="drb24"/> gråværk tillige med et skakspil, som vi har fået af fru dronningen af Norge.
                  Fremdeles til Jens Ufs datter jomfru Cecilie en guldring. Fremdeles til hans
                  søster fru Marina vor bedste kiste og vor kappe med stor hætte og foret med
                  gråværk. Fremdeles til Tage Mus' datter jomfru Marina vor blå kappe foret med
                  gråværk. Fremdeles til vor brodersøn Peder Larsen vor grå pasgænger. Fremdeles
                  skylder vi ham og hans stedbrødre 26 mark sølv, som deres fader herr Lars Jensen,
                  fordum ridder, vor broder, tilstod os til en rejse til kurien i Rom for sammesteds
                  at varetage vor Lundekirkes sager og tarv, idet han derfor pantsatte sit gods, som
                  stadig står pantsat, for hvilken sum vi tidligere med vort brev har givet dem
                  anvisning på afgifterne af gods i Gen<pb facs="4660167"/>tofte og Skenkelsø på
                  Sjælland for indeværende og næstfølgende år, at hæve og oppebære fra en vis Jens
                  Læge, nemlig i hvert af de nævnte år otte mark sølv og en mark korn, således som
                  det indeholdes i vort brev<ref target="drb29"/>, som vi har givet dem. Fremdeles
                  til betaling af den gæld, hvori vi står til herr Jakob Swertsliper, rådmand i
                  Stralsund, nemlig 50 mark stralsundske penninge, for mel og tysk øl, sendt til
                  Lundekanniken herr Bents hånd, anviser vi ti okser, som samme herr Bent skylder os
                  på grund af mangel i hans regnskab, og som skal betales, førend han kan løses fra
                  bandlysningsdom, således som vi tidligere har pålagt herr Mogens, vor dekan i
                  Lund, det som vor befaling. Fremdeles til vor frænke fru Estrid, Mogens Mogensens
                  hustru, en guldring. Fremdeles til vor søskendedatter fru Katerine, Mogens
                  Ringsens hustru, en guldring. Til fru Bodil, nonne i Bosjø, to køer, to mark sølv.
                  Fremdeles til Peder Nielsen, vor kok, tilbageleverer vi og befaler vi at lade
                  tilbagelevere hans sorte hest, som han overlod os til vort stod, idet vi giver ham
                  en fole fra vort fornævnte stod. Fremdeles til Åge Nielsen, vor dreng, en fole fra
                  samme stod, hvis han ikke tidligere har fået eller modtaget den ved vort brev til
                  Åge, givet til ham. Fremdeles til Skønøf, vor tjener, en hest fra vor stald kaldet
                  Gøøth til vederlag for hvad vi skylder ham. Fremdeles til Kristian Holk en
                  sølvbelagt klo. Fremdeles erklærer vi Jens Strangesen for løst og kvit for de os
                  skyldige afgifter af vort gods i Stävie for dette år og de andre forudgående.
                  Fremdeles til hans hustru fru Bodil en guldring. Fremdeles til herr Peder Jensen,
                  vor Lundekirkes sakristan, vor brune kappe foret med rygge af gråværk tillige med
                  samme kappes kjortel og hætte. Fremdeles til herr Lars, tilsynsmand i koret
                  sammesteds, vor brune med gråværk forede overklædning. Fremdeles til de fruer
                  nonnerne i Lund en mark sølv. Fremdeles til dominikanerne sammesteds en mark sølv.
                  Fremdeles til franciskanerne sammesteds en mark sølv. Fremdeles eftergiver vi
                  præsterne med sjælesorg på Bornholm alle bispeafgifter for dette år. Fremdeles til
                  de nævnte præsters kapitel en bog med prædikener til hele året, som vi fik efter
                  herr Jens Povlsen. Fremdeles til sankt Ols kirke sammesteds en sølvske. Fremdeles
                  til sankt Salomons kapel sammesteds en sølvske. Fremdeles til de spedalskes hus
                  sammesteds et par messeklædninger. Fremdeles til broder Bent af Åhus Thomas' 1.
                     del<ref target="drb30"/>. Fremdeles til broder Niels Holmbo, lektor i Lund, en
                  bog med titel Munkenes Forbøn<ref target="drb31"/> og seks alen hvidt klæde.
                  Fremdeles til peblingen Ivar Sextus<ref target="drb32"/> tillige med
                     Clementina<ref target="drb33"/>; eet bind, Hexaëmeron<ref target="drb34"/> og
                  et breviarium, som herr Peder Frost tidligere fik af os. Fremdeles til Jens Bonde
                     Brito<ref target="drb35"/> og 12 skilling grot. Fremdeles til peblingen Peder
                  Nielsen <pb facs="4660168"/> vort forgyldte sølvbælte med en silkepung og fire
                  mark sølv. Til samme peblinge vore øvrige forfattere, bøger og digtere. Fremdeles
                  til Peder Nielsen, vor dreng fra Ystad, fem mark sølv, af vor sildetiende for det
                  nu forløbne år, som allerede er indsamlet og opbevares hos hans fader sammesteds.
                  Fremdeles til vor dreng Jakob tre mark sølv af samme tiende. Fremdeles til vor
                  dreng Peder Raris en mark sølv af samme tiende. Fremdeles til vor dreng Barsebek
                  en mark sølv af samme tiende. Men det øvrige, så meget som der er tilbage af samme
                  tiende, skal gå til vor begravelse. Til Hågen Pedersen, vor kammersvend, en mark
                  sølv. Fremdeles til Kotte en ko, et pund mel og et pund malt og to flæskeskinker
                  gennem Åge af Borrby. Fremdeles til ham en kiste og vor blå korklædning. Fremdeles
                  henlægger vi vore øvrige afgifter og tiender, der resterer i hele vort stift fra
                  det nu forløbne år og til den dagi dag, til vor begravelse og til at betale
                  gældsposter i vort testamente. Fremdeles til vor efterfølger vort stod i Borrby
                  tillige med alle resterende gældsposter. Til eksekutorer af dette vort testamente
                  og sidste vilje indsætter vi vor efterfølger og de ærværdige mænd herrerne Mogens
                  Nielsen, dekan, Peder Frost, ærkedegn, Mathias Sivekensen, kantor, Lars Andersen,
                  vor official, Peder Simonsen, kanniker i vor kirke i Lund, og Jens Uf, vor
                  søstersøn, idet vi bønfalder dem ved Guds barmhjertighed, at de udviser omhu og
                  troskab ved udførelsen af ovennævnte, eftersom vi nærer urokkelig tillid til dem,
                  og de ved, at det er til gavn for vor sjæl, idet de vil modtage lønnen af Ham, som
                  ser hen til alle og belønner dem, der forvalter bravt og samvittighedsfuldt. Dette
                  er forhandlet og bestemt på vor borg Hammershus i det Herrens år 1379 på sankt
                  Blasius' dag. Til vidnesbyrd om alt dette er vort segl tillige med vore førnævnte
                  eksekutorers segl hængt under dette testamente. </p>
            <p> Til sankt Laurentius' nedre alter en forgyldt kalk<ref target="drb36"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13781124001'&gt;446&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580309001'&gt;109&lt;/a&gt; note 67. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 20. </p>
                  <p n="drb4"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb5"> håndskrift med teksterne til messen, jf. også DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580309001'&gt;109&lt;/a&gt; note 25. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1372/dd_13720312001'&gt;179&lt;/a&gt; note 3 og III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580309001'&gt;109&lt;/a&gt; note 55. </p>
                  <p n="drb7"> jf. DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1353/dd_13530311001'&gt;17&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb8"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580309001'&gt;109&lt;/a&gt; note 41. </p>
                  <p n="drb9"> Gregor den Stores _Homilia xl in evangelia_ (40 prædikener til
                  evangelierne) samt _Homilia in Ezechielem prophetam_, Migne, Pat. lat. bd. 76
                  sp. 781-1314 og _Dyalogi de vita et miraculis patrum Italicorum et de æternitate animarum_, smstds. bd. 77 sp. 149-430. </p>
                  <p n="drb10"> håndskrift indeholdende sangteksterne til de varierende dele af messen
                  og senere også til tidebønnerne. </p>
                  <p n="drb11"> et opr. »forgyldt« er atter udstreget. </p>
                  <p n="drb12"> håndskrift med kanonisk ret. </p>
                  <p n="drb13"> håndskrifter med ordlyden af de biskoppelige velsignelser i forbindelse
                  med messerne. </p>
                  <p n="drb14"> indeholder rimeligvis beskrivelse af gudstjenesternes liturgi i løbet
                  af et år. </p>
                  <p n="drb15"> Libri quatuor sententiarum, dogmatisk hovedværk, forfattet 1150-52 af
                  Petrus Lombardus, jf. også DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 15. </p>
                  <p n="drb16"> italiensk klerk, der omkr. 1050 færdiggjorde et leksikon, kaldet
                     _Elementarium doctrinæ rudimentum_, jf. M. Manitius, Gesch. II 717-22. </p>
                  <p n="drb17"> et arbejde af den art findes ikke blandt den senromerske grammatiker
                  Priscians bevarede værker. Snarest er der tale om en middelalderforfatters
                  bearbejdelse af dele af Priscians grammatik i stil med f.eks. den franske
                  grammatiker Petrus Helies _Summa Prisciani_ fra omkr. 1150, jf. også
                  Manitius, anf. arb. III 184-85. </p>
                  <p n="drb18"> den romerske geograf Gajus Julius Solinus forfattede i 3. årh.
                     _Collectanea rerum mirabiliorum_, et geografisk skrift, væsentligst
                  støttet på Plinius. Et håndskrift på Det kgl. Bibliotek, Gl. kgl. Saml. 444 fol.
                  har titlen _Liber Iulii Solini de situ orbis terrarum et de singulis mirabilibus que mundi ambitu continentur_. </p>
                  <p n="drb19"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 13. </p>
                  <p n="drb20"> »vort Dekret« = Decretum Gratiani, jf. også DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 29. </p>
                  <p n="drb21"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 23. </p>
                  <p n="drb22"> jf. DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501028001'&gt;340&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb23"> = Institutiones, et af de mindre afsnit i Corpus juris civilis, jf.
                  også DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501028001'&gt;280&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb24"> tælleenhed for skind = 40 stk., jf. Kult. leks. s.v. timmer II. </p>
                  <p n="drb25"> rimeligvis _Chronica summorum pontificum imperatorumque_ af Martin
                  v. Troppau (f 1238). </p>
                  <p n="drb26"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501028001'&gt;280&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb27"> jf. DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1353/dd_13530311001'&gt;17&lt;/a&gt; note 14. </p>
                  <p n="drb28"> et teologisk skrift, tillagt Augustin, men som allerede påvist af
                  Thomas Aquinas, Summa theologica III qu. XIVa, 3, forfattet af en irsk munk af
                  samme navn i 7. årh., jf. Dictionnaire de Théologie catholique I, 2 sp. 2308 og
                  Fr. Stegmüller, Repertorium biblicum II (Mastriti 1950) 144 nr. 1483. Skriftet er
                  trykt Migne bd. 35 sp. 2149-2200. </p>
                  <p n="drb29"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb30"> sandsynligvis første del af Thomas Aquinas, Summa Theologica. </p>
                  <p n="drb31"> er ikke identificeret. </p>
                  <p n="drb32"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501028001'&gt;280&lt;/a&gt; note 21. </p>
                  <p n="drb33"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501028001'&gt;280&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb34"> sandsynligvis Anders Sunesøns Hexaëmeron. </p>
                  <p n="drb35"> snarest identisk med Radulfus Brito (Raoul le Breton), lærer i
                  skolastisk filosofi ved artesfakultetet i Paris omkr. 1300, forfatter til
                  kommentarer og gloser til forskellige filosofiske værker, jf. Winfried Fauser, Der
                  Kommentar des Raulphus Brito zu Buch III de anima, Münster 1974 (Beiträge zur
                  Geschichte der Philosophie und Theologie des Mittelalters, Neue Folge &lt;a href='drb12'&gt;&lt;/a&gt; og H. W. Enders und Jan Pinborg, Radulphus Brito, Quaestiones
                  super Priscianum minorem, Stuttgart 1980 (Grammatica speculativa III, 1-&lt;a href='drb2'&gt;&lt;/a&gt; samt Classica et Mediaevalia XX XIII (1982) s. 263-64 med note
                  3. En anden mulighed for identifikation er Guillelmus Brito, en bretonsk
                  franciskanermunk, der levede i 13. årh. og forfattede et leksikon over vanskelige
                  ord i bibelen, _Opusculum vocabulorum difficilium bibliae_, bevaret i
                  håndskrifter i Bibliothèque Nationale i Paris, i Balliol College i Oxford og i
                  Museum Plantin-Moretus i Antwerpen, jf. Histoire litteraire de la France XXIX
                  (1885) s. 584 flg. samt Mynors, Catalogue (1963) s. 9 og Denucé, Catalogue nr. 48.
                  Udg. af L. W. Daly et B. Daly, Summa Britonis (Padova 1975). </p>
                  <p n="drb36"> tilføjelse forneden under teksten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
