<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13791231120</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13791231120</idno>
            <idno type="dd_serialno">570</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D/ 12 nr. 34. Papir. 21,6 × 10,7. På
                  bagsiden rester af ærkebiskop Niels' sekret af grønt voks, DGS. 22, påtrykt over
                  en papirstrimmel, som – trukket gennem snit – lukkede brevet samt påskriften
                     <hi rend="italic">Prouidis uiris et circumspectis dominis proconsulibus et consulibus in
                     Danzich amicis nostris sinceris detur hec</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503557.webp">4. rk. I nr. 570</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4660228.webp">IV:1 nr. 570</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 570. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1379-12-31"> [1379-90] 
               <note>
                  <p> Brevet kan ikke dateres nærmere end til Mogens' tid som ærkebiskop af Lund. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Borgen på Bornholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund meddeler borgmestre og rådmænd i Danzig, at Godskalk
                  Smed, hans svend, har tilstået ved et ulykkestilfælde at have dræbt Nicolaus
                  Bruwere og tilbyder arvingerne fyldestgørende bod herfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus diuina prouidencia archiepiscopus Lundensis Swecie primas et apostolice
                  sedis legatus </p>
            <p> Caritatis et amicicie affectu cum salute premisso ♦ Noueritis amici nostri
                  dilecti quod constitutus in presencia nostra dilectus familiaris noster Gotscalcus
                  Smit publice et penitens fatebatur. se casu infortunii homicidium in quendam
                  Nicholaum Bruwere nomine perpetrasse exhibens se ad omnem emendam quam iusticia
                  suis <app>
                  <lem>congnatis</lem>
                  <rdg>= cognatis.</rdg>
               </app> et amicis dictauerit exhibendam in debitis honore et reuerencia faciendam
                  qui eciam in uera humilitate perfecerat omnia que citra principalis causidici
                  acceptacionem pro morte eiusdem <app>
                  <lem>interfecti</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> perfe <q>A</q>.</rdg>
               </app> perficere potest iuxta iuris sanctiones ♦ Supplicat insuper uestre
                  discrecioni ut hanc suam uoluntatem wlgo uelitis exponere quod si uerus et
                  principalis heres uel eius uices gerens inuenietur/ poterit ad ipsum in saluo suo
                  conductu et pro nobis et omnibus causa nostri facere uolentibus secure deuenire
                  humilem et sufficientem emendam accepturus eciam prius cum quodam qui se cognatum
                  ipsius memorati interfecti asserebat ♦ Quandam concordiam compegit quam si aliquis
                  ab ipso acceptare decreuerit ad faciendam exhibet se paratum ♦ Scriptum in castro
                  nostro Bornholm in octaua corporis Christi nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, ved Guds forsyn ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat.<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> Med hilsen tilforn i følelse af kærlighed og venskab. </p>
            <p> I skal vide, vore elskede venner, at vor elskede svend Godskalk Smed i vor
                  nærværelse offentligt og angrende tilstod, at han ved et ulykkestilfælde havde
                  begået manddrab på en mand ved navn Nicolaus Bruwere, idet han udtalte med skyldig
                  hæder og ærbødighed at ville gøre enhver bod, som retfærdigheden måtte diktere
                  hans slægtninge og venner skulde udredes, han, som ligeledes i sand ydmyghed havde
                  fuldført alt, hvad han ifølge rettens regler førend godkendelsen af en
                  hovedsagfører kan fuldføre med hensyn til samme dræbtes dødsfald. Desuden
                  bønfalder han Eder, gode mænd, om, at I for menigmand vil fremføre denne hans
                  vilje, at hvis der findes en ret arving og en hovedarving eller hans
                  stedfortræder, vil han kunne komme sikkert til ham under sit frie lejde og af
                  hensyn til os og alle, som ønsker at udrette noget for vor skyld, idet han
                  ligeledes på forhånd vil godkende en ydmyg og fyldestgørende bod sammen med den,
                  som forsikrede, at han var i slægt med denne omtalte dræbte. Han har sammenføjet
                  et forlig, som han udtaler, at han er rede til at føre ud i livet, hvis nogen
                  erklærer at ville mod<pb facs="4660229"/>tage det af ham. Skrevet på vor borg (på)
                  Bornholm på ottendedagen efter Kristi legemsdag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: _Dette skal gives til de fremsynede og omsigtsfulde mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i Danzig, vore oprigtige venner_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
