<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">231</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">317</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2013</date>
            <idno type="dd">14370122001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2013, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR c-3244</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>13.3 (plica: 1.2)</height>
                                    <width>25.9</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden med gammel hånd <q>Super bonis Tuonis Gummonis in
                                Wæthelbẏ et Eræsiø</q> (herefter med nyere hånd) <q>att hand gaff
                                the ij garde till capittell i hans testamenth</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Ribe kapitels reg. (1553), trykt ÆA V
                        375</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6857</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 277 nr. 312</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1437-01-22"
                  notBefore="1437-01-22"
                  notAfter="1437-01-22"
                  cert="high">1437. 22. januar</date>
            <placeName cert="high">Vejrupgård</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Navne af Odense bevidner, at Niels Pedersen, ærkedegn i Ribe, og Henrik 
                Stangeberg, kannik sammesteds, førte vidner på, at Tue Gummesen havde testamenteret to 
                gårde i Vejlby og Erritsø til Ribe domkapitel.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-05-23" who="#alk">Filen etableret af #alk 2013-05-23. </change>
         <change when="2013-05-24" who="#alk">1. korrektur af #alk 2013-05-24. </change>
         <change when="2013-07-30" who="#mh">2. korrektur af #mh 2013-07-30. </change>
         <change when="2013-09-16" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Omnibus presens scriptum cernentibus <persName>Naffno</persName> dei gracia
                                <placeName>episcopus Ottoniensis</placeName> salutem in domino
                        sempiternam ♦</p>
            <p n="a#2">Ad noticiam singulorum deducimus per presentes quod sub anno domini mcdxxxseptimo
                        vicesimasecunda die mensis januarii constituti coram nobis in
                                <placeName>Wethorp</placeName> pro tribunali sedentibus una cum
                        aliis assessoribus fidedignis / honorabiles viri domini <persName>Nicolaus
                                Cristierni</persName> archidyaconus <placeName>Ripensis</placeName>
                        et <persName>Hinricus Stangeb<ex>er</ex>gh</persName> canonicus ibidem vice
                        et nomine <placeName>capituli Ripensi</placeName> / quosdam testes fideles
                        super duabus curiis una videlicet in <placeName>Wæthlæby</placeName> et alia
                        in <placeName>Eryesøø</placeName>
               <placeName>Ripensis dyocesis</placeName> situatis / ecclesie Ripensi per
                        nobilem virum <persName>Tuwonem Gu<ex>m</ex>mess<ex>øn</ex>
               </persName>
                        armigerem de <placeName>Skowsbo</placeName> pie memorie / prout eciam in
                        testamento suo coram nobis per eosdem dominos producto satis patet . ob
                        salutem anime sue parentumque suorum datis et legatis produxerunt /
                        allegantes se merito timere absenciam testium eorundem / ipsosque per nos
                        citari et examinari super hoc debita instancia pecierunt / ♦</p>
            <p n="a#3">Demum pretacti testes . scilicet <persName>Bassæ</persName>
               <persName>Esbernus Esberni</persName> et <persName>Michael Andree</persName>
                        ad instanciam dictorum dominorum per nos legitime citati jurati et
                        singulatim examinati concorditer deposuerunt se presentes fuisse ad hoc in
                        testimonium specialiter vocatos et audivisse eundem Tuwonem in testamento
                        suo ore et in scriptis pretacte ecclesie Ripensi antedictas curias unam
                        videlicet in Wæthlæby et alteram in Eryesøø dedisse et legasse jure perpetuo
                        possidendas / ♦</p>
            <p n="a#4">Insuper dicti testes testati sunt quod idem Tuwo firmiter et districte heredibus
                        suis prohibuit ne testamentum suum quo ad hoc impugnarent seu hanc ultimam
                        voluntatem suam quominus impleretur aliqualiter impedirent ♦</p>
            <p n="a#5">Datum anno et die quibus supra nostro sub secreto presentibus appenso in
                        testimonium et evidenciam premissorum / presentibus honorabilibus viris
                        dominis <persName>Kanuto Fogede</persName> canonico Arusiensi et
                                <persName>Boecio Somer</persName> presbitero una cum aliis
                        fidedignis ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Navne, af Guds nåde biskop i Odense, til alle, der ser dette brev, evindelig
                        hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#2">Med dette brev bringer vi det til kundskab for enhver, at i det Herrens år 1437,
                        på den 22. dag i januar måned, fremstod for os, der sad i dommersædet på
                        Vejrupgård sammen med andre troværdige assessorer, de hæderværdige mænd, hr.
                        Niels Christensen, ærkedegn i Ribe, og hr. Henrik Stangeberg, kannik
                        sammesteds, på vegne af Ribe domkapitel og fremførte nogle tro vidner
                        vedrørende to gårde, nemlig en i Vejlby og den anden i Erritsø, i Ribe
                        stift, der var givet og testamenteret til Ribe domkirke af den ædle mand Tue
                        Gummesen af Skovsbo, væbner, (from ihukommelse) – således som det
                        klart fremgår af hans testamente, der af de samme mænd blev fremlagt for os
                        – for sin og sine frænders sjæles frelse; og idet de påberåbte sig
                        med rette at frygte for disse vidners fravær har de med tilbørlig
                        henstilling bedt om, at de af os stævnes og afhøres om dette.</p>
            <p n="b#3">Dernæst erklærede de ovennævnte vidner, nemlig Basse, Esbern Esbersen og Michael
                        Andersen – efter de nævnte herrers anmodning lovligt stævnet,
                        indsvoret og enkeltvis afhørt af os – i enighed at have været til
                        stede – til et vidnesbyrd særligt tilkaldte til dette – og
                        have hørt samme Tue i sit testamente både mundtligt og skriftligt give og
                        testamentere ovennævnte Ribe domkirke de førnævnte gårde, nemlig den ene i
                        Vejlby og den anden i Erritsø, til at besidde med evig ret.</p>
            <p n="b#4">Ydermere bevidnede de ovennævnte vidner, at samme Tue fast og bestemt forbød sine
                        arvinger at bestride sit testamente, hvad dette angår, eller på nogen måde
                        forhindre, at denne hans sidste vilje blev udført.</p>
            <p n="b#5">Givet ovennævnte år og dag under vort sekret, der er hængt ved dette brev til
                        vidnesbyrd og sikkerhed om det ovennævnte, i nærvær af de hæderværdige mænd,
                        hr. Knud Foged, kannik i Århus, og Bo Sommer, præst, sammen med andre
                        troværdige mænd.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
