<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14370530003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Reg. Lat. 353 fol. 278</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>An. L. de Adria</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 102 nr. 1794</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1437-05-30"
                  notBefore="1437-05-30"
                  notAfter="1437-05-30"
                  cert="high">1437. 30.
            maj<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Bologna</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Eugenius 4. pålægger efter supplik af Herman Rynkeby, biskop i Viborg, og de
          sekulære kannikker i Viborg kapitel ærkebiskoppen i Lund at kassere brevet af 9. april
          samme år (<ref target="14370409001" type="link">DD 1437. 9. apr., nr. 14370409001</ref>), som pålagde
          abbeden i Øm kloster og kantoren i Århus at omstøde sekulariseringen af Viborg domkapitel,
          og at sørge for, at kapitlets sekulære ordning bliver bevaret. Det tidligere brev blev
          udstedt på grundlag af falsk vidnesbyrd fra Morten Spurv, provst i Viborg, som han afgav
          med den hensigt at tilrane sig kapitlets gods og indtægter.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-26" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-26. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-02-22" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Archiepiscopo <placeName>Lundensi</placeName>.</p>
            <p>Etsi Romanus pontifex, (cum naturam sortiatur humanam, inter varias precum instantias
          aliqua nonnunquam concedat, que verisimiliter alias concessurus non esset, ea tamen
          postea, ne juri alieno prejudicent ac ex illis dissensiones et scandala prodire et, que
          pro divini cultus propagatione provide sunt gesta, retrahi valeant, consultius examinans,
          revocat, cassat, irritat et annullat, circa illa antidotum adjiciens, prout rerum pensatis
          circumstantiis id conspicit in domino salubriter expedire).</p>
            <p>Dudum siquidem <persName>Martino pape V</persName> pro parte <persName>Erici</persName>
          Dacie regis ac bone memorie <persName>Lagonis</persName> episcopi
            <placeName>Vibergensis</placeName> exposito <app>
                  <lem>quod</lem>
                  <rdg> osv., indtil <q>in ipsis litteris plenius continetur</q>, tilføjet fra <ref target="14370409001" type="link">DD 1437. 9. apr., nr. 14370409001</ref>
                  </rdg>
               </app>, licet olim ipsa ecclesia largitione fidelium possessionibus, bonis, fructibus pro
          preposito predicto necnon canonicis et aliis personis sub regulari observantia divinis
          laudibus deditis sufficienter dotata fuisset, regularisque ibidem castimonia per ipsos
          canonicos et personas in sacra contemplatione viguisset, tamen, temporum crescente malitia
          et hominum frigescente devotione, religionis hujusmodi zelo neglecto, possessiones bona
          fructus hujusmodi, quibusdam ex eis distractis et aliis penitus alienatis, adeo
          decreverant, quod ex hiis debitus personarum numerus per plura tempora non potuerat
          congrue sustentari, omnisque detestabiliter prospiciebatur plurimum religio decrevisse,
          nec quisquam utilis inibi habitum vellet assumere regularem, quodque canonici et persone
          tunc ejusdem ecclesie pauci numero sic senio gravarentur, quod pro dicte ecclesie et
          illius status reformatione penitus inutiles censerentur, nec spes certa foret eam per
          ipsius ordinis professores ad statum debitum posse reduci, dictus predecessor hujusmodi
          suggestione circumventus per suas litteras archiepiscopo <placeName>Lundensi</placeName>,
          ejus proprio nomine non expresso, dedit in mandatis, ut de premissis se diligenter
          informaret et, si ita fore repperiret sibique expediens videretur, canonicis et aliis
          personis dicti ordinis inibi tunc residentibus, de communibus ejusdem ecclesie
          proventibus, quoad viverent, portionibus eis congruis assignatis, cedentibus vel
          decedentibus, ordineque predicto per eum suppresso, collegium canonicorum secularium sub
          certo numero canonicatuum et prebendarum juxta dicte ecclesie facultatum exigentiam cum
          dignitatibus, personatibus, officiis aliisque beneficiis ad instar aliarum ecclesiarum
          cathedralium illarum partium in eadem ecclesia in secularem per ipsum erigenda institueret
          ac faceret ad canonicatus et prebendas, dignitates, personatus, officia necnon beneficia
          hujusmodi illos, quibus ea conferrentur, ut moris esset, admitti, prout in ipsis litteris
          plenius continetur.</p>
            <p>Et deinde, sicut exhibita nobis nuper pro parte <persName>Hermanni</persName> episcopi
          Vibergensis, de cuius persona interim dicte ecclesie apostolica auctoritate provisum
          extitit, necnon secularium canonicorum Vibergensium petitio continebat, supradictus
            <persName>Petrus</persName> archiepiscopus ad ipsarum litterarum executionem procedens,
          quia per diligentem per ipsum super expositis premissis habitam informationem ea <app>
                  <lem>reppererat</lem>
                  <rdg>foreslået af Gertz</rdg>
                  <rdg wit="#Aa">
                     <q>reppererit</q> Aa</rdg>
               </app> veritate fulciri, assignationem suppressionem erectionem et institutionem fecit
          easdem.</p>
            <p>Et successive pro parte prepositi et canonicorum regularium ejusdem ecclesie nobis ...
          falso suggesto, quod dictus Petrus archiepiscopus, preposito et canonicis regularibus
          dicte ecclesie ad hoc non vocatis, ad ipsarum litterarum executionem processerat ac de
          ipsius regis, infra cuius temporale dominium dicta ecclesia existit, voluntate nullatenus
          extitit <app>
                  <lem>vel ad presens</lem>
                  <rdg>osv., indtil <q>scandala subsequentur</q>, tilføjet mutatis mutandis fra <ref target="14370409001" type="link">DD 1437. 9. apr., nr. 14370409001</ref>
                  </rdg>
               </app> est, quod suppressio, erectio et institutio hujusmodi quomodolibet fierent, ipsaque
          ecclesia etiam tempore date litterarum earundem congruenti canonicorum et personarum dicti
          ordinis numero fulcita fuit, pluresque reperirentur dietim, qui in canonicos ejusdem
          ecclesie recipi ac prefatum ordinem inibi profiteri vellent, si littere ac executio
          predicte non emanassent et, si predictarum suppressionis, erectionis et institutionis <app>
                  <lem>omnimodus</lem>
                  <rdg>
                     <q>omnimodis</q> foreslået af Gertz</rdg>
               </app> prodierit effectus, gravia verisimiliter in partibus illis inconvenientia et
          scandala subsequentur, nos, hujusmodi suggestionibus circumventi, abbati monasterii
            <placeName>Careinsule</placeName>
               <placeName>Arusiensis</placeName> diocesis et alteri ipsius in ea parte college, <app>
                  <lem>eorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>eorumque</q> Aa</rdg>
               </app> propriis nominibus non expressis, per alias nostras litteras dedimus in mandatis,
          ut, si et postquam, vocatis dicto Hermanno episcopo necnon aliis, qui forent evocandi,
          ipsis de premissis suggestis legitime constaret, omnes lites, si que premissorum occasione
          indecise pendebant, penitus extinguerent ac litteras predecessoris hujusmodi necnon
          quecunque inde secuta cassarent necnon prepositum et regulares canonicos predictos
          adversus litteras et executionem hujusmodi in statum pristinum, in quo, antequam dicte
          littere ipsius predecessoris emanarent, quomodolibet fuerant, ita etiam, quod quevis
          ecclesiastice sententie, si que forsan contra prepositum et regulares canonicos predictos
          late fuerant, pro nullis et sublatis haberentur, restituerent.</p>
            <p>Cum autem, sicut eadem petitio subjungebat, in dicta ecclesia auctoritate litterarum
          predecessoris hujusmodi due dignitates necnon decem canonicatus et totidem prebende
          instituti et de illis personis notabilibus provisum fuerit, et exinde divinus cultus non
          modicum susceperit incrementum, necnon <persName>Martinus Sparch</persName>, qui se gerit
          pro preposito dicte ecclesie, illius prelatorum et secularium canonicorum statum pacificum
          temerarie et scandalose turbare nisus fuerit, ad hoc aspirans, quod dicta ecclesia, que
          secularis fuit effecta, iterum regularis ipseque illius prepositus existerent, ut unacum
          duobus vel tribus canonicis regularibus, quos ipse ad nutum suum ibidem assumeret, omnia
          emolumenta ipsius ecclesie, ex quibus, ut prefertur, duo prelati et decem seculares
          canonici ad ipsius ecclesie decorem honeste servirent altissimo et cultum divinum
          peragerent, solus percipieret, ac multa in <app>
                  <lem>ejusdem nobis litteris</lem>
                  <rdg>foreslået af Gertz</rdg>
                  <rdg wit="#Aa">
                     <q>eisdem nostris litteris</q> Aa</rdg>
               </app> suggeruntur, que omnino carent veritate, et ex ipsis nostris litteris, ad quarum
          executionem nondum est processum, varia dissensiones, animarum pericula et ipsius ecclesie
          deformatio ac ejusdem cultus diminutio et inter partium illarum Christi fideles scandala
          sequerentur, pro parte Hermanni episcopi ac secularium canonicorum predictorum nobis fuit
          supplicatum, ut super hiis oportune providere dignaremur.</p>
            <p>Nos itaque, scandalis singulorum, quantum cum deo possumus, obviare cupientes,
          fraternitati tue mandamus, quatenus, vocatis preposito et regularibus canonicis predictis
          necnon aliis, qui fuerint evocandi, super premissis auctoritate nostra te diligenter
          informes et, si per informationem hujusmodi tibi de expositis pro parte Hermanni episcopi
          et secularium canonicorum predictorum legitime constiterit, quodque ex aliis nostris
          litteris prefatis, si effectum sortirentur, dissensiones pericula deformatio diminutio et
          scandala premissa verisimiliter succederent, ipsas litteras nostras et quecunque inde
          secuta eadem auctoritate casses, ac predecessoris litteras hujusmodi et ex illis secuta
          necnon ea, que circa executionem predictam rite gesta sint, eadem auctoritate confirmes ac
          prefatos seculares canonicos in statum pristinum, in quo, antequam dicte alie littere
          nostre emanarent, quomodolibet erant, dicta auctoritate restituas.</p>
            <p>Datum <placeName>Bononie</placeName> 3. kal. junii anno 7.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
