<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12730114001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12730114001</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.41v. med overskrift <hi rend="italic">decretum
                     eleccionis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 414 – Reg. Dan. nr. 1220.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484036.webp">2. rk. II nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510735.webp">II:2 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 203. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1273-01-14"> 1273. 14. januar 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Dette valgdokument maa naturligt være udstedt paa den til valgets
                  afholdelse fastsatte dag, nemlig die proxima post octauam epiphanie, dvs. 14.
                  januar, der udtrykkeligt nævnes i brevet. Reg. Dan. nr. 1220 daterer '13. Januar.
                  v. 20. Februar.?'. Den sidste af disse datoer fremkommer derved, at man opfatter
                        <hi rend="italic">xx<hi rend="sup">o</hi> kal. febr</hi>. som d. 20. februar. For det første
                     <pb facs="4484037"/> er denne dateringsform ikke anvendt i Danmark paa dette
                  tidspunkt, for det andet vilde 20. febr. hedde <hi rend="italic">die xx. februarii.</hi> Den
                  første dato (13. januar= idus jan.) er sikkert den rigtige, men denne dag er ikke
                  valgdagen; det er utvivlsomt Tyges begravelsesdag. Saaledes maa man forstaa
                  brevets indledende ord: <hi rend="italic">xx<hi rend="sup">o</hi> kal. febr. ecclesia Arus.
                     pastoris solacio destituta ..... et corpore ipsius ... tradito sepulture
                     ...</hi>. Han kan ikke være død og begravet paa samme dag. 13. januar (= octaua
                  epiphanie) begraves Tyge, og dagen efter træder kapitlet sammen. Denne forskel i
                  dateringsformen er sket for variationens skyld: man har ikke to gange ved siden af
                  hinanden villet datere efter <hi rend="italic">octaua epiphanie</hi>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Aarhus domkirke </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Aarhus kapitel vælger ærkedegn Peder til bisp af Aarhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In nomine domini amen. ♦ Anno incarnacionis dominice m. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                     lxx<hi rend="sup">o</hi>iii. xx<hi rend="sup">o</hi>. kalendas. februarii
                  ecclesia Arusiensi pastoris solacio destituta per mortem uenerabilis patris domini
                  Thuconis quondam eiusdem ecclesie episcopi et corpore ipsius honorifice ut decuit
                  tradito sepulture. die proxima post octauam epiphanie prefixa capitulo ad
                  eligendum futurum pontificem uocatis omnibus etsingulis qui debuerunt uoluerunt et
                  potuerunt commode interesse in cath&lt;e&gt;drali ecclesia inuocata sancti
                  spiritus gracia placuit omnibus et singulis de capitulo per uiam compromissi de
                  pastore preuidere ecclesie uiduate. et sic de comuni consensu et uoluntate omnium
                  et singulorum fuerunt tres electi de collegio fidedigni. uidelicet domini.
                  Stigotus prepositus Randrusiensis. Magnus filius Kanuti et Otto sacerdos. quibus
                  uice omnium et singulorum fuit collata potestas. ut ipsi de pastore prouiderent
                  ecclesie memorate. ♦ Qui inter se habito tractatu diligenti in dominum. P. eiusdem
                  ecclesie archidyaconum uirum litteratum prouidum et discretum in temporalibus et
                  in spiritualibus circumspectum. scientem et ualentem Arusiensis ecclesie iura
                  tueri unanimiter et concorditer conuenerunt. ♦ Unde predictus Stigotus prepositus
                  Randrusiensis uice omnium et singulorum compromissorum et de mandato tocius
                  capituli sicut ei collata fuit potestas dictum dominum archydyaconum postulauit in
                  pastorem ecclesie supradicte. ♦ Quam postulacionem omnes et singuli de capitulo
                  unanimiter et concorditer acceptabant et eam mox idem prepositus in communi coram
                  populo uice omnium et singulorum qui in ipsum consenserunt sicut ei iniunctum
                  fuerat puplicauit. ♦ Ego Tucho prepositus Arusiensis huic postulacioni interfui
                  consensi et propria manu subscripsi. <hi rend="italic">et per hunc modum alii octo canonici
                     manibus propriis subscripserunt. et sequitur</hi>. ♦ Ut igitur huic <pb facs="4484038"/> facto nostro unanimi fides indubitata adhibeatur hoc decretum
                  nostrum sigillo capituli nostri fecimus consignari. ♦ Actum Arus anno domini et
                  die supradictis.</p>
            <div type="app">
               <p> 14 cath(e)ydrali cathadrali ms. 21 P. = Petrum. 24 predictus Stigotus prepositus]
                  prepositus Sti gotus predictus med omflytningstegn ms. 31 de otte kannikkers
                  underskrift er udeladt; et per hune ... sequitur er indskudt af afskriveren. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. I Aaret efter Guds Byrd 1273 den 13. Januar, da Aarhus Kirke
                  var berøvet sin Hyrde derved, at den ærværdige Fader <pb facs="4510736"/> Herr
                  Tyge, Kirkens forhenværende Biskop, var død, og da hans Legeme var bragt til
                  Graven under de Æresbevisninger, som skyldtes ham, og da man havde fastsat Dagen
                  efter Ottendedagen efter Helligtrekonger<ref target="drb1"/> til Kapitlets Valg af
                  den fremtidige Biskop og indkaldt alle og enhver, som burde, vilde og kunde være
                  tilstede uden Vanskelighed i Kathedralkirken, anraabte man om den Helligaands
                  Naade, og alle Kapitlets Medlemmer enedes om at forsyne den enligt stillede Kirke
                  med Hyrde ved indirekte Valg<ref target="drb2"/>, og saaledes blev der med alles
                  Samtykke og Vilje ud af Kollegiet valgt tre troværdige Mænd nemlig Herr Stig,
                  Provst i Randers, Herr Mogens Knudsen og Herr Otto, Sognepræst, hvem man paa alles
                  Vegne overdrog Myndighed til at forsyne den nævnte Kirke med en Hyrde. Efter at
                  disse havde forhandlet omhyggeligt, samledes de i Enstemmighed og Samdrægtighed om
                  Herr Peder, samme Kirkes Ærkedegn, en lærd, klog og god Mand, som er velbevandret
                  i timelige og aandelige Anliggender, og som evner og formaar at varetage Aarhus
                  Kirkes Rettigheder. Derfor har fornævnte Provst Stig af Randers paa alle
                  Valgmændenes Vegne og paa Befaling af hele Kapitlet — ifølge den ham givne
                  Myndighed — postuleret nævnte Herr Ærkedegn til Hyrde for den ovennævnte Kirke.
                  Denne Postulation antog alle Kapitlets Medlemmer eenstemmigt og samdrægtigt, og
                  snart efter forkyndte Provsten den offentligt for Menigheden paa alle deres Vegne,
                  som var enedes om ham, — saaledes som det var blevet ham paalagt. Jeg Tyge, Provst
                  i Aarhus, var tilstede ved denne Postulation, gav den mit Samtykke og har
                  underskrevet med egen Haand, <hi rend="italic">og paa samme Maade har otte andre Kanniker
                     underskrevet med egen Haand<ref target="drb3"/>, og derefter fortsætter Brevet
                     paa følgende Maade</hi>: For at denne vor eenstemmige Handling skal nyde Tiltro
                  og ikke betvivles, har vi ladet denne vor Beslutning besegle med vort Kapitels
                  Segl. Forhandlet i Aarhus i det Herrens Aar og paa den Dag, som ovenfor er nævnt.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">14\\. Januar. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530706001'&gt;110&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
                  <p n="drb3"> Afskriveren har her udeladt de otte Kannikers Underskrift. Brevets
                  originale Ordlyd genoptages med: For at denne vor eenstemmige Handling. De
                  kursiverede Ord angiver Aarhusbogens Referat. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
