<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12730214003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12730214003</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ribe Oldemoder f.3v. sp.1. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Ribe Oldemoder 18 nr. 29 – Reg. Dan. nr. *467.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484038.webp">2. rk. II nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510737.webp">II:2 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 206. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1273-02-14"> [1273. e. 14. februar] 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: I brevet omtales 3 gange T. electus; om denne, se indledn. til
                  nrr. <ref target="/books/dipdan/1273/dd_12730214001" type="link">204</ref> og <ref target="/books/dipdan/1273/dd_12730214002" type="link">205</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ribe raadmænd bevidner, at fru Ave, enke efter Henrik møntmester, overdrager <pb facs="4484039"/> en gaard til udvalgt biskop Tyge af Ribe som delvis dækning af
                  bispens tilgodehavende af Ribe mønt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus consules ciuitatis Ripensis in domino
                  salutem ♦ Nouerint uniuersi quod presentes fuimus quando domina Auæ post mortem
                  Henrici monetarii mariti sui curiam quam possedit idem Henricus maritus eius in
                  manus uenerabilis patris domini T. electi Ripensis libere resignauit. quia
                  recognouit dictum maritum suum in multo maiori defecisse de pecunia ipsi domino
                  electo promissa de moneta sua/ quam ualet ipsa curia. quam quidem curiam.
                  sepedictus H. maritus suus eidem domino T. electo coram nobis prius et pluribus
                  aliis fidedignis pro moneta sua cum omnibus attinenciis eiusdem curie et aliis
                  bonis suis mobilibus et inmobilibus obligauit ac eciam recongnouit dominum T.
                  electum Ripensem illius curie uerum possessorem. renuncians totum ius quod in
                  dicta curia dinoscebatur habuisse ♦ In cuius rei testimonium presentes litteras
                  sigillo ciuitatis nostre fecimus sigillari ad cautelam/ ♦ Presentes fuerunt huic
                  facto cum pluribus aliis fidedignis. domini Grummo prepositus Slæswicensis\ N.
                  archydiaconus Ripensis\ Riko sacerdos\ magister Iacobus de Fartorp\ magister
                  Iohannes Hwith/ magister Petrus/ Wido sacerdos/ canonici Ripenses\ Nicholaus
                  Thruth sun\ Paulus Hwith\ aduocatus Ripensis quorum sigilla presentibus sunt
                  appensa. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 T. = Tuconis. 12 H. = Henricus. – T. = Tuconi. 15 T. = Tuconem. 19 N. =
                  Nicolaus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Raadmændene i Ribe Stad til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Herren. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi har overværet, at Fru Ave efter hendes Husbonds, Møntmester
                  Henriks Død frit har afhændet den Gaard, som samme Henrik, hendes Husbond, besad,
                  til den ærværdige Fader Herr Tyge, udvalgt Biskop af Ribe, fordi hun erkendte, at
                  det Beløb, hendes nævnte Husbond var skyldig, og som var lovet den udvalgte Herr
                  Biskop af hans Mønt, langt overskred, hvad Gaarden er værd. Denne Gaard har hendes
                  nævnte Husbond Henrik pantsat til samme Herr Tyge, udvalgt Biskop, i vor og mange
                  andre troværdige Mænds Nærværelse for hans Mønt, med hele Gaardens Tilliggende og
                  alle hans andre Ejendomme, løst og fast, og hun erkendte fremdeles, at Herr Tyge,
                  udvalgt Biskop af Ribe, <pb facs="4510738"/> var Gaardens rette Ejer, idet hun gav
                  Afkald paa al Ret, som hun havde i den nævnte Gaard. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd herom har vi ladet dette Brev besegle med vor Stads Segl til
                  Forvaring. Nærværende ved denne Handling var, foruden mange andre troværdige Mænd,
                  Herrerne Grumme, Provst i Slesvig, Niels, Ærkedegn i Ribe, Rige Præst, Magister
                  Jakob af Farup, Magister Jens Hvid, Magister Peder, Vide Præst, Kanniker i Ribe,
                  Niels Truedsen, Poul Hvid, Foged i Ribe, hvis Segl alle er hængt under dette Brev.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1273/dd_12730214001'&gt;204&lt;/a&gt; Note. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
