<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11820125001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11820125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Sorøbogen f. 32v. I marginen til venstre Sub plumbo. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1171/dd_11711231102" type="link">30</ref>. Biskop Absalon [1171-1178]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 266; Migne CCI 1104. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 333; Suhm VII 654; Reg. Dan. nr. 336*; Jaffé 14576
                  (9450); Rep. nr. 37.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336256.webp">1. rk. III nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508414.webp">I:3 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 100. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1182-01-25"> 1182. 25. januar 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336257"/> Året beregnedes efter florentinsk tidsregning i Lucius 3.s
                  kancelli. Indiktionen er fejlagtigt angivet som 14, en fejl, der går igen i andre
                  buller fra begyndelsen af 1182, cf. indledningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1182/dd_11820210001" type="link">101</ref>. </p>
                  <p> Godset i Hylstrup omtales på en noget forvirrende måde i Sorø gavebog f. år (i
                  forbindelse med afsnittet <hi rend="italic">Procurante uenerabili domino patre Absalone</hi>)
                     <hi rend="italic">uillagium</hi> (herefter overstreget <hi rend="italic">Ølcst</hi>) <hi rend="italic">Øcilstorp uel
                     Høkelstorp</hi> (de to navne overstreget og rettet o.l. til
                     <hi rend="italic">Othinstorp</hi>)<hi rend="italic"> quod nunc Ønstorp dicitur. partim commutacione pro manso
                     uno in Stenstorp et partim donacione Petri Thorstenssun de Borgh/ pro loco
                     molendini in Hæglinge iuxta Borgh de quo quidem uillagio habetur in autentico
                     predicti patris Absalon quod est super fundacione seu constructione monasterit
                     et in priuilegio Lucii pape III</hi>, trykt SRD. IV 472. Læsemåden
                     <hi rend="italic">Øcilstorp</hi> må svare til dette Lucius 3.s privilegium, mens formuleringen
                  uel Høkelstorp må svare til navneformen i et tabt fundationsbrev for Sorø kloster.
                  Godset i Hylstrup må være gået ud af klostrets eje i tidsrummet 1182- 1186
                  rimeligvis i forbindelse med transaktionerne omkring Bjernede, cf. SRD. IV 473,
                  således at Othinstorp, som nævnes i Urban 3.s privilegium af 1186 10. december,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861210001" type="link">138</ref>, er
                  trådt i stedet. Denne transaktion har, som Poul Nørlund har gjort opmærksom på,
                  cf. Festskrift til Kr. Erslev 152 med note 29 og Hist. Tidsskr. 9. rk. VI 59-60,
                  givet sig udslag i Sorø gavebog på den ovf. angivne måde. Nørlund fortolker
                  rettelserne som en sammenblanding af to sætninger i forlægget: »<hi rend="italic">Øcilstorp. . .
                     . . quod nunc Hylstorp dicitur« og »Othinstorp quod nunc Ønstorp dicitur</hi>«.
                  Forklaringen er dog snarere, at der i den oprindelige nu tabte original til denne
                  del af gavebogen over '<hi rend="italic">Øcilstorp uel Høkelstorp</hi>' har været skrevet
                     <hi rend="italic">Othinstorp</hi>, som på et senere tidspunkt har været suppleret '<hi rend="italic">quod nunc
                     dicitur Ønstorp</hi>', cf. tilsvarende det forudgående <hi rend="italic">Gøkstorp quod nunc
                     dicitur Knutstorp</hi>, hvor den forklarende bisætning også må stamme fra
                  redaktionen 1440. Cf. også Christian Lisse i Festskrift til Kristian Hald 120. </p>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861210001" type="link">138</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Lucius 3. tager cistercienserklostret i Sorø i sin beskyttelse og stadfæster
                  dets rettigheder og besiddelser, heriblandt Absalons, Esbern (Snares) og Sune
                  (Ebbesens) halve hovedlodder, landsbyer, gårde og kirketiender på Sjælland og
                  giver brødrene tiendefrihed af den jord, de selv dyrker, samt af afkommet af deres
                  dyr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lucius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis Symoni abbati sancte Marie
                  de Sora eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam professis
                  in perpetuum. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus aut eos a proposito reuocet aut robur quod absit
                  sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulacionibus clementer annuimus et prefatum monasterium <pb facs="4336258"/> in
                  quo diuino mancipati estis obsequio sub beati Petri et nostra protectione
                  suscipimus et presentis scripti priuilegio communimus. In primis siquidem
                  statuentes ut ordo monasticus qui secundum deum et beati Benedicti regulam atque
                  institucionem Cisterciensium fratrum in ipsa domo noscitur institutus perpetuis
                  ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur. Preterea quascumque possessiones
                  quecumque bona idem monasterium inpresentiarum iuste et canonice possidet aut in
                  futurum concessione pontificum. largitione regum uel principum oblatione fidelium
                  seu aliis iustis modis prestante domino poterit adipisci firma uobis uestrisque
                  successsoribus et illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda
                  uocabulis Donationem quam uenerabilis frater noster Absalon Roskildensis episcopus
                  et Esbernus frater eius necnon et Suno consobrinus eius et alii quamplurimi pari
                  uoto et concordi deuotione sollempniter fecerunt dimidium uidelicet post obitum
                  suum portionem omnium possessionum suarum quas uel ex paterno iure susceperunt uel
                  iuxta legem patrie terminis suis adiecerunt. et uillam que dicitur Ellingæ cum
                  siluis pascuis et reliquis ad illam pertinentibus concoloniis quam a prefato
                  uenerabili episcopo equo optinuistis aliarum terrarum concambio uillam quoque que
                  dicitur Guthemæ quam partim pia largitione partim concambio uel coemptione iusto
                  titulo optine&lt;ba&gt;tis et mansum in Wimmerleue et uillam que dicitur Slaglosa
                  cum reliquis ad illam pertinentibus terris et Økelstorp et grangiam que est in
                  Lungæ cum siluis et aquis et ceteris appenditiis et uillulis adiacentibus.
                  grangiam quoque que dicitur Aswarthabote cum siluis pratis pascuis et riuulo
                  preterfluenti qui dicitur Touebec quam concambio diuersarum terrarum a prescripto
                  episcopo optinuistis. Preterea tertiam partem oblationis. quam apud memoriam beate
                  Margarete in monasterio sancte Marie Roskildis prefatus episcopus iure episcopali
                  habebat et eam prememoratis fratribus de Sora pia largitione ad opus construendi
                  monasterii uel ad reliquos usus contulit/ Portionem quoque decime quam idem
                  episcopus sub attestatione priuilegii sui dedit de parrochia uidelicet Finnetorp
                  et de parrochia Sundertorp et de parrochia Eleseu necnon et de parrochia
                  Arolstadhe de parrochia eciam Geseleue cum attinente capella de Leoga de parrochia
                  quoque <pb facs="4336259"/> de Swartatorp et de parrochia Berbu cum adiacente
                  capella Georleue. Sane laborum uestrorum quos propriis manibus uel sumptibus
                  colitis siue de nutrimentis animalium uestrorum nullus a uobis decimas exigere uel
                  extorquere presumat. Liceat quoque uobis clericos et laicos e seculo fugientes
                  liberos et absolutos absque alicuius contradictione ad conuersionem recipere et in
                  uestro monasterio retinere. Prohibemus insuper ut nulli fratrum uestrorum post
                  factam in eodem loco professionem sine abbatis sui licentia fas sit de eodem loco
                  discedere. Discedentem uero absque communium litterarum cautione nullus audeat
                  retinere. Paci quoque et tranquillitati uestre paterna sollicitudine prouidere
                  uolentes auctoritate apostolica prohibemus ut infra clausuram loci uestri seu
                  grangiarum uestrarum nullus uiolentiam uel rapinam furtum seu incendium committere
                  hominem capere uel interficere audeat. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum
                  liceat prefatum monasterium temere perturbare aut eius possessiones auferre uel
                  ablatas retinere minuere seu quibuslibet uexationibus fatigare sed omnia integra
                  conseruentur eorum pro quorum gubernatione ac sustentatione concessa sunt usibus
                  omnimodis profutura salua sedis apostolice auctoritate/. Si qua igitur in futurum
                  ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitutionis paginam sciens contra
                  eam temere uenire temptauerit secundo tertioue commonita nisi reatum suum digna
                  satisfactione correxerit potestatis honorisque sui dignitate careat reamque se
                  diuino iuditio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo
                  corpore ac sanguine dei et domini nostri redemptoris Ihesu Christi aliena fiat
                  atque in extremo examine diuine ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua
                  iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi quatinus et hic fructum bone
                  actionis percipiant et apud districtum iudicem premia eterne pacis inueniant
                  (Amen). </p>
            <p> Ego Lu&lt;c&gt;ius catholice ecclesie episcopus subscripsi. </p>
            <p> Ego Theod&lt;in&gt;us Portuensis et sancte Rufine episcopus subscripsi </p>
            <p> Ego Petrus tituli sancte Susanne presbiter cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Ego Viuianus presbiter cardinalis sancti Stephani in Celiomonte subscripsi. </p>
            <p>
               <pb facs="4336260"/> Ego Hugo presbiter cardinalis sancti Clementis subscripsi. </p>
            <p> Ego Arduinus presbiter cardinalis sancte crucis in Hierosolyma subscripsi. </p>
            <p> Ego Laborans presbiter cardinalis sancte Marie trans Tyberym subscripsi. </p>
            <p> Ego Iacinctus cardinalis diaconus sancte Marie in Cosmidyn subscripsi. </p>
            <p> Ego Rainerius sancti Georgii ad uelum aureum cardinalis &lt;diaconus&gt;
                  subscripsi. </p>
            <p> Ego Gratianus sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis subscripsi. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Alberti sancte Romane ecclesie presbiteri cardinalis et
                  cancellarii octauo kalendas februarii indictione quartadecima incarnationis
                  dominice anno millesimo centesimo octogesimo primo pontificatus uero domini Lucii
                  pape tertii anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19-20 optine&lt;ba&gt;tis] optinetis a. </p>
               <p> 27 (Amen)] mgl.a. 28 Lu&lt;c&gt;ius] Lutius a. 29 Theod&lt;in&gt;us] Theodorus a. </p>
               <p> 7 &lt;diaconus&gt;] mgl. a. 12 et] tilf. senere med anden hd. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lucius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Simon, abbed af Vor
                  Frue i Sorø, og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der har aflagt løfte
                  om et regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke forvorpne overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt, eller, hvad
                  Gud forbyde, svække dem i den hellige troens kraft. Af den grund, elskede sønner i
                  Herren, bifalder vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager fornævnte
                  kloster, hvor I tjener Gud, under St. Peters og vor beskyttelse og styrker det ved
                  dette skriftlige privilegium. Vi fastsætter da for det første, at den
                  klosterordning, der er indrettet i dette hus med Guds vilje og efter den hellige
                  Benedikts regel samt efter cistercienserbrødrenes bestemmelser til evige tider
                  ubrydeligt skal efterleves sammesteds. </p>
            <p> Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket
                  sidder inde med på retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand i fremtiden
                  måtte erhverve ved pavelig tilståelse, ved kongers eller fyrsters gave, ved skænk
                  fra de troende eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og uantastet i
                  Eders og Eders efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre med navns
                  nævnelse: Den gave, som vor ærværdige broder Absalon, biskop af Roskilde, og
                  Esbern, hans broder, samt både Sune, hans fætter, og adskillige andre ved et og
                  samme løfte og i samstemmende fromhed højtideligt har givet, nemlig en halv
                     lod<ref target="drb1"/> efter deres død af alle deres besiddelser, som de enten
                  har fået i fædrenearv eller efter landets lov har føjet til deres besiddelser, og
                  den landsby, som kaldes Ellinge, med skove, græsgange og de andre landbosteder,
                  der hører til den, hvilken I har fået af <pb facs="4508415"/> fornævnte ærværdige
                  biskop ved et ligegodt mageskifte for andre jorder; ligeledes den landsby, som
                  kaldes Gudum, som I fik med lovlig adkomst dels som følge af from gavmildhed dels
                  ved mageskifte eller køb, og et bol i Vemmelev og den landsby, som kaldes
                  Slagelsebo, med de andre jorder, der hører til den, og Hylstrup og den ladegård,
                  som er i Lynge, med skove og vande og de øvrige tilliggender og tilliggende
                  torper, ligeledes den ladegård, som kaldes Asserbo, med skove, enge, græsgange og
                  den forbiflydende bæk, som kaldes Tovebæk, hvilken ladegård I har fået af
                  fornævnte biskop ved mageskifte med forskellige jorder. Desuden en trediedel af de
                  ofringer, som fornævnte biskop med biskoppelig ret havde af ihukommelsen for St.
                  Margrete i Vor Frue kloster i Roskilde, og som han i from gavmildhed har
                  overdraget ovenforomtalte brødre i Sorø til opførelse af klostret eller til andet
                  brug. Fremdeles den andel af tienden, som samme biskop ifølge bevidnet brev har
                  givet, nemlig af Finderup sogn og af Sønderup sogn og af Ølsemagle sogn og desuden
                  af Haraldsted sogn, ligeledes af Gierslev sogn med tilhørende kapel i Løve,
                  fremdeles af Sorterup sogn og af (Slots-) Bjergby sogn med tilhørende kapel i
                  Gerlev. Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge Eder tiender af Eders
                  arbejde på det, som I dyrker med egne hænder eller for egne midler, eller af
                  afkommet af Eders dyr. Det skal også være Eder tilladt at optage frie og ubundne
                  mænd, gejstlige eller læge, der flygter fra denne verden, som munke og beholde dem
                  i Eders kloster uden hensyn til indsigelser af nogen art. Fremdeles forbyder vi,
                  at nogen af Eders brødre efter at have aflagt løfte i Eders kloster må have lov
                  til at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed. Den, der forlader
                  denne stiftelse, må ingen vove at optage hos sig uden at have fået tilladelse
                  dertil ved et af klostersamfundet udstedt brev. Da vi også med faderlig forsorg
                  ønsker at skaffe Eder fred og ro, forbyder vi med apostolisk myndighed, at nogen
                  inden for Eders klosterbygningers eller ladegårdes klausur vover at begå vold
                  eller røveri, tyveri eller ildspåsættelse, at gribe eller dræbe nogen. Vi
                  bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent må forstyrre fornævnte kloster eller
                  mindske eller tilegne sig dets ejendomme eller beholde det tilegnede eller plage
                  det med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret til
                  nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog
                  med forbehold af det apostoliske sædes myndighed. Men hvis nogen gejstlig eller
                  verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve på bevidst at gå imod
                  bestemmelserne i dette vort brev, skal han - medmindre han efter anden og tredie
                  gang at være påmindet ved en passende bod har gjort <pb facs="4508416"/> sin
                  forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds straf. Vor Herre Jesu Kristi fred være med
                  alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred
                  som løn. Amen. </p>
            <p> Jeg Lucius, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Theodinus, biskop af Porto og Sta. Rufina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, kardinalpresbyter af Sta. Susanna, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Viuianus, kardinalpresbyter af S. Stefano in Celiomonte, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Hugo, kardinalpresbyter af S. Clemente, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Arduinus, kardinalpresbyter af Sta. Croce in Gerusalemme, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Laborans, kardinalpresbyter af Sta. Maria in Trastevere, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iacintus, kardinaldiakon af Sta. Mariain Cosmedin, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Rainerius, kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gratianus, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Lateranet ved Albertus', den hellige romerske kirkes kardinalpresbyter og
                  kanslers hånd, den 25. januar, i den fjortende<ref target="drb2"/> indiktion, år
                     1181<ref target="drb3"/> efter Herrens menneskevorden, men i herr pave Lucius
                  3.s første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. P. Nørlund, Jorddrotter på Valdemarstiden, Festskrift til Kr. Erslev
                  s. 164, Stig Iuul, Fællig og Hovedlod s. 82 note 68.</p>
                  <p n="drb2"> fejl for 15., en beregningsfejl, der går igen i andre af Lucius 3.s
                  buller fra begyndelsen af 1182, jf. indledningen i Dipl. Dan. nr. &lt;a href='dd_11820210001'&gt;101&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> 1182 efter moderne tidsregning. Det pavelige kancelli anvender på denne
                  tid den florentinske beregningsmåde, der har 25. marts som årets første dag, jf.
                  DRB. I 4 nr. &lt;a href='dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt; note 12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
