<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11820401001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11820401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">102</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Geographia Danica. Capsa Tertulliani ord. 2 num. 22, A 10, brændt 1728. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus A p. 3, brændt 1728. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Gl. kgl. Saml. 1116 209 p. 25. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>.: efter <hi rend="italic">a1</hi>: Bartholin, Annales under 1182 med bemærkning
                  Literæ.. habentur A, 3: Valdemarus Slesuicensis electus Tobiæ et fratribus in Wæ
                  possessiones ueteres confirmat; et quosdam mansos donat in remedium fratris sui
                  Nicolai defuncti. Literæ datæ Seby kl. apr., trykt Suhm VII 657; Rep. nr. 39. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Scandia XXI 23 nr. 4.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336263.webp">1. rk. III nr. 102</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508418.webp">I:3 nr. 102</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 102. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a1a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1182-04-01"> 1182. 1. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sæby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar, udvalgt biskop af Slesvig, stadfæster og udvider Væ
                  præmonstratenserklosters besiddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctæ et indi&lt;ui&gt;duæ trinitatis. Ego Valdemarus, dei gratia
                  Slesuicensis ecclesiæ electus, dilectis in Christo filiis Tobiæ, abbati de Wæe,
                  eiusdemque ecclesiæ fratribus tam præsentibus quam futuris regulariter
                  substituendis in perpetuum. </p>
            <p>
               <pb facs="4336264"/>Cum ad plerosque pertineat uineam domini Sebaoth officiose
                  excolentibus humanitatis studium corporisque stipendia, ne deficiant in uia,
                  charitatiue impendere, nobis tamen præcipue, quos diuinæ pietatis prouidentia in
                  ecclesiæ sanctæ regiminis sedem sublimauit, incumbit, quia, cui deus amplius in
                  præsenti largitur, ab eo amplius exacturum fore non dubitamus. Uult enim deus de
                  terrenis et temporalibus in usus ecclesiæ sanctæ collata non tantum non
                  aufferr&lt;i&gt;, &lt;sed diuino&gt; iure plenius et abundantius adaugeri quominus
                  ipsius serui peculiares præ egestate et inopia deficiant uel diurnæ sarcinæ
                  pondere consternentur, sed magis fidelium largitione et abundantia sustentati inde
                  plenius conualescentes religionis sanctæ prosequantur effectum. Igitur ecclesiam
                  sanctæ Mariæ &lt;in&gt; Wæe, quam dominus rex Valdemarus cum uniuersis suis
                  attinentiis &lt;ad faciendam abbatiam&gt; liberam ordini Præmonstratensi iam dudum
                  concessit inuiolabiliter et nos in perpetuum conferimus, ne quis ad possessiones,
                  quas prædecessores nostri loco e&lt;i&gt;dem contulerant, temeritatis præsumptione
                  aliqua reclamationem possit inuenire. In ipsa uilla 11 mansi, Gressmath et
                  Hugu&lt;r&gt;uth, Baccaboche, in Herdeløff mansus et quarta pars mansi, molendinum
                  in Foess, in Kigaby 11 mansi, in Lutherby dimidius mansus, in Blegundia uilla
                  Gim&lt;s&gt;und inferior* et Gim&lt;s&gt;und superior*, Ruchaby tota, in Chaeslaff
                  unus mansus, insula, quæ uocatur Wæme, Fentby du&lt;æ&gt; partes totius uillæ, de
                  Schellinge 4<hi rend="sup">a</hi> pars. Concedimus præterea uobis in honorem dei
                  et sanctæ Mariæ pro anima fratris mei Nicolai defuncti 1 mansum in Væ et 1 mansum
                  in Waldby in Blekungh et dimidiam uillam, quæ uocatur Dusum, et tres partes
                  Hesleteruth, quatenus iugium orationum instantia in Christo a &lt;u&gt;obis ei in
                  sempiternum memoria impendatur. Ne autem aliqua uobis iniuria super his in
                  posterum inferatur, præsentem paginam tam sigilli mei impressione quam testium
                  subscriptione communiri curauimus. Et quicunque contra hanc libertatis
                  confirmationem &lt;uenire&gt; præsumpserit et ea, quæ præ-<pb facs="4336265"/>scripta sunt, conaturus fu&lt;er&gt;it infringere, anathematis gladio feriatur.
                  Datum Seby anno dominicæ incarnationis 1182 calendis aprilis. </p>
            <p> Ego Valdemarus Slesuicensis electus &lt;subscripsi&gt;. </p>
            <p> Ego Iohannes Slesuicensis elect&lt;i&gt; dictus capellanus &lt;subscripsi&gt;. </p>
            <p> Ego Wagen Valdemar&lt;i&gt; Slesuicensis elect&lt;i&gt; subdiaconus
                  &lt;subscripsi&gt;. </p>
            <p> Ego Nicolaus de domo sancti Laurentii decanus Lundensis &lt;subscripsi&gt;. </p>
            <p> Ego Marcus ecclesiæ Omnium sanctorum abbas &lt;subscripsi&gt;. </p>
            <p> Ego Absolon ecclesiæ sancti Petri de Nestvidt abbas &lt;subscripsi&gt;. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 indi&lt;ui&gt;duæ] indiduæ a1a. </p>
               <p> 7 aufferr&lt;i&gt;] aufferre a1a - (sed diuino)] dette el.lign. udtryk mgl. a1a.
                  11 &lt;in&gt;] mgl. a1a. 142 (ad faciendam abbatiam)] mgl. a1a, indsat efter nr.
                  12, 13 og 96. 15 eCiydem] eodem aZ7a. 16 Hugu&lt;r&gt;uth] Hugueuth a1a. 18-19
                  Gim&lt;s&gt;und] Gimfund a1a. 19 inferior ..... superior] inferiore .... .
                  superiore a1a. 20 du(æ)] duas a1a. 24 &lt;u&gt;obis] nobis a1a. 26 inferatur]
                  rettet i a1a. 28 &lt;uenire&gt;] dette el.lign. ord mgl. a1a. </p>
               <p> 1 fu&lt;er&gt;it] fuit a1a. 3 &lt;supscripsi&gt;] dette ord mgl. her og i det
                  følgende a1a. 4 og 5 elect&lt;i&gt;] electus a1a. 5 Valdemar&lt;i&gt;] Valdemarus
                  a1a. 8 ecclesiæ] ecclesiiæ a1a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: Cf. lerem. 11,20: Domine Sabaoth og Ps. 79, 9-12: Vineam de Aegypto
                  transtulisti..... . </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde udvalgt
                  biskop ved kirken i Slesvig, til sine elskede sønner i Kristus Tobias, abbed i Væ,
                  og samme kirkes brødre, såvel nulevende som fremtidige, der måtte blive indsat på
                  regelbunden vis, helse i al evighed. </p>
            <p> Skønt det påhviler mange kærlighedsfuldt at vise dem, der pligtskyldigt arbejder
                  i hærskarernes Herres vingård<ref target="drb1"/>, medmenneskelig samfølelse og
                     <pb facs="4508419"/> yde dem en timelig løn, for at de ikke skal opgive
                  undervejs, er dette dog især en påtrængende opgave for os, hvem Gud i sit nådige
                  forsyn har ophøjet og sat i bispesædet i den hellige kirke, da vi ikke nærer tvivl
                  om, at Gud vil stille store fordringer til den, hvem han i det nuværende liv
                  skænker så meget. Thi det er Guds vilje, at det, der af jordisk og timeligt gods
                  er overgivet til den hellige kirkes brug, ikke blot ikke bliver frataget den, men
                  i overensstemmelse med Guds lov i fyldigere og rigere mål bliver forøget, så at
                  disse kirkens specielle tjenere ikke opgiver på grund af armod og nød, men snarere
                  ved at få deres underhold ved gavmildhed fra de troende og ud af disses overflod,
                  derved fuldt ud kommer til kræfter og virkeliggør deres fromme mål. Derfor oplader
                  også vi ubrydeligt til evig tid Vor Frue kirke i Væ - som den herre kong Valdemar
                  alt tidligere med alle dens tilliggender har overladt til oprettelse af et frit
                  abbedi under præmonstratenserordenen - så at ingen i forvoven dristighed kan gøre
                  indsigelse angående de besiddelser, som vore forgængere havde opladt til samme
                  stiftelse: i selve landsbyen er det 11 bol, Gräsma og Huvaröd, Bockeboda, i Härlöv
                  er det et bol og en fjerding, møllen i <hi rend="italic">Foess</hi>, i Kiaby er det 11 bol, i
                  Lörby er det et halvt bol, i Blekinge er det landsbyen Nedre og Øvre Jämsunda,
                  hele Rödeby, i <hi rend="italic">Chaeslaff</hi> er det et bol, den ø, som kaldes Vämö, to
                  trediedele af hele landsbyen <hi rend="italic">Fentby</hi>, af Skillinge er det en fjerdedel.
                  Ydermere tilstår vi Eder i ærefrygt for Gud og for St. Maria og for min afdøde
                  broder Niels' sjælefreds skyld et bol i Væ og et bol i Vallby i Blekinge og
                  halvdelen af den landsby, som kaldes <hi rend="italic">Dusum</hi>, og tre fjerdedele af
                     <hi rend="italic">Hesleteruth</hi>, for at I kan ihukomme ham til evig tid og påtage Eder det
                  åg at opsende uafladelige bønner for ham i Kristus. Men for at der ikke i
                  eftertiden skal øves nogen uret mod Eder desangående, har vi sørget for at
                  bestyrke dette brev såvel ved aftryk af mit segl som ved vidners underskrift. Og
                  enhver, der drister sig til at gå imod denne stadfæstelse på frihed, og som måtte
                  forsøge at bryde det, som foran er anført, skal rammes af banlysning. Givet i Sæby
                  år 1182 for Herrens menneskevorden den 1. april. </p>
            <p> Jeg Valdemar, udvalgt biskop af Slesvig, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Jens, kaldet kapellan hos den udvalgte biskop af Slesvig, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Vagn, subdiakon hos Valdemar, udvalgt biskop af Slesvig, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Niels, dekan i St. Laurentius' hus i Lund, har skrevet under. </p>
            <pb facs="4508420"/>
            <p> Jeg Markus, abbed i Allehelgens kloster, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Absalon, abbed i St. Peders kloster i Næstved, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Jerem. 11, 20 og Ps. 80, 9-12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
