<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11591028001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11591028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: British Museum. Kings Library 9. B. XII, s. XII, f. 3; b: Ibid. Cod.
                  Cottonian. bibl. Faustina B. I. 36, s. XII exeunte, f. 3v. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Frederik Barbarossa, Romernes kejser, til ærkebiskop Hartmann
                  af Brixen [1159] 23. oktober (MG. LL IV:1 253). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rymer, Fædera etc. inter reges Angliae et alios, I:1 19; MG. LL II
                  119; IV:1 254. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Stumpf 3870. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Curt Weibull, Saxo. Hist. tidskr. f. Skåneland VI 254.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335945.webp">1. rk. II nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508156.webp">I:2 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 134. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter MG. LL IV:1. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1159-10-28"> [1159]. 28. oktober 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335946"/> Ifølge Saxo (ed. Müller-Velschow 774; Olrik-Ræder 438) sendte
                  Valdemar på den tid, der her er tale om, sin skriver Radulf til kejseren. Radulf
                  skal have været til audiens hos denne og kejseren have udtrykt sig på følgende
                  måde: <hi rend="italic">Huius audita legatione, Cæsar dolenter se diuiduæ religionis statum ferre
                     asseuerabat, neutri tamen parti acclamaturum, quoad publicum ecclesiæ decretum
                     acceperit; tunc demum ei, quam uniuersorum sententia probauerit, assensurum. In
                     cuius rei speculationem nuper a se totius Italiæ maiores concilii nomine
                     contractos fuisse. ... Cuius controuersiæ finiendæ gratia terrarum reges secum
                     adesse oportere, publicæ religionis negotium communibus studiis inspecturos.
                     ... Quamobrem se magnopere prudentissimi Danorum regis alloquium affectare,
                     partium suarum moderationem eius potissimum sententiæ crediturum, quippe quem
                     animi uirtus et generis sanctitas tantæ rei iudicem deposcant</hi>. </p>
                  <p> Indholdet i den kejserlige skrivelse til kong Henrik 2. af England stemmer
                  overens med, hvad kejseren ifølge Saxo skal have udtalt til Radulf. Det bemærkes,
                  at verbale overensstemmelser forekommer. Den kejserlige skrivelse må have været en
                  encyklika, der blev sendt også til den danske konge i en form, der mere eller
                  mindre svarede til den her foreliggende. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Under belejringen af Crema</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Frederik (Barbarossa), Romernes kejser, til Henrik (2.), konge af England.
                  Kejseren tager sig skismaet indenfor kirken nær. Han ønsker at bringe det til
                  ophør for en forsamling af italienske og tyske biskopper, og han agter at træffe
                  afgørelsen efter disses råd. Kongen af England er en af de vigtigste støtter for
                  kirken. Uden hans bistand kan sagen ikke få en lykkelig afslutning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335947"/> F. Dei gratia Roman&lt;orum&gt; imperator et semper augustus
                  dilectissimo ♦ amico suo H., illustri Anglorum regi, salutem et indissolubilem
                  intime dilectionis affectum. </p>
            <p> Cum Christus ecclesiam suam etc. Unde nos, qui unitatem colimus et omnes unum
                  corpus sumus ecclesie, non dolere non debemus, quod scissa illa tunica
                  inconsutili, unitate scilicet ecclesie, duos apostolicos in Romana ecclesia
                  uidemur habere. ... Coadunatis .. in unum omnibus episcopis, tam Ithalicis quam
                  Teutonicis, ceterisque principibus ac uiris religiosis ... quod facto opus esset
                  diligenter inuestigauimus, ex decretis Romanorum pontificum et statutis ecclesie
                  ueraciter accipientes quod exorto scismate in Romana ecclesia ex duorum
                  apostolicorum electione, ambos uocare et secundum sententiam et consilium
                  orthodoxorum litem decidere deberemus. ... Sane cum sis unum de principalibus
                  membris aecclesiae, sine cuius consilio et auxilio tam arduum tamque necessarium
                  negotium salutarem effectum sortiri nec debet nec potest, si fieri posset, pro
                  reformanda unitate ecclesie etiam persone tue sublimitas insudare deberet. ...
                  Interim autem in neutram partem predicte scissure assensum tuum declines nec
                  tamquam iustam et rationabilem aliquatenus recipias. … </p>
            <p> Data in obsidione Creme quinto Kal. Nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 F. (=Fridericus)] Fridericus a; </p>
               <p> Roman(orum)] Romanus a—b. </p>
               <p> 2 H,. (=Henrico)] Henrico a; </p>
               <p> intime mgl. b. </p>
               <p> 7 omnibus mgl. b. </p>
               <p> 8 quod] quid a. </p>
               <p> 11 secundum) per sedis a. </p>
               <p> 11-12 et consilium mgl. b. </p>
               <p> 12 decidere] descidere a; </p>
               <p> deberemus] debeamus b. </p>
               <p> 14 salutarem)] salutarium a. </p>
               <p> 15-16 sublimitas] sullimitas a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5 cf. Rom. 12,: Ita multi unum corpus sumus in Christo; 1. Cor. 10;,: unum corpus
                  multi sumus. </p>
               <p> 5-6 cf. Ioan. 19,,: Milites ergo, cum crucifixissent eum, acceperunt vestimenta
                  eius et fecerunt quattuor partes, unicuique militi partem, et tunicam. Erat autem
                  tunica inconsutilis desuper contexta per totum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Frederik, af Guds nåde romernes kejser og til alle tider Augustus<ref target="drb2"/>, til sin højt elskede ven Henrik, englændernes berømmelige
                  konge, hilsen og en uopløselig følelse af oprigtig kærlighed. </p>
            <p> Da Kristus .... sin kirke (o. s. v.). Af den grund bør vi, som hylder enheden, og
                  som alle er eet legeme i Kristus<ref target="drb3"/>, føle sorg, fordi vi ses at
                  have to paver i den romerske kirke<ref target="drb4"/>, idet den kjortel, der
                  udgør et helt stykke, er sønderskåret<ref target="drb5"/>, nemlig kirkens enhed
                  .... Efter at alle bisper, såvel italienske som tyske, og andre fyrster og
                  klostergejstlige var forsamlet til møde .... har vi, hvad der faktisk var
                  nødvendigt, omhyggeligt undersøgt og i sandhed ud fra de romerske pavers dekreter
                  og kirkens forordninger forstået, at når der var opstået et skisma i den romerske
                  kirke i kraft af valg af to paver, skulde vi stævne begge og afgøre striden i
                  overensstemmelse med de rettroendes dom og råd<ref target="drb6"/> .... Da du jo
                  er et af hovedlemmerne i kirken, uden hvis råd og hjælp et så brændende og så
                  påtrængende anliggende hverken skal eller kan få et helsebringende udfald, skulde
                  du i din ophøjede person ligeledes bestræbe sig på at genskabe kirkens enhed, om
                  det kunde lade sig gøre .... Men i mellemtiden skal du hverken hælde til eller på
                  nogen måde anerkende en af de to parter i fornævnte spaltning som den rette og
                  rimelige ....<ref target="drb7"/>
            </p>
            <p> Givet under belejringen af Crema den 28. oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 117 note 2. </p>
                  <p n="drb3"> Rom. 12, 5. </p>
                  <p n="drb4"> efter Hadrians død 1159 4. september skete der et dobbeltvalg, idet en
                  majoritet valgte kardinal Roland (Alexander 3.), en minoritet kardinal Octavian
                  (Victor 4.). </p>
                  <p n="drb5"> jf. Joh. 19, 23. </p>
                  <p n="drb6"> i det følgende stævner kejseren til en synode i Pavia 1160 13. januar,
                  jf. nr. 135 og Hefele V 511. </p>
                  <p n="drb7"> ifølge Saxo XIV 28 må kong Valdemar gennem sin skriver Radulf have fået
                  en tilsvarende skrivelse fra kejseren. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
