<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11590221001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11590221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Copiarius ecclesiæ Bremensis, tabt, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1055/dd_10551029001" type="link">2</ref>; <hi rend="italic">b</hi>: Cod.
                  bibl. Johannei Hamburgensis, nr. 24, tabt; <hi rend="italic">bl</hi>: Staphorst I: 1 558. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: foruden Staphorst: Lappenberg I 200; Migne 188:1617; Mekl. UB I 62
                  (udtog); Pommersches UB I 23 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hasse I 51; Jaffé 10547 (7107); May 542.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335944.webp">1. rk. II nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508155.webp">I:2 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 133. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lappenberg. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1159-02-21"> 1159. 21. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> (H)adrianus 4. til Hartwig, ærkebiskop af Bremen, og hans efterfølgere. Paven
                  tager ærkebiskoppens kirke i sin beskærmelse, stadfæster, hvad den retmæssigt
                  besidder, og fastsætter stiftets grænser: fra floden Elben ned til oceanet, gennem
                  Slavernes provins til floden Peene og langs med denne flod til Østersøen.
                  Decernimus etc. med forbehold af det apostoliske sædes myndighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335945"/> Adrianus episcopus, seruus seruorum Dei, dilecto filio
                  Hartwico, Bremensi archiepiscopo, eiusque successoribus in perpetuum. </p>
            <p> Cum ex iniuncto <hi rend="italic">etc.</hi> Huius itaque rei consideratione, frater
                  archiepiscope, prouocati, tuis iustis postulationibus clementer annuimus et
                  prefatam cui Deo auctore preesse dinosceris ecclesiam sub beati Petri et nostra
                  protectione suscipimus et presentis scripti priuilegio communimus. Statuentes ut
                  quascunque possessiones <hi rend="italic">etc.</hi> Immunitates preterea et terminos uidelicet ab
                  Albia flumine deorsum usque ad mare Occeanum et sursum per Selauorum prouinciam
                  usque ad fluuium Pene et per eius decursum usque ad mare orientale. Paludes quoque
                  cultas et incultas infra siue iuxta Albiam positas, sicut bonae memoriae
                  Lodowicus, quondam imperator Hamaburgensi ecclesiae racionabiliter dedit et ipsa
                  ecclesia possidet, auctoritate apostolica nichilominus confirmamus. </p>
            <p> Decernimus ergo <hi rend="italic">etc.</hi> Salua in omnibus apostolicae sedis auctoritate. </p>
            <p> Si qua igitur <hi rend="italic">etc.</hi> Cunctis autem <hi rend="italic">etc.</hi> Amen. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Rolandi, presbyteri cardinalis et cancellarii,IX.
                  kalendas Marcii, indictione VII, incarnationis dominicae &lt;anno&gt; MCLVIII,
                  pontificatus uero domini Adriani &lt;papae&gt; III. anno V. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Amen herefter mgl. et eller to Amen a. </p>
               <p> 29 Laterani)] Lateranis a; </p>
               <p> Rolandi herefter mgl. sanctae Romanae ecclesiae, der formodentlig har stået i A. </p>
               <p> 30 &lt;anno&gt; mgl. a. </p>
               <p> 31 (papae) mgl. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hadrian, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Hartvig, ærkebiskop af
                  Bremen og hans efterfølgere, i evindelighed. </p>
            <p> Da ifølge den pålagte (o. s. v.). Derfor, broder ærkebiskop, bifalder vi under
                  hensyntagen hertil nådigt dine berettigede forlangender og tager fornævnte kirke,
                  som du med bemyndigelse fra Gud vides at stå i spidsen for, under St. Peters og
                  vor beskyttelse og bestyrker den med dette brevs privilegium. Vi fastsætter, at
                  alle besiddelser .... Endvidere dens immuniteter og grænser, nemlig fra floden
                  Elben ned til havet mod vest og opad gennem Vendernes land indtil floden Peene og
                  langs dens løb indtil Østersøen. Vi stadfæster desuden med apostolisk myndighed
                  også de marsker, dyrkede og udyrkede, der ligger neden for eller omkring Elben,
                  således som Ludvig<ref target="drb1"/> — god ihukommelse — fordum kejser, på
                  gyldig vis har givet dem til kirken i Hamburg, og således som denne kirke besidder
                  dem. </p>
            <p> Vi bestemmer altså (o. s. v.), dog med forbehold af det apostoliske sædes
                  myndighed i enhver henseende. </p>
            <p> Men hvis nogen .... Vor herre Jesu Kristi fred .... Amen. </p>
            <p> Givet i Lateranet ved kardinalpresbyteren og kansleren Rolands hånd, den 21.
                  februar, i den syvende indiktion, år 11582) for Herrens menneskevorden, men i herr
                  pave Hadrian 4.s femte pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 125 note 2. </p>
                  <p n="drb2"> året er regnet fra 1. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
