<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010725002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-130</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">135</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">109</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>E donatione Variorum</collection>
                        <idno>53,2°</idno>
                        <msName>Århusbogen f. 87v</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Litera domine uxoris domini </q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Århusbogen f. 87v, med overskrift Litera domine Elnæ uxoris
                  domini Cristerni Wendilbo. SRD. VI 500; Gammeldanske Diplomer II 36 - Reg. Dan.
                  nr. 3063. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> SRD. VI 500; Gammeldanske Diplomer II 36 - Reg. Dan. nr. 3063</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt efter SRD</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-07-25" notAfter="1401-07-25"> 1401. 25. juli</date>
            <placeName cert="high">Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Elene Buggesdatter, enke efter hr. Kristian Vendelbo, giver og
                           skøder sit gods i Hyllested i Djurs Sønder herred i Åbo syssel til
                           domkirken i Århus.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="xda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:39.962+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:39.962+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="xda">
            <p>
               <app>
                  <lem>
                     <supplied>I</supplied>ak</lem>
                  <rdg wit="#Aa">Initialen er her som på en række steder i Århusbogen aldrig blevet
				udført</rdg>
               </app> Elne Bugges dott<ex>er </ex>h<ex>er</ex>ræ 
		C<ex>ri</ex>stiærn <app>
                  <lem>Wendilbo<supplied>s</supplied>
                  </lem>
                  <rdg wit="#Aa">Wendilsbo Aa</rdg>
               </app>æft<ex>er</ex>lefwe <app>
                  <lem>kæ<ex>n</ex>næ<supplied>s</supplied>
                  </lem>
                  <rdg wit="#Aa">kænnæ Aa</rdg>
               </app> th<ex>et</ex> meth thættæ mit oben breff ath iak m<ex>eth</ex> min godhæ ok
               frii wiliæ ok minæ wenes ok sa<ex>m</ex>frenders <app>
                  <lem>rath</lem>
                  <rdg wit="#Aa">rath rath Aa</rdg>
               </app> sa<ex>m</ex>thykke wilghe ok fulbordh heel ok vsywgh hafwer
               gifw<ex>et</ex>skøt ok affhend oc nw alle redhæ. antwordeth i gutz ok war frwæs ok
                  s<ex>anc</ex>tæ Clemenz hedh<ex>e</ex>r for forne<ex>m</ex>des min h<ex>er</ex>res
               ok min æghen ok ware forældræs oc arffwinges siælæ gagn. fran mik oc minæ arfwinge oc
               til domkirkens bygni<ex>n</ex>gh i Arws kirkiæ sa mygheth gotz som iak ægh<ex>e</ex>r
               i Hillestæth byi Sy<ex>n</ex>derh<ex>e</ex>r<ex>et </ex> i Abesisel liggende
                  m<ex>eth</ex> agh<ex>e</ex>r ængh skogh fiskwatn fægangh møllæ ok møllæstædh
               rørænde ok vrøre<ex>n</ex>de oc allæ thessæ forskrefnæ gozæ tilleggilsæ oc tilhøringh
               wath ok thyrt enkte vnden tagh<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> allæ breff ok rætigheeth
                  so<ex>m</ex> for<ex>nem</ex>dæ min fadh<ex>e</ex>r for mik oc iak æfter
		  hanu<ex>m</ex> i the<ex>n</ex>næ forskrefnæ by vgen<supplied>c</supplied>alikæ til ewerlikæ
               æghæ ♦ Oc kæ<ex>n</ex>nes iak thes m<ex>eth</ex> thættæ mit oben breff. ath iak.
                  æll<ex>e</ex>r minæ arfwinge engen ræt æll<ex>e</ex>r rætigheet til
                  nogh<ex>et</ex> aff th<ex>et</ex>tæ forskrefnæ gotz hafwæ æll<ex>e</ex>r hær
                  æft<ex>er</ex> hafwæ skulæ i nogh<ex>e</ex>r madæ vden ath alt thættæ forskrefnæ
               blifwe ewerdhelik for<ex>nem</ex>dæ kirkenes bygni<ex>n</ex>gh vhi<ex>n</ex>dreth aff
               mik æll<ex>e</ex>r minæ arfwinge ♦ Ok bedh<ex>e</ex>r iak kerlik biskopen oc capitel
               som nw ær oc e ho noghen tiith h<ex>er</ex> æft<ex>er</ex> wordhe biskop oc capitel i
               then samæ Arusæ domkirkiæ ath the aff thettæ forskrefnæ gotz for<ex>nem</ex>dæ minz
                  h<ex>er</ex>ræs h<ex>er</ex>C<ex>ri</ex>st<ex>er</ex>n Wendilboes oc min æghen oc
               waræ foræld<ex>r</ex>es oc arfwinges artiith m<ex>eth</ex> messer vigiliis oc andre
                  gothg<ex>er</ex>ni<ex>n</ex>gæ hwert aar ew<ex>er</ex>dhelik lade gøres i
                  for<ex>nem</ex>dæ do<ex>m</ex>kirken i Arws so<ex>m</ex> ander godhæ mens artidher
                  th<ex>e</ex>r plæghæ arlikæ ath gøres som the wilæ anzswaræ for guth oc wi
                  for<ex>nem</ex>dæ tro thøm til ♦ Oc til mere forwari<ex>n</ex>gh ath allæ thessæ
               forskrefnæ stykkiæ stædhe faste oc vbrødelike blifwe oc holdes skulæ i allæ made
                  so<ex>m</ex> forskrefw<ex>et</ex> staar tha ladh<ex>e</ex>r iak for<ex>nem</ex>de
               Ælnæ mit incigel m<ex>eth</ex> wilghe oc withscap he<ex>n</ex>g<ex>is</ex> for thettæ
               breff. ♦ Oc wi Anders Ofs<ex>øn </ex>af Biornholm Eric Nielss<ex>øn </ex>Iacob Kalf
               [Magnus Lawe]s<ex>øn </ex> oc Niels Mygh ridderæ Ioan Wendilbo Iacob Kirt awapn lad[e
               wor]æ inciglæ til witnes byrd heng<ex>is</ex> for th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Datum
               Arusie anno domini mcd primo ipso die beati Iacobi apostoli. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Elene Buggesdatter, hr. Kristian Vendelbos enke, bekender med dette mit åbne
               brev, at jeg med min gode og frie vilje og mine venners og frænders råd, samtykke,
               vilje og tilladelse karsk og frisk har givet, skødet og afhændet og nu allerede
               overladt for mig og mine arvinger til domkirkens byggefond i Århus til ære for Gud og
               Vor Frue samt sankt Clemens og til gavn for fornævnte min herres, min egen, vore
               forældres og arvingers sjæle så meget gods, som jeg ejer i Hyllested by i Djurs
               Sønder herred i Åbo syssel, med ager, eng, skov, fiskevand og græsgang, mølle og
               møllested, rørligt og urørligt, samt alt det fornævnte gods' tilliggende og
               tilhørigheder af vådt og tørt uden undtagelse, med alle breve og al rettighed, som
               fornævnte min fader havde før mig i forskrevne by og jeg efter ham, uigenkaldeligt og
               til evig eje; og jeg erkender med dette mit åbne brev, at jeg eller mine arvinger
               ingen ret eller rettighed herefter har eller skal have på nogen måde til noget af
               dette fornævnte gods, men at alt dette evindelig og uden hindring fra mig eller mine
               arvinger skal forblive hos fornævnte kirkes bygningsfond. Og jeg beder kærligt
               nuværende biskop og kapitel og hvem, der til enhver tid fungerer som biskop og
               kapitel ved samme Århus domkirke, at de hvert år til evig tid lader afholde fornævnte
               min herres, hr. Kristian Vendelbos og min egen samt vore forældres og vore arvingers
               årtid i fornævnte domkirke i Århus med messer, vigilier og andre gode gerninger,
               således som andre gode mænds årtider plejer årligt at at afholdes der, og således som
               de vil stå til ansvar over for Gud og vor tillid til dem. Til større vished for,at
               alle disse forskrevne artikler skal forblive stadige, faste og ubrydelige og i alle
               måder overholdes, som foran skrevet står, så lader jeg fornævnte Elene med min vilje
               og mit vidende mit segl hænge under dette brev. Og vi Anders Uffesen af Bjørnholm,
               Erik Nielsen, Jakob Kalf, Mogens Lavesen og Niels Myg, riddere, Jens Vendelbo og
               Jakob Kirt, væbnere lader til vidnesbyrd vore segl hænger under dette brev. Givet i
               Århus i det Herrens år 1401 på apostlen sankt Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
