<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010326013</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-052</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">54</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">39,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 84 f. 177r</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 84 f. 177r. APD II 133 nr. 988. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 133 nr. 988</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 51</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-03-26" notAfter="1401-03-26"> 1401. 26. marts</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund og biskopperne
                           af Tuy og Viborg at indføre Troels Troelsen i det kanonikat og den større
                           præbende ved kirken i Roskilde, der blev ledige ved Jens' udnævnelse til
                           biskop af Odense.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:35.417+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:35.417+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>
               <app>
                  <lem>Simili modo</lem>
                  <rdg>cf. nr. 51: 1401 26/3</rdg>
               </app> uenerabilibus fratribus archiepiscopo Lundensi et Tudensi ac Wybergensi
               episcopis salutem etcetera ♦ Uite at morum honestas aliaque laudabilia probitatis et
               uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius Trugillus Trugilli canonicus
               Roskildensis fidedigno <app>
                  <lem>fidedigno etcetera</lem>
                  <rdg>cf. nr. 51: 1401 26/3</rdg>
               </app> ♦ Quocirca (---) seu alios canonicatum et maiorem prebendam predictos per nos
               ut premittitur reseruatos cum illos ut prefertur uacare contigerit uel eciam si actu
               ut premittitur uel alias quouis modo aut ex alterius cuiuscumque persona. aut per
               assecucionem aliorum beneficiorum ecclesiasticorum apostolica auctoritate collatorum
               seu resignacionem liberam alicuius illos tunc <app>
                  <lem>obtinent<supplied>i</supplied>s</lem>
                  <rdg>
                     <q>obtinentes</q> Aa</rdg>
               </app> per eum de illis eciam apud sedem predictam uel eciam coram notario publico et
               testibus sponte factam uacent eciam si tanto tempore uacauerint quod eorum collacio
               iuxta Lateranensis statuta concilii ad eandem sedem legitime deuoluta aut alias dicti
               canonicatus et maior prebenda disposicioni apostolice specialiter reseruati existant
               et persona per cuius <app>
                  <lem>factum</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>ultimo</q> Aa</rdg>
               </app> ultimo uacauerunt dicte sedis <app>
                  <lem>capellanus</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>dicte sedis capellanus</q> Aa</rdg>
               </app>capellanus uel alias officialis (---) succollector aut alicuius ex
               uenerabilibus (---) fuerit cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et
               pertinenciis suis eidem Trugillo auctoritate nostra (---) possessionem canonicatus et
               prebende maioris iuriumque (---) facientes ipsum Trugillum uel dictum procuratorem
               pro eo in dicta Roskildensi ecclesia ad huiusmodi maiorem prebendam in canonicum
               recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum
               dicti iuris plenitudine assignatis sibique de ipsorum canonicatus et prebende maioris
               fructibus (---) non obstantibus omnibus supradictis seu si prefatis episcopo (---) ♦ <app>
                  <lem>Datum ut supra</lem>
                  <rdg>cf. nr. 51</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> På lignende måde<!--1)--> til vore ærværdige brødre ærkebiskoppen af Lund og biskopperne af
               Tuy og Viborg hilsen o.s.v. Det sædelige liv, den vandel og den rosværdige
               retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Troels
               Troelsen, kannik i Roskilde, anbefales til os ved troværdige o.s.v.1) Derfor pålægger
               (---)2) anvise samme Troels med fuld kanonisk ret fornævnte kanonikat og større
               præbende, der af os som ovenfor omtalt er reserveret ham, når de som fornævnt er
               ledige, eller ligeledes, hvis de som fornævnt er ledige ved handlingen eller iøvrigt
               på enhver måde eller fra en hvilken som helst anden person eller ved, at en eller
               anden, der da besad dem, har opnået andre kirkelige beneficier, der er overdraget med
               apostolisk myndighed, eller frivilligt af egen drift har givet afkald på dem
               ligeledes ved fornævnte sæde eller ligeledes i nærværelse af en offentlig notar og
               vidner, selv om de har været ledige så lang tid, at deres overdragelse ifølge
               Laterankonciliets bestemmelser<!--3)--> lovformeligt er hjemfaldet til samme sæde, eller
               iøvrigt nævnte kanonikat og større præbende særligt er reserveret for apostolisk
               rådighed, og den person, ved hvis handling de sidst blev ledige, har været nævnte
               sædes kapellan eller official iøvrigt eller indsamler eller underindsamler af frugter
               og indkomster, der skyldes det apostoliske kammer, eller i tjeneste hos en af vore
               ærværdige brødre, (---)2) besiddelse af fornævnte kanonikat og større præbende og
               deres omtalte (---)2) sørge for, at denne Troels eller nævnte befuldmægtigede for ham
               antages til denne større præbende i nævnte kirke i Roskilde som kannik og broder
               efter at have anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet med nævnte fulde ret, og at
               der fuldt ud svares ham (---)2) oppebørsler af dette kanonikat og denne præbende,
               uanset alt det ovenfor anførte eller uanset, (---)2). Givet som ovenfor<!--1)-->. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
