<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010528001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-083</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">87</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">67</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>XXXVI 13 (Bartholomæi alter)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>25.7</width>
                                    <height>14.5 (plica: 1.8)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>Super Vglest<ex>r</ex>op</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="pendant">
                              <ab>seglsnit. Anders Gris' segl, DAS. 949 (S' ANDREE PETRI GRI[S]), i
                                 Rep. omtalt som løst vedlagt, nu forsvundet</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- AM. XXXVI 13 (Bartholomæi alter). Perg. 25,7 × 14,5 (plica 1,8).
                  1-3: Seglsnit. 4: Seglsnit. Anders Gris' segl, DAS. 949 (S' ANDREE PETRI GRI[S]),
                  i Rep. omtalt som løst vedlagt, nu forsvundet. På bagsiden SuperVglestrop. Rep.
                  nr. 4429 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 84 nr. 199. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4429 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 84 nr. 199
                          </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-05-28" notAfter="1401-05-28"> 1401. 28. maj</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Anders Pedersen af Svanholm erkender, at Ove Steeg, væbner, af
                           Ølsemagle har fravundet ham to brydegårde i Uglestrup på lovlig vis og
                           overlader ham godset.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:35.341+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:35.341+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Petri armiger de Swanæholm eternam in
               domino salutem. ♦ Nouerint uniuersi. quod recognosco per presentes. uirum nobilem
               Awonem Steegh armigerum de Ølsiæmaglæ duas curias uillicales in Vblestorp
                  Wolburshær<ex>et</ex> in parrochia Lyungby sitas quarum unam inhabitat quidam
               Olauus Nicolai cui adiacent sedecim solidi terrarum in censu. alteram uero inhabitat
               Boecius Iohannis cui adiacent duodecim solidi terrarum in censu cum omnibus dictarum
               curiarum adiacenciis nullis demptis a me legittime racione uere hereditatis sibi
               contingentis in eisdem secundum leges terre euixisse. quare eidem Aw[oni] dicta bona
               deliberato animo ab impeticione mea meorumque heredum libere dimitto per presentes. ♦
               Insuper si alique littere apperte super dictis bonis Vblestorp inuente fuerint contra
               dictum Awonem uel heredes suos per me uel heredes meos ipsas casso penitus et
               adnichilo per presentes recognoscens me nullum ius habere quacumque occasione in
               eisdem. ♦ Insuper eidem Awoni quandam litteram appertam in qua dominus Iohannes
               Martiniquondam miles bone memorie cognatus ipsius Awonis obligatus erat domino Andree
               Petriquondam militide Alnæthorpauo meo pro centum marchis puri argenti ponderis
               Coloniensis pleno iure assigno. publice recognoscens ipsum Awonem michi pro dicta
               littera satisfecisse. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
               uirorum nobilium uidelicet domini Nicolai Byllæ canonici Roskildensis
               He<ex>m</ex>mingi Iohannisde Kindby et Andree Griis armigerorum presentibus est
               appensum. ♦ Datum anno domini m° cd° primo. sabbato proximo quatuor temporum ante
               festum sancte trinitatis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Anders Pedersen af Svanholm til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.
               Alle skal vide, at jeg med dette brev erkender, at den velbyrdige mand Ove Steeg,
               væbner af Ølsemagle, lovligt har fravundet mig to brydegårde i Uglestrup i Lyngby
               sogn i Volborg herred - på den ene af disse bor en vis Oluf Nielsen med et
               jordtilliggende på 16 ørtug skyldjord, på den anden bor Bo Jensen, og til den ligger
               der 12 ørtug skyldjord - eller alle nævnte gårdes tilliggender uden undtagelse, i
               medfør af sand arv, som tilkommer ham til samme i overensstemmelse med landsdelens
               love, derfor overlader jeg med velberåd hu ved dette brev samme Ove nævnte gods frit
               for krav fra mig og mine arvinger. Ydermere hvis der findes noget åbent brev angående
               det nævnte gods Uglestrup til skade for nævnte Ove eller hans arvinger fra min eller
               mine arvingers side, da kasserer jeg ganske dette og tilintetgør det med dette brev,
               idet jeg erkender, at jeg ikke under nogen omstændighed har nogen ret til samme.
               Fremdeles overgiver jeg med fuld ret samme Ove et åbent brev, hvorved hr. Jens
               Mortensen, fordum ridder - god ihukommelse - samme Oves frænde, havde indgået en
               gældsforpligtelse overfor hr. Anders Pedersen, fordum ridder af Alnarp, min
               bedstefader, på 100 mark rent sølv kølnsk vægt, idet jeg offentligt erkender, at
               samme Ove har fyldestgjort mig med hensyn til nævnte brev. Til vidnesbyrd herom er
               mit segl tillige med seglene tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig hr. Niels Bille,
               kannik i Roskilde, Hemming Jensen af Kyndby, og Anders Griis, væbnere, hængt under
               dette brev. Givet i det Herrens år 1401 kvatember lørdag før trinitatis. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
