<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010326008</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-047</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">49</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">36</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 90 f. 177v</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I margin til venstre påskriften: <q>Bertoldus</q>. Efter teksten
                              registrators egenhændige bemærkning <q>De mandato Iacobus de
                                 Teramo</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 90 f. 177v. I marg. til venstre Bertoldus. Efter
                  teksten registrators egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de Teramo. Acta
                  Pont. II 131 nr. 985. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 131 nr. 985</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-03-26" notAfter="1401-03-26"> 1401. 26. marts</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. giver Jens, udvalgt biskop af Odense,
                           tilladelse til at modtage indvielsens nådegave af den biskop, han
                           ønsker.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:51.964+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:51.964+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Bonifacius etcetera dilecto filio Iohanni electo Ottoniensi salutem etcetera ♦ Cum
               nos pridem ecclesie Ottoniensis pastoris regimine destitute de persona tua nobis et
               fratribus nostris ob tuorum exigentiam meritorum accepta de fratrum eorundem consilio
               auctoritate apostolica duximus prouidendum preficiendo te illi in episcopum et
               pastorem prout in nostris inde confectis litteris plenius continetur nos ad ea que
               tue commoditatis augmentum cedere ualeant fauorabiliter intendentes tuis in hac parte
               supplicationibus inclinati tibi ut quocumque malueris catholico antistite graciam et
               communionem apostolice sedis habente astitis et in hoc sibi assistentibus duobus uel
               tribus catholicis episcopis similem graciam et communionem habentibus munus
               consecrationis recipere ualeas ac eidem antistiti ut munus predictum auctoritate
               nostra impendere libere tibi possit plenam et liberam concedimus tenore presentium
               facultatem ♦ Uolumus autem quod idem antistes qui tibi prefatum munus impendet a te
               nostro et ecclesie Romane nomine fidelitatis debite solitum recipiat iuramentum iuxta
               formam quam sub bulla nostra mittimus interclusam ac formam iuramenti quod te
               prestare contigerit nobis de uerbo ad uerbum per tuas patentes litteras tuo sigillo
               signatas per proprium nuncium quantocius destinare procures quodque per hoc
               uenerabili fratre nostro archiepiscopo Lundensi cui prefata ecclesia metropolitico
               iure subesse dinoscitur nullum imposterum preiudicium generetur ♦ Datum Rome apud
               sanctum Petrum septimo kalendas aprilis anno duodecimo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn Jens, udvalgt biskop af Odense, hilsen o.s.v.
               Da vi tidligere på vore brødres råd og med apostolisk myndighed har ladet kirken i
               Odense, der var berøvet sin hyrdes styrke, tildele til Din person ved provision, Dig,
               hvem vi og samme brødre fandt egnet i kraft af Dine fortjenester, og da vi har sat
               Dig i spidsen for den som biskop og hyrde, således som det fuldstændigt indeholdes i
               vort herom affattede brev<!--1)-->, giver vi nådigt agt på, hvad der kan befordre Dit vel,
               hvorfor vi bøjer os for Dine bønner og med dette brev bevilger Dig fuld og fri adgang
               til, at Du kan modtage indvielsens nådegave af en hvilken som helst rettroende
               biskop, Du måtte ønske, som har det, idet to eller tre rettroende biskopper, der
               ligeledes har det apostoliske sædes nåde og er i samfund med det, skal tilknyttes og
               bistå ham hermed. Men det er vor vilje, at den samme biskop, som yder Dig og
               fornævnte nådegave, i vort oden romerske kirkes navn skal modtage den sædvanlige ed<!--2)-->
               om tilbørlig troskab af Dig i overensstemmelse med den formular, som vi sender Dig
               indesluttet under vor bulle, og ordlyden af den ed, som Du aflægger, skal Du sørge
               for så hurtigt som muligt ved Din egen sendemand at sende os ord til andet ved åbent
               brev<!--3)--> af Dig, forsynet med Dit segl. Herved skal der dog ikke voldes nogle
               fremtidigt afbræk i vor ærværdige broder, ærkebiskoppen af Lunds rettigheder, hvem
               fornævnte kirke ifølge ærkebiskoppelig ret vides at være undergivet. Givet ved S.
               Pietro i Rom den 26. marts i vort (pontifikats) tolvte år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
