<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12390824001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12390824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 19 f. 120v. nr. 107. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 239 (udtog); Lagerbring, Svea Rikes
                  Historia, II 335 (udtog); Auvray III nr. 4915; Bull. Danicum nr. 291. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 698; Reg. Danica nr. 793%; Potthast nr. 10781 (fejlagtigt
                  under 23. august). 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: E.C. Werlauff, Historisk Undersøgelse om de danske Kongers Kroning
                  og Salving i Middelalderen, Nordisk Tidsskrift for Historie, Literatur og Konst IV
                  (1836) 202 n. 6 (kun kommentar til Raynaldus og Lagerbring).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480836.webp">1. rk. VII nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509670.webp">I:7 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 28. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1239-08-24"> 1239. 24. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX svarer ærkebiskop Uffe af Lund på hans spørgsmål om, hvorvidt en
                  pavelig dispensation for uægte fødsel kan udstrækkes til gejstlige, der har holdt
                  samleverske, forklarer, hvor langt bandlysning af samleversker breder sig ud,
                  erklærer, at kirker, der hærges af brand, ikke altid skal genindvies, og at det er
                  simoni at betale biskoppens hjælpere ved kirkeindvielser, som det er foreskrevet
                  (i den skånske kirkekontrakt). Paven bestemmer, at gejstlige, der har snydt ved
                  eksaminationen, skal suspenderes, og at de gejstlige skal føres op til eksamen på
                  en ærlig måde, ligesom han afgør spørgsmål om simoni ved bøndernes præsentation af
                  sognepræster, om anvendelsen af palliet ved kongekroning, kongelige bryllupper og
                  abbedvelsignelser samt om brugen af hemmelig og offentlig bod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480837"/> Archiepiscopo Lundensi. </p>
            <p> Prudentiam tuam multipliciter commendantes/ quod super dubiis apostolice sedis
                  oraculo postulas edoceri/ consultationi tue duximus respondendum. quod cum tibi
                  sicut asseris super dispensatione clericorum illegitime genitorum prouincie tue
                  sub certa forma direxerimus scripta nostra/ cum illis clericis illegitime genitis/
                  qui etsi quando concubinarii sicut parentes eorum fuerint/ concubinis tamen
                  abiectis ante receptas a te litteras apostolicas iniunctam sibi super hoc
                  penitentiam agere inceperunt/ uel peregerunt inceptam/ huiusmodi auctoritate
                  mandati/ poteris dispensare. cum reliquis uero qui tempore receptionis litterarum
                  ipsarum concubinas ipsas nondum abiecerant per dictum mandatum tibi non traditur
                  auctoritas dispensandi. Verum tamen nos uolentes tibi gratiam facere specialem;
                  fraternitati tue ut cum eis qui se postea usque ad hec tempora correxerunt/
                  seruata dicta forma dispensare ualeas/ auctoritate presentium indulgemus. </p>
            <p> Preterea licet concubinarios qui ad concubinas suas post latam ob hoc in eas
                  excommunicationis sententiam &lt;redeuntes&gt; in crimine participant criminosis
                  uinculum maioris excommunicationis inuoluat/ alii tamen clerici qui cum eis sic
                  ligatis scienter dormire presumunt/ maiori&lt;s&gt; excommunicationis sententia
                  non ligantur. </p>
            <p> Ceterum tectis et edificiis ligneis ecclesiarum incendio destructis omnino/
                  parietibus tamen integris et tabula altaris in suo statu remanentibus/ etsi ipsi
                  parietes fuerint decrustati non debet propter hoc ecclesia/ etiam si testudinata
                  non fuerit denuo consecrari. licet de nouo predicta tecta et edificia fuerint
                  reparata. </p>
            <p> Salarium quod laici accedentibus uoluntatibus prelatorum/ in dedicationibus
                  ecclesiarum ministris episcoporum pro labore suo statuerunt debere persolui. cum
                  id statuere de iure nequiuerint/ nec exigi ab eisdem laicis/ nec exactum recipi
                  poterit absque uitio symonie. </p>
            <p> Clerici quoque uolentes ad ordines promoueri/ qui de sua scientia diffidentes/
                  clericis litteratis munera paciscuntur/ ut auribus suis latenter in examinatione
                  susurrent/ quid examinantis interrogationes debeant respondere/ remoueri debent ab
                  ordinibus sic susceptis/ et recipientes huiusmodi munera sunt adeo suspendendi/
                  donec super hoc mereantur gratiam impetrare. Cum uero examinator ordinandorum
                  scolares suos so litterature defectum ad ordinum susceptionem indignos/ nullo dato
                  promisso uel <pb facs="4480838"/> retento/ modum docet sophistice respondendi/ ut
                  sic digni ad ordines reputentur/ idem examinator est ob hoc donec super hiis
                  mereatur gratiam grauiter puniendus. et clerici sic promoti sunt a susceptis
                  taliter ordinibus repellendi. </p>
            <p> Sacerdos autem in quem omnes parrochiani unanimiter consenserunt/ ut eum ad
                  parrochialem ecclesiam diocesano episcopo presentarent/ ad ipsum tamen episcopum
                  ob hoc accedere timentes sibi pro nimia temporis et uiarum asperitate recusant/ si
                  primo omnium manente consensu/ duobus ex ipsis dumtaxat/ labores eorum et operas
                  conducendo/ aliquam exoluit pecuniam uel promittit/ ut de mandato omnium
                  procedentes/ eidem episcopo super hoc uota insinuent aliorum/ symonie uitium non
                  committit. </p>
            <p> Ad hec metropolitanus in coronatione regis/ benedictionibus abbatum/ seu regalium
                  nuptiarum in missarum celebratione/ alio die quam &lt;qui&gt; in ecclesie sue
                  priuilegio sit expressus/ nequaquam palleo uti debet. uerum tamen fraternitati tue
                  ut si forsan te regem coronare contingat/ eo die/ palleo uti possis/ presentibus
                  indulgemus. dum tamen euidens utilitas uel necessitas id exposcat. </p>
            <p> Item ei qui pro mortali crimine occulte commisso penitentiam agere incepit
                  indictam/ si postmodum illud crimen efficiatur publicum nichilominus est sibi
                  publica penitentia iniungenda. cum super occulta eius penitentia/ unius credi
                  debeat testimonio sacerdotis. </p>
            <p> Datum. Anagnie .viiii. kalendas. septembris. anno .xiii<hi rend="sup">o</hi>.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Archiepiscopo (= Uffoni)]…. archiepiscopoa. </p>
               <p> 34 &lt;redeuntes&gt;] mangler a, men foreslået indsat af Auvray både af hensyn
                  til meningen og sætningsrytmen,. </p>
               <p> 36 maiori&lt;s&gt;]| således Auvray og Krarup i Bull. Danicum, maiori a. </p>
               <p> 62 &lt;qui&gt;] mangler a, men foreslået indsat af Auvray og Krarup i Bull.
                  Danicum. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 scripta nostra: tabt. </p>
               <p> 33-34: Jf. c. 29 X De sententia excommunicationis V 39. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Uffe af Lund. </p>
            <p> Vi priser dig på mangfoldig vis, kloge broder, fordi du i tvivlstilfælde anmoder
                  om at blive belært af udsagn fra det apostoliske sæde, og vi har ment at burde
                  svare på din forespørgsel, at du, da vi, efter hvad du forsikrer, har sendt dig en
                     skrivelse<ref target="drb1"/> af en bestemt form om dispensation til gejstlige,
                  der er kommet til verden på ulovlig vis i din kirkeprovins, på denne befalings
                  myndighed vil kunne give dispensation til de gejstlige, der er kommet til verden
                  på ulovlig vis, og som, skønt de tidligere har gjort sig skyld i at holde
                  samleverske ligesom deres fædre, dog har skilt sig af med samleverskerne, før du
                  modtog det apostoliske brev<ref target="drb1"/>, og er begyndt at udføre den bod,
                  der blev pålagt dem for dette, eller har påbegyndt og fuldført den, men der
                  meddeles dig ikke gennem nævnte befaling myndighed til at give dispensation til
                  andre, som endnu ikke på det tidspunkt, da du modtog dette brev<ref target="drb1"/>, havde skilt sig af med disse samleversker. Men da vi ønsker at vise dig en
                  særlig nåde, bevilger vi dig, broder, ved dette brevs myndighed, at du under
                  overholdelse af nævnte form kan give dispensation til dem, som har forbedret sig
                  senere og indtil dette tidspunkt. </p>
            <p> Skønt endvidere den store bandlysning rammer og binder dem, der har gjort sig
                  skyld i at holde samleverske og vender tilbage (til dem), efter at der er fældet
                  bandlysningsdom mod deres samleversker på grund heraf, (idet) de <pb facs="4509671"/> gør sig delagtige i forbrydelsen sammen med forbryderne<ref target="drb2"/>, bindes dog andre gejstlige, som i viden herom fordrister sig
                  til at sove sammen med disse, der således er bandlyste, ikke af den store
                  bandlysningsdom.</p>
            <p> Men selv om kirkernes bygningsværk og tage af træ er fuldstændigt ødelagt ved
                  ildebrand, men væggene dog uskadte og urørte og alterpladen på sin plads, bør
                  kirken ikke, skønt væggene selv er skallet af og kirken uden tag<ref target="drb3"/>, indvies igen på grund heraf, omendskønt fornævnte tag og bygningsværk bliver
                  udbedret fra grunden af. </p>
            <p> Den aflønning, som lægfolk med bifald af prælaterne har bestemt bør udredes til
                  biskoppernes tjenere for deres møje ved indvielsen af kirker<ref target="drb4"/>,
                  vil hverken kunne kræves af samme lægfolk eller indkræves og oppebæres uden
                  skændig simoni<ref target="drb5"/>, da de ikke med rette har kunnet bestemme
                     dette<ref target="drb6"/>. </p>
            <p> De gejstlige, der endvidere ønsker at blive forfremmet til graderne, og som
                  mistvivler om deres egen viden og lover gaver til belæste gejstlige, for at disse
                  under eksaminationen hemmeligt kan hviske dem i øret, hvad de skal svare på
                  eksaminators spørgsmål, bør fratages de grader, de har modtaget på denne måde, og
                  de, der tager imod sådanne gaver, bør være suspenderet så længe, indtil de har
                  gjort sig fortjent til at opnå tilgivelse herfor. Men når eksaminatoren for dem,
                  der skal ordineres, lærer dem af sine peblinge, der på grund af mangel på
                  belæsthed er uværdige til at modtage graderne, hvorledes de skal give et
                  spidsfindigt svar, for at de på denne vis kan blive anset for værdige til
                  graderne, bør samme eksaminator, selv om der ikke er afgivet, lovet eller modtaget
                  noget, straffes strengt herfor, indtil han kan opnå tilgivelse for dette, og de
                  gejstlige, der er forfremmet på denne måde, bør afsættes fra de således modtagne
                  grader. </p>
            <p> Men hvis en præst, som alle sogneboere<ref target="drb7"/> i enighed har
                  samtykket i at præsentere<ref target="drb8"/> til sognekirken for stiftsbiskoppen
                  - mens de alligevel holder sig tilbage fra at drage til biskoppen på grund heraf
                  og undslår sig med, at vejret og vejene er alt for slette — betaler eller lover
                  kun to af dem nogle penge for at dække deres møje og arbejde, for at de på alles
                  befaling kan drage af sted og give samme biskop meddelelse om de andres ønsker i
                  denne henseende, begår han, om blot alles første samtykke står ved magt, ikke
                  skændig simoni<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Endvidere må en ærkebiskop ingenlunde bruge palliet under fejringen af messen ved
                  en kongekroning, ved velsignelser af abbeder eller kongelige bryllupper<ref target="drb9"/> på andre dage, end det er kommet til udtryk i hans kirkes
                  privilegium. Men vi bevilger dig dog, broder, ved dette brev, at du, om det
                  muligvis sker, at du kroner en konge, kan bruge palliet på den dag, for så vidt
                     <pb facs="4509672"/> som indlysende nytte eller nødvendighed gør det
                  påkrævet.</p>
            <p> Fremdeles bør der ikke desto mindre lægges offentlig bod på den, som er begyndt
                  at gøre den bod, der er pålagt ham for en hemmeligt begået dødssynd, hvis denne
                  senere bliver offentligt bekendt, eftersom en enkelt præsts vidnesbyrd ikke kan
                  stå til troende med hensyn til hans hemmelige bod. </p>
            <p> Givet i Anagni den 24. august i vort trettende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tabt. </p>
                  <p n="drb2"> se c. 29 X De sententia excommunicationis V 39, der fastslår, at man
                  delagtiggør sig i forbrydelsen med forbryderen ved at give ham råd, vise ham gunst
                  eller yde ham hjælp (men ikke ved at bede for eller med ham, spise med ham eller
                  kysse ham). </p>
                  <p n="drb3">
                  _si testudinata non fuerit_, hvor _testudinata_ egentlig viser hen til
                  et fladt hvælvet tag. </p>
                  <p n="drb4"> Skånske kirkelov (der egentlig er en kirkekontrakt og vistnok stammer
                  fra 1171, se Skyum-Nielsen, Kvinde og Slave, s. 188-89) bestemte i § 1, at
                  ærkebispens kapellan skulle have 1/2 mark af (sognets) bønder ved kirkeindvielse,
                  (fade)bursvenden en øre, DGL. I1:2 s. 822—23. </p>
                  <p n="drb5"> har navn efter Simon Mageren, der søgte at få del i apostlenes evne til
                  at meddele helligånden ved håndspålæggelse til gengæld for penge, Apostl. Gern.
                  8,18-21. Simoni betyder så i almindelighed handel med eller køb af hellige
                  handlinger eller embeder, jf. Erik Gunnes i Kult. leks. XV sp. 293—95. </p>
                  <p n="drb6"> prædikebrødrenes prior i ærkestiftet fik pavelig bevilling til at
                  dispensere ærkebispens kapellan(er) og fadebursvend(e) for at have modtaget de i
                  kirkekontrakten bestemte betalinger, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1239/dd_12390824002'&gt;29&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> dette stykke svarer til kirkekontraktens § 2: »hvis en kirke bliver
                  ledig, skal bønderne vælge en præst dertil med biskoppens vilje«. DGL. I:2 s. 824. </p>
                  <p n="drb8">
                  _presentare_, idet 'alle sogneboere' opfattes som kirkens patron, jf. DRB.
                  I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1237/dd_12370204001'&gt;234&lt;/a&gt; note
                  2-4. </p>
                  <p n="drb9"> Suhm IX 698 antager med urette, idet han følger ældre svenske
                  forfattere, at det drejer sig om den svenske konge. Det tilkom ikke den danske
                  ærkebiskop at krone denne (ejheller som primas over Sverige). Det var
                  Uppsalaærkebispens sag, se DRB. I:6 s. 30-31. - Anledningen til forespørgslen har
                  måske været det forestående kongelige bryllup mellem Jutta, datter af hertug
                  Albrekt af Saksen, og kong Erik. Det fandt sted 1239 9. oktober, Kønigsfeldt s.
                  27, og den pavelige dispensation blev bevilget samtidig med nærværende
                  svarskrivelse, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1239/dd_12390831001'&gt;31&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
