<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12391221001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12391221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">34</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: afskrift i Liber privilegiorum quadratus n. V, brændt 1842.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: trykforlæg for a1a, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Hamburgisches UB. I nr. 517, tekstgrundlag nedenfor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden <hi rend="italic">a1a</hi>: Orig. Guelficae IV nr. 77; Niedersachsen UB. VIII
                  32. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hansisches UB. I nr. 293; Reg. Danica nr. *244; Reg. u. Urk. SHL. I
                  nr. 595 (udtog); Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 11240.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480842.webp">1. rk. VII nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509676.webp">I:7 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 34. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1239-12-21"> 1239. 21. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyneborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Otto af Brunsvig fritager Hamborgs borgere for opkrævninger i Lyneborg
                  blandt andet under hensyn til en ansøgning fra hertug Abel af Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480843"/> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. dei gratia Otto de
                  Bruneswic omnibus in perpetuum. Sicut dies labuntur et tempora pari modo omnia,
                  que fiunt sub tempore, defluunt, nisi scriptis et testium nominibus roborentur. Ad
                  noticiam igitur tam presentium quam futurorum uolumus peruenire, quod nos in
                  procinctu itineris uersus Pruciam constituti ob diuine retributionis meritum et
                  dilecti nepotis nostri, Abelis, ducis Iutie, petitionem tam etiam propter
                  precedentia burgensium de Hamburch seruicia relaxamus et omnino deposuimus omnem
                  iniustitiam et exactionem indebitam, que nostris temporibus sunt Luneborch
                  instituta, que a dictis burgensibus de Hamborh requirebantur, uolentes, ut inde
                  amplius sint soluti, nec illa a nostris heredibus in posterum inponi ualeant uel
                  resumi. Sane ut hoc pium factum nostrum a nullo ualeat infringi, hanc paginam in
                  testimonium inde conscribi fecimus et sigillo nostro ad cautelam iussimus
                  insigniri. Huius rei testes sunt. . . . . Acta sunt hec Luneborh, anno
                  incarnationis &lt;dominice&gt; m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>xxx<hi rend="sup">o</hi>viiii<hi rend="sup">o</hi> die Thome. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 &lt;dominice&gt;] således rettet a1a, mangler a1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige Treenigheds navn. Otto, af Guds nåde af Brunsvig, til
                  alle hilsen til evig tid. </p>
            <p> Ligesom dagene og tiderne går, forsvinder på samme måde alt, som sker i tiden,
                  hvis det ikke bestyrkes ved breve og navne på vidner. Det er altså vor vilje, at
                  det skal komme til kundskab for såvel nulevende som tilkommende, at vi, idet vi
                  forbereder et togt mod Prøjsen, for at fortjene en gengældelse fra Gud og efter
                  ansøgning fra vor elskede nevø Abel, hertug af Jylland, såvel som på grund af
                  forudgående tjenester fra borgerne i Hamborg eftergiver og helt og holdent
                  afskaffer ethvert uretmæssigt og utilbørligt krav, som er indført i vor tid i
                  Lyneborg, og som fordredes af nævnte borgere fra Hamborg, idet det er vor vilje,
                  at de skal være ganske frie derfor, og at disse ting ikke for eftertiden kan
                  genindføres eller pålægges af vore arvinger<ref target="drb1"/>. For at denne vor
                  fromme handling altså ikke skal blive omstødt af nogen, har vi ladet dette brev
                  skrive til vidnesbyrd derom, og vi har befalet, at det til sikkerhed skal forsynes
                  med vort segl. Følgende er vidner herom ..... </p>
            <p> Disse ting er forhandlet<ref target="drb2"/> i Lyneborg år 1239 for Herrens
                  menneskevorden på Thomas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> et tilsvarende brev (med friheder for nye pålæg på lyneborgerne i
                  Hamborg) udstedtes samme dag af grev Johann af Holsten, for ham og hans brødre -
                  dog uden at hertug Abel nævntes. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
