<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12390428001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12390428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Herlufsholms arkiv nr. 7, pergament 26,5 × 21 (plica 4). Seglet,
                  utvivlsomt fra kong Erik, fæstnet i rød silkesnor, nu afrevet. Kong Eriks tabte
                  segl, DKS. 11a-b, foruden i a, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling og i Langebeks
                  sigilsamling samt beskrevet kort i Resens Atlas, AM. 361, 2? s. 408. På bagsiden
                  med hånd fra omkring 1300: Priuilegium regis Erici super libertate bonorum.
                  Derunder tilføjet med lidt senere hånd: <hi rend="italic">filii Waldemari 2i</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Håndtegnet faksimile i Specimina diplomatum Danico-Holsaticorum
                  curante Thorkillo Klevenfeldt, afdeling II, mellem afbildninger fra 1750. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faks.</hi>: Erik Kroman, Kong Valdemars Jordebog 58; samme, Uber die Herkunft
                  der Handschrift des Liber Census Daniae, Acta. phil. Scand. 11. årg., 52; Atlas
                  nr. 24; Helms, Næstved St. Peders kloster, 137. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 128; Helms, Næstved St. Peders Kloster 136 og
                  138 (dansk oversættelse). 
                  <hi rend="italic"> Reg.</hi>: Næstved Klosters gavebog af 1528 p. 6: Priuilegia regum XI med
                  kongekrone foran tallet: Ericus rex confirmat libertates locieodem modo. quo Abel.
                  (= Dipl. Danicum I1:1 nr. 27) in mecxxxix. Umiddelbart herefter: Vidisse eius est.
                  xi. in membrana (tryk: SS. rerum Danicarum IV 339); Suhm IX 697 og 773; Reg.
                  Danica nr. 789; Rep. Danicum I1:1 nr. 136. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hugo Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde, 52 note 2; Hans
                  Olrik, To enslydende danske kongebreve fra 1230, Aarb. f. nord. Oldkyndighed 11:10
                  (1895) 96 og 120n. 1; Erik Kroman, Kong Valdemars Jordebog, 56; samme, Uber die
                  Herkunft der Handschrift des Liber Census Daniae, Acta phil. Scand. 11. årg., 51;
                  Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 125, 196, del IV blad i; Dipl.
                  Danicum I:4, nr. 45 (s. 91) Kong Valdemar II Sejr for domkirken i Lund [1202 25.
                  december-|1203 [24. december]. 
                  <hi rend="italic"> Diplomforlæg</hi>: Dipl. Danicum I:2 nr. <ref target="/books/dipdan/1140/dd_11400321001" type="link">78</ref>, kong Erik 3.
                  Lam for Næstved kloster 1140 21. marts; Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1209/dd_12090923001" type="link">160</ref>, kong Valdemar
                  2. Sejr 1209 23. september for samme.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480830.webp">1. rk. VII nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509665.webp">I:7 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 23. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag <hi rend="italic">A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1239-04-28"> 1239. 28. april 
               <note>
                  <p> Som allerede nævnt af Kroman, Kong Valdemars Jordebog har skriverhånden et
                  gammeldags præg med lange nu og da kløftede overlængder på de høje bogstaver. I
                  samme retning peger den hyppige brug af titulussløjfen som almen forkortelse.
                  Hånden minder stærkt om den skriverhånd, der har skrevet brevet 1241 2. juli for
                  kannikerne i Roskilde, nr. <ref target="/books/dipdan/1241/dd_12410702001" type="link">77</ref>. Brevet har som det eneste af Kong Eriks breve angivelse
                  af regeringsåret. Om det mulige udgangspunkt for beregningen af dette, se Dipl.
                  Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref> s. 91. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning skænker Næstved Skt. Peders kloster midsommergælden og
                  alle by- og torverettigheder med 3 og 40 marks bøder i Næstved by og fritager
                  klostrets bryder og landboer for alle kongelige rettigheder i leding, stud,
                  kværsæde, kørsler, redskud og retssager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480831"/> E. dei gratia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus in perpetuum. </p>
            <p> Considerantes attentius iuxta euangelice assertionis ueritatem nichil homini
                  prodesse si mundum uniuersum lucretur. anime uero sue detrimentum patiatur.
                  propterea summe necessarium fore arbitramur pro rebus momentaneis et caducis.
                  diuina nobis in celestibus comparere. Nos igitur uniuersa que fratribus religiosis
                  monasterii beati Petri de Nestweth a predecessoribus nostris et patre nostro
                  eisdem fratribus in libertatem sunt indulta. diuine remunerationis intuitu nostra
                  auctoritate ipsis eadem omnia dignum duximus erogare. ea sigilli nostri firmitate
                  obnixius røborantes. Sunt itaque hec nomina possessionum predictorum fratrum
                  Nestweth tota uilla ex utraque parte amnis. Grimstorp. Lathby. Lathbythorp.
                  Halstath. øpæthorp. Athorp. Gapnø. Foxungi. cum aliis, omnibus que nunc fratres
                  predicti monasterii in presentiarum dinoscuntur possidere. Ad hec non solum forum
                  in uilia Nestweth sed et cuncta iura forensia atque ciuilia tam trium marcarum
                  quam quadraginta Marcarum foris facturam et appropriatum nobis debitum regale quod
                  uulgari nomine appellatur mithsumersgiald in predicta uilla Nestweth totum in
                  libertatem proprie donationis contulimus. Insuper uniuersas eorum possessiones cum
                  uillicis et colonis relaxantes ab expeditione. stuth. quuersæthæ. uectigalibus.
                  plaustris a causis omnium regalium actionum. et ab omnibus aliis regalibus
                  seruiciis perpetualiter omni tempore uite nostre et nostrorum successorum liberos
                  esse uolumus et immunes perpetuo permanere; Quicumque igitur huius donationis
                  nostre libertatem aliqua calumpnia attemptare presumpserit. et retractare in
                  irritum quod a nobis factum est eterni regis indignationem thesaurizet sibi in die
                  ire et in magno examinis die cum iniqua gerentibus portionem recipiat et tabescat. </p>
            <p> Datum Orthingiburch. anno domini m<hi rend="sup">o</hi> .cc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xxxix<hi rend="sup">o</hi>. quarto kalendas maii. anno regni nostri septimo.
                     <pb facs="4480832"/>
            </p>
            <div type="app">
               <p> 38 E. = Ericus. </p>
               <p> 57-58 anno - septimo] med forstrakte bogstaver blandet med kapitæler og særligt
                  forlænget bue im i septimo, så at disse ord fylder den sidste halve linje næsten
                  ud til marginen A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 40-41 Jf. Matth. 16,26: Quid enim prodest homini, simundum uniuersum lucretur,
                  animæ uero suæ detrimentum patiatur? 43 a predecessoribus nostris et patre nostro
                  .… Kong Valdemar 2. Sejrs privilegium: Dipl. Danicum T:4 nr. 160. Af ældre
                  privilegier kendes Erik 3. Lams af 1140 21. marts, Dipl. Danicum I1:2 nr. 78 og
                  Valdemar 1. den Stores af (1177-1178), Dipl. Danicum 1:3 nr. 67, hvilket sidste
                  dog kun er bevaret i regest. 56 Ps. 109,6: in die ire m.f1. steder. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen til evig tid. </p>
            <p> Idet vi indgående har betænkt den evangeliske sandhed og forsikring, at det intet
                  gavner et menneske, om det vinder den hele verden, men tager skade på sin sjæl<ref target="drb1"/>, anser vi det for i højeste grad nødvendigt til gengæld for
                  timelige og forkrænkelige ting at forskaffe os guddommelige i himlene. Vi har
                  altså ment med henblik på en gengældelse fra Gud på vor myndighed at burde skænke
                  de klostergivne brødre fra Næstved sankt Peders kloster alle disse samme ting, som
                  i frihedens navn er bevilget samme brødre af vore forgængere<ref target="drb2"/>
                  og vores fader<ref target="drb3"/>, og vi bestyrker det til urokkelig fasthed med
                  vort segl. Men dette er navnene på de fornævnte brødres besiddelser: hele Næstved
                  by på begge sider af åen, Grimstrup, Ladby, Ladbytorp, Holsted, Øverup, Åderup,
                  Gavnø, Faksinge med alt andet, som brødrene i fornævnte kloster nu for øjeblikket
                  vides at besidde. Desuden har vi overdraget (dem) ikke alene torvet i Næstved by,
                  men også samtlige torve- og byrettigheder med bøden både til tre og fyrre mark<ref target="drb4"/> og hele den os tilkommende kongelige skyld, som på folkemålet
                  kaldes midsommergæld, i fornævnte Næstved by, til frihed og som vor egen gave<ref target="drb5"/>. Endvidere fritager vi samtlige deres besiddelser med bryder og
                  landboer for leding, stud, kværsæde, redskud, kørsler, for alle kongelige
                  retssager og for alle andre kongelige tjenester, og det er vor vilje, at de i hele
                  vor og vore efterfølgeres livstid til stadighed og til evig tid skal vedblive at
                  være frie og immune (herfor). Men hvem der end måtte fordriste sig til at prøve
                  noget anslag mod denne vor frihedsgave og kuldkaste vor handling, til ham skal den
                  evige konges harme spares op til vredens dag<ref target="drb6"/>, og på den store
                  dommens dag skal han få lod med dem, der handlede uretfærdigt, og han skal gå til
                  grunde. </p>
            <p> Givet i Vordingborg i det Herrens år 1239 den 28. april, i vort syvende
                     regeringsår<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Matt. 16,26. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1140/dd_11400321001'&gt;78&lt;/a&gt;, som har dannet forlæg for et par linier nedenfor, se note
                  4, samt DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231104'&gt;49&lt;/a&gt;, note 5-6 og DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231106'&gt;67&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231104'&gt;49&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1205/dd_12051231106'&gt;106&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;, hvilket sidste nr. har været forlæg for næsten hele
                  teksten. </p>
                  <p n="drb4"> fra 'torvet i Næstved by' og hertil er teksten påvirket af DRB. I:2 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1140/dd_11400321001'&gt;78&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12090923001'&gt;160&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb6"> Psal. 110,5 m.fl. steder. </p>
                  <p n="drb7"> jf. indledningen i Dipl. Danicum I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt; (nærværende
                  diplom er identisk med det dér omtalte Rep. Danicum I:1 nr. 136). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
