<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12390831001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12390831001</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 19 f. 122r. nr. 112. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 773; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 593 (udtog); MGH. Epistolae
                  selectae I nr. 756; Auvray III nr. 4919 (udtog); Bull. Danicum nr. 294. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Rydårbogen: <hi rend="italic">Rex Ericus duxit Iudith, filiam ducis Saxonie, in
                     uxorem, cum quibus dispensatum est in quarta linea consanguinitatis per dominum
                     papam Gregorium, trykt Annales Danici s. 111; Cornelius Hamsfort, Chronologia
                     (Systema Stephanii f. 50r.): Ericus rex et consors regni paterni celebrat
                     nuptias cum Iuditta ducis Saxoniæ filia qvamvis essent cognati qvarto gradu,
                     tamen illis matrimonium concessum permissu pontificis maximi Gregorii IX</hi>,
                  trykt SS. rerum Danicum I 287; Suhm IX 695; Reg. Danica nr. 791 (= +242); Potthast
                  nr. 10784; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 7256.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480840.webp">1. rk. VII nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509674.webp">I:7 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 31. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1239-08-31"> 1239. 31. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX giver kong Erik af Danmark dispensation til at indgå ægteskab med
                  hertug Albrekt af Saksens datter Jutta, skønt de er beslægtede i fjerde grad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480841"/> Nobili uiro .E. nato karissimi in Christo filii nostri W.
                  Dacie illustris. </p>
            <p> Ex parte karissimi in Christo filii nostri W. Dacie regis illustris patris tui
                  nobis extitit intimatum. quod cum inter ipsum et nobilem uirum . . ducem Saxonie
                  grauis fuisset exorta discordia/ et ex ea multe strages hominum/ multarum terrarum
                  desolatio/et grauia pericula emergerent animarum/ idem rex attendens quod aliter
                  non poterat hiis periculis obuiari/ cum eodem duce conuenit ut Iuitam filiam
                  ipsius ducis tibi traderet in uxorem. Quare nobis humiliter supplicauit/ ut cum
                  dicta Iuita prefati ducis filia te in quarto gradu consanguinitatis attingat;
                  super hoc prouidere paterna clementia curaremus. Ipsius igitur regis quem inter
                  ceteros orbis principes specialis prerogatiua dilectionis amplectimur precibus
                  inclinati; tibi quod eandem Iuitam iamdicti ducis filiam in uxorem ducere ualeas
                  impedimento non obstante huiusmodi auctoritate presentium indulgemus. Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire). Si quis autem (hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum). </p>
            <p> Datum. Anagnie .ii. kalendas. septembris. anno. xiii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Nobili uiro) fejlagtig titulatur. Erik var konge og skulle som sådan være
                  tituleret illustris rex i henhold til det pavelige kancellis praksis. -E. = Erico.
                  - W. = Waldemari. 15 W. = Waldemari. 16… = Albertum. 25-28 Nulli ergo indtil
                  incursurum)] Nulli ergo nostre concessionis. etcetera. Si cuis autem. etcetera.a.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den højbårne mand<ref target="drb1"/> Erik, søn af vor meget kære søn i
                  Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge. </p>
            <p> Det er blevet oplyst for os af din fader, vor meget kære søn i Kristus Valdemar,
                  Danmarks berømmelige konge, at samme konge, da der var opstået en alvorlig strid
                  mellem ham og den højbårne mand hertug Albrekt af Saksen, og der af dette fremkom
                  stort mandefald, hærgning af mange lande og alvorlige farer for sjælene, har
                  betænkt, at han kun kunne afværge disse farer på een måde, og er kommet overens
                  med samme hertug om, at han skulle give dig denne hertugs datter Jutta til hustru.
                  Derfor har han i ydmyghed bønfaldet os om, at vi, eftersom nævnte Jutta, datter af
                  fornævnte hertug er beslægtet med dig i fjerde grad, af faderlig mildhed ville
                  sørge for at drage omsorg for dette. Vi bøjer os altså for bønnerne fra denne
                  konge, hvem vi omfatter med en særlig hengiven forkærlighed frem for jordens andre
                  fyrster, og bevilger dig ved dette brevs myndighed, at du uanset denne hindring
                  kan tage <pb facs="4509675"/> samme Jutta, datter af nysnævnte hertug, til hustru.
                  Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort
                  bevillingsbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen
                  drister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige
                  Guds og hans apostle sankt Peders og sankt Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Anagni den 31. august i vort trettende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> fejlagtig titulatur. Erik skulle være tituleret 'berømmelig konge' i
                  henhold til det pavelige kancellis praksis. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
