<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12390630101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12390630101</idno>
            <idno type="dd_serialno">25</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Albrekt Behaims brevbog, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: München. Bayerische Staatsbibliothek. Cod. lat. 1204 f. 39r. referat af
                  (Johannes) Aventin (+1534). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Oefele, Rerum Boicarum SS. I 794; Wohlbriick, Gesch. Bistums Lebus I
                  28-29 (udtog efter Oefele); Håfler 5; Huillard-Bréholles V:1 344; Cod. dipl.
                  Brandenb. II Hauptth. I 485 nr. 577 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schirrmacher III 317 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Bauch, Die Markgrafen Johann I und Otto III, 36 note 1 (efter
                  Håfler); Reg. Bohemiae et Moraviae I 449 nr. 970; Cod. dipl. regni Bohemiae III
                  273 nr. 210. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Böhmer, Wittelsbach. Reg. 18; Böhmer-Will II 254 nr. 324; Reg. der
                  Pfalzgrafen am Rhein I 24 nr. 440; Griinhagen, Reg. z. Schles. Gesch. 232 nr. 536;
                  Reg. Danica nr. *239; Böhmer-Ficker-Winkelmann V 4, 1662 nr. 11228; Reg. der
                  Markgrafen v. Brandenburg 144 nr. 652; Reg. Thuringiae III 136 nr. 796. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Häfler, Friedrich II 125; Tittmann, Gesch. Heinrich des Erlauchten
                  II 177—78; Mitt. des Inst. für österr. Gesch.forsch. III 338; Maydorn, Die
                  Beziehungen der Päpste zu Schlesien im 13. Jahrhundert 19; Felten, Papst Gregor IX
                  351; Die Gedichte Reinmars von Zweter, indl. s. 63-64; Ratzinger, Forsch. 96;
                  Zeitschr. des Harzvereins XX VIII 69; Bachmann, Gesch. Böhmens I 512; Bretholz,
                  Gesch. Boøhmens 409; Novotny, V., Cesjé déjiny III 697; Bauerreiss, Kirchengesch.
                  Bayerns IV 41 og 108 ff.; K. Wenck, Gesch. 20 der Landgrafen 218 (i Die Wartburg.
                  Ein Denkmal deutscher Gesch. 1907); M. Stimming, Kaiser Friedrich II und der
                  Abfall der deutschen Fürsten, Hist. Zeitschr. 120 (1919) 219-20; Donner 235-236;
                  Niels SkyumNielsen, Kirkekampen i Danmark 17; samme, Kvinde og slave 313-14.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480832.webp">1. rk. VII nr. 25</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509667.webp">I:7 nr. 25</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 25. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag a1. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1239-06-30"> [1239. juni] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4480833"/> Den 20. marts 1239 bandlyste pave Gregor IX kejser Frederik
                  II af Tyskland, cf. Böhmer-Ficker-Winkelmann V 1, nr. 2428b, 4401a, og lod
                  derefter ærkedegnen i Passau Albrekt Behaim, der i forvejen op25 holdt sig i
                  Bajern som delegeret dommer i en strid mellem hertugen af Bajern og bispen af
                  Freising, virke for at få de tyske lande til at falde fra kejseren. Som modtræk
                  lod denne i forening med sønnen kong Konrad IV og med støtte af ærkebiskop Sigfred
                  af Mainz sammenkalde til et fyrstemøde i Eger 1. juni. Kendskabet hertil beror
                  dels på Albrekts indberetninger her, dels på en notits i Annales Erphordenses,
                  MGH. SS. XVI 27, ganske vist fejlagtigt indført under 1238 men med angivelse af
                  den nøjagtige bandlysnings30 dag. Dateringen af Albrekts brev til 1239 støttes
                  endvidere af skildringen af hertug Frederik af Østrigs forberedelser til
                  generobringen af Wien, der var fuldbyrdet sidst på året, da hertugen udsteder brev
                  fra Wien 1239 25. december, UB. z. Gesch. der Babenberger II 186 nr. 344 — Reg.
                  der Babenberger 159 nr. 50. </p>
                  <p> Albrekt har sendt sit brev til paven i løbet af juni måned, idet han foruden at
                  omtale I. juni som forbigangen udtrykkeligt fremhæver, at festum sancti Petri, at
                  forstå som 29. juni, cf. Grotefend, Taschen35 buch 87-88, er nær (instabat). Den
                  dag skulle man i Lebus vælge en ny konge som modkonge mod Frederik II, og hertil
                  havde man udset sig den unge konge af Danmark (regem Dacie iuniorem). Hvis
                  Aventinus gengiver formuleringen i det tabte Albrektbrev korrekt på dette punkt,
                  måtte der hermed menes Erik IV Plovpenning, som kronedes i Lund 1232 30. maj, cf.
                  Dipl. Danicum 1:6 nr. 137 indledningen, men fuldstændig sikkert er det ikke. En
                  næsten samtidig berettende kilde, Chronicon Alberici monachi Trium fon40 tium,
                  MGH. SS, XXIII 949, fortæller under 1241, at kong Valdemar II døde skærtorsdag og
                  efterlod sig tre sønner, kong Erik, hertug Abel og grev (comitem) Kristoffer.
                  Istum Abel ønskede paven at indsætte som konge af Tyskland mod kejseren, men han
                  afslog tilbudet. Uafhængigt heraf berettes også i Gesta abbatum Horti sanctae
                  Mariae (Mariengaarde i Friesland) i det mellem 1267 og 1275 affattede abbed
                  Ethelgerus' vita, MGH. SS. XXIII 594, i umiddelbar tilslutning til en omtale af
                  pavens bandlysning af kejseren, 45 at paven omtrent samtidig sendte Wilhelmus,
                  forhen abbed af Prémontré, til Danmark. Da denne under et ophold i klostret blev
                  spurgt om formålet, sagde han, at han skulle tilbyde fi/io Waldemari regis
                  kongekronen, men at han havde fået afslag. For så vidt de ældre udgaver og
                  forfattere tager stilling til person spørgsmålet, følger de Chronicon Alberici,
                  hvorimod den tjekkiske udgave og Niels Skyum-Nielsen foretrækker Erik Plovpenning,
                  fordi Abel, der blev hertug i 1232, cf. Dipl. Danicum 1:6 nr. 149 indledningen,
                  aldrig betegnedes som konge, før han tiltog sig titlen i 1250, cf. Dipl. Danicum
                  II:1 nr. 1. </p>
                  <p> Bohmer-Ficker-Winkelmann foreslog en datering af Albrekts brev til midten af
                  juni, men da Albrekts tidsangivelser kun er tilnærmelsesvis, cf. ovf., og brevet
                  kun kendes som referat, dateres det her — som i Reg. Danica - til [1239. Juni],
                  idet det dog rimeligvis snarest er udfærdiget i sidste halvdel af måneden. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX.s agent i Tyskland Albrekt Behaim indberetter politiske nyheder
                  til sin herre og udtaler herunder håbet om, at den unge konge af Danmark vil blive
                  valgt til tysk konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480834"/> Gregorio papæ scribit, quod kalendis iunii Chunradus rex
                  Alemanniæ et archiepiscopus Mongontinus cum mille militibus uenissent Egram
                  laborantes multum, ut principes imperii sibi possint placare pecunia pollicita,
                  quibus rex Boemiæ, dux Bauariæ usque Elenbogen occurrerunt &lt;cum&gt; 4 millibus
                  militum. Aduenere marchiones Brandenburgenses, marchio Mysiæ, Raspo lantgrauius
                  Th&lt;ur&gt;yngiæ. Post multa per medios Chunradus in suam sententiam traxit
                  Thuryngum Misiumque, quos cum rex Boemiæ, dux Bauariæ a proposito reuocare non
                  possent, Chunrado et suis multum indignati soluentes treugas discessere. Magna
                  discordia ab huiusmodi colloquio. Dux Austriæ illis diebus ad obsidendam Viennam
                  pro militibus laborat. Perciebat, ut rex Boemiæ ac dux Bauariæ sibi auxilio
                  uenirent. Alia parte instabat festum sancti Petri, ad quod tam rex Boemiæ quam
                  etiam dux Bauariæ cum sociis principibus uenire debebant ad electionem noui regis
                  cupientes utrumque negocium finire. Decretum, ut dux Bauariæ cum 4 millibus duci
                  Austriæ subueniret, rex Boemiæ cum societate principum et pleno mandato
                  duc&lt;is&gt; Bauariæ ad electionem faciendam ad indictum terminum properaret.
                  Sperat in festo beati Petri eligi circa Poloniam in loco Lubus in regem Romanorum
                  regem Daciæ iuniorem. Petit ait dominus meus dux mitti legatum, consulit et
                  Albertus . . . . . </p>
            <div type="app">
               <p> 58 &lt;cum&gt;] mgl. al. </p>
               <p> 59 Th&lt;ur&gt;yngiæ] Thruyrngiæ a/. </p>
               <p> 64-65 festum sancti Petri = 29. juni. </p>
               <p> 65 etiam) delvis skjult af plet al. </p>
               <p> 68 duc&lt;is&gt;| ducum al, også rettet af Huillard-Bréholles. </p>
               <p> 69 festo beati Petri = 29. juni. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Han<ref target="drb1"/> skriver til pave Gregor, at Konrad, konge af Tyskland<ref target="drb2"/>, og ærkebiskoppen af Mainz<ref target="drb3"/> den 1. juni var
                  kommet til Eger med 1000 soldater<ref target="drb4"/> og virkede meget for at
                  vinde kejserrigets fyrster for sig ved at love dem penge. Kongen af Bøhmen<ref target="drb5"/> og hertugen af Bajern<ref target="drb6"/> kom dem i møde ved
                  Elbogen med 4000 soldater<ref target="drb4"/>. Markgreverne af Brandenburg<ref target="drb7"/>, markgreven af Meissen<ref target="drb8"/> og Raspe, landgreve
                  af Thyringen<ref target="drb9"/>, kom til stede. Omsider trak Konrad ved
                  mellemmænd thyringeren og meisneren over på sin side, og da kongen af Bøhmen og
                  hertugen af Bajern ikke kunne få dem til at skifte beslutning, blev de meget vrede
                  på Konrad og hans folk, ophævede våbenstilstanden og drog bort. Der kom megen
                  uenighed af denne forhandling. Hertugen af Østrig<ref target="drb10"/> arbejder i
                  de dage på at skaffe soldater<ref target="drb4"/> til belejringen af Wien. Han
                  satte sig i bevægelse, for at kongen af Bøhmen og hertugen af Bajern skulle komme
                  ham til hjælp. På den anden side stod sankt Pe<pb facs="4509668"/>ders fest<ref target="drb12"/> for døren, hvor både kongen af Bøhmen og ligeledes hertugen af
                  Bajern skulle give møde med deres kolleger blandt fyrsterne for at vælge en ny
                  konge, og de ønskede at afslutte begge forehavender. Det besluttedes, at hertugen
                  af Bajern skulle understøtte hertugen af Østrig med 4000, og at kongen af Bøhmen
                  skulle skynde sig frem til den fastsatte termin i fællesskab med fyrsterne og med
                  fuldmagt fra hertugen af Bajern til at foretage valget. Han<ref target="drb1"/>
                  håber, at den unge konge af Danmark<ref target="drb11"/> på sankt Peders fest<ref target="drb12"/> vil blive valgt til Romernes konge på stedet Lebus ved Polen.
                  Men — siger han<ref target="drb1"/> - min herre hertugen<ref target="drb13"/>
                  beder om udsendelse af en legat, det samme råder Albrekt til. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Albrekt Behaim, der var ærkedegn i Passau, arbejdede som agent for paven
                  efter bandlysningen af kejser Frederik II 20. marts 1239. Han virkede med
                  legatmyndighed fra november 1239 til slutningen af 1241, da han blev fordrevet af
                  sin hidtidige beskytter, hertugen af Bajern, Zimmermann, Die päpstliche Legation,
                  s. 132. </p>
                  <p n="drb2"> kejser Frederik II.s søn. </p>
                  <p n="drb3"> Sigfridus III. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _milites_. </p>
                  <p n="drb5"> Wenceslav I. </p>
                  <p n="drb6"> Otto II. </p>
                  <p n="drb7"> Johan I. og Otto III. </p>
                  <p n="drb8"> Henrik. </p>
                  <p n="drb9"> Henrik Raspe. </p>
                  <p n="drb10"> Frederik II. </p>
                  <p n="drb11"> tolkes af Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark, 17 som Erik IV
                  Plovpenning, der kronedes 1232 30. maj, jf. DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12320530001'&gt;137&lt;/a&gt; note 1, men
                  fuldstændig sikkert er det ikke. En næsten samtidig berettende kilde, Chronicon
                  Alberici monachi Trium fontium, MGH. Scriptores XXIII 949, fortæller under 1241,
                  at kong Valdemar II døde skærtorsdag og efterlod sig tre sønner, kong Erik, hertug
                  Abel og grev(!) Kristoffer. 'Denne Abel' ønskede paven at indsætte som konge af
                  Tyskland mod kejseren, men han afslog tilbudet. Vanskeligheden ved en sikker
                  identifikation består i, at Abel aldrig betegnedes som konge, før han tiltog sig
                  titlen i 1250, jf. DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500220001'&gt;1&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb12"> 29, juni, jf. Grotefend, Taschenbuch, 87-88. </p>
                  <p n="drb13"> Otto II af Bajern. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
