<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12390825001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12390825001</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 19 f. 120v. nr. 106 b. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Porthan 34 nr. 35 (udtog); Pommersche u. Rügische Geschichtsdenkmåler
                  I 272; Turgeniev, Russiae Monimenta, II 315; Fabricius, Urkunden z. Gesch. Rügens,
                  II nr. 33; Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 276; 10 Ny kirkehistoriske Samlinger III
                  (1864-66) 84; Pommersches UB. I nr. 370 (udtog); 2. Auflage nr. 370; MGH.
                  Epistolae selectae I nr. 755; Bull. Danicum nr. 293. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 241; Potthast nr. 10783; Auvray III nr. 4914.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4480839.webp">1. rk. VII nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509673.webp">I:7 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 30. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1239-08-25"> 1239. 25. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler ærkebiskop Uffe af Lund, biskop Jens af Børglum og
                  ærkedegnen i Lund at skride ind mod Rygens fyrste og folk, såfremt de ikke adlyder
                  pavens befaling om at afskaffe forskellige misbrug ved betaling af gæld, som
                  biskop Niels af Roskilde har klaget over, herunder gældsslaveri. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480840"/> Archiepiscopo Lundensi et . . episcopo Burgulianensi et . .
                  archidiacono Lundensi. </p>
            <p> Sua nobis uenerabilis frater noster . . Roscildensis episcopus petitione
                  monstrauit quod nobilis uir . . princeps . . maior et populus terre Rugianorum in
                  Sclauia Roscildensis diocesis/ quandam prauam consuetudinem obseruantes/ que
                  corruptela potius est censenda/ huiusmodi usurarum lucra que poddas uulgariter
                  appellant sequuntur/ quod uidelicet creditor a debitore/ certam quantitatem
                  annone/ lini/ et aliarum rerum que longe plus quam in duplo pecuniam mutuatam
                  excedunt recipit annuatim. nec hoc contentus/ a debitore pro filia sua quam nuptui
                  tradere forte uoluerit/ quinque solidos recipit. alioquin/ ei tradere ipsam filiam
                  nuptui non licebit. Simili quoque modo pro quolibet animali quod debitor ipse
                  uendiderit/ certam creditori persoluet pecunie quantitatem. Si uero debitor ante
                  mutuate sortis solutionem uiam fuerit uniuerse carnis ingressus/ talis detestanda
                  conditio transit ad singulos heredes. ita/ ut si eorum aliquis soluendo non
                  fuerit/ supponitur ei in iudiciali foro fasciculus straminis. a quo presentibus
                  habitatoribus terre sue deicitur. et in perpetuam creditoris redigitur seruitutem.
                  Verum cum usurarum lucra utriusque testamenti pagina detestetur; eosdem rogandos
                  duximus attentius et monendos. nostris eis dantes litteris in mandatis. ut
                  prefatam seruitutis abusionem decetero non seruantes/ ab huiusmodi omnino lucris
                  usurarum desistant. Quocirca mandamus. quatinus si dicti princeps/ maior et
                  populus mandatum nostrum neglexerint adimplere; uos eos ad id monitione premissa
                  per censuram ecclesiasticam appellatione remota ratione preuia compellatis.
                  prouiso ne in aliquam uniuersitatem dicte terre Rugianorum excommunicationis. (uel
                  interdicti sententiam proferatis/ nisi super hoc a nobis mandatum receperitis
                  speciale/ et ne aliquis extra suam ciuitatem et dyocesim auctoritate presencium ad
                  iudicium euocetur nec procedatur in aliquo contra eum). Quod si non omnes/ (hiis
                  exequendis potueritis interesse) duo uestrum (ea nichilominus exequantur). </p>
            <p> Datum. Anagnie viii. kalendas septembris. anno tertiodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Archiepiscopo] … archiepiscopo (= Uffoni) a. </p>
               <p> - .. episcopo Burgulianensi = lohanni. </p>
               <p> - .. archidiacono Lundensi] kan ikke identificeres. </p>
               <p> 14 .. Roscildensis = Nicolaus. </p>
               <p> 15 .. princeps .. maior] foreslås forstået som … princeps maior d.v.s.
                  »Oberfürst« (Cod. Pomeraniae dipl. nr. 276) = Wizlauus. </p>
               <p> - .. maior] her forstået som »den ældste«; kan ikke identificeres. </p>
               <p> 17 potius est] est potius med ombytningstegn a. </p>
               <p> 33-36 excommunicationis. (uel indtil contra eum)] excommunicationis. etcetera a,
                  udfyldt efter Dipl. Danicum I1:4 nr. 243. </p>
               <p> 36-37 Quod si non omnes/ (hiis indtil exequantur)] Quod si non omnes/ duo
                  uestrum. etcetera a, udfyldt efter Dipl. Danicum 1:6 nr. 183. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 cum usurarum lucra utriusque testamenti pagina detestetur: /f. Luc. 5, 35 ....
                  mutuum date nihil desperantes og Ez. 18,17 usuram et superabundantiam non
                  acceperit, som benyttes i formuleringen af c. 10 og 11 X de usuris V 19 (Friedberg
                  II 814). </p>
               <p> 28 nostre .. littere: tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Uffe af Lund og biskop Jens af Børglum og .. ærkedegn i Lund<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Vor ærværdige broder biskop Niels af Roskilde har i en ansøgning påvist for os,
                  at den højbårne mand fyrst Vitslav, ... den ældste<ref target="drb2"/> og folket i
                  rygboernes land i Venden i Roskilde stift iagttager en dårlig skik, som snarere
                  bør kaldes en uskik ved at håndhæve en renteindtægt, som på folkesproget hedder
                     poddas<ref target="drb3"/>, der går ud på, at kreditor årligt modtager en
                  bestemt mængde korn, hør og andre ting af debitor til en værdi af mere end det
                  dobbelte af de penge, der er lånt, og ikke har nok heri, men modtager fem ørtug af
                  debitor for hans datter, når denne ønsker at gifte hende bort<ref target="drb4"/>,
                  og ellers er det ikke tilstedeligt for denne at gifte sin datter bort. På lignende
                  måde skal samme debitor også betale en bestemt pengesum til kreditor for hvert
                  dyr, han sælger. Men hvis debitor går al kødets gang, førend han har betalt den
                  lånte sum, overgår disse forkastelige vilkår på hver enkelt arving, således at
                  hvis en af dem ikke kan betale, anbringes han på et halmknippe på tinge, fra
                  hvilket han væltes ned i nærværelse af dem, der bor på hans jord, og underkastes
                  evigt slaveri hos kreditor. Men da renteindtægt forkastes i begge testamenters
                     bøger<ref target="drb5"/>, har vi ment at burde bede og påminde dem
                  indtrængende og ved vort brev<ref target="drb6"/> give dem befaling til for
                  fremtiden ikke at iagttage nævnte uskik i form af trældom og afstå helt og holdent
                  fra samme renteindtægt. Derfor befaler vi, at I, hvis nævnte fyrste, ældste og
                  folk undlader at opfylde <pb facs="4509674"/> vor befaling, efter forudskikket
                  påmindelse med tilsidesættelse af appel og med fornuften som vejleder under
                  kirkens straf tvinger dem dertil, forudsat at I ikke fælder nogen bandlysnings-
                  eller interdiktdom mod noget fællesskab i nævnte rygboernes land, medmindre I
                  modtager en særlig befaling herom af os, og at ingen i kraft af det foreliggende
                  brev stævnes for en domstol uden for sin by og sit stift, og at der ejheller i
                  nogen henseende tages retlige skridt imod ham<ref target="drb7"/>. Men hvis I ikke
                  alle kan tage del i udførelsen af dette, skal i hvert fald to af jer udføre det. </p>
            <p> Givet i Anagni den 25. august i vort trettende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb2"> teksten skiller denne ud: .. _maior_, hvorfor der er regnet med en
                  selvstændig person med særlige beføjelser. Ordet er tidligere sat sammen med det
                  forudgående: .. _princeps_ og oversat 'overfyrste'. </p>
                  <p n="drb3">
                  _podda_ er et vendisk ord for 'underkastelse'. </p>
                  <p n="drb4"> bortgiftelsesretten for jorddrotten over hans fæsters døtre kendes for
                  Danmarks vedkommende vistnok først fra 1385-87 (idet kong Oluf dør 1387,
                  formentlig 3. august, Kr. Erslev, Dronning Margrethe, 1882, s. 149, ikke 1 år
                  tidligere — som angivet af Kroman, Rigslovgivning, s. 330), se den anførte tekst
                  hos Kroman s. 332 § 9. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Luk. 6,35 og Ez. 18,17, som benyttes ved formuleringen af c. 10-11 X
                  de usuris V 19 (Friedberg II 814). </p>
                  <p n="drb6"> tabt. </p>
                  <p n="drb7"> stykket fra 'forudsat' er stærkt forkortet og udfyldt med støtte i DRB.
                  II:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12970118001'&gt;243&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
