<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12570708001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12570708001</idno>
        <idno type="dd_serialno">226</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LI,16. Perg. 41,5 × 22,5 (plica 5,8). Oprindelig 10 segl.
                  1. Kristoffers segl, beskadiget, DKS. 15; 2. gul-violet-blaa silkesnor; 3.
                  gul-violet-rød silkesnor; 4. gul-grøn silkesnor; 5. gul-grøn silkesnor; 6. gul-rød
                  silkesnor; 7. Ernst af Gleichens enkeltsegl af grønt voks, DAS.10, i gul-rød
                  silkesnor; 8. gul-rød silkesnor; 9. Andreas Mundskænks (Saltensee) segl af grønt
                  voks, beskadiget, Dipl. AM. I tavle IX og DAS. 15, i gul-grøn silkesnor; 10.
                  gul-grøn silkesnor. Til de 10 oprindelige segl er senere et 11. tilføjet yderst i
                  højre hjørne af plica, heraf bevaret en rød-hvid silkesnor. Paa bagsiden <hi rend="italic">Dos
                     monasterii sancte Clare Roskildis facta per dominam Ingerth comitissam quondam
                     domini Conradi comitis de Reyngsten illustris in parlamento Køpændhafn in
                     presencia domini Cristofori regis Danorum illustris et meliorum regni eiusdem
                     anno domini M<hi rend="sup">o</hi>. CC<hi rend="sup">o</hi>.l<hi rend="sup">o</hi>. VII<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi> — Registreret Roskilde Claræ kl. reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 591 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1259 11. aug. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Udat. vidisse, se nr. <ref target="_12590811101" type="link">286</ref>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 63. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 217 — Reg.Dan. nr. 995*; Rep. nr. 261, cf. III s. 828.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483186.webp">2. rk. I nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510348.webp">II:1 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 226. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1257-07-08"> 1257. 8. juli 
               <note/>
            </date>
        <placeName>København </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Grevinde Ingerd af Regenstein skifter i kongens nærværelse med sin broders børn.
               </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483187"/> Cristoforus dei gracia Danorum Slauorumque rex. uniuersis
                  presentes litteras inspecturis salutem in domino. ♦ Notum uobis facimus. quod in
                  nostra presencia constituti domina Yngærth relicta domini Conradi quondam comitis
                  de Regynsten ex una parte. et Iohannes filius Iohannis fratruelis dicte domine\ et
                  dominus Andreas filius Pincerne maritus domine Cecilie sororis dicti Iohannis ex
                  altera\ taliter inter se conuenerunts\ silicet quod dicta domina Yngærth
                  possessiones infra scriptas\ silicet/ Hornlef. et duo molendina ibidem. Ammæthorp.
                  Thornby minus\ in Thornby maiori terram septem solidorum et dimidii in censu.
                  Lyudztorp. Linde paruum. terciam partem de Tubald in Møn cum omnibus pertinenciis
                  eorum/ silicet mobilibus et inmobilibus que sua sunt ibidem\ predictis silicet
                  domino Andree et Iohanni scotaret\ quibus iidem contenti essent pro portione
                  hereditatis que ipsos contingere posset ex bonis eiusdem domines que scotacio
                  statim facta est hac conditione interposita\ quod dicta bona nichilominus in
                  possessione predicte domine Yngærth remanerent usque ad completum triennium facta
                  computatione a proximo sequenti festo sancti Michaelis\ et quod ipsa omnes
                  prouentus dictorum trium annorum inte<pb facs="4483188"/>gre percipiat siue per se
                  ipsam si uixerit uel hii quibus ipsa eosdem prouentus donauerit uel legauerit si
                  ei aliquid humanitus contigerit. ♦ Prefati uero dominus Andreas et Iohannes suum
                  adhibuerunt plenum consensum/ quod sepedicta domina Yngærth omnia sua reliqua bona
                  mobilia et inmobilia uendat\ donet\ uel leget seu quocumque modo uelit alienet\
                  quibuscumque eciam personis. ♦ Ceterum sepedicti dominus Andreas et Iohannes super
                  bonis siue possessionibus per dictam dominam prius iuste et secundum leges terre
                  alienatis repetendis uel quocumque modo inpetendis si quod ius eis competeret uel
                  competere uideretur penitus renunciarunt. ♦ Residua autem bona sua uniuersa tam
                  mobilia quam inmobilia cum suis attinenciis omnibus uidelicet Skædæ cum molendino
                  et stagno. Alunde paruum. Sualmstorp. Anstorp. Aggarthorp. Aggarmark. Tokkæmark.
                  Jatneslef. Aggæthorp cum piscatura ibidem que dicitur Walbut. Waldby. Barnæthorp.
                  Heddingæ paruum. Svenstorp. Grønæholt cum equicio. duas partes de Tubald in Møn ad
                  fundationem et dotationem monasterii monialium reclusarum ordinis sancti Damiani
                  earum dumtaxat que redditus habere possunt in Roskildensi diocesi ad honorem dei
                  et sancti Francisci et sancte Clare constituendi donauit\ et nomine dicti
                  monasterii in manus nostras scotauit. siue per scotationem tradidit\ ita tamen
                  quod secundum consilium et ordinationem uenerabilis patris episcopi Roskildensis
                  cuius prouidencie predicta bona commisimus pro debitis eiusdem domine possint
                  aliqua ex dictis bonis si necesse fuerit alienari. ♦ Talis eciam inter ipsos
                  condicio interuenit. quod si dicta domina aliqua de bonis suis inmobilibus uendere
                  uoluerit preter Svensthorp. Heddingæ Litlæ. Tubald\ quibus dicti dominus Andreas
                  et Iohannes iam resignarunt ante dicta domina per sex menses antequam alii uendat
                  ipsis faciat nunciari. ♦ Actum Copmanhauen in ecclesia beate uirginis octauo idus
                  iulii anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>. septimo. ♦ In euidenciam autem predictorum nos manu propria.
                  subscripsimus et sigillum nostrum apponi fecimus\ ♦ Nos Margareta Danorum
                  Slauorumque regina predictis interfuimus. et manu <pb facs="4483189"/> propria
                  subscripsimus ac sigillum nostrum apponi fecimus. ♦ Nos Iacobus Lundensis
                  archiepiscopus predictis interfuimus. et manu propria subscripsimus ac sigillum
                  nostrum apponi fecimus. ♦ Nos Nicolaus Wibergensis episcopus domini Cristofori
                  illustris regis Danorum cancellarius rogati ex parte supradicte domine Yngærth
                  manu propria subscripsimus acsigillum nostrum apponi fecimus. ♦ Nos Petrus
                  Roskildensis episcopus predictis interfuimus. et manu propria subscripsimus ac
                  sigillum nostrum apponi fecimus. ♦ Nos Waldemarus dux Iucie predictis interfuimus.
                  et manu propria subscripsimus ac sigillum nostrum apponi fecimus. ♦ Nos Ernestus
                  comes predictis interfuimus. et manu propria subscripsimus ac sigillum nostrum
                  apponi fecimus. ♦ Nos Ingærth relicta Conradi quondam comitis de Reginsten manu
                  propria subscripsimus et sigillum nostrum apponi fecimus. ♦ Ego Andreas filius
                  Pincerne manu propria subscripsi et sigillum meum apponi feci. ♦ Ego Iohannes
                  filius domini Iohannis manu propria subscripsi et sigillum meum apponi feci. ♦ Ego
                  Cecilia domini Andree filii Pincerne uxor huic instrumento michi oblato manu
                  propria subscripsi et sigillum meum apponi feci. </p>
        <div type="app">
          <p> 17 Slauorumque] Sclauorumque <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 19 Yngærth] Ingærth <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
          <p> 20 ex una parte] ex parte una <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 22 Yngærth] Ingærth <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
          <p> 23 Ammæthorp] Amæthorp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 25 Lyudztorp] Liudzthorp <hi rend="italic">Aa</hi>. Lyudndzthorp, <hi rend="italic">m. prik under</hi> -n-
                     <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> — Linde] Lindæ <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
          <p> — Tubald] Tubaldæ <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 29 scotacio] scøtatio <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 30 Yngærth] Ingærth <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
          <p> 4 Yngærth] Ingærth <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
          <p> 10 Skædæ] Skethæ <hi rend="italic">Aa</hi>. Sketha <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 11 Alunde] Alundæ <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Sualmstorp] Sualmsthorp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> — Anstorp] Ansthorp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 12 Tokkæmark] Thockæmark <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Jatneslef] Jatnæsløf <hi rend="italic">Aa. i Ab Rasur, under hvilken har staaet</hi>: bylzriss
                     (<hi rend="italic">?</hi>). </p>
          <p> 13 Walbut] Waalbut <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Waldby] Walby <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Svenstorp] Swænstorp <hi rend="italic">Aa</hi>. Swensthorp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> — Grønæholt] Grønholt <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 23 Svensthorp] Swænstorp <hi rend="italic">Aa</hi>. Swensthorp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> — Heddingæ] Hæddinghæ <hi rend="italic">Aa</hi>. Hæddingæ <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> — Tubald] Tubaldæ <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 25 Copmanhauen] Cøpmanhauen <hi rend="italic">Aa</hi>. Kopmanhafn <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 28 Slauorumque] Selauorumque <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 1 subscripsimus] <hi rend="italic">mgl., men spatium ladt aabent Aa</hi>. </p>
          <p> 4 Cristofori] Cristophori <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
          <p> 5 Yngærth] Ingærth <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
          <p> 11 Conradi] domini Conradi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> — Reginsten] Regynsten <hi rend="italic">Aa</hi>. Ræginsten <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
          <p> 15 huic <hi rend="italic">indtil</hi> oblato] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
          <p> — manu propria subscripsi] subscripsi manu propria <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser
						dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
        <p> Vi gør vitterligt for Eder, at i vor Nærværelse har Fru Ingerd, Enke efter
						Herr Konrad, fordum Greve af Regenstein, paa den ene Side og Jens Jensen,
						nævnte Frues Brodersøn, og Herr Anders Skænksen, Husbond til Fru Cecilie,
						nævnte Jens' Søster, paa den anden Side sluttet den Overenskomst<ref target="drb1"/>, at nævnte Fru Ingerd skulde skøde følgende Ejendomme:
						Haarlev og to Møller sammesteds, Ammerup, Lille Taarnby, i Store Taarnby 7½
						Ørtug skattepligtig Jord, Lystrup, Lille Linde, en Tredjedel af Tøvelde paa
						Møn med alle deres Tilliggender, løst og fast, der hører dertil, til Herr
						Anders og Jon, og disse skulde være tilfredse med dette som deres Arvelod,
						som kunde tilfalde dem af den samme Frues Gods. Og Tilskødningen fandt Sted
						med det samme paa den Betingelse, at de nævnte Ejendomme stadig skulde
						forblive i Fru Ingerds Besiddelse indtil Udløbet af tre Aar at regne fra
						førstkommende Mikkelsdag, og at hun til<pb facs="4510349"/>fulde skulde
						oppebære Indtægterne i disse tre Aar, enten hun selv, hvis hun lever, eller
						de, hvem hun skænker eller — om der skulde ske hende noget menneskeligt —
						testamenterer disse Indtægter. </p>
        <p> Ovennævnte Herrer Anders og Jens gav deres fulde Samtykke til, at Fru Ingerd
						kan sælge, bortgive, borttestamentere og afhænde til hvilke Personer eller
						paa hvad Maade hun vil, alle sine øvrige Ejendomme, løst og fast. Iøvrigt
						har Herr Anders og Jon ganske givet Afkald paa al Ret, der kunde tilkomme
						dem eller synes at tilkomme dem, til at generhverve eller paa nogen Maade
						gøre Krav paa Gods eller Ejendomme, der af den nævnte Frue tidligere
						retmæssigt og efter Lands Lov er afhændet. Men alt sit øvrige Gods, løst
						saavel som fast, med alt Tilliggende: Ske med en Mølle og en Dam,
						Allindelille, Svalmstrup, Avnstrup, *Aggarthorp<ref target="drb2"/>,
						*Aggarmark, *Tokkæmark, Endeslev, Aggerup med et Fiskevand sammesteds kaldet
						*Walbut, Valby<ref target="drb3"/>, Barup, Lille Heddinge, Svenstrup,
						Grønholt med et Stod, to Tredjedele af Tøvelde paa Møn, har hun skænket til
						Grundlæggelse og Udstyrelse af et Kloster, som skal oprettes for de Nonner
						af den hellige Damianus' Orden, der maa oppebære Indtægter, i Roskilde Stift
						til Ære for Gud, den hellige Franciskus og den hellige Clara og skødet til
						os eller rettere ved Skødning overgivet os i nævnte Klosters Navn, dog at
						man efter Raad og Anordning af den ærværdige Fader Bispen i Roskilde, til
						hvis Forsorg vi har betroet de ovennævnte Ejendomme, til Betaling af Fruens
						Gæld om fornødent kan sælge nogle af de nævnte Ejendomme. Fremdeles blev der
						mellem dem sluttet den Overenskomst, at den nævnte Frue, dersom hun maatte
						ønske at sælge nogle af sine faste Ejendomme, — naar det ikke er Svenstrup,
						Lille Heddinge og Tøvelde, paa hvilke Herr Anders og Jon allerede har givet
						Afkald, — seks Maaneder før hun sælger dem til en anden, skal lade dem det
						meddele. </p>
        <p> Forhandlet i København i Vor Frue Kirke den 8. Juli i det Herrens Aar 1257.
						Til Bevis for ovenstaaende har vi underskrevet med egen Haand og ladet vort
						Segl vedhænge. </p>
        <p> Vi Margrete, de Danskes og Venders Dronning, har været tilstede ved
						ovennævnte Handling og skrevet under med egen Haand samt ladet vort Segl
						vedhænge. Vi Jakob, Ærkebiskop af Lund, har været tilstede ved ovennævnte
						Handling og skrevet under med egen Haand samt ladet vort Segl vedhænge. Vi
						Niels, Biskop af Viborg, Kansler for Herr Kristoffer, de Danskes høje Konge,
						har paa Fru Ingerds Begæring skrevet under med egen Haand og ladet vort Segl
						vedhænge. Vi Peder, Biskop af Roskilde, <pb facs="4510350"/> har været
						tilstede ved ovennævnte Handling og underskrevet med egen Haand samt ladet
						vort Segl vedhænge. Vi Valdemar, Hertug af Jylland, har været tilstede ved
						ovennævnte Handling og skrevet under med egen Haand samt ladet vort Segl
						vedhænge. Vi Ernst, Greve, har været tilstede ved ovennævnte Handling og
						skrevet under med egen Haand samt ladet vort Segl vedhænge. Vi Ingerd, Enke
						efter Konrad, fordum Greve af Regenstein, har skrevet under med egen Haand
						og ladet vort Segl vedhænge. Jeg Anders Skænksen, har skrevet under med egen
						Haand og ladet mit Segl vedhænge. Jeg Jens, Søn af Herr Jens, har skrevet
						under med egen Haand og ladet mit Segl vedhænge. Jeg Cecilie, Anders
						Skænksens Hustru, har med egen Haand underskrevet dette Dokument, der er
						blevet mig forelagt, og ladet mit Segl vedhænge. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560801001'&gt;191&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb2"> muligvis Akkerup, K. Hvalsø Sogn; jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560801001'&gt;191&lt;/a&gt;, der
						har Aethorp, maaske for Acthorp. </p>
            <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560801001'&gt;191&lt;/a&gt; Note 4. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
