<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12570804001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12570804001</idno>
        <idno type="dd_serialno">232</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc/>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f.33v. med overskrift <hi rend="italic">Skæwinghe</hi>.
                  Under brevet <hi rend="italic">Pensio de Skebinghe III pund annonæ</hi>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 161 nr. 35a — Reg.Dan. nr. 1000.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483193.webp">2. rk. I nr. 232</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510353.webp">II:1 nr. 232</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 232. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1257-08-04"> 1257. 4. august 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Slangerup </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Vinder Torbensen giver al sin ejendom i Skævinge til Æbelholt kloster. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Vinder Torbørnssøn et dilecta consors mea
                  Swnnæ salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod
                  recognoscimus nos de unanimi consensu et uoluntate uiris religiosis canonicis
                  regularibus monasterii sancti Uillelmi in Ebbleholt omnia bona nostra in Skæwinghe
                  situata uidelicet duas curias cum uno bool terre et omnibus suis
                  pertine&lt;n&gt;ciis quocunque nomine senciantur nullis demptis in salutem et
                  remedium animarum nostrarum et omnium progenitorum nostrorumque puerorum sani et
                  incolumes inter uiuos integraliter dedisse assignasse et legaliter in trium
                  prouinciarum placito scotasse iure perpetuo possidenda inhibentes nostris
                  heredibus et consa&lt;n&gt;guineis sub uindicta extremi iudicii et exterminacione
                  malediccionis eterne ne hanc nostram donacionem et scotacionem infringere
                  presummant uel inpedire audeant quomodolibet in <pb facs="4483194"/> futurum/ tali
                  cum condicione quod domini prefati post obitum nostrum uigilias nouem leccionum
                  cum missa pro laxacione animarum nostrarum usque in nouissimum diem annuatim semel
                  deo deuote celebrabunt ♦ In cuius donacionis euidenciam sigillum domini Esberni
                  presbiteri in Skæwinghe una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Kanuti
                  Nielssøn in Slanghetorp/ Petri Ysikssøn et Olaui Yuerssøn ibidem presentibus est
                  appenssum ♦ Datum Slanghetorp anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lvii<hi rend="sup">o</hi> sabbato ante festum beati Laurencii martiris.
               </p>
        <div type="app">
          <p> 21 recognoscimus] recongnoscimus <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
          <p> 24 pertine&lt;n&gt;ciis] pertineciis <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
          <p> 28 consa&lt;n&gt;guineis] consaguineis <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Jeg Vinder Torbensen og min elskede Hustru Sunne hilser alle, der ser dette
						Brev, evindeligt med Vorherre. </p>
        <p> Alle nulevende og tilkommende skal vide, at vi erkender i fuld Enighed og
						med fælles Vilje til de klostergivne Herrer og regelbundne Kanniker af St.
						Vilhelms Kloster i Æbelholt til Salighed og Frelse for vore, vore Forfædres
						og vore Børns Sjæle, karske og sunde i levende Live tilfulde at have givet,
						tilstaaet og efter Loven skødet paa Try Herreds Ting<ref target="drb1"/> som
							<pb facs="4510354"/> evigt Eje alt vort Gods i Skævinge, nemlig to
						Gaarde med eet Bol Jord og alt Tilliggende, med hvad Navn det end kan
						nævnes, intet undtaget, idet vi forbyder vore Arvinger og Frænder under
						Dommedags Straf og den evige Forbandelses Udslettelse at driste sig til at
						bryde denne vor Gave og Tilskødning eller at vove at hindre den paa nogen
						Maade i Fremtiden. Vor Gave gives paa den Betingelse, at de nævnte Herrer
						efter vor Død fromt for Gud skal holde Vigilier paa ni Lektioner<ref target="drb2"/> med Messe en Gang om Aaret indtil den yderste Dag til
						Husvalelse for vore Sjæle. Til Bevis for denne Gave er Præsten i Skævinge
						Herr Esberns Segl vedhængt dette Brev sammen med følgende gode Mænds Segl:
						Knud Nielsen af Slangerup, Peder Isaksen og Oluf Iversen fra samme By. Givet
						i Slangerup i det Herrens Aar 1257 paa Lørdagen før den hellige Laurentius
						Martyrs Dag. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> trium provinciarum placito, egtl. tre Herreders Ting, nml. Strø,
						Lynge og Holbo Herred, der øjensynligt snart har haft fælles Jurisdiktion,
						snart Jurisdiktion hver for sig. </p>
            <p n="drb2"> Vigilier paa ni Lektioner, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520814001'&gt;75&lt;/a&gt; Note 2.
					</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
