<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12571231101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12571231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LI,15. Perg. 25,5 × 16 (plica 0,8). Seglsnit midt paa
                  plica. Paa bagsiden <hi rend="italic">Testamentum domine Ingerdis quondam comitisse Reyngsten</hi>
                  — Registreret Roskilde Claræ kl. reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 596. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 66. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 299; Erslev, Testamenter 6 nr. 3; i udtog Dän.Bibl. II 87
                  (efter en afskrift af Resen) — Reg.Dan. nr. 1007; Rep. nr. 271.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483203.webp">2. rk. I nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 240. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1257-12-31"> 1257. u.d. 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grevinde Ingerd af Regensteins testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cum uita hominis instabilis sit et breuis ad salutem anime necessarium est ut
                  taliter in temporalibus procedamus ut per usum terrenorum non amittamus eterna sed
                  potius laudabili commercio eterna cum temporalibus acquiramus. ♦ In nomine patris
                  et filii et spiritus sancti. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lvii<hi rend="sup">o</hi>. ego Ingerht relicta comitis Conradi de
                  Regensten presentis instrumenti paginam ordinacione testamenti siue ultime
                  uoluntatis digestam. omnibus inspecturis legendam. et domino Petro episcopo
                  Roschildensi quem executorem mei testamenti constituo quicquid in ea continetur
                  absque omni contradictione effectui mancipandam derelinquo. ♦ Nouerint igitur
                  uniuersi tam presentes <pb facs="4483204"/> quam posteri quod teneor soluere
                  fratribus predicatoribus pro claustro de Byrthingi xxiiii<hi rend="sup">or</hi>
                  marcas denariorum. ♦ Item xiiii<hi rend="sup">or</hi> marcas denariorum eisdem pro
                  redempcione crucis. ♦ Item teneor soluere fratri Philippo de ordine minorum xl<hi rend="sup">a</hi> marcas denariorum. ♦ Item duas marcas monetario. ♦ Item unam
                  marcam pro curia. ♦ Preterea dedi domino Paulo capellano meo xvii marcas
                  denariorum. ♦ Item Nicolao Werresunt xii marcas denariorum. ♦ Item Conrado diacono
                     iiii<hi rend="sup">or</hi> marcas puri xii marcas denariorum ad equum xvi
                  marcas denariorum ad uestes eidem. ♦ Item Stephano xx marcas denariorum. Ludolfo x
                  marcas denariorum. ♦ Item Bossoni x marcas denariorum. ♦ Item Mereke iiii marcas
                  puri. et x marcas denariorum ad equum. Nicolao Paruo x marcas denariorum. Iohanni
                  Coco vi marcas denariorum. ♦ Item Bundoni iii<hi rend="sup">or</hi> marcas
                  denariorum. ♦ Item Ingerth xx marcas denariorum. ♦ Item Iohanni filio Stephani v
                  marcas denariorum. ♦ Item fratribus predicatoribus Roschildis xx marcas
                  denariorum. ♦ Item fratri Astrado v marcas puri. et xx marcas denariorum. fratri
                  Salomoni v marcas. gardiano Roschildensi v marcas denariorum. ♦ Insuper do
                  fratribus minoribus Roschildis apud quos sepulturam eligo. meum scrinium argenteum
                  tam ad edificacionem monasterii quam eorum usus. ♦ Item eisdem pixidem argenteum
                  in quo seruatur corpus dominicum. ♦ Item psalterium meum maius eisdem. et optima
                  preparamenta mee capelle. ♦ Totam autem capellam preter hec dedi monialibus de
                  sancta Clara. quibus eciam dedi crucem auream. et pater noster aureum et ymaginem
                  appendentem. et ymaginem sancti Francissi ♦ Item eisdem omnia attinencia ad
                  coquinam. pistrinum et braxatorium. ♦ Omnes etiam meas culcidras do eisdem. ♦ Item
                  ad ecclesiam sancti Lucii do pomum argenteum. ♦ Item fratribus predicatoribus
                  Roschildis draconem argenteum. et pixidem. ♦ Item paruo scolari Thorberno marcam
                  denariorum. ceterisque pueris in curia seruientibus cuilibet dimidiam marcam
                  denariorum. ♦ Ceterum uendideram Svenstorp pro centum marcis puri. ♦ Ex eo argento
                  solui in Theutonia lx<hi rend="sup">a</hi> marcas puri. ♦ Item dedi ad adducendas
                  moniales de claustro sancte Clare x marcas puri. ♦ Id autem quod superest uolo ut
                  diuidatur inter eos quibus purum argentum erogaui superius in littera prenotatis.
                  ♦ Ad denarios autem prescriptos persoluendos assigno equos indomitos in Svenstorp.
                  sed residui denarii siqui fuerint persoluendi de bonis meis soluantur secundum
                  quod domino episcopo ui<pb facs="4483205"/>sum fuerit expedire. ♦ Super hec autem
                  que prescripta sunt teneor soluere pro curia vi marcas denariorum. ♦ Item pro alia
                  curia ii marcas denariorum. ♦ Item stupam quam de meis denariis in predicta curia
                  edificari feceram dedi ad claustrum sancte Clare. ♦ Huius autem ordinacionis siue
                  uoluntatis testes sunt. decanus Roschildis dominus Petrus Øthensun. Thuuo exactor.
                  dominus Michahel. frater Astradus et alii fratres minores. Stephanus. Conradus.
                  Mereke. totaque mea familia. et alii quam plures. ♦ In cuius rei testimonium
                  presentem litteram feci mei sigilli munimine roborari. ♦ Datum Roschildis. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 item Mereke <hi rend="italic">indtil</hi> equum] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
               <p> 4 sancte] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eftersom Menneskets Liv er usikkert og kort, er det nødvendigt for Sjælens
						Frelse, at vi farer frem i det timelige saaledes, at vi ved Omgang med det
						jordiske ikke fortaber det evige, men snarere ved et prisværdigt Bytte
						erhverver det evige med det timelige. I Faderens og Sønnens og den
						Helligaands Navn, i det Herrens Aar 1257 efterlader jeg Ingerd, Enke efter
						Grev Konrad af Regenstein, nærværende Dokument, der fremsætter min
						testamentariske Bestemmelse og sidste Vilje, at læses af alle, der ser det,
						og overdrager Herr Peder, Biskop af Roskilde, som jeg indsætter som mit
						Testamentes Executor, at udføre hvad der staar i dette uden nogen
						Modsigelse. Alle skal vide, nulevende og tilkommende, at jeg er forpligtet
						til at betale Dominikanerne 24 Mark Penge for Klosteret i Børringe.
						Fremdeles 24 Mark Penge til de samme til Løsning af Korstogsløfte<ref target="drb1"/>. Fremdeles er jeg forpligtet til at betale Broder Filip
						af Franciskanerordenen 40 Mark Penge. Fremdeles 2 Mark til Møntmesteren.
						Fremdeles en Mark for en Gaard. Ydermere har jeg givet til Herr Poul, min
						Kapellan, 17 Mark Penge. Fremdeles til Niels Werresunt 12 Mark Penge.
						Fremdeles til Konrad, Diakon, 4 Mark lødigt, 12 Mark Penge til en Hest og 16
						Mark Penge til hans Klæder. Fremdeles til Steffen 20 Mark Penge, til Ludolf
						10 Mark Penge. Fremdeles til Bosse 10 Mark Penge. Fremdeles til Mereke 4
						Mark lødigt og 10 Mark Penge til en Hest, til Niels Lille 10 Mark Penge, til
						Jens Kok 6 Mark Penge. Fremdeles til Bonde 4 Mark Penge. Fremdeles til
						Ingerd 20 Mark Penge. Fremdeles til Jens Steffensen 5 Mark Penge. Fremdeles
						til Dominikanerne i Roskilde 20 Mark Penge. Fremdeles til Broder Aastred 5
						Mark lødigt og 20 Mark Penge, til Broder Salomon 5 Mark, til Guardianen i
						Roskilde 5 Mark Penge. Fremdeles giver jeg til Franciskanerne i Roskilde,
						hos hvem jeg vælger Gravsted, mit Sølvskrin, baade til Opførelse af
						Klosteret og til deres Behov. Fremdeles til de samme et Sølvgemme, i hvilket
						Herrens Legeme opbevares. Fremdeles har jeg givet mit store Psalterium til
						det samme og det bedste Messerede fra mit Kapel; og hele Kapellet —
						fraregnet dette — har jeg givet til Nonnerne fra St. Clara, til hvilke jeg
						ogsaa har givet et Guldkors, et gyldent Paternosterbaand med et vedhængende
						Billede og et Billede af den hellige Franciskus. Fremdeles giver jeg til de
							<pb facs="4510364"/> samme alt, hvad der hører til et Køkken, et Bagers
						og et Bryggers. Endvidere giver jeg alle mine Puder til de samme. Fremdeles
						giver jeg til St. Lucius' Kirke et Sølvæble. Fremdeles til Dominikanerne i
						Roskilde en Sølvdrage og en Daase. Fremdeles til den lille Pebling Torben en
						Mark Penge og til hver af de øvrige Svende, der tjener i Gaarden, en halv
						Mark Penge. løvrigt har jeg solgt Svenstrup for 100 Mark lødigt, og af dem
						har jeg i Tyskland betalt 60 Mark lødigt<ref target="drb2"/>. Fremdeles har
						jeg givet til Rejsen herhid for Nonnerne fra St. Claras Kloster<ref target="drb3"/> 10 Mark lødigt. Men det, der bliver tilovers, ønsker jeg
						delt mellem de ovenfor i Brevet anførte, hvem jeg har skænket lødigt Sølv.
						Og til Betaling af de ovenstaaende i Penge angivne Beløb giver jeg de
						utæmmede Heste i Svenstrup, men de manglende Penge — hvis der endnu skal
						udbetales nogle — skal betales af mine Ejendomme paa en saadan Maade, som
						Herr Biskoppen skønner hensigtsmæssig. Men foruden det, der er skrevet
						ovenfor, er jeg forpligtet til at betale 6 Mark Penge for en Gaard.
						Fremdeles for en anden Gaard 2 Mark Penge. Fremdeles har jeg givet den Stue,
						som jeg for egne Midler har ladet bygge i den nævnte Gaard, til St. Claras
							Kloster<ref target="drb4"/>. Vidner til denne Bestemmelse eller min
						sidste Vilje er Dekanen i Roskilde Herr Peder Ødensen, Tue, Ombudsmand, Herr
						Mikkel, Broder Aastred og andre Franciskanerbrødre, Steffen, Konrad, Mereke,
						hele min Husstand og mange andre. Til Vidnesbyrd derom har jeg ladet dette
						Brev forsyne med mit Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> egtl. Korsets Løskøbelse. </p>
                  <p n="drb2"> dette er nærmest til Oplysning for Executor testamenti som
						Retfærdiggørelse for et manglende Beløb. </p>
                  <p n="drb3"> nml. Moderklosteret i Strasbourg. </p>
                  <p n="drb4"> nml. i Roskilde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
