<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12571101001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12571101001</idno>
        <idno type="dd_serialno">239</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.27v. med overskrift <hi rend="italic">Item. Quantam
                     deuotionem et benignitatem ad conuentum suum dominus Asgotus habuerit
                     ostenditur ex tenore litterarum que secuntur</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 263; Script. Min. II 201 — Reg.Dan. 1005.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483202.webp">2. rk. I nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510362.webp">II:1 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 239. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1257-11-01"> 1257. 1. november <note/>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Abbed Asgod af Øm opretter et fond til bespisning af munkene i Øm kloster. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Uniuersis Christi fidelibus. hec scripta cernentibus. et precipue personis
                  Cysterciensis ordinis. frater A. dictus abbas Care Insule salutem in omnium
                  saluatore. ♦ Ne labantur a memoria que geruntur in tempore. litterarum solent
                  indiciis et bonorum testimoniis confirmari. ♦ Inde est quod scire uolumus tam
                  presentes quam posteros. nos unam curiam in Glappethwæt. et aliam curiam in
                  Hagæthwet quam quidam conuersus domus nostre de suo proprio emerat Olaf Quiter
                  cognomine. qui et eam prius cum nostra licentia fratribus assignauerat. cum
                  omnibus dictis curiis attinentibus. siluis. terris. domibus. et pecoribus. anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>.
                     vii<hi rend="sup">o</hi>. quo translatum est claustrum nostrum de ueteri. in
                  nouam ecclesiam. in die omnium sanctorum. ob memoriam nostri habendam perpetuo. et
                  ob remedium anime predicti conuersi. annuatim ad pi<pb facs="4483203"/>tantiam
                  dilectis in Christo filiis et fratribus nostris conuentui Care Insule contulisse.
                  ita tamen. quod omnes prouentus qui de dictis bonis prouenire poterunt. sub cura
                  abbatum qui pro tempore fuerint. habeantur. et eorum prouidentia. mensis fratrum
                  perpetuo amministrentur. ♦ Ut igitur hec nostra donatio firma sit et stabilis.
                  presentem paginam fecimus sigilli nostri appensione communiri. ♦ Siqua igitur
                  ecclesiastica. secularisue persona. abbas. cell&lt;e&gt;rarius. conuersus. uel
                  monachus. hanc nostre donationis paginam. ausu temerario sciens. infringere
                  temptauerit. aut quicquam de redditibus curiarum predictarum. sine consensu
                  conuentus diminuerit. uel in alios usus quam mensis fratrum distraxerit. anathema
                  sit. et in die iudicii ultioni diuine subiaceat. cumque Dathan et Abyron. quos
                  terra uiuos absorbuit. accipiat portionem. ♦ Actum. anno domini. millesimo.
                  ducentesimo. quinquagesimo. septimo. kalenda[s] nouembris. in festo omnium
                  sanctorum. </p>
        <div type="app">
          <p> 19 A. = Asgotus. </p>
          <p> 6 cell&lt;e&gt;rarius] cellararius <hi rend="italic">m. prik under første</hi> a <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 28 <hi rend="italic">cf. generalkapitlets bestemmelse 1257 paragraf 50 (Marténe et Duraud
                     IV)</hi>: de pitanciis antiquus ordo seruetur ut nullo die expetantur neque
                  fiant nisi ad arbitrium abbatis nec per abbatem continuentur tribus diebus. Nullus
                  præter abbatem ipsius loci et patrem abbatem pitancias in grangiis faciat. </p>
          <p> 11: cf. Deut. 11,6. Psalm. 105,17. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Broder Asgod, kaldet Abbed af Øm, til alle troende kristne, der ser dette
						Brev, og særligt til Folk af Cistercienserordenen, Hilsen med alles Frelser. </p>
        <p> For at det, der sker i Tiden, ikke skal gaa af Minde, bliver det
						sædvanligvis bekræftet af Skriftens Tegn eller gode Mænds Vidnesbyrd. Vi
						ønsker, at nulevende og tilkommende skal vide, at vi har skænket til Øm
						Kloster en Gaard i Glatved og en anden Gaard i Hoed — som en Lægbroder fra
						vort Hus ved Navn Oluf Quiter havde købt for egne Midler og tidligere med
						vor Tilladelse overdraget Brødrene — med alt Tilliggende til de nævnte
						Gaarde: Skov, Jord, Hus og Kvæg, paa Allehelgens Dag i det Herrens Aar 1257,
						i hvilket Aar vort Kloster blev flyttet fra den gamle til den nye Kirke. Vi
						har skænket denne Gave, for at vi skal mindes evindelig og for den nævnte
						Lægbroders Sjælefrelse, til Bespisning<ref target="drb1"/> hvert Aar af vore
						kære Sønner og Brødre i Kristus, dog at alle de Indtægter, der kommer af de
						nævnte Ejendomme, skal være under Abbedernes Forsorg og under deres Ledelse
						skal lægges til Brødrenes Bord til evig Tid. For at denne vor Gave kan være
						fast og urokket, har vi bekræftet dette Brev ved at vedhænge vort Segl. Hvis
						nogen gejstlig eller verdslig Person, nogen Abbed, Kældermester, Lægbroder
						eller Munk i ubesindig Forvovenhed med Overlæg forsøger at bryde dette
						Gavebrev eller at mindske nogen af Indtægterne fra de nævnte Gaarde uden
						Konventets Samtykke eller tager dem fra Brødrens Bord til andet Brug, da
						være han forbandet og hjemfalden til den guddommelige Hævn paa Dommedag, og
						han modtage samme Lod som Dathan og Abyron<ref target="drb2"/>, som Jorden
						opslugte levende. Forhandlet i det Herrens Aar 1257 den 1. November paa
						Allehelgens Dag. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> det Generalkapitel, der afholdtes i 1257, udstedte just en
						Bestemmelse om Ekstrabespisning (pitancia), jf. Martène et Duraud, Thesaurus
						anecdd. IV, Paragraf 50 har følgende Ordlyd: de pitantiis antiquus ordo
						seruatur ut nullo die expetantur neque fiant nisi ad arbitrium abbatis nec
						per abbatem continuentur tribus diebus. Nullus præter abbatem ipsius loci et
						patrem abbatem pitancias in grangiis faciat generales ↄ: m. H. t.
						Bespisninger bevares den gamle Skik, at de ikke paa nogen Dag maa søges og
						finde Sted undtagen efter Abbedens Forgodtbefindende, og at de heller ikke
						af Abbeden maa foretages tre Dage igennem. Ingen undtagen Stedets Abbed og
						Faderabbeden maa afholde almindelig Bespisning i Ladegaardene. </p>
            <p n="drb2"> jf. 5. Mos. 11,6. Psalm. 106,17. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
