<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12570428001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12570428001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. Vidisse 1376 29. juni. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 310; Bunge III 55 nr. 299 (efter <hi rend="italic">Aa</hi>); Bunge I 386
                  nr. 299 (efter <hi rend="italic">Aa1</hi>) - Reg.Dan. nr. 992*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483183.webp">2. rk. I nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 221. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1257-04-28"> 1257. 28. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Reval </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongens høvedsmand i Reval Sakse Ovesen bekendtgør den paa møde af vasallerne i
                  Reval fastsatte grænse mellem landsbyerne Padis og Atten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quorum noticiam presens scriptum peruenerit
                  dominus S. capitanius domini regis et iudex in Reualia salutem et pacem in domino
                  Iesu Christo ♦ Facilis est casus hominum et labilis est memoria omnium uiuencium
                  nam omnia que aguntur in tempore cum tempore labuntur nisi fuerint uiua uoce uel
                  scripturarum testimonio roborata/ ♦ Hinc est quod omnes uos scire uolumus quod
                  causa que uertebatur inter dominum abbatem et conuentum de Dünemunde et homines
                  ipsorum qui morantur in Padis ex parte una et Hinricum de Kiuele et habitatores
                  uille que uocatur Atten ex parte altera super piscaria et rebus aliis de consensu
                  parcium tali modo decisa finem accepit ♦ Fratres de Dünemunde et homines ipsorum
                  qui morantur in Padis a paruo riuulo qui fluit de palude in riuum qui transit
                  iuxta. Atten. usque ad <pb facs="4483184"/> eum locum ubi idem riuus decurrit in
                  mare in terminis suis a ripa iam dicti fluminis contra medium ad me&lt;n&gt;suram
                  unius cubiti qui uulgo filum uocatur quod scilicet filum ibidem in arbore excisum
                  habetur piscandi et gurgustia faciendi liberam ex una parte habebunt facultatem ♦
                  Nam et illi de Atten eundem modum ex altera parte tenebunt ita tamen quod neutra
                  pars in gurgustiis suis lapidibus uel aliqua strue lignorum nauicule debenti
                  transire iter intercludat ♦ Preterea nec istis nec illis fossatas ad ponendas
                  sportas in terminis suis facere licebit ♦ Hinrico uero et illis de Atten ab eo
                  loco quo primo dictus riuulus in riuum memoratum decurrit supra eundem locum
                  piscari et gurgustia facere non prohibetur. ♦ Ceterum uero lignorum secationem
                  animalium uenationem arborum melligerarum exstructionem feni incisionem et omnium
                  rerum communionem fratres de Dünemunde et homines eorum qui morantur in Padis cum
                  illis. de Atten ex utraque parte fluminis libere possidebunt excepto quod illi de
                  Atten ex una parte iam dicti fluminis pratum unum speciale habere permittuntur/ ♦
                  Ordinata sunt hec coram uasallis domini regis in Reualia anno domini millesimo
                     c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> lvii<hi rend="sup">o</hi> in die
                  beati Uitalis martiris ♦ Testes interfuerunt dominus. T. Ballison. Th. de Kiuele.
                  Egbertus. Io/ de Holtele. Wil. de Brema milites Reualie. Io. gener domini Saxonis
                  Robekinus de Nogardia. Io. de Thoredia. Albertus. Rubikinus. Io. prior de
                  Dunemunde. frater God. frater Sigmandus et dominus Woghene miles et alii
                  quamplures. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 peruenerit] peruenit <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 20 S. = Saxo. </p>
               <p> 2 me&lt;n&gt;suram] mesuram <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 17 T. = Tuuo </p>
               <p> — Ballison = Palnissun, <hi rend="italic">cf. P. Johansen, Die Estlandliste des Liber Census
                     Daniae p. 823</hi>. </p>
               <p> — Th. = Theodericus. </p>
               <p> — Io/ = Iohannes. </p>
               <p> — Wil. = Willelmus. </p>
               <p> 18 Io. = Iohannes. </p>
               <p> — Io. = Iohannes. </p>
               <p> 19 Io. = Iohannes. </p>
               <p> — God. = Godeschalcus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herr Sakse, Kongens Høvedsmand og Dommer i Reval, til alle troende kristne,
						til hvis Kendskab dette Brev naar, Hilsen og Fred med vor Herre Jesus
						Kristus. </p>
            <p> Omskiftelig er Menneskets Lod, og svindende er alle levende Menneskers
						Erindring. Thi alt, hvad der handles i Tiden, svinder hen med Tiden, hvis
						det ikke bliver bekræftet af Vidners Røst eller skriftligt Vidnesbyrd.
						Derfor ønsker vi, at alle skal vide, at Sagen<ref target="drb1"/> mellem
						Herr Abbeden og det menige Konvent i Dünamünde og deres Mænd, som bor i
						Padis, paa den ene Side, og Henrik af Kivel og Indbyggerne af den By, der
						kaldes Atten, paa den anden Side angaaende Fiskevand og andre Ting, med
						begge Parters Billigelse har faaet følgende Afslutning: Brødrene i Dünamünde
						og deres Mænd, der bor i Padis, skal have uhindret Tilladelse til at fiske
						og anlægge Fiskegaarde paa den ene Side mellem det Sted, hvor en Bæk flyder
						fra Mosen ind i den Flod, der løber forbi Atten, og det Sted, hvor den samme
						Flod løber ud i Havet, paa deres Omraade fra den nævnte Flods Bred ud mod
						Flodens Midte i en Afstand af det Maal, der paa Folkesproget hedder en Favn,
						og som sammesteds er udskaaret i et Træ. Ogsaa Folkene fra Atten skal
						overholde det samme Maal fra den anden Side, dog saaledes at ingen af
						Parterne i deres Fiskegaarde med Sten eller Ophobning af Træ spærrer Vejen
						for Baade, der skal sejle forbi. Det er desuden ikke tilladt hverken den ene
						eller den anden Part at lave Faldgrave paa deres Omraader til Udlægning af
						flettede Fælder. Men det forbydes ikke Henrik og Folkene fra Atten at fiske
						og anlægge Fiskegaarde opefter fra det Sted, hvor den førstnævnte Bæk løber
						ud i den nævnte Flod. Men <pb facs="4510346"/> iøvrigt skal Brødrene i
						Dünamünde og deres Folk, som bor i Padis, frit have Ret til Skovhugst, Jagt,
						Opsættelse af Bistokke, Høslæt og alt paa begge Sider af Floden i Fællesskab
						med Folkene fra Atten, med den Undtagelse, at Folkene fra Atten har Lov til
						paa den ene Side af den nævnte Flod at have en Eng for sig selv. Dette er
						bestemt i Nærværelse af Kongens Vasaller i Reval i det Herrens Aar 1257 paa
						den hellige Martyr Vitalis' Dag. Tilstede var som Vidner Herr Tue Palnesen,
						Didrik af Kivel, Egbert, Johan af Holtele, Wilhelm af Bremen, Riddere i
						Reval, Jens, Herr Sakses Maag, Robekin af Novgorod, Johan af Treiden,
						Albert, Rubikin, Johan, Prior i Dünamünde, Broder Gottschalk, Broder
							Sigmand<ref target="drb2"/> og Herr Vagn, Ridder og mange andre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12540601001'&gt;143&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> formodentlig lig Seghenand, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12540601001'&gt;143&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
