<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12571231105</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12571231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">244</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Livonica 14. Perg. 19,5 × 9. Seglremmene er ført
                  direkte gennem pergamentet, saaledes at de delvis dækker diplomets tre nederste
                  linier. Segl nr. 1. Sakse Ovesen, højre halvdel bevaret, DAS. 16; 2. Byen Revals
                  segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. I 335 nr. 360; Bunge I 272 nr. 215; Hans. UB. I 186 nr. 527
                  — Reg.Dan. nr. *364; Bunge I Reg. 61 nr. 243 og Bunge VI Reg. 12; Bunge, Regesten
                  66 nr. 915.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483207.webp">2. rk. I nr. 244</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 244</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 244. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakuner udfyldt efter trykket i Lüb. UB: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1257-12-31"> [1257] <note>
                  <p> Angaaende dateringen er diskussionen standset med at sætte brevet til 1259 i
                  slutningen af juni (se foruden de opgivne steder Bunge, Das Herzogtum Estland og
                  Hans. UB. I 186 anm. 1 og 2). Argumentet herfor er, at den i diplomet omtalte
                  oversendelse af en kodeks af den lybske ret maa referere sig til 1257 16. sept.,
                  og at kongen omtales som afdød. Brevet skulde derfor være udstedt efter, at
                  nyheden om kongens død er kommet til Estland, d.v.s. omkr. slutningen af juni.
                  Imidlertid er der den vanskelighed, at høvedsmanden i 1259 forud for Kristoffers
                  død hedder Jakob Ramesen (se nr. <ref target="_12590131101" type="link">267</ref>), mens han i 1262 hedder Herbert (se nr. <ref target="_12621231101" type="link">362</ref>). Hans. UB. l.l. foreslaar derfor den udvej, at opfatte
                  Sakse Ovesen 1259 som stedfortræder for Jakob Ramesen. Løsningen er
                  utilfredsstillende, og vanskelighederne lader sig let løse ved at henføre <hi rend="italic">pie
                     memorie</hi> til <hi rend="italic">Agonis</hi>. I daterede diplomer nævnes Saxo som høvedsmand i
                  Reval tidligst 1241 11. okt. og senest 1257 28. april (se nr. <ref target="_12570428001" type="link">221</ref>). Det ovenfor anf. udaterede brev
                  kan derfor sættes til slutningen af 1257, d.v.s., da Reval har modtaget den efter
                  den 16. sept. 1257 fra Danmark afsendte kodeks. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Høvedsmanden Sakse Ovesen i Reval og Reval stad forsikrer Lübeck stad om deres
                  venskab paa foranledning af Lübecks klager over overgreb mod Lübeckere i de tyskes
                  hus i Nowgorod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> [Uiris pr]ouidis et discretis eorumque karissimis amicis. aduocato. consulibus.
                  ac uniuersitati ciuium Lubi[censium S. filius Agonis] pie memorie. illustrissimi
                  domini regis capitaneus in Reualia. aduocatus et consules omnesque [sub castro
                  ipsum locum. inha]bitantes suum in omnibus obsequium boniuolum et paratum. ♦
                  Litteras uestras querimoniis ple[nas ad nos di]rec<pb facs="4483208"/>tas nuper
                  prime suscepimus super [iniuria et] uiolencia uobis in curia Teutonicorum in
                  Naa[gardia illata. ♦ Super qu]o finaliter et precise uobis [respondemus] quod nos
                  quicquid uestro honori mercatorumque communitati [uobiscum pacem et co]ncordiam
                  habencium uestreque uoluntati [beneplacitum] ac utile fore nouerimus omni amicicie
                  [studio] cupimus et uolumus quanto diligencius poterimus adimplere. cum nolimus a
                  uestra communione ac ciuitatis [omniumque uobis] bene uolentium aliquo modo
                  segregari. immo in causis lustis et honestis qu&lt;as&gt; uos interceperitis non
                  solum [in articulo supradicto] quem nobis scripseritis et [que] communitatem
                  mercatorum tetigerint parati simus infatigabiliter uobiscum perseuerare [cum nos
                  inuicem] esse debemus sicut duo brachia crucifixi propter iura uest[ra] ab
                  imperatoribus et regibus pie memorie [uobis aureis] sigillis collata et confirmata
                  [que] ad peticionem illustrissimi domini nostri regis et aliorum dominorum
                  nobilium [hoc] promouencium tam spiritualia quam temporalia de consensu nostro
                  nobis transmiseritis perpetualiter conseruanda. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 S. = Saxo. </p>
               <p> 33 boniuolum = beniuolum. </p>
               <p> 8 qu&lt;as&gt;] que <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 11 iura] <hi rend="italic">o. l. ms</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Sakse, Søn af Ove, salig Ihukommelse, den høje Herre og Konges Høvedsmand i
						Reval, Foged, Raadmænd og alle Indbyggere, der hører under Borgen
						sammesteds, til de kloge og gode Mænd, deres kære Venner, Foged, Raadmænd og
						Borgerskab i Lübeck Forsikring om velvillig og redebon Hyldest. </p>
            <p> Vi har just nu modtaget Eders Brev, der er fuldt af Besværinger overfor os
						over den Uret og voldelige Behandling, der er overgaaet Eder i de tyskes
						Gaard i Novgorod. Dertil vil vi eengang for alle utvetydigt svare Eder, at
						vi af al Venskabs Iver attraar og ønsker i det Maal, vi evner, <pb facs="4510367"/> at imødekomme alt, som os bekendt vil være ønskeligt og
						til Hæder for Eder og alle de Købmænd, der holder Fred og Fordragelighed med
						Eder, og til Gavn for det, I ønsker fremmet, — da vi ikke paa nogen Maade
						ønsker at fjernes fra Samkvem med Eder, Eders Stad og alle Eders Venner, men
						tværtimod er villige til at staa utrættelige ved Eders Side i alle de
						retfærdige og hæderlige Sager, som I maatte paatage Eder — ikke blot i det
						ovennævnte Anliggende, om hvilket I har skrevet til os, og som berører alle
						Købmænd, — og da vi for hinanden bør være som den korsfæstedes tvende
							Arme<ref target="drb1"/> paa Grund af Eders Lov og Ret, som af fromt
						henfarne Kejsere og Konger er givet og stadfæstet Eder med gyldne Segl<ref target="drb2"/>, og som I efter Anmodning af den højbaarne Herre, vor
						Konge, og andre velbyrdige Herrer, der fremmede denne Sag, med vort Samtykke
						har meddelt os, baade aandelig og verdslig Ret, at overholde til evig Tid.
					</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dvs. uadskillelige. </p>
                  <p n="drb2"> Brugen af gyldne Segl er særegen for Kejser- og Kongebreve; dog
						anvendes saadanne Buller (aureæ bullæ) kun i særlige Anledninger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
