<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12570220001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12570220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">213</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1277 28. marts, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Nic.
                  Jordans priv. saml. (1500), tabt — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Bartholin D 102 — <hi rend="italic">Aa1b</hi>:
                  tabt — <hi rend="italic">Aa1b1</hi>: RA. Langebeks dipl. »ex copia in A.R.« indsat under 1256 21.
                  febr. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. IX 43 nr. 41; Hasse II 209 nr. 522 (efter <hi rend="italic">Aa1b1</hi>);
                  Bull. Dan. 402 nr. 526 — Reg.Dan. nr. *348; Rep. nr. 255.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483176.webp">2. rk. I nr. 213</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 213</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 213. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1257-02-20"> 1257. 20. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 4. befaler ærkebispen og bisperne i Danmark at tvinge dem af
                  franciskanerordenens novicer, der vender tilbage til verdslig stand, til at
                  genindtræde i ordenen eller overgaa til en anden orden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483177"/> Alexander episcopus seruus seruorum dei, uenerabilibus
                  fratribus uniuersis archiepiscopis et episcopis per Daciam constitutis salutem et
                  apostolicam benedictionem. ♦ Ex parte dilecti filii &lt;..&gt; ministri fratrum
                  minorum Dacie, fuit propositum coram nobis, quod nonnulli nouicii domorum eiusdem
                  ordinis sue administrationis, procurante humani generis inimico, ad seculum sunt
                  reuersi, quorum quidam matrimonia contrahunt, quidam uero ad ecclesias et
                  beneficia ecclesiastica que prius habuerant restitui se procurant, seu alias in
                  seculo dampnabiliter euagantur, in animarum suarum periculum et scandalum
                  plurimorum, quamuis per habitum eiusdem ordinis qui dari profitentibus consueuit,
                  quem ipsi sponte ac uoluntarie receperunt, et alias apparuerit euidenter, quod
                  uoluerint absolute uitam mutare, et sub religione domino perpetuo deseruire; quare
                  dictus minister de ipsorum salute sollicitus, nobis humiliter supplicauit, ut
                  prouidere super hoc misericorditer curaremus. ♦ De uestra igitur discretione
                  plenam in domino fiduciam obtinentes, uobis in uirtute obedientie per apostolica
                  scripta districte precipiendo mandamus, quatinus, si est ita, dictos nouicios ut
                  ad eundem ordinem redeant, uel ad alium debeant se transferre, monitione premissa
                  per censuram ecclesiasticam appellatione remota cogatis, cum a predictis ministro
                  uel fratribus sui ordinis fueritis requisiti. ♦ Datum Laterani decimo kalendas
                  martii pontificatus nostri anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 &lt;..&gt; = Suenonis] <hi rend="italic">mgl. ms</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine ærværdige Brødre,
						Ærkebispen og alle Bisperne i Danmark, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Af vor elskede Søn Svend, Franciskanerordenens Provincialminister i Danmark,
						er vi blevet gjort bekendt med, at nogle Novicer tilhørende Ordenens Huse i
						hans Provins, paa Foranledning af Menneskehedens gamle Fjende, er vendt
						tilbage til Verden. Nogle af dem indgaar Ægteskab, andre lader sig
						genindsætte i de Kirker og kirkelige Embeder, som de før har haft, eller de
						forvilder sig paa en anden fordømmelig Maade i Verden til Fare for deres
						Sjæle og til Forargelse for mange, skønt de ved at iføre sig den
						Ordensdragt, der plejer at gives dem, der aflægger Klosterløftet, og som de
						frivillig og af egen Drift har modtaget, og paa anden Vis tydeligt har givet
						tilkende, at de fra Grunden af vilde forandre deres Liv og for evig tjene
						Herren under Klosterets Tugt. Derfor har den nævnte Provincialminister
						bekymret for deres Frelse ydmygt ansøgt os om barmhjertigt at tage os af
						denne Sag. Da vi nærer fuld Tillid i Herren til Eders Klogskab, befaler og
						paalægger vi Eder strengt ved denne apostoliske Skrivelse i Kraft af den
						Lydighed, I skylder os, at I, hvis det forholder sig saaledes, efter
						forudgaaende Formaning under Anvendelse af Kirkens Straf med Udelukkelse af
						Appel tvinger de nævnte Novicer til at vende tilbage til deres Orden eller
						gaa over til en anden, naar I af ovennævnte Provincialminister eller hans
						Ordensbrødre bliver opfordret dertil. Givet i Lateranet den 20. Februar i
						vort Pontifikats 3. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
