<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12570726001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12570726001</idno>
            <idno type="dd_serialno">231</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sorøbogen f.44r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 222; Bull.Dan. 416 nr. 541 — Reg.Dan. nr. 999; Potthast
                  nr. 16943; Rep. nr. 265.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483192.webp">2. rk. I nr. 231</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 231</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 231. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1257-07-26"> 1257. 26. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 4. forbyder biskop Peder af Roskilde at besætte de ledige em beder
                  i kirker, hvor Sorø kloster har patronaisret, naar klostrets lovmæssige frist for
                  besættelsen ikke er udløbet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;A&gt;lexander episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri &lt;..&gt;
                  episcopo Roskildensi salutem et apostolicam benedictionem ♦ A tua sollicite uitari
                     de<pb facs="4483193"/>bet industria quod iniustum est et indecens esse
                  dinoscitur aut in iniuriam proximi redundare uidetur ♦ Sane sicut peticio
                  dilectorum filiorum abbatis et conuentus monasterii de Sora Cisterciensis ordinis
                  Roskildensis diocesis nobis exhibita continebat tu passim et indifferenter
                  ecclesias tue diocesis in quibus ipsi ius optinent patronatus quociens eas uacare
                  contingit quamquam non sintin mora personas adillas ydoneas infra tempuslegittimum
                  presentandi confers aliis pro tue libitu uoluntatis in eorum non modicum
                  preiudicium et grauamen propter quod ipsi ad prouidenciam sedis apostolice
                  recurrerunt ♦ Nos itaque ipsorum indebitis grauaminibus occurrere cupientes
                  ffraternitatem tuam rogamus et hortamur attente per apostolica scripta tibi
                  districtius inhibentes quatinus easdem ecclesias inuitis ipsis dictis abbate et
                  conuentu infra tempus huiusmodi nulli de cetero conferre presumas/ ♦ Datum
                  Uiterbii vii kalendas augusti/ pontificatus nostri anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 &lt;A&gt;lexander] <hi rend="italic">initialen, der har skullet tilføjes senere med anden
                     farve, mangler</hi>. </p>
               <p> — &lt;..&gt; = Petro] <hi rend="italic">mgl. ms</hi>. </p>
               <p> 6 confers] <hi rend="italic">rettet fra</hi> consors <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: c. 3 og 27 X de iure patronatus III 38. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder Peder,
						Biskop af Roskilde, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Du bør med Flid omhyggeligt undgaa, hvad der er uretfærdigt og upassende
						eller synes at kunne volde Din Næste Uret. En os forebragt Ansøgning fra
						vore elskede Sønner Abbeden og Konventet i Sorø Kloster af
						Cistercienserordenen i Roskilde Stift udtaler, at Du allevegne og uden
						Forskel, hvergang de Kirker i Dit Stift, hvortil de har Patronatsret, bliver
						ledige — skønt de ikke tøver med indenfor den lovlige Tid<ref target="drb1"/> at præsentere dertil egnede Personer — overdrager disse Kirker til andre,
						ganske som Du lyster. Da dette er til ikke ringe Skade og Krænkelse for dem,
						har de taget deres Tilflugt til det apostoliske Sædes Forsorg. Eftersom vi
						ønsker at hindre, at de uforskyldt krænkes, retter vi vor Bøn og
						indtrængende Formaning til Dig, vor Broder, idet vi ved denne apostoliske
						Skrivelse paa det strengeste forbyder, at Du i Fremtiden drister Dig til mod
						ovennævnte Abbeds og Konvents Vilje indenfor den lovmæssige Tid at overdrage
						disse Kirker til nogen. Givet i Viterbo den 26. Juli i vort Pontifikats 3.
						Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ifølge Laterankonciliet 1179 3 Maaneder, senere 4 Maaneder; hvis
						den ledige Stilling ikke besættes i Løbet af denne Tid, har Bispen ifølge
						kanonisk Ret Lov til at besætte den. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
