<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12191231105</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12191231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 131r. med overskriften: Priuilegium regis
                  Waldemari tercii. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231107" type="link">8</ref>. Kong Valdemar II Sejr for Esrom kloster [1211-1214]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 115; Nielsen, Codex Esromensis, 159. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 596; Reg. Danica nr. 735; Rep. Danicum I:1 udat. s. 398. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 346; nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231106" type="link">7</ref>. Niels Grevesøn
                  for Esrom kloster [1211— 1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474932.webp">1. rk. V nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509264.webp">I:5 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 164. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-12-31"> [1219-1231] <note>
                  <p> Kong Valdemar III.s diplom er tidligere henført til 1225-1231 og august måned
                  1230. </p>
                  <p> Det er udfærdiget efter 1215, da den unge Valdemar fik kongenavn, inden 1231, da
                  han afgik ved døden, se nærmere nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231106" type="link">67</ref>. Som vidne er
                  nævnt <hi rend="italic">Kanutus dux filius regis Waldemari</hi>. Dette må være den Knud, der blev
                  hertug af Estland. Det vides ikke med sikkerhed, hvornår han fik titlen tillagt,
                  men det kan tidligst være sket ved erobringen af landet i 1219 (jf. Annales Danici
                  104-05 og omtalen af Knud som <hi rend="italic">dux</hi> i <pb facs="4474933"/> 1223, Ribe
                  bispekrønike, Kirkehistoriske Samlinger VI:1 (1933-35) 32). Datering altså
                  [1219-1231]. </p>
                  <p> Lån fra diplomforlægget, nr. <ref target="/books/dipdan/1211/dd_12111231107" type="link">8</ref>, er kendetegnet med petit. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar III den Unge kundgør og stadfæster, at Niels Grevesøn i nærværelse
                  af kong Valdemar II Sejr har overdraget Esrom kloster Huseby og Skærød, ialt tyve
                  mark guld, deraf fire mark som gave, resten som salg til den rette pris. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ego Waldemarus lIunior dei gratia
                  Danorum Sclauorumquerex. omnibus Christi fidelibus tam posteris. quam presentibus
                  in perpetuum. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus. regale conuenit adesse presidium. propter
                  multiplices prauorum incursus ne forte cuiuslibet temeritatis acerbitas. aut eos a
                  sancto proposito reuocet aut robur quod absit sacre religionis infringat. Quotiens
                  itaque a nobis illud petitur quod sacre religioni et honestati conuenire
                  dinoscitur. nos animo libenti decet annuere. et postulantium uotis congruum regie
                  maiestatis impertiri suffragium. Diuine namque misericordie gratiam fragilitati
                  nostre in hoc reconciliare cupientes. ut religiosos quosque ne iniuriis aliquibus
                  molestentur. regie potestatis respectu. a prauorum incursibus defensatos et
                  inconturbatos in perpetuum esse cupimus. Eapropter notum facimus uniuersis hec
                  scripta cernentibus. qualiter possessio Huseby et Schetheruth. cum omnibus
                  attinentiis suis deuenerint in manus fratrum de Esrom. Nicolaus siquidem
                  cognomento Greuesun. pro uite eterne remuneracione. iter peregrinacionis
                  Ierosolimitane aggressurus. predictarum possessionum partem fratribus de Esrom. ob
                  remedium anime sue donando contulit. quatuor. scilicet. marcas auri. partem
                  &lt;re&gt;liquam possessionum. iusto emptionis pretio uidelicet sedecim marcis
                  auri. coram patre nostro Waldemaro aliisque quam plurimis terre nobilibus in
                  Warthingburgh. uendendo contradidit. Et ut emptionis huius celebratio. predictis
                  fratribus firma et in perpetuum illibata permaneat pagine presentis exaratione. et
                  sigilli nostri inpressione confirmamus. et contra omnes contradicentium
                  cauillationes roboramus. Testes huius confirmac&lt;i&gt;onis Kanutus dux fi lius
                  regis Waldemari. Iacobus filius Sunonis. Benedictus filius Iohannis. Eschillus
                  Snubbe. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 conuenire] med det andet n rettet a. </p>
               <p> 14 deuenerint] deuenerit i diplomforlægget. </p>
               <p> 17 &lt;re&gt;liquam] aliquam a, men reliquam i diplomforlægget. 22
                  confirmac&lt;i&gt;onis] confirmaconis a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar den Unge, af Guds nåde
                  de Danskes og Venders konge, til alle troende i Kristus, så vel tilkommende som
                  nulevende, hilsen til evig tid<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør, da der finder mangfoldige overgreb sted fra
                  nedrige menneskers side, støttes og beskyttes af kongen, for at ikke nogen i had
                  og frækhed enten skal drage dem bort fra deres forsæt eller, hvad Gud forbyde,
                  svække dem i den hellige tros kraft. Derfor sømmer det sig, at vi, så ofte som
                  det, der vides at passe for den hellige og agtværdige tro, udbedes af os, bevilger
                  det med villigt sind og på rette vis giver de bedendes ønsker vor understøttelse
                  som kongelig majestæt. Det er da vort ønske, at ingen klostergivne forulempes af
                  nogen uret, men stedse lever uforstyrret, beskyttet mod nedrige overgreb af vor
                  kongelige magt, og herved ønsker vi at forsone Gud i hans miskundhed og nåde med
                  skrøbeligheden hos os. Derfor gør vi vitterligt for alle, der ser dette brev, at
                     besid<pb facs="4509265"/>delsen Huseby og Skærød med alle dens tilliggender er
                  kommet i Esrom klosters hænder. Niels med tilnavnet Grevesøn, der — mod
                  gengældelse i det evige liv — står i begreb med at begive sig på pilgrimsfærd til
                  Jerusalem, overdrog jo brødrene i Esrom en del af de førnævnte besiddelser som
                  gave til bod for sin sjæl, nemlig fire mark guld, mens han overgav og til den
                  rette pris solgte den resterende del af besiddelserne, det vil sige seksten mark
                  guld i Vordingborg i nærværelse af vor fader Valdemar og mange andre af landets
                  velbyrdige mænd<ref target="drb2"/>. Og for at bekendtgørelsen af dette køb kan
                  stå ved magt og stedse forblive urørt for fornævnte brødre, stadfæster vi den ved
                  at skrive dette brev og hænge vort segl under, og vi bestyrker den mod alle
                  spidsfindige indsigelser. Vidnerne ved denne stadfæstelse var hertug Knud, kong
                  Valdemars søn, Jakob, søn af Sune, Bent, søn af Jens, Eskil Snubbe. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kong Valdemar den Unges diplom er udfærdiget efter 1215, da han fik
                  kongenavn, inden 1231, da han afgik ved døden, se nærmere nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231106'&gt;67&lt;/a&gt;, note 1. Som
                  vidne er nævnt 'hertug Knud, kong Valdemars søn', utvivlsomt hertug Knud af
                  Estland. Det vides ikke med sikkerhed, hvornår han fik titlen tillagt, men det kan
                  tidligst være sket ved erobringen af landet i 1219. Datering altså [1219-1231]. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231107'&gt;8&lt;/a&gt;, kong Valdemar II.s diplom, der har dannet forlæg for sønnens. Se også
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1211/dd_12111231106'&gt;7&lt;/a&gt;, note 1.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
