<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12190807001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12190807001</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 10 f. 125r. nr. 551. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 268 § 29-30; Gruber, Origines Livoniæ, 260;
                  Lagerbring, Swea rikes historia, II 320 (udtog); v. Celse 56 (udtog); Taurinensis
                  III nr. 46; SS. rerum Livonicarum I 388; Sverges Traktater I nr. 66 (udtog); Horoy
                  III nr. 9; MGH. Epistolae selectae I nr. 101; Bull. Danicum nr. 144. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 662*; Meklenburgisches UB. I nr. 259; Potthast nr.
                  6114; Pressutti I nr. 2170. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190807002" type="link">155</ref>. Pave Honorius III til samme under samme dag.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474920.webp">1. rk. V nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509256.webp">I:5 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 154. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-08-07"> 1219. 7. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III befaler på kong Valdemar II Sejrs foranledning tre nordtyske
                  biskopper under dansk herredømme at stævne ærkebiskoppen af Uppsala og hans
                  lydbiskopper til Rom, fordi de til skade for kong Valdemars søstersøn har salvet
                  Johan Sverkersson til konge af Sverrig, skønt den danske konge forinden
                  appellerede sagen til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lubicensi .. Szerinensi. et .. Raskeburgensi episcopis. </p>
            <p> Karissimus in Christo filius noster Waldemarus rex Danorum illustris <pb facs="4474921"/> nobis insinuare curauit. quod clfayre memorie Erico rege
                  Swetie rebus humanis exempto. nobilis uir .Io. regnum Swetie ad defuncti filium
                  dicti regis Danorum nepotem iure hereditario deuoluendum quorundam magnatum
                  eiusdem regni fauore suffultus uiolenter inuasit. Porro idem rex intellecto quod
                  uenerabiles fratres nostri .. archiepiscopus Ubsallensis et suffraganei eius in
                  regem uolebant inungere nobilem supradictum. ne id facerent/ inhibuit appellando.
                  prefatum nepotem suum et omnia iura eius apostolice protectioni supponens ac
                  prefigens terminum quo per se uel per nuntios suos in nostra comparerent presentia
                  hiis qui uenirent pro tuenda dicti nepotis sui iustitia responsuri. sed ipsi
                  legitima eius appellatione contempta in regem inuncxerunt nobilem antedictum in
                  prefati nepotis sui pupilli ac etiam post patris obitum nati grauissimum
                  preiudicium et contemptum nostrum ac sedis apostolice manifestum. Nolentes igitur
                  huiusmodi presumptionis excessum sub dissimulatione transire cum debite pene
                  remissio audaciam tribuat delinquendis per apostolica uobis scripta mandamus.
                  quatinus inquisita plenius ueritate/ si uobis constiterit dictos archiepiscopum et
                  episcopos ad inunctionem huiusmodi post appellationem legitimam processisse/
                  auctoritate nostra firmiter iniungatis ipsi archiepiscopo et uni episcoporum qui
                  astiterunt eidem ut infra competentem terminum sibi prefigendum a uobis cum
                  procuratoribus aliorum apostolico conspectui personaliter se presentent de
                  huiusmodi satisfacturi contemptu/ ipsos ad id si necesse fuerit per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita compellentes. Quicquid autem inde feceritis
                  nobis per litteras uestras ueraciter intimetis. Quod si non omnes (hiis exequendis
                  potueritis interesse duo uestrum ea nichilominus exequantur). </p>
            <p> Datum Reate .vii. idus. augusti. pontificatus nostri anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Lubicensi] .. Lubicensi (=Bertoldo) a. </p>
               <p> — .. = Brunwardo. </p>
               <p> — Szerinensi = Zwerinensi. </p>
               <p> — .. = Heinrico. </p>
               <p> 1 cl&lt;a&gt;re] clere a. </p>
               <p> 2 Io. = Iohannes. </p>
               <p> 5 .. = Valerius. </p>
               <p> 7 appellando] med det andet I rettet, måske frapa. </p>
               <p> 16 si] på rasur a. </p>
               <p> 21-22 si necesse fuerit] gentaget og overstreget i linien a. </p>
               <p> 24-25 Quod si non omnes indtil exequantur).] Quod si non omnes etcetera a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskopperne Bertoldus af Lybæk, Brunwardus af Schwerin og Heinricus af
                     Ratzeburg<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Vor meget kære søn i Kristus Valdemar, de Danskes berømmelige konge, har sørget
                  for at meddele os, at den højbårne mand Johan<ref target="drb2"/>, efter at
                  Sverrigs konge Erik<ref target="drb3"/>, berømmeligt ihukommet, var blevet rykket
                  bort fra denne verden, støttet og begunstiget af visse stormænd i samme rige, med
                  vold har tiltaget sig kongedømmet i Sverrig, som med arvelig ret burde tilfalde
                  afdødes søn<ref target="drb4"/>, søstersøn af de Danskes nævnte konge. Fremdeles
                  har samme konge, da han blev klar over, at vore ærværdige brødre ærkebiskop
                  Valerius af Uppsala og hans lydbiskopper planlagde at salve ovennævnte højbårne
                  mand til konge, forbudt at gøre det ved at appellere, idet han stillede sin
                  førnævnte søstersøn og alle hans rettigheder under apostolisk beskyttelse og
                  fastsatte et tidspunkt, hvortil de selv eller ved deres sendemænd skulde møde op
                  for os for at svare dem, der vilde komme for at værge hans nævnte søstersøns ret;
                  men de har under foragt for hans lovmæssige appel salvet førnævnte højbårne mand
                  til konge til meget alvorlig skade for hans føromtalte faderløse søstersøn, som
                  tilmed var født efter faderens død, og i tydelig foragt for os og det apostoliske
                  sæde. Da vi altså ikke ønsker at lade som intet og forbigå dette forvovne
                  overgreb, eftersom eftergivelse af en skyldig straf forårsager frækhed og
                  forbryderiskhed, befaler vi jer ved denne vor apostoliske skrivelse, at I efter at
                  have udforsket sandheden til fuldkom<pb facs="4509257"/>menhed, hvis det bliver
                  klart for jer, at nævnte ærkebiskop og biskopper har foretaget denne salvning
                  efter den lovmæssige appel, urokkeligt på vor myndighed pålægger denne ærkebiskop
                  og en af de biskopper, som har bistået samme, at de inden et passende tidspunkt,
                  der forud skal fastsættes for dem af jer, personligt skal indfinde sig for vort
                  apostoliske åsyn tillige med befuldmægtigede for de andre for at yde bod for denne
                  foragt, idet I, hvis det bliver nødvendigt, med tilsidesættelse af appel ved
                  kirkelig straf tvinger dem dertil. Men alt, hvad I foretager jer desangående, skal
                  I på sandfærdig vis oplyse os om ved jeres breve. Men hvis I ikke alle kan tage
                  del i udførelsen af dette, skal i hvert fald to af jer udføre det. </p>
            <p> Givet i Rieti den 7. august i vort pavedømmes fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om karakteren af bullen se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12190807002'&gt;155&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Johan Sverkersson. </p>
                  <p n="drb3"> Erik Knutsson, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081113001'&gt;146&lt;/a&gt;. Han døde i
                  1216. </p>
                  <p n="drb4"> Erik Eriksson, søn af Erik Knutsson og Regitse, datter af Valdemar I.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
