<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12190807002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12190807002</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 10 f. 125r. nr. 551. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Se nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190807001" type="link">154</ref>. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Se nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190807001" type="link">154</ref> samt Potthast nr. 6115.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474921.webp">1. rk. V nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509257.webp">I:5 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 155. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-08-07"> 1219. 7. august 
               <note>
                  <p> Den foreliggende bulle om kongekroningen i Sverrig sluttersigi registret
                  umiddelbart til nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190807001" type="link">154</ref>, men er ikke slet og ret en følgeskrivelse hertil. Det er i stedet
                  et nyt mandat, der pålægger modtagerne helt andre hverv, end tilfældet er i nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190807001" type="link">154</ref>. Selv om
                  det ikke direkte er udtalt i texterne, er det dog givet, at de to skrivelser
                  udelukker hinanden. Om de nordtyske bisper selv har kunnet vælge mellem de to vidt
                  forskellige fremgangsmåder, som hullerne udviser, er usikkert. Der kan nemlig godt
                  have existeret et tredie dokument med instrux om, hvilken vej de skulde følge
                  under bestemte, nærmere angivne omstændigheder, en bulle som blot nu er gået til
                  grunde. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III befaler på kong Valdemar II Sejrs foranledning tre nordtyske
                  biskopper under dansk herredømme at bringe forlig i stand i sagen om <pb facs="4474922"/> salvningen af Johan Sverkersson til konge af Sverrig,
                  foretaget af ærkebispen af Uppsala og hans lydbiskopper, skønt den danske konge
                  forinden havde appelleret sagen til Rom, og dersom forligsforsøget mislykkes, da
                  at anstille undersøgelser i sagen og meddele paven resultatet heraf. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Scriptum est eisdem usque manifestum. Ideoque fraternitati uestre per apostolica
                  scripta mandamus. quatinus uocatis quos propter hoc uideritis euocandos ad
                  concordiam impendatis studium diligens/ et operam studiosam. que si per studium
                  uestrum nequiuerit prouenire/ inquiratis appellatione remota de toto negotio et
                  eius circumstantiis omnibus diligentissime ueritatem. et eam nobis per litteras
                  uestras plene ac fideliter intimetis. ut in ipso negotio prout eius magnitudo
                  requirit/ inoffense procedere ualeamus. Quod si non omnes (hiis exequendis
                  potueritis interesse duo uestrum ea nichilominus exequantur). </p>
            <p> Datum (Reate .vii. idus. augusti. pontificatus nostri anno quarto). </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Scriptum est eisdem usque manifestum] hermed henvises til foregående nr. </p>
               <p> 24-26 Quod si non omnes indtil anno quarto).] Quod si non omnes etcetera. Datum
                  ut supra a, hvorved henvises til foregående nr. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev er skrevet til de samme indtil</hi>
               <ref target="drb1"/> og det apostoliske sæde. Og derfor befaler vi jer, brødre,
                  ved denne vor apostoliske skrivelse, at I efter at have sammenkaldt dem, I finder
                  bør sammenkaldes på grund heraf, anvender flid og omhu og ivrigt virker for
                  endrægtighed, og at I, hvis en sådan ikke kan tilvejebringes ved jeres iver, med
                  tilsidesættelse af appel på den mest omhyggelige måde skal efterforske sandheden
                  angående hele sagen og alle dens omstændigheder og give os fuldstændig og
                  pålidelig underretning ved breve fra jer, for at vi kan gå frem i denne sag uden
                  at vække anstød, således som dens betydning gør det påkrævet. Men hvis I ikke alle
                  kan tage del i udførelsen af dette, skal i hvert fald to af jer udføre det. </p>
            <p> Givet i Rieti den 7. august i vort pavedømmes fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12190807001'&gt;154&lt;/a&gt;, som i registret har plads umiddelbart foran. Den foreliggende bulle er
                  dog ikke slet og ret en følgeskrivelse hertil. Det er i stedet et nyt mandat, der
                  pålægger modtagerne helt andre hverv, end tilfældet er i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12190807001'&gt;154&lt;/a&gt;. Selv om det
                  ikke direkte er udtalt i texterne, er det dog givet, at de to skrivelser udelukker
                  hinanden. Om de nordtyske bisper selv har kunnet vælge mellem de to vidt
                  forskellige fremgangsmåder, som bullerne udviser, er usikkert. Der kan nemlig godt
                  have existeret et tredie dokument med instrux om, hvilken vej de skulde følge
                  under bestemte, nærmere angivne omstændigheder, en bulle som blot nu er gået til
                  grunde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
