<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12190526001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12190526001</idno>
            <idno type="dd_serialno">150</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 10 f. 99v. nr. 469. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 269 § 35 (udtog); Cod. dipl.
                  Brandenburgensis II:1 nr.13; Cod. dipl. Prussicus I nr. 14; Horoy III nr. 224;
                  Preussisches UB. I:1 nr. 34; MGH. Epistolae selectae I nr. 98; Bull. Danicum nr.
                  141. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 659*; Potthast nr. 6071; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3
                  nr. 6339; Pressutti I nr. 2084; Reg. der Markgrafen von Brandenburg nr. 565.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474916.webp">1. rk. V nr. 150</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509253.webp">I:5 nr. 150</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 150. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-05-26"> 1219. 26. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4474917"/> Pave Honorius III bemyndiger biskop Christianus af Preussen
                  til at give dispensation til hr. Otto af Lyneborgs ægteskab med markgrev Albrekt
                  II af Brandenburgs datter, som er kommet i stand for at bilægge stridighederne
                  mellem kong Valdemar II Sejr og hans søstersøn hr. Otto på den ene side og
                  markgrev Albrekt på den anden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo Pruscie. </p>
            <p> Ascitis aliis in partem sollicitudinis summus pontifex assumptus est in
                  plenitudinem potestatis qui cum moderator sit canonum iuri non facit iniuriam si
                  dispensat cum imminens necessitas et euidens utilitas id exposcit. presertim cum
                  dispensatio sic iuris uincula laxet in aliquo quod in aliis non dissoluit. et sic
                  beneficium gratie specialis inducat. quod uigorem con stitutionis non perimit
                  generalis. Oblata siquidem nobis ex parte tua et aliorum quamplurium principum et
                  baronum insinuatio patefecit. quod inter carissimum in Christo filium nostrum ..
                  Danorum regem illustrem. et .O. de Lunenburch nepotem ipsius ex parte una. et
                  nobilem uirum marchionem Brandeburgensem ex altera. inimico homine superseminante
                  zizaniam guerre ac inimicitie pestifere ac mortales adeo succreuerunt. quod preter
                  stragem hominum miserabilem factam multotiens hinc et inde combustiones uillarum
                  et inhumanitates alias quas narrare per singula longum esset alter alterius
                  sanguinem sitiat/ et carnem in morte famescat. Unde contingit quod subsidium quod
                  conuersis Pruscie per regem .. nepotem ipsius et marchionem predictum posset
                  potissimum procurari. utpote qui <pb facs="4474918"/> sunt contigui terre illi et
                  tam multitudine gentium/ quam aliis diuitiis locupletes plurimum impeditur et
                  pereunt miserabiliter anime plurimorum. Quapropter nobis humiliter supplicastis.
                  ut cum prefatus marchio dicto .0. filiam suam uellet matrimonio copulare. ad
                  sedandas guerras et inimicitias supradictas quod in quarto gradu contraere ualeant
                  pro bono pacis dispensare de benignitate sedis apostolice dignaremur. maxime cum
                  iidem si sopiatur per huiusmodi copulam seminarium discordie inter eos tibi et
                  baptizatis Pruscie impensuros se decens auxilium repromittant. Nos igitur de
                  discretione tua plenam in domino fiduciam obtinentes; tuis et dictorum nobilium
                  precibus inclinati; per apostolica tibi scripta mandamus. quatinus super hiis
                  auctoritate nostra statuas quod secundum deum uideris statuendum. </p>
            <p> Datum Rome apud sanctum Petrum. vii. kalendas iunii. pontificatus nostri anno
                  tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Episcopo] .. Episcopo (= Christiano) a. </p>
               <p> 22 .. = Waldemarum. </p>
               <p> 23 O. = Ottonem. </p>
               <p>23-24 marchionem Brandeburgensem = Albertum. </p>
               <p> 29 .. = — 0ttonem. </p>
               <p> 3 O. = Ottoni. </p>
               <p> 5 contraere = contrahere. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24-25 Matth. 13,25: inimicus . . .. superseminauit zizania. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskop Christianus af Preussen. </p>
            <p> Mens andre er kaldede til at få andel i omsorgen, er den høje pave blevet valgt
                  til magten i dens helhed, og som den, der håndhæver de kanoniske regler, gør han
                  ikke uret mod retten, hvis han giver dispensation, når truende nød og indlysende
                  gavn kræver det, særlig ikke, når dispensationen løsner rettens bånd på eet punkt,
                  således at det ikke opløses på andre, og dersom han velvilligt udviser en særlig
                  nåde på en sådan måde, at den ikke tilintetgør styrken af den almengyldige
                  bestemmelse. En meddelelse, der er forebragt os fra dig og adskillige andre
                  fyrster og stormænd har nu åbenbaret, at der <pb facs="4509254"/> er opstået
                  ødelæggende og dødbringende krige og fjendtligheder — da menneskefjenden har sået
                  sit ugræs<ref target="drb1"/> — mellem vor meget kære søn i Kristus Valdemar, de
                  Danskes berømmelige konge, og Otto af Lyneborg, hans søstersøn, på den ene side,
                  og den højbårne mand markgrev Albrekt af Brandenburg på den anden i den grad, at
                  den ene tørster efter den andens blod og i døden hungrer efter kød, foruden den
                  ofte anrettede ynkelige nedsabling af mennesker fra begge sider, af brænding af
                  landsbyer og andre umenneskeligheder, som det vilde være for langt at fortælle i
                  enkeltheder. Heraf følger, at den hjælp, der først og fremmest kunde skaffes de
                  omvendte i Preussen ved kong Valdemar, hans søstersøn Otto og førnævnte markgreve,
                  eftersom de er naboer til samme land og har rigeligt så vel af folkemængde som af
                  andre goder, i høj grad forhindres, og et stort antal sjæle ynkeligt omkommer.
                  Derfor har I i ydmyghed bønfaldet os om, at vi, da førnævnte markgreve kunde ønske
                  at give nævnte Otto sin datter til ægte, af det apostoliske sædes velvilje vilde
                  værdiges for fredens godes skyld og for at bringe ovennævnte krige og
                  fjendtligheder til ophør at give dispensation til, at de kan indgå ægteskab i
                  fjerde grad<ref target="drb2"/>, ganske særlig, da disse samme, hvis kimen til
                  uenigheden mellem dem bringes ud af verden ved dette ægteskab, lover til gengæld,
                  at de vil yde dig og de døbte i Preussen en passende hjælp. Idet vi altså i Herren
                  nærer fuld tillid til dig, kloge broder, bøjer vi os for dine og nævnte højbårnes
                  bønner og befaler ved denne vor apostoliske skrivelse, at du i disse ting på vor
                  myndighed fastsætter, hvad du i overensstemmelse med Gud finder bør fastsættes. </p>
            <p> Givet ved S. Pietro i Rom den 26. maj i vort pavedømmes tredie år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Matt. 13,25. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530120001'&gt;91&lt;/a&gt;, note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
