<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12191231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12191231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Var omkring 1750 ikke længere forhånden i det mecklenburgske arkiv
                  (Meklenburgisches UB. I nr. 251). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Repertorium Fabricianum, p. 1, en fortegnelse over diplomer i det
                  mecklenburgske arkiv, affattet 1582 af Samuel Fabricius, beroende i Schwerin
                  Landeshauptarchiv (Meklenburgisches UB. I s. IX). Overskrift: <hi rend="italic">A. Mit diesem
                     buchstaben ist der erste Casten gezeichent, in welchem seind funf
                     vnterschiedliche Kestlein, mit A. B. C. D. E. signirt, vnd seind im ersten
                     Kestlein allerlei vnterschiedliche Lehenbriue, von Kaisern Köningen, vnd andern
                     Herren, den Hertzogen zu Mekelb. vnd den Grauen zu Sverrin gegeben etc</hi>.
                  Ifølge tilskriften til slut er referatet gjort efter den latinske text. — Reg.
                  Danica nr. 7168; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 356; BöhmerFicker-Winkelmann V:4 nr.
                  10841; Reg. der Markgrafen von Brandenburg nr. 569. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Jahrbücher d. Vereins f. meklenburgische Geschichte XIII (1848) 338;
                  Meklenburgisches UB. I nr. 251; Cod. dipl. Brandenburgensis 1:25 nr. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474930.webp">1. rk. V nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509263.webp">I:5 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 162. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-12-31"> 1219 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Salzwedel</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4474931"/> Markgrev Albrekt II af Brandenburg forlener grev Henrik af
                  Schwerin med slottet Lenzen mod, at denne bistår ham mod enhver undtagen kongen af
                  Danmark. Hvis markgreven kommer i krig med Danmark, skal slottet stilles til
                  rådighed for ham, før krigen begynder, så han kan befæste det mod den danske
                  konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Albert der ander, Marggraue zu Brandenburg, belenet Grauen Heinrichen von Swerin
                  mit dem Schloss Lenchin vnd aller seiner zubehörung mit solchem beschaide, das ehr
                  solle dem Marggrauen wider iderman one den künig zu Denmarken gewertig sein, vnd
                  wan der Marggraue würde mit Denmarcken in Vehde geraten, sol der Graue dis Schlos
                  mit dem darbei ligenden Dorffe vnd seiner zolshebung dem Marggrauen einreumen vor
                  anfange des kriegs, solchs wider den künig zu beuestigen vnd zu gebrauchen. Nach
                  dem krige sol es dem Grauen gegen Herausgebung des aufgewandten baw costens
                  widerumb eingeantwortet werden. Es sols auch der Graue bei dem alten zollen
                  bleiben lassen.</p>
            <p> Datum Soltwedele anno 1219.</p>
            <p> Ist lateinisch, signirt mit A. I. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrekt den Anden, markgreve af Brandenburg, forlener grev Henrik af Schwerin med
                  slottet Lenzen og alt dets tilliggende med denne bestemmelse, at han skal bistå
                  markgreven mod enhver undtagen kongen af Danmark, og hvis markgreven skulde komme
                  i krig med Danmark, skal greven tilstå markgreven dette slot tillige med den dær
                  liggende landsby og dens toldopkrævning, før krigen begynder, for at han kan
                  befæste og bruge det mod kongen. Efter krigen skal det mod dækning af de påløbne
                  byggeomkostninger atter overgives til greven. Greven skal også lade det forblive
                  ved den gamle told. </p>
            <p> Givet i Salzwedel år 12191). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> herefter har registratoren tilføjet: 'Det er på latin, signeret A 1'.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
