<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12190723001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12190723001</idno>
            <idno type="dd_serialno">152</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 10 f. 114r. nr. 530. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Potthast nr. 6106 (tryk i ældre kanoniske lovsamlinger); Suhm IX 753;
                  Friedberg, Corpus iuris canonici, II spalte 671; Horoy III nr. 260; Bull. Danicum
                  nr. 143. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 661*; Potthast nr. 6106; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 349;
                  Friedberg, Quinque compilationes antiquae, 180 (Comp. V c. 2 IV 1); Pressutti I
                  nr. 2160.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474919.webp">1. rk. V nr. 152</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509255.webp">I:5 nr. 152</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 152. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-07-23"> 1219. 23. juli 
               <note>
                  <p> Bullen optoges i <hi rend="italic">Quinta compilatio decretalium</hi> fra 1226 og gik derfra
                  videre til Gregor IX.s dekretalsamling fra 1234, <hi rend="italic">Liber Extra</hi>, hvor den fik
                  plads som c. 28 X De sponsalibus et matrimoniis IV 1. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III svarer biskop Niels af Slesvig på dennes forespørgsel, at man i
                  almindelighed ikke skal lade en bruds protester mod at blive viet få juridiske
                  følger, med mindre hun er flygtet umiddelbart efter vielsen og erklærer kun at
                  have samtykket i ægteskabet af stor frygt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo Sleswicensi. </p>
            <p> Consultationi tue breuiter respondemus. quod sponsas que de more ueniunt ad
                  ualuas ecclesie benedicende cum sponsis ibique reclamantes affirmant se numquam in
                  eorum matrimonium consensisse. audiri sponsis legitime probantibus contrarium non
                  oportet. cum legitimis et idoneis testibus non debeat illarum simplex assertio
                  preualere. Sane illis que benedictione recepta mox a sponsis aufugiunt ante carnis
                  copulam subsecutam asserentes se numquam in illos ueraciter consensisse. sed metu
                  illato compulsas <pb facs="4474920"/> uerba protulisse consensus licet animo
                  dissentirent/ non statim est audientia deneganda. sed de illato metu est cum
                  diligentia inquirendum. et si talis metus inueniatur illatus qui cadere potuerit
                  in constantem; erunt non immerito audiende. </p>
            <p> Datum Reate. x. kalendas. augusti. pontificatus nostri anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Episcopo] .. Episcopo (= Nicolao) a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2-3 Se c. 4 X De his quae vi metusve causa fiunt I 40.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskop Niels af Slesvig. </p>
            <p> Vi svarer i korthed på din forespørgsel, at det ikke sømmer sig at give de brude
                  adgang til domstolen, som efter sæd og skik kommer til kirkens dør for at blive
                  velsignet med deres brudgomme og dær protesterer og forsikrer, at de aldrig har
                  givet deres samtykke til ægteskab med dem, når brudgommen på lovmæssig vis beviser
                  det modsatte, eftersom en simpel forsikring ikke bør sættes højere end lovmæssige
                  og hertil skikkede vidner. Dog, de brude, som efter at have modtaget velsignelsen
                  kort efter flygter fra deres brudgomme, førend der er påfulgt legemlig forening,
                  og forsikrer, at de i sandhed aldrig har givet deres samtykke til dem, men slagne
                  af en frygt, der er blevet påført dem, har udtalt de samtykkende ord, skønt de
                  inderst inde var af en anden mening, bør man ikke strax nægte adgang til
                  domstolen, men der bør anstilles en omhyggelig undersøgelse af den frygt, der er
                  påført dem, og hvis en frygt, som kan påkomme en modig mand<ref target="drb1"/>,
                  findes at være påført dem, bør de med rette have adgang til domstolen<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Givet i Rieti den 23. juli i vort pavedømmes tredie år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> formel fra den kanoniske ret (c. 4 X De his quae vi metusve causa fiunt
                  I 40). </p>
                  <p n="drb2"> bullen blev optaget i 'Femte dekretalsamling' fra år 1226 og indgik
                  senere i Gregor IX.s dekretaler af 1234 som c. 28 De sponsalibus et matrimonio IV
                  1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
