<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12190925001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12190925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p> Texten er overleveret gennem Vitskølbogen. Om håndskrifterne hertil, der hidrører
                  fra 17. og 18. århundrede, se Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref>, hvorfra de
                  anførte signa er hentet. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ny kgl. Saml. 1193 49, p. 32. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">e</hi>: Bartholin, Collectanea tomus H, p. 366. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">f</hi>: Idem, Collectanea tomus F, p. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dänische Bibl. VI 165. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 345, 754; Reg. Danica nr. 663; Rep. Danicum I:1 s. 20.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474923.webp">1. rk. V nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509258.webp">I:5 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 157. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: a. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-09-25"> 1219. 25. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Omer af Børglum overdrager på opfordring af kong Valdemar II Sejr kirkerne
                  i (Nørre-)Sundby og Hals til Vitskøl kloster med enhver sogneret og bisperet og
                  med ret til at indsætte og afsætte præster uden protest fra biskoppens side.
                  Desuden overlader han klostret alt sit sagefald med enhver biskoppelig ret over
                  dets undergivne til gengæld for, hvad kong Valdemar har skænket Børglum stift.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omerus permissione diuina Burglanensis episcopus salutem in salutis
                  a&lt;u&gt;ctore Iesu Christo. </p>
            <p> Sanctorum patrum circumspecta decreuit autoritas, ea quæ geruntur in tempore, ne
                  sim&lt;u&gt;l per processum temporis a memoria succedentium sibi ad inuicem
                  g&lt;ener&gt;ationum penitus elabantur, bonorum testimoniis uel uiuacibus
                  scripturarum indiciis perenniter stabilire. Quapropter uniuersitati <pb facs="4474924"/> uestræ præsentis authoritate declaramus, quod nos ex libero,
                  maturo, unanimi et deliberato animo nostro et consensu, consilio et uoluntate
                  dilecti capituli nostri conferimus, annuimus et annectimus sincere nobis dilectis
                  ac religiosis uiris dominis Branda&lt;n&gt;o abbati et conuentui monasterii
                  Vitescole ordinis Cisterciensis et eorum successoribus ecclesias nostras Sundby et
                  Halsæ nostræ dyocesis situatas cum omni iure parochiali et episcopali perpetuis
                  temporibus possidendas, nullo iure episcopali duntaxat excepto, cum pleno iure
                  instituendi et destituendi religiosos uel presbyteros seculares idoneos sine
                  reclamatione nostra uel successorum nostrorum ad regimen animarum earundem sicut
                  illis uisum fuerit expedire. Causas insuper omnes seu exactiones episcopales, cum
                  omni iure episcopali super omnem familiam suam, quam in præsentiarum habent uel
                  habere poterunt in futurum ipsis dominis abbati et conuentui libere dimittimus
                  perpetuis temporibus exequendas. Hæc autem omnia prædictis dominis abbati et
                  conuentui tam ex intimæ charitatis affectu gratiose conferimus, quam ad instantiam
                  piissimi regis nostri Valdemari eiusque benignam recompensam nostræ diocesi
                  plenarie patefactam. Ne igitur super huiusmodi collatione aliqua in posterum
                  possit suboriri calumnia seu ambiguitatis materia uel contradictio præsentes <pb facs="4474925"/> literas eisdem dominis contulimus sigilli nostri munimine una
                  cum sigillo nostri dilecti capituli roboratas in euidentiam et cautelam pleniorem. </p>
            <p> Actum et datum Alburgh anno gratiæ mecxix septimo calendas octobris in præsentia
                  clarissimi domini Valdemari regis Danorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 a&lt;u&gt;etore] actore rettet fra autore e, actore a, f. </p>
               <p> 24 autoritas] auctoritas f. </p>
               <p> 25 sim&lt;u&gt;l) similiter mss., rettet efter Dipl. Danicum I11:4 nr. 107 af
                  1293 7. juni, der omhandler Nørre·Sundby kirke og kan have haft nærværende diplom
                  som forlæg, jf. også det nedenfor nævnte diplom af 1495. </p>
               <p> — a memoria] således e—f, 1293- og 1495-texterne, ad memoriam a. </p>
               <p> 26 g&lt;ener&gt;ationum] grauationum mss. </p>
               <p> 27 scripturarum] rettet således over og i linien fra scriptorum e, scriptarum a,
                  f. </p>
               <p> — indiciis] rettet til iudiciis e, iudiciis f. </p>
               <p> — perenniter] med det andet e rettet a, med en rettelse i det andet n f. </p>
               <p> 1 authoritate] auctoritate f. </p>
               <p> 3 annectimus] ancetimuse. </p>
               <p> 4 Branda&lt;n&gt;o] Brandauo således mss., men i Ezordium Caræ Insulæ er
                  navneformen Brandanus, se Scriptores minores II 191, 193, 195. </p>
               <p> — Vitescole] Viteschole e. </p>
               <p> 5 successoribus] sucecssoribus e. </p>
               <p> 6 situatas] rettet således fra situatus f. </p>
               <p> 6-7 perpetuis indtil nullo iure episcopali] tilføjet over linien med Bartholins
                  hånd f. 7 iure episcopali] iure, episcopali mss. </p>
               <p> — nullo iure episcopali duntaxat excepto] i et diplom fra 1495 10. februar
                  (Dånische Bibl. VI 167), der har omtrent samme ordlyd som det foreliggende fra
                  Sanctorum patrum indtil sicut illis uisum fuerit expedire, og som udtrykkeligt
                  henviser til forholdene ved Nørre·Sundby og Hals kirker, lyder det tilsvarende
                  stykke efter ms. a således: cum omni iure parochiali et episcopali super prædictam
                  ecclesiam perpetuis temporibus possidendam, curia sacerdotali excepta. Nullo (ms.
                  a: Nulli) iure parochiali uel episcopali, nisi cathedratico duntaxat, excepto cum
                  pleno iure instituendi et destituendi religiosos uel presbyteros seculares idoneos
                  sine reclamatione nostra uel successorum nostrorum ad regimen animarum earundem
                  sicut sibi uisum fuerit expediri, jf. et andet diplom af 1441 8. juli (Dånische
                  Bibl. VI 163), der også frembyder en parallel fra quod nos ex libero indtil ad
                  regimen . ... earundem (i disse sidste ord erstatter 1441texten animarum med
                  ecclesiarum, jf. nedenfor), og hvor den tilsvarende passus efter ms. a har
                  følgende ordlyd: cum omni iure parochiali et episcopali, cathedratico et
                  procurationibus ratione uisitationis pro confirmationibus et reconciliatione
                  ecclesiarum et cimiteriorum debitis duntaxat exceptis. Det er tvivlsomt, om texten
                  et og andet sted bør ændres i overensstemmelse med disse senere formuleringer. Dog
                  synes der at være rimelighed for en rettelse af ad regimen animarum til ad regimen
                  ecclesiarum i henhold til 74417-texten og under hensyn til det umiddelbart efter
                  følgende earundem. </p>
               <p> 8 destituendi) rettet således fra destunendi &lt;2&gt;f.. </p>
               <p> 12 præsentiarum] prosentiarum f. </p>
               <p> 15 gratiose] rettet således fra gratiosæ f. </p>
               <p> 16 regis] rettet således fra reges f. </p>
               <p> — eiusque] med det første e rettet e, cuiusque f. </p>
               <p> — diocesi] diocesis mss. 17 patefactam] patifactam (72), vistnok rettet fra
                  patefactum f. </p>
               <p> 18 materia] materea f. </p>
               <p> 4 præsentia] med i rettet f, opløst i marginen fra forkortelse i linien e.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Omer, med Guds billigelse biskop af Børglum, hilsen med Jesus Kristus, frelsens
                  ophavsmand. </p>
            <p> De hellige fædre har omsigtsfuldt og myndigt besluttet evindeligt at stadfæste
                  det, som sker i tiden, med gode mænds vidnesbyrd og skriftens levende meddelelser,
                  for at det ikke samtidigt med, at tiden går, ganske skal glide de på hinanden
                  følgende slægter af minde. Derfor erklærer vi ved dette brevs myndighed for jer
                  alle, at vi med fri, veloverlagt, endrægtig og velberåd hu og med vort elskede
                  kapitels samtykke, råd og tilslutning overdrager, bevilger og henlægger til de os
                  inderligt elskede klostergivne herrer abbed Brandanus<ref target="drb1"/> og
                  menige konvent i Vitskøl kloster af cistercienserordenen og deres efterfølgere
                  vore kirker i (Nørre-)Sundby og Hals, beliggende i vort stift med enhver sogneret
                  og bisperet at besidde til evig tid, idet jo ingen bisperet er undtaget, med fuld
                  ret til, således som det synes <pb facs="4509259"/> dem at være gavnligt, at
                  indsætte og afsætte egnede klostergivne eller verdensgejstlige præster til
                  varetagelse af sjælesorgen<ref target="drb2"/> uden protest fra os eller vore
                  efterfølgere. Desuden overlader vi de herrer abbeden og menige konvent alle sager
                  eller biskoppelige krav med enhver bisperet over alle deres undergivne, som de på
                  indeværende tidspunkt har eller i fremtiden vil få, at indfordre i frihed til evig
                  tid. Men alt dette overdrager vi nådigt de førnævnte herrer abbed og menige
                  konvent så vel af dybfølt kærlighed som efter indtrængende opfordring fra vor
                  meget fromme konge, Valdemar, og efter at han fuldt og helt har kundgjort, hvad
                  han har givet vort stift til gengæld. For at der ikke angående denne overdragelse
                  i fremtiden skal kunne opstå nogen tvist, anledning til tvivl eller modsigelse,
                  har vi overdraget samme herrer dette brev, til fyldigere bevis og forvaring
                  bestyrket og bekræftet med vort og med vort elskede kapitels segl.</p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb3"/> og givet i Ålborg i det Nådens år 1219, den 25.
                  september, i nærværelse af den vidt berømte hr. Valdemar, de Danskes konge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> manuskripterne har _Brandauus_, en skrivefejl, idet Øm klosters
                  krønike kalder ham _Brandanus_. </p>
                  <p n="drb2"> texten har _ad regimen animarum earundem_, der måske bør rettes i
                  henhold til et noget lignende diplom for Vitskøl af 1441 til _ad regimen ecclesiarum earundem_. Oversættelsen bliver da i stedet 'til varetagelse af
                  samme kirker'. </p>
                  <p n="drb3"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
