<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12191231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12191231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA., Viborg kapitel. Pergament 21,5 × 11,5 (plica 1,2). Bladet er
                  sønderflænget, store stykker revet bort. Blåfarvet hampesnor, seglet tabt. På
                  bagsiden med middelalderlig hånd: <hi rend="italic">Lesiø</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt kopi, se under <hi rend="italic">a1</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Viborg Landsarkiv. Viborg bispearkiv, Nørlyng h. 18, Læsø, protokol fra
                  1690 p. 1. Efter texten følgende om forlægget: <hi rend="italic">NB. Dette Bref findis iche in
                     Originali, men Copie under daværende Amtmands og Superintendentens Ebbe
                     Gyldenstiernes og Mag. Peder Willadtzøns hænder, saasom Originalen effter
                     kongl. forordning dat. d. 25. Januar Anno 1666 til Skat-kamret er over
                     schichet</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks</hi>.: Atlas nr. 8. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Vibergense nr. 2. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Rep. Danicum I:1 nr. 97. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hans Olrik, To enslydende danske kongebreve fra 1230. Aarb. f.
                  nord. Oldkyndighed II:10 (1895) 93; Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen
                  1250-1305, 124, 194, del IV blad i; Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for domkirken i Lund [1202 25. december—] 1203 [24. december]; nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160501001" type="link">73</ref>. Samme for
                  Lybæks borgere 1216 1. maj.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474927.webp">1. rk. V nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509261.webp">I:5 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 160. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter <hi rend="italic">A</hi> med lakunerne udfyldt efter <hi rend="italic">a1</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1219-12-31"> 1219 
               <note>
                  <p> Hånden genfindes ikke andetsteds i Valdemar II.s originaldiplomer. Det kan dog
                  bemærkes, at den udviser stor lighed med skriverhånden i en anden original, om
                  hvilken det med sikkerhed vides, at kongens kancelli har stået for udfærdigelsen,
                  i hvert fald på et eller andet stadium af denne, se nr. <ref target="/books/dipdan/1216/dd_12160501001" type="link">73</ref>. </p>
                  <p> Dombrevet er dateret 1219, uden dagsangivelse, i kongens syttende regeringsår.
                  Såfremt inkarnationsåret er beregnet med juledag som epoke — hvilket dog
                  ingenlunde er sikkert — er 1219 at forstå som tiden fra 1218 25. december til 1219
                  24. december efter den moderne kalender. Dette kan i så fald passe med kongeåret.
                  Efter den beregningsmåde, der først dukker op i kong Valdemars diplomer, er der
                  næppe tvivl om, at <pb facs="4474928"/> 17. år dækker samme tidsrum som anført for
                  inkarnationsåret, idet 25. december må antages her at danne epoke. Helt kan den
                  mulighed dog ikke udelukkes, at kongeåret har været beregnet på den måde, som kan
                  konstateres senere. I så fald kan det 17. år teoretisk set have strakt sig til 27.
                  april 1219, se nærmere Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021225001" type="link">45</ref>. Diplomet har
                  da sin terminus ante quem i nævnte dato. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Grødesby</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr afsiger slutdom i striden mellem Vitskøl kloster og
                  kapitlet i Viborg om rettighederne på Læsø og bestemmer, at de enge, munkene har
                  taget i besiddelse, skal deles mellem dem og kannikerne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldem[ar]us dei gr[atia Danorum Schlauorumque rex uniuersis hæc script]a
                  cer[n]e[ntibus in perp]etuum. Ut stabilitatem optineant [et] ca[lumpniæ quotidianæ
                  non subiiciant quæ gerunt]ur prouidorum a[cta] scripture testimonio roborantur.
                  Cum igitur mfo]ta inter di[lectos fratres nostros mo]n[ac]hos Uitescole et
                  canonicos Wibergenses super ins[u]la Leshø controuersia ex utraque parte nostro
                  de[ferretur ar]bitr[i]o finienda; auditis hinc inde priuilegiis contrariis et
                  testimoniis diuersis. pro [pa]rte monachorum [quod to]tam qua[rt]am pa[r]15 tem
                  insule predicte iuste ab ecclesia Wibergensi optinuissent. et annis pluribus
                  inco[ncusse possedissent;] pro parte canonicorum quod tantum partem silue
                  succidende [acquisierunt m|onachi et minus [.... tamen] noualibus campis et pratis
                  exce[p]tis; sacius nobis uisum est inter prefata l[o]ca sacra per compositionem
                  a[micabilem] quam per sententiam iudicialem [c]al[u]mpniam terminare. Q[uo]circa
                  uniuersis tam presentibus quam pos[t futuris n]otum esse uolumus. quod utriusque
                  ecclesie paci et utilitati prospicientes diffiniuimus. ut medietas [pratorum
                  omn]ium in possessione a monachis occupatorum in canonicorum redeat usum et
                  propriet[a|tem. reliqua uero pratorum [illorum m]edietas. tota terra silue
                  monachorum subiacente mona<pb facs="4474929"/>sterio Uitescole cedat in posterum
                  sine calumpn[ia pos]siden[da]. Ut ergo prescripta compositionis forma rata semper
                  habeatur et firma; nostro eam priuilegio roboramus. et instrumentis antiquis
                  u[t]rinque resignatis irretractabiliter f[irm]ari sanctimus. </p>
            <p> Actum Grothesbole anno incarnacionis dominice. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. decimo nono. anno regni nostri decimo septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 in perp]etuum] salutem in perpe]tuum ifølge rekonstruktionen i Dipl.Vibergense.
                  Der synes imidlertid ikke at være plads til salutem i lakunen i A, og ordet er
                  heller ikke nødvendigt for konstruktionens skyld. Også andetsteds forekommer
                  udfyldningen i nævnte tryk mindrerigtig. </p>
               <p> 10 a[cta])] således a1, men rekonstruktionen er usikker her og i det følgende,
                  eftersom al er temmelig upålidelig som textkilde. Dette ses af de steder, hvor
                  texten er sikret gennem A, men alligevel læses anderledes i a1, jf. nedenfor. </p>
               <p> — testimonio] mangler a1. </p>
               <p> 11 Uitescole] Vitæ Scholæ a1. </p>
               <p> 12 Wibergenses] Viburgenses a1. </p>
               <p> — Leshø] Lessåe a1. </p>
               <p> 13 contrariis) contractibus a1. </p>
               <p> 15 Wibergensi] Vibergensi a1. </p>
               <p> 17 minus] lakune angivet i al foran tamen. </p>
               <p> 20 terminare] examinare a1. </p>
               <p> 21 prospicientes] conspicientes a1. </p>
               <p> 23 reliqua] reliquorum a1. </p>
               <p> 24-1(p. 214) tota — posterum] monachorum mynasterio Vitæ Scholæ cedat in
                  perpetuum a1. </p>
               <p> 1-6 Ut ergo — decimo septimo] In cuius rei testimonium etcetera. Actum
                  Gråteschåle anno domini 1219 a1. Texten er således trukket sammen til slut i al og
                  forvansket, endda i udtalt grad. Selvom A på dette stykke er i bedre stand end for
                  de første partiers vedkommende, er læsningen dog ikke sikker overalt, til exempel
                  ikke med hensyn til udstedelsesstedet (e og bo usikre i Grothesbole). </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13 priuilegia contraria: tabt. </p>
               <p> 3 instrumenta antiqua: tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen til evig tid. </p>
            <p> For at de ting, som sker, kan opnå fasthed og ikke dagligt ligge under for
                  klagemål, sørger man fremsynet for at bestyrke sine handlinger<ref target="drb1"/>
                  ved brevets vidnesbyrd. Da altså den strid, der er opstået mellem vore elskede
                  brødre munkene i Vitskøl og kannikerne i Viborg om øen Læsø, af begge parter blev
                  forebragt os til endelig voldgift, har vi efter fra begge sider at have påhørt
                  forskellige og modstridende privilegier<ref target="drb2"/> og vidnesbyrd — fra
                  munkenes side, at de havde erhvervet hele fjerdedelen af førnævnte ø på retmæssig
                  vis af kirken i Viborg og havde besiddet den uanfægtet i flere år, fra kannikernes
                  side, at munkene kun har skaffet sig en del af skoven til fældning og mindre end
                  det, idet jo<ref target="drb3"/> dog de nyopdyrkede marker og enge var undtaget —
                  fundet det mere rådeligt, at trætten mellem de førnævnte hellige stiftelser
                  afsluttedes ved en venskabelig overenskomst end ved en dom ad rettens vej. Derfor
                  ønsker vi, at det skal være vitterligt for alle, nulevende så vel som herefter
                  kommende, at vi under hensyntagen til begge kirkers fred og tarv har afsagt denne
                  slutdom, at halvdelen af samtlige enge, der var taget i besiddelse af munkene,
                  påny skal gå tilbage til kannikerne til brug for dem og som deres ejendom; men den
                  anden halvdel af samme enge med al jord, som ligger op til munkenes skov, skal
                  tilfalde Vitskøl kloster at besidde for fremtiden uden trætte. For at altså den
                  ovenfor antegnede ordlyd af overenskomsten altid skal anses for gyldig og
                  urokkelig, bestyrker vi den med dette vort privilegium og fastsætter, efter at
                  begge parter har givet afkald på de gamle dokumenter<ref target="drb2"/>, at den
                  uomtvisteligt skal stå ved magt. </p>
            <p> Forhandlet<ref target="drb4"/> i Grødesby<ref target="drb5"/> år 1219 for Herrens
                  menneskevorden i vort kongedømmes syttende år<ref target="drb6"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> texten på dette sted kendes for en del alene fra en senere afskrift af
                  mindre god kvalitet. Oversættelsen er derfor usikker. </p>
                  <p n="drb2"> tabt. </p>
                  <p n="drb3"> her svigter både original og afskrift, og oversættelsen gives kun med
                  ethvert forbehold. </p>
                  <p n="drb4"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb5"> Kong Valdemars Jordebog har formen _Grøthæbol_ (Aakjær, Text 9,24;
                  Kommentar, <pb facs="4509262"/> 89) svarende til formen _Grothesbole_ i den
                  latinske text. </p>
                  <p n="drb6"> såfremt 1219 er beregnet med juledag som begyndelsesdag eller epoke —
                  hvilket dog ingenlunde er sikkert — omfatter det tiden fra 1218 25. december til
                  1219 24. december efter nutidens kalender. Dette kan passe med angivelsen af
                  kongens regeringsår. Efter den beregningsmåde, der først dukker op i kong
                  Valdemars diplomer, er der næppe tvivl om, at 17. år dækker samme tidsrum som
                  netop anført, idet 25. december må antages her at danne epoke. Helt kan den
                  mulighed dog ikke udelukkes, at kongeåret har været beregnet på den måde, som kan
                  konstateres senere. I så fald kan det 17. år teoretisk set have strakt sig til 27.
                  april 1219. Denne dato bliver i så fald yderste tidsgrænse for udstedelsen af
                  diplomet, se nærmere herom DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021225001'&gt;45&lt;/a&gt;, note 6. Texten
                  er iøvrigt bevaret i original, omend i stærkt medtaget tilstand. Den hånd, som har
                  ført pennen, ligner i en række træk en skriverhånd i et andet originaldiplom med
                  Valdemar Sejr som udsteder. Om dette vides med sikkerhed, at kongens kancelli har
                  stået for udfærdigelsen, i hvert fald på et eller andet stadium af denne, se nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160501001'&gt;73&lt;/a&gt;, note 3.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
