<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060612006</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-094-3</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">383</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">94,3</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Thorn</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Dok. nr. 553</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>21.1</width>
                                    <height>23.3 (plica: 0.0)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab> På bagsiden dronning Margretes sekret, beskadiget,
                                                af ufarvet voks, DKS. 56, påtrykt over en i venstre
                                                side fraklippet men nu tabt papirstrimmel, der
                                                gennem to snit lukkede brevet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>På bagsiden desuden påskriften: <q>Prouidis ac
                                                circumspectis uiris dominis proconsulibus et
                                                consulibus ciuitatum Thorn. Elbing Danczik et
                                                Darczow in Prucia amicis nostris hec littera
                                                detur</q>
                              </ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab/>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> (registreret) Hanserec. VIII 677 nr. 1049</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserecesse l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-06-12" notAfter="1406-06-12"> 1406. 12. juni</date>
            <placeName cert="high">Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Dronning Margrete sender borgmestre og rådmænd i Thorn,
                                    Elbing, Danzig og Dirschau kopier af sine breve til højmesteren
                                    og de vendiske stæder og beder dem varetage de tre rigers ve og
                                    vel.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:00.357+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:21:00.357+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Margareta dei gracia Waldemari Danorum regis filia.♦ Vr{ue}ntliken gr{ue}t
                    tovoren ♦ Wetet leůen vrůndes dat na der rad dat des meysters boden van
                    Pr{ue}czcen. nu lest van vns schededen. so screue wy deme meystere vnde den
                    Wendischen steden vnsen bre{ue}e als wi iw copien aff senden hyr inne besloten
                    wor vmme bidde wi i{ue} dat ghy helpen raden vnde ramen. vnsen sones/ vnse vnd
                    desser rike beste in allen st{ue}cken beyde to deme meystere. vnd och to den
                    andern steden. in den zaken alse ghy wol vynden moghen in den copien de wi i{ue}
                    hyr inne senden alse wi en to schreuen hebben ♦ Vnde och also dat weme de
                    meystere to daghe senden wyl. alse wi em n{ue} to screůen hebben dat he se io
                    myt vuller macht dar sende enen ende to ghe{ue}uende van den zaken. de wi dem
                    meystere nw vnd och eer vmme to entboden hebben. vnde. dot by dessen vorscreuen
                    vnde allen zaken alse wi i{ue} wol to loůen vnde wetet dat vnse sone vnde wi
                    gherne seghen dat ghy den i{ue}en to deme daghe io mede komen laten alse wy den
                    meystere to screůen heben. wente se zin em vnde vns. dar wollekomen. dar
                    bidde wi iu och gherne vmme vnde were vnse sone sůlůen nů tor tid also
                    na so screue he i{ue} dyt s{ue}lue och gherne to ♦ Item bidde wi i{ue} dat ghy
                    sy dessen vnseme boden v{ue}rderlich to dem meystere vnde helpet to dat he moghe
                    varlose eynen antworde krighen van em. vmme de zake de wi em to scre{ue}en
                    hebben vnde endit em och van iů myt enen antworde van allen zaken. ♦ Dar mede
                    bevele wi i{ue} gode le{ue}en vr{ue}ndes ♦ Scriptum in willa nostra
                    Randrůsiensi anno domini mcd sexto. sabbato infra octauas corporis Christi
                    nostro sub secreto.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Margrete af Guds nåde Valdemar danernes konges datter. Venlig hilsen
                    forudskikket. Vid kære venner, at efter råd fra mesterens bude fra Preussen, der
                    nu nyligt rejste fra os, så tilskriver vi mesteren og de vendiske stæder vort
                    brev, som vi sender Eder kopier af indlagt heri, hvor vi beder Eder hjælpe med
                    at råde og stræbe efter vor søns, vores og disse rigers bedste i alle punkter,
                    både til mesteren og til de andre stæder i de sager, som I visselig kan finde i
                    de kopier, som vi sender Eder indlagt heri, som vi har skrevet til dem. Og også
                    således, som vi nu har tilskrevet ham, at dem som mesteren vil sende til møde,
                    skal han endelig sende derhen med fuldmagt til at nå en afslutning på de sager,
                    som vi nu og også tidligere har ladet meddele til mesteren. Og gør i disse
                    førnævnte og alle sager, som vi visselig tiltror Eder og vid, at vor søn og vi
                    gerne ser, at I lader Eders komme med til mødet, som vi har tilskrevet mesteren,
                    thi de er ham og os velkomne der. Det beder vi Eder også indtrængende om, og var
                    vor søn selv nu her i nærheden, så skrev han også gerne det samme til Eder.
                    Fremdeles beder vi Eder, at I hjælper dette bud til mesteren og hjælper til, at
                    han kan få et hurtigt svar fra ham angående den sag, som vi har tilskrevet ham
                    og send ham også fra Eder med et svar i alle sager. Dermed befaler vi Eder i
                    Guds vold, kære venner. Skrevet i vor by Randers i det Herrens år 1406 lørdag
                    inden ottendedagen for Kristi legemsfest.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
