<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530118002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530118002</idno>
            <idno type="dd_serialno">4</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 244 f.278r med taksten XIV — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 219 f.154v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497920.webp">3. rk. IV nr. 4</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646419.webp">III:4 nr. 4</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 4. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-01-18"> 1353. 18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. pålægger biskoppen af St. Pons-de-Thomières, dekanen ved kirken
                  i Dorpat og officialen i Linköping at indføre Bernard Bartholomei i et kanonikat
                  og en præbende ved kirken i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eodem modo uenerabili fratri .. episcopo Sanctipontiithomerarum/ et dilectis
                  filiis .. decano ecclesie Tarbatensis ac .. officiali Lincopensi salutem etcetera.
                  ♦ Racioni congruit etcetera usque requiratur. ♦ Quocirca mandamus quatinus uos uel
                  duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios eundem Bernardum uel procuratorem
                  suum eius nomine in corporalem possessionem dictorum canonicatus et prebende ac
                  iurium et pertinenciarum ipsorum inducatis auctoritate nostra et defendatis
                  inductum amoto exinde quolibet detentore/ facientes eundem Bernardum uel dictum
                  procuratorem pro eo ad eandem prebendam in eadem ecclesia Lundensi in cano<pb facs="4497921"/>nicum recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine iuris canonici assignatis/ sibique de
                  ipsorum canonicatus et prebende fructibus redditibus prouentibus iuribus et
                  obuencionibus uniuersis integre responderi. non obstantibus omnibus supradictis.
                  seu si eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab
                  eadem sede indultum existat quod interdici suspendi uel excommunicari non possint
                  per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum
                  de indulto huiusmodi mentionem contradictores auctoritate nostra (appellatione
                  postposita compescendo). ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 In eodem modo] cf. nr. 3.</p>
               <p> 20 .. = Gilberto.</p>
               <p> 21 .. = Iohanni Guilaberti.</p>
               <p> 21 .. = ?.</p>
               <p> 8-9 auctoritate nostra (appellatione postposita compescendo)] auctoritate nostra
                  etcetera Aa.</p>
               <p> 9 Datum ut supra] cf. nr. 3.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde<ref target="drb1"/> til vor ærværdige broder biskop (Gilbertus) af
                  St. Pons-de-Thomières og vore elskede sønner (Johannes Guilaberti), dekan ved
                  kirken i Dorpat, og .. officialen i Linköping hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det stemmer med fornuft o. s. v. indtil<ref target="drb1"/> bevis dertil. Derfor
                  pålægger vi Eder, at I alle tre eller to eller blot en af Eder personlig eller ved
                  een eller flere andre med vor myndighed indfører samme Bernard eller hans
                  befuldmægtigede på hans vegne i faktisk besiddelse af nævnte kanonikat og præbende
                  og deres rettigheder og tilbehør og forsvarer ham efter indførelsen, efter at
                  enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra, idet I skal skaffe samme Bernhard
                  eller nævnte befuldmægtigede på hans vegne anerkendelse til samme præbende i samme
                  kirke i Lund som kannik og broder, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads
                  i kapitlet i denne kirke med fuld kanonisk ret, og sørge for, at der fuldt ud
                  svares ham af samtlige frugter, indtægter, indkomster, rettigheder og oppebørsler
                  af dette kanonikat og denne præbende, uanset alt det ovenfor anførte, eller om
                  samme ærkebiskop og kapitel eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver
                  for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal kunne rammes af
                  interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet I med vor myndighed
                  tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel. Givet som
                     ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
