<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13531122001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13531122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">62</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 3 Holsten. Perg. 20,5xX 11 (plica 1). Grev Johans sekret af grønt
                  voks i perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Vemeren</hi> og derunder med
                  samme hånd <hi rend="italic">Greue Iohan aff Holzten stode k(ongen) af Danmark alt hans modrene
                     ærue i Danmark</hi>, registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I, 70
                     (<hi rend="italic">med år 1355</hi>) og Frederik 1.s danske reg. (1524), trykt ÆA. IV, 390.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4497970"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld III 514, fol. 508 (<hi rend="italic">i udtog på dansk med dato 23.
                     november</hi>); Reinhardt, Valdemar Atterdag 606 nr. 8; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. IV 394 nr. 600 — Reg.Dan. nr. *2186; Rep. nr. 2392.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497969.webp">3. rk. IV nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646462.webp">III:4 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 62. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-11-22"> 1353. 22. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johan 3. af Holsten og Stormarn sælger al sin mødrene arv i Danmark til kong
                  Valdemar 4. Atterdag med undtagelse af det gods, han har solgt til sin fætter grev
                  Gerhard 3. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vy Iohan. van godes gnade. greue to Holzten. vnde to Stormeren. beken nen vnde
                  betughen openbare in desseme breue. dat wy deme achbarn vorsten. konich Woldemar
                  van Denemark scotet. vnde vpghelaten hebben. al vnser moder erue. vnde ghud. wor
                  it in Denemarken gheleghen is. behaluen dat ghud to Vůne\ Lyungby. Steghe.
                  Stauerby. vnde Auelby. dat wy greuen Gherde van Holzten. vnseme vedderen vorkoft
                  hebben. ♦ Dit vorbenomede ghud. scal de konich vnde syn erfnamen. hebben vrigh
                  vnde besitten vnbeworen. vor vns vnde vnse erfnamen. ane ghenigherhande bewernse
                  eder ansprake. vnde bekennen dat vns dar wl vor schen is dat vns noghet. vnde
                  hebbe wy. eder vnse erfnamen. ghenich ansprake mer in Denmarken dar late wy af
                  ganzlechen. vnde alle breue. de wy hebben van eme eder synen voruaren de scolen
                  dot vnde los wesen. bet in dessen dach. behaluen de breue. de wy vppe Vemeren
                  hebben. dar wy em manscop af don scolen. de scolen by erer macht bliuen. ♦ Were
                  och dat vnse here de konich breue van vns hadde. vmme denste van Vemeren de scolen
                  och by erer macht bliuen. in der suluen wiis. ♦ Desse bref is gheuen vnde screuen.
                  to Odense van godes bort. dusent iar. dre hundert iar in deme dre vnde
                  veftighesten iare sunte Clementis auende. des hilghen paues vnder vnse ingeseghel.
                  to desser dinge betughinge. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, af Guds nåde greve til Holsten og til Stormarn, erkender og bevidner
                  åbenbart i dette brev, at vi har tilskødet og overdraget den høje fyrste, kong
                  Valdemar af Danmark, al vor mødrene arv og ejendom, som ligger i Danmark, undtagen
                  godset på Fyn, i Lyngby, Stege, Stavrby og Avlby, som vi har solgt til vor fætter
                  grev Gerhard af Holsten<ref target="drb1"/>. Dette fornævnte gods skal kongen og
                  hans arvinger have frit og besidde uhindret fra vor og vore arvingers side uden
                  nogen art hindring eller fordring, og vi erkender, at der er sket os fyldest
                  derfor, som vi er tilfreds med; og dersom vi eller vore arvinger har yderligere
                  krav i Danmark, da afstår vi fuldstændig derfra; og alle de breve, vi har modtaget
                  fra ham eller hans forfædre indtil denne dag, skal være døde og magtesløse,
                  undtagen de breve, som vi har på Femern, som vi skal yde ham vasaltjeneste for, de
                  skal stå ved magt<ref target="drb1"/>. Og hvis kongen har breve fra os angående
                  lenstjeneste af Femern, da skal de også stå ved magt på samme måde. Dette brev er
                  givet og skrevet i Odense i året 1353 efter Guds fødsel dagen før St. Clemens',
                  den hellige paves dag med vort segl til vidnesbyrd om disse aftaler. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 52. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
