<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530726001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530726001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Schauenburgske Hertuger, D. Gem. Arch. XII, 29a. Perg. 20,4 × 50
                  (plica 1,2). 1: Perg.rem. 2: Palle Jensens segl (Munk) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 411. 3: Machorius Brüsehavers segl af ufarvet voks i perg.rem. 4: Lydeke
                  Skinkel Kunes segl af ufarvet voks i perg.rem, identisk med 5: Lydeke Skinkel
                  Bredehals' segl af ufarvet voks i perg.rem. 6: Perg. rem. På bagsiden med hånd fra
                  15. årh. <hi rend="italic">Placita inter dominum regem Woldemarum et dominos Holczacie</hi> og med
                  anden hånd <hi rend="italic">Secunda</hi> — <hi rend="italic">B</hi>: Ibid., Gem. Arch. XII 29b. Perg. 36,5x 17,8
                  (plica 3,4). Perg.rem med spor af brunt voks. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Placita antiqua et pro nullo ualentia</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4497949"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld III 514, fol. 508 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>); Stemann, Gesch.
                  d. öffentl. u. PrivatRechts d. Herzogthums Schleswig III 16 nr. 14 (<hi rend="italic">efter
                  A</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u.Urk.IV 382 nr. 589 (<hi rend="italic">efter A og B</hi>) — Reg.Dan.
                  nr. *2174; Vejledende Arkivregistraturer X 18 nr. 36 (<hi rend="italic">efter A</hi>) og nr. 37
                     (<hi rend="italic">efter B</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497948.webp">3. rk. IV nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646444.webp">III:4 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 44. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-07-26"> 1353. 26. juli 
               <note>
                  <p> Overenskomsten foreligger i to originaludfærdigelser, skrevet af to forskellige
                  skrivere; i <hi rend="italic">A</hi> er ordene i indledningsafsnittet: <hi rend="italic">en gansz stede sone. ane
                     genigherhande arghe list</hi> tilføjet med <hi rend="italic">B</hi>'s hånd, i <hi rend="italic">B</hi> er den
                  derimod skrevet i sammenhæng med teksten. Endvidere er de 5 første afsnit i
                     <hi rend="italic">A</hi> skrevet i eet træk, mens resten falder i tre afsnit, a) § 6, b) § 7-11
                  og c) § 12 og indtil slutningen. Ud for § 5 og § 12 er der i mrg. tegnet en
                  pegende hånd og tilføjet <hi rend="italic">N(ota)</hi>. Da disse afsnit ikke findes i kongens
                  brev, <hi rend="italic">B</hi>, skal forholdet mellem <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi> rimeligvis opfattes på
                  den måde, at <hi rend="italic">B</hi> repræsenterer, hvad kongen i første omgang har ment at kunne
                  godkende; senere, cf. § 17 med nr. 45 og 46, er han øjensynligt blevet tvunget til
                  at strække sig videre. Nedenfor er <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">B</hi>'s særtekst trykt i
                  særskilte afsnit. For <hi rend="italic">A</hi> drejer det sig om §§ 5 og 12-18. For <hi rend="italic">B</hi>
                  drejer det sig om beseglingsformlen i § 18.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>v. Vindinge å</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Overenskomst mellem kong Valdemar 4. Atterdag og greverne Henrik 2. og Klaus af
                  Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ¶ Witlich schal wesen dat ghedeghedinghet is. twischen vns coningh Woldemar van
                  Denmarken. vnde al vnse helpere. van der enen weghene. vnde den eddelen heren
                  greuen Hinrike vnde greuen Clawese. van Holtsten. vnde van Stormeren. vnde al eren
                  helperen. van der anderen weghene. aldus also hir na gheschreuen steyt. en gansz
                  stede sone ane genigherhande arghe list. </p>
            <p>&lt;1&gt; ¶ To dem ersten male vmme ghreue Iohannes stucke. schal greue Hinrik.
                  vns coningh Woldemar. van Denmarken. vnde greuen Iohanne to samende voren. eft he
                  kan. vnde schal dar to helpen dat wy vns vorminnen. des besten dat he kan. ♦ Were
                  dat. dat wy vns nicht en kunden vorminnen vnder vns suluen. so schal greue Hinrik
                  des gansze macht hebben twischen vns. vmme breue vnde vmme alle stucke to
                  vntschedende vns. ♦ Vnde dar mede schole wy coningh Woldemar ene gansze sone
                  hebben mit greuen Iohanne de schal de ene deme anderen wissin. </p>
            <p> &lt;2&gt; ¶ Vortmer vmme vns coningh Woldemar. vnde den herteghen van Sleswik.
                  vnser schelinghe schal greue Hinrik macht hebben. in desse wys also hir na
                  gheschreuen steyt. ♦ Also. is dat greue Hinrik vns vorminnen wil. so schal he vns
                  vorminnen. dar wy beyde allike wol inne vorwaret sint ♦ Kunde he vns och nicht
                  vorminnen. so schal he vns mit rechte vntscheden. vnde desser stucke schal greue
                  Hinrik io gansze macht hebben. also alse hir in desseme stucke steyt. na vnser
                  beyder anclaghe vnde antworde vnde <pb facs="4497950"/> so schole wy ene sone mit
                  deme hertoghen hebben de schal de ene dem anderen wissen </p>
            <p> &lt;3&gt; ¶ Vortmer schal. hertoghe Erik van Sassen de iwnghe ene gansze sone
                  hebben like vns coningh Woldemar. de schal he den greuen wissin. vnde de ghreuen
                  eme wedder. </p>
            <p> &lt;4&gt; ¶ Vortmer schole wy coningh Woldemar van Denmarken. vnde iwncher Clawes
                  van Wenden van Gusterowe gan vnser schelinghe. to Machorius Brusehafueren. wes he
                  vns beseght an minnen eder an rechte. dar schole wy vns inne noghen laten. an
                  beyden siden. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">A</hi>: </p>
            <p> &lt;5&gt; ¶ Vortmer so scholen. her Niclawes van deme Lembeke. vndesine brodere
                  vnde al ere helpere. vnde benamen Eler Split. vnde Marquart Ratstorph. her Iohan
                  Lembeke vnde sine brodere vnde al ere helpere her Bugghe marschalk Erik sin
                  broder. vnde al ere helpere. vnde dar neghest de bischop van Rypen vnde al sine
                  helpere. her Nickels Erikson van Ierpstorph. vnde her Ions Pawelson vnde al ere
                  helpere. her Erlant Kalf. Ions Kalf. Anders Kalf. Erik Ywerson eruen. vnde Tyke
                  Esson eruen. vnde al ere helpere. scholen bi erme gůde bliuen wor it in vnseme
                  lande Secht. des coninghes. dar se recht to hebben. dat in aue gan is in desseme
                  orleghe. ♦ Och scholen vnse denere des coninghes ere git wedder hebben van dessen.
                  vnde van eren helperen. wor it in aue gan is in desseme orleghe dar se recht to
                  hebben. in der suluen wys.</p>
            <p>
               <pb facs="4497951"/>&lt;6&gt; ¶ Vortmer vmme de van Godendorph. de scholen de
                  greuen vordeghedinghen also verne. also se. se to rechte vordeghedinghen moghen
                  vmme Koldinghe. ♦ Vortmer so scholen. de greuen ener redelker minne
                  mechti&lt;c&gt; wesen. dar wy also wol inne vorwaret sin. alse de van Godendorph.
                  vnde de van Godendorpe also wol alse wy. </p>
            <p> &lt;7&gt; ¶ Vortmer vmme Clawes Splite hebbe wy de coningh. eme wat bebreuet.
                  louet. eder redet dat schole wy eme holden. </p>
            <p> &lt;8&gt; ¶ Vortmer vmme de vanghene. de. de vanghen worden do wy de coningh vor
                  deme. Arnsholme leghen. dat schole wy holden. also dat. de van dem Mekelenborgh
                  ghevunden hadde </p>
            <p> &lt;9&gt; ¶ Vortmer vmme de knechte. de de henghet worden der greuen deneren af.
                  dar schole wy vnser ratgheuen dre to senden. de. de greuen darto kesen willen.
                  vnde mit den. scholen. de greuen suluen dat ouer weghen. vnde duncht in des. dat
                  wy. den. Stampen wandels plichtich sin dar vmme. dat schole wy na ereme vindende.
                  van beyden siden. don. also se vindet. vnde dar mede schole wy ene gansze sone
                  hebben mit den Stampen. </p>
            <p> &lt;10&gt; ¶ Vortmer vmme de knechte de den greuen aue koppet worden. van Zappen.
                  dar schole wy de coningh. den greuen enes wandels vmme helpen. also. efte dat vns.
                  van der greuen denere were schen. vnde in der wys to komen were. vnde also wy dat.
                  suluen nemen vnde gheuen wolden. vnde dar mede schal Zappe ene gansze sone hebben. </p>
            <p> &lt;11&gt; ¶ Vortmer scholen al vnse denere. coningh Woldemars. de vt deme lande
                  to Holtsten sint. in deme lande to Holtsten. eres gůdes bruken. dat se recht to
                  hebben. vnde och scholen. och se de greuen vnde ere man. an vnser herschap. eres
                  gůdes wedder brwken. dar se recht to hebben. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">A</hi>: </p>
            <p> &lt;12&gt; ¶ Vortmer scholen vns och den coningh. de ghreuen vntledeghen van der
                  Hummersbotlen manende vmme de molen to Odeslo mit minnen eder mit rechte. </p>
            <p>
               <pb facs="4497952"/>&lt;13&gt; ¶ Vortmer scholen se vns vntledeghen. vmme de
                  maninghe der van Tralowe mit minnen eder mit rechte. vmme den schaden de in schen
                  is in erme gůde sodder der sone to Wedele. vnde de kundeghet wart in deme lande to
                  Holtsten. vnde se vpleten ere gůt vor den heren. </p>
            <pb facs="4497952"/>
            <p> &lt;14&gt; ¶ Vortmer vmme iwncher Gherdes. vnde hern Benedictus van Aleuelde.
                  schelinghe. de greue Hinrik to sic ghenomen heft. is dat greue Iohan iwncher
                  Gherdes rede spreken wil de sin erfnamen is. so schal greue Hinrik dat vntscheden
                  mit minnen eder mit rechte ♦ Were dat greue Iohan des nicht en wolde. to greuen
                  Hinrik gan. so schal vns greue Hinrik vns dar vmme don. vmme sine breue de he vns
                  dar vppe gheuen heft to Wedele also he van rechtes weghene vns plichtich is. </p>
            <p> &lt;15&gt; ¶ Vortmer vmme de van Westense. dar schole wy de coningh twischen den
                  greuen vnde in. en recht vmme spreken. also wy dat nemen vnde gheuen wolden na
                  claghe vnde antworde an beyden siden. dat schal malk dem anderen don. </p>
            <p> &lt;16&gt; ¶ Vnde vmme Detleue Crummessen eruennamen gůt. den scholen de greuen
                  don wes se nicht ghe<pb facs="4497953"/>dan hebben. also de olden sones breue
                  spreken de to Wedele gheuen worden. </p>
            <pb facs="4497953"/>
            <p> &lt;17&gt; ¶ Hiir mede schole wy coningh Woldemar vnde vnse denere vnde helpere.
                  mit den vor nomden greuen vnde al eren deneren vnde al eren helperen ene gansze
                  stede vruntlike sone hebben. sunder genigherhande arghe list. ♦ Vnde vmme de
                  vanghene schal it stan. an beyden siden. alse it vnser beyder deghedinghes lude.
                  beseghelt hebben. ♦ Vnde och scholen al vnse olden breue. an beyden siden
                  vntobroken bliuen vnde vnvorsumet / ane vmme den afslach vmme Phyne. dar wy in
                  nige breue vppe gheuen hebben. </p>
            <p> &lt;18&gt; ¶ Vortmer wat binnen der heren vrede schen is. des scholen de heren
                  ouer en dreghen vnder sic wo man dat wedder don schal. ♦ Vortmer vmme erer beyder
                  man wilker en dem anderen velicheyt louet eder sproken heft. dar schal de ene dem
                  anderen vmme don minne eder recht. </p>
            <p> Dit sint de deghdinghes lude des coninghs. her Bendictus van Aleuelde her Pallye
                  Ionsson vnde Machorius Brusehafre vnde dit der greuen. Ludeke Schinkel Kwne Ludeke
                  Schinkel Bredehals vnde Hinrik <pb facs="4497954"/> Glusink Pywesbergh. de
                  beseghelt hebben desse deghedinghe van der heren weghene an beyden siden. bi
                  Winnigha. na godes bort dusent iar dre hundert iar in deme dre vnde veftichsten
                  iare. des neghesten daghes na sunte Iacobes daghe.</p>
            <p>
               <hi rend="italic">B</hi>: </p>
            <p> ♦ Vnde dat wy desse stucke. gansze. vnde vntobroken holden. so hebbe wy vnse
                  yngheseghel to ener betughinghe al desser dingh hength <pb facs="4497954"/> laten
                  vor dessen bref. de ghegheuen is vnde gheschreuen bi Winnigh aa. na godes bort
                  dusent iar dre hwndert iar. in deme dre vnde vefteghisten iare. des neghesten
                  daghes na sunte Iacobes daghe des hilghen apostoles</p>
            <div type="app">
               <p> 17 vnde van Stormeren] mgl. A. </p>
               <p> eren helperen] ere helpere A.</p>
               <p> 18-19 en indtil list] tilf. i A m. B's hd. (jf. ovf.).</p>
               <p> 1-2 wy indtil wissen] tilf. i A m. B.s hd.</p>
               <p> 1-2 vordeghedingen] på rasur B. </p>
               <p> 3 mechti&lt;c&gt;] mechtit A og B. </p>
               <p> 20 vnde (3)] mgl. A.</p>
               <p> 23 bruken] brukes B.</p>
               <p> 28 ghreuen] r o. lin. A. </p>
               <p> 2 vntledeghen] de o. lin. A.</p>
               <p> 20 vns] senere tilf. ved linieslutning m. samme hd. A. </p>
               <p> 5 vnse] o. lin. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at der mellem os, kong Valdemar af Danmark, og alle
                     vore hjælpere på den ene side og de ædle herrer, grev Henrik <pb facs="4646445"/> og grev Klaus af Holsten og Stormarn, og alle deres hjælpere på den anden
                     side er afsluttet en fuldgyldig sone, således som herefter skrevet står, uden
                     nogen art af svig. &lt;1&gt; For det første angående grev Johans artikler skal
                     grev Henrik føre os, kong Valdemar af Danmark, og grev Johan sammen, hvis han
                     kan, og han skal, så godt han formår, hjælpe til, at vi forliger os. Hvis vi
                     ikke kan forlige os indbyrdes, så skal grev Henrik have fuldmagt til at afgøre
                     tvistemålet mellem os angående breve og alle andre stridspunkter. Og dermed
                     skal vi kong Valdemar have en fuldkommen sone med grev Johan; den skal den ene
                     garantere den anden. &lt;2&gt; Fremdeles angående uoverenstemmelser mellem os,
                     kong Valdemar, og hertugen af Slesvig skal grev Henrik have bemyndigelse på den
                     herefter skrevne måde: Hvis grev Henrik vil forlige os, så skal han forlige os
                     således, at vore begges interesser er varetaget lige. Men hvis han ikke kan
                     forlige os, så skal han træffe retslig afgørelse mellem os; og efter at vi
                     begge har fremført vor klage og vort svar i disse sager, skal grev Henrik
                     aldeles have fuldmagt, således som det står i denne artikel; og således skal vi
                     have en fuldkommen sone med hertugen, som den ene skal garantere den anden.
                     &lt;3&gt; Fremdeles skal hertug Erik af Sachsen den unge have en fuldkommen
                     sone på samme måde som vi, kong Valdemar; den skal han garantere greverne og
                     greverne til gengæld ham. &lt;4&gt; Fremdeles skal vi, kong Valdemar af
                     Danmark, og junker Nicolaus af Venden i Güstrow overlade vort tvistemål til
                     Machorius Brüsehavers afgørelse; hvad han forkynder for os ved mindeligt forlig
                     eller ved retsafgørelse, skal vi på begge sider være tilfredse med. </p>
            <p>A:</p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles skal herr Klaus v. d. Limbæk og hans brødre og alle
                        deres hjælpere og særligt Eler Spliet og Markvard Rastorp, herr Henneke
                        Limbæk og hans brødre og alle deres hjælpere, herr Bugge, marsk Erik, hans
                        broder, og alle deres hjælpere, og dernæst bispen af Ribe og alle hans
                        hjælpere, herr Niels Eriksen af Jerstrup og herr Jens Povlsen og alle deres
                        hjælpere, herr Erland Kalv, Jens Kalv, Anders Kalv, Erik Iversens arvinger
                        og Tyge Ejsens arvinger og alle deres hjælpere beholde deres gods, <pb facs="4646446"/> hvor det end ligger i vort, kongens land, for så vidt de
                        har ret til det og det er gået tabt for dem i denne krig. Og på samme måde
                        skal vore, kongens, mænd atter have deres gods tilbage fra disse personer og
                        deres hjælpere, for så vidt det er gået tabt for dem i denne krig og de har
                        ret dertil. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles angående Godendorperne: Deres rettigheder med hensyn til
                     Kolding skal greverne forsvare, så langt som de kan forsvare dem med rette.
                     Fremdeles skal greverne have myndighed til at træffe afgørelse om et redeligt
                     forlig, hvor vi er sikret lige så godt som Godendorperne, og Godendorperne lige
                     så godt som vi. &lt;7&gt; Fremdeles angående Klaus Spliet: Hvis vi, kongen, har
                     givet ham brev på, aflagt løfte om eller tilsagt ham noget, skal vi holde det
                     overfor ham. &lt;8&gt; Fremdeles skal vi angående de fanger, som blev taget, da
                     vi, kongen, lå foran Arnsholm, overholde det som Meklenborgeren afsagde som
                        kendelse<ref target="drb2"/>. &lt;9&gt; Fremdeles angående de svende hos
                     grevernes mænd, som blev hængt, derom skal vi sende tre af vore rådgivere, som
                     greverne vil udvælge hertil, og med dem skal greverne personligt overveje
                     sagen, og synes de, at vi skylder Stampeerne bod for det, skal vi gøre det
                     efter begge parters kendelse, således som de finder frem til den, og dermed
                     skal vi have en fuldkommen sone med Stampeerne. &lt;10&gt; Fremdeles angående
                     dem af grevernes svende, som blev halshugget af Sappi, skal vi, kongen, hjælpe
                     greverne til en bod, som om det var sket mod os af grevens mænd og på samme
                     måde forelå for os og således som vi selv (i påkommende tilfælde) vilde give
                     eller tage imod; og dermed skal Sappi have en fuldkommen sone. &lt;11&gt;
                     Fremdeles skal alle vore, kong Valdemars, mænd, som stammer fra landet Holsten,
                     have rådighed over deres retmæssige gods i landet Holsten, og til gengæld skal
                     også greverne og deres mænd i vort rige have rådighed over deres retmæssige
                     gods. </p>
            <p>A:</p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles skal også greverne ved mindeligt forlig eller ved rets
                        afgørelse frigøre os, kongen, fra Hummersbüttelernes påstande om ret til
                        møllen i Oldesloe. &lt;13&gt; Fremdeles skal de ved mindeligt forlig <pb facs="4646447"/> eller ved retsafgørelse frigøre os for Tralowernes
                        påstande om erstatning for den skade, som er forvoldt dem på deres gods
                        siden den sone i Vejle<ref target="drb3"/>, som blev forkyndt i landet
                        Holsten, og (i henhold til hvilken) de oplod deres gods til herrerne.
                        &lt;14&gt; Fremdeles angående uoverensstemmelsen mellem junker Gerhard og
                        herr Benedikt v. Ahlefelt, som grev Henrik har påtaget sig at bilægge: Hvis
                        grev Johan vil tale sin arving junker Gerhards sag, så skal grev Henrik
                        afgøre den ved mindeligt forlig eller ved retsafgørelse. Hvis grev Johan
                        ikke vil overlade dette til grev Henrik, så skal grev Henrik overfor os
                        opfylde det, som han retmæssigt er os skyldig ifølge de breve, som han har
                        givet os derpå i Vejle<ref target="drb3"/>. &lt;15&gt; Fremdeles angående
                        herrerne af Westensee da skal vi, kongen, afsige retskendelse mellem
                        greverne og dem, således som vi selv ville tage og give den, efter klage og
                        svar fra begge sider, og det skal enhver overholde overfor den anden.
                        &lt;16&gt; Og angående Detlev Krummesses arvingers gods: Overfor dem skal
                        greverne opfylde det, som de ikke har opfyldt i henhold til indholdet af de
                        gamle sonebreve, som blev givet i Vejle<ref target="drb3"/>. &lt;17&gt;
                        Hermed skal vi, kong Valdemar, og vore mænd og hjælpere uden nogen art svig
                        have en fuldkommen, varig og ven <pb facs="4646448"/> skabelig sone med de
                        fornævnte grever og alle deres mænd og hjælpere. Og med hensyn til fangerne
                        skal det forholde sig på begge sider, sådan som begge parters forhandlere
                        har beseglet det<ref target="drb4"/>. Og videre skal alle vore gamle breve
                        forblive ubrudt fra begge sider og ukrænket bortset fra afslaget på Fyn, som
                        vi har givet dem nyt brev<ref target="drb5"/> på. &lt;18&gt; Fremdeles hvad
                        der under freden er sket mellem herrerne, det skal herrerne indbyrdes komme
                        overens om, hvorledes man skal yde erstatning herfor. Fremdeles med hensyn
                        til begge parters mænd: Hvis een har lovet eller tilsagt en anden lejde og
                        sikkerhed, skal han (i strid) herom være villig til at fyldestgøre den anden
                        enten ved et mindeligt forlig eller efter retskendelse. </p>
            <p> Dette er kongens forhandlere: herr Benedikt v. Ahlefeld, herr Palle Jonsen
                        og Machorius Brüsehaver, og dette grevernes: Lydeke Skinkel Kune, Lydeke
                        Skinkel Bredehals og Henrik Glüsing Pivesberg, som på begge sider har
                        beseglet denne overenskomst på herrernes vegne ved Vindinge å i året 1353
                        efter Guds fødsel dagen efter St. Jakobs dag. </p>
            <p>
               <hi rend="italic">B:</hi>
            </p>
            <p> Og for at vi skal holde disse punkter ukrænket, så har vi til et vidnesbyrd
                        om alle disse aftaler ladet fæste vort segl ved dette brev, som er givet og
                        skrevet ved Vindinge å i året 1353 efter Guds fødsel dagen efter den hellige
                        apostel St. Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> overenskomsten foreligger i to beseglede udfærdigelser, _A_ og
                     _B_, der afviger fra hinanden i eskatokollen og ved at artiklerne 5 og
                  12-18 kun findes i _A_. Sidstnævnte <pb facs="4646449"/> må opfattes som den
                  endelige redigering af aftalerne, jf. nr. 45-46. </p>
                  <p n="drb2"> jf. $ 13, 14, 16 og note 3.</p>
                  <p n="drb3"> Vejle i Sallinge herred, hvor hertug Albrecht i forsommeren 1352 mæglede
                  forlig mellem kongen og greverne, jf. Annal. Dan. 175 og Sjöstedt 106. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. 45. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. 46. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
