<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13531215002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13531215002</idno>
            <idno type="dd_serialno">65</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Perg., med fragment af kongens segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 18 nr. 13; Hanserecesse I 105 nr. 173; Mekl. UB.
                  XIII 397 nr. 7855; Dipl. Svec. VI 465 nr. 4981 — Reg.Dan. nr. *2187; Hans. UB. III
                  125 nr. 282.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497972.webp">3. rk. IV nr. 65</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646464.webp">III:4 nr. 65</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 65. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-12-15">
                  1353. 15. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige giver hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og grev Henrik 2.
                  af Holsten og Stormarn fuldmagt til at forhandle med Lübeck om bilæggelse af alle
                  stridigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gracia rex Suecie, Noruegie et
                  Scanie salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, quod nos excellentibus
                  principibus dominis Alberto duci Magnopolensi, genero nostro, et Henrico Holtzacie
                  et Stormarie comiti, consanguineo nostro, uel eorum alteri plenam et liberam
                  tenore presencium committimus potestatem cum honorabilibus et discretis uiris
                  consulibus ciuitatis Lubicensis super controuersiis, dissensionibus et
                  discordiarum materiis inter nos et regna nostra, ex una parte, ac ciuitatem
                  Lubicensem predictam, ex altera, qualitercunque usque nunc pendentibus, nostro
                  nomine placitandi, tractandi, treugas ponendi et recipiendi seu eciam
                  composicionem et concordiam faciendi, prout ipsis uidebitur secundum iusticiam uel
                  amorem, ratum et gratum habituri, quicquid per memoratos generum et consanguineum
                  nostros uel eorum alterum actum, gestum seu terminatum fuerit in premissis. ♦ In
                  cuius nostre commissionis euidenciam sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦
                  Datum Helsingborgis anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">o</hi> tercio, dominica tercia aduentus eiusdem. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette brev overdrager de høje fyrster, de herrer
                  Albrecht, hertug af Mecklenburg, vor svoger<ref target="drb1"/>, og Henrik, greve
                  af Holsten og Stormarn, vor slægtning<ref target="drb2"/>, eller den ene af dem
                  fuld og uindskrænket bemyndigelse til i vort navn og i overensstemmelse med ret
                  eller i mindelighed, således som det synes dem bedst, at forhandle, aftale, slutte
                  og gå ind på våbenstilstand eller endog slutte forlig og overenskomst med de
                  hæderværdige og gode mænd, rådmændene i staden Lübeck, med hensyn til de
                  stridigheder, tvistemål og det, der har givet anledning til uenighed mellem os og
                  vore riger på den ene side og fornævnte stad Lübeck på den anden, hvorledes end
                  disse indtil nu har stået på, idet vi vil anerkende og godkende alt, hvad der
                  bliver forhandlet, foretaget eller afsluttet i denne sag af vor omtalte svoger og
                  af vor slægtning eller den ene af dem. Til bevis for denne vor bemyndigelse er
                  vort segl hængt under dette brev. Givet i Helsingborg i det Herrens år 1353 3.
                  søndag i advent. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Magnus søster Eufemia var gift med Albrecht. </p>
                  <p n="drb2"> Henrik 2.s farfader, Henrik 1. af Holsten, var broder til Magnus'
                  farmoder Helvig, gift med Magnus Ladelås. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
