<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530815001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 17,5 × 6,5. Lars Nielsens
                  segl af grønt voks i perg.flig, DAS. 412. På bagsiden <hi rend="italic">Littera Laurencii
                     Nielssun de Dalsgardh inpignerauit Kanuto Haquonssun omnia bona sua in Wra per
                     modum forwedh pro vi marchis puri argenti uidelicet Toronensibus sterlingis et
                     Lybicensibus</hi> og forneden med anden hånd <hi rend="italic">Translatum est</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Vidisse 1414 15. april af Klaus Grubendal m.fl. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2387 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497959.webp">3. rk. IV nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646453.webp">III:4 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 49. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-08-15"> 1353. 15. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Nielsen af Dalsgårde erkender at skylde Knud Hågensen seks mark sølv og
                  pantsætter sit gods i Vrå herfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Laurencius Niclessun. de Dalsgarth in domino
                  salutem sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod recognosco me presencium exhibitori.
                  Kanuto Hagensun. in sex. marchis puri argenti. uidelicet. in grossis sterlingis et
                  Lybicensibus bonis ac datiuis uerasciter teneri obligatum in proximo placito
                  Lyunghheret ante festum <pb facs="4497960"/> beati Michaelis archanggeli
                  integraliter persoluendis pro. quibus denariis. ipsum bona mea in Wra scita.
                  uidelicet. unam curiam. northærmeræ iacentem cum omnibus pertinenciis. uidelicet.
                  agris pratis. siluis. ac aliis quorumcumque ab antiquo adiacentibus pro antedictis
                  denariis me obligo inpignorasse tali. modo. quod si dicta pecunia in tempore
                  prenotato non fuerit exoluta. extunc antedicta bona ipsum uel heredes suos cedere
                  debeat iure perpetuo possidenda. et cum e&lt;a&gt;dem littera dicta bona debet
                  esse scotata ♦ Insuper obligo me uel. heredes meos ipsum uel heredes suos dicta
                  bona coram omnibus appropriare ♦ In cuius. rei testimonium sigillum meum
                  presencibus est appensum ♦ Datum anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>\ iii. in die assumpcionis beate uirginis Marie. </p>
            <div type="app">
               <p>30 Hagensun] Hagenssun Aa.</p>
               <p> 32 uerasciter = ueraciter. </p>
               <p> 7 e&lt;a&gt;dem] eodem A, eadem Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lars Nielsen af Dalsgårde til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg erkender i sandhed at være nærværende brevviser Knud
                  Hågensen seks mark lødigt sølv skyldig, at betale fuldt ud i gode og gængse
                  groter, sterlinger og lybske penge på sidste ting i Nørlyng herred før den hellige
                  ærkeengel St. Mikkels dag; for disse penge er jeg forpligtet til at have pantsat
                  ham mit gods i Vrå, nemlig en gård beliggende mod nord med alle tilliggender,
                  agre, enge, skove og alt andet, som fra gammel tid hører dertil, på de vilkår, at
                  hvis nævnte penge ikke bliver betalt til foromtalte tid, da skal fornævnte gods
                  derefter overgå til ham eller hans arvinger, at besidde med rette evindelig, og
                  nævnte gods skal være at betragte som skødet i kraft af dette brev. Ydermere
                  forpligter jeg mig eller mine arvinger at hjemle ham eller hans arvinger nævnte
                  gods over for alle. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev. Givet
                  i det Herrens år 1353 på den hellige jomfru Marias himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
