<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530904001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530904001</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp. Landesarchiv, Urk. Abt. 1 nr. 111 (Gem.Arch. XII, 32). Perg. 35
                  × 14 (Plica 1). Seglsnit. Fotografi i rigsarkivets fotografiske samling. . </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld III 512, fol. 507 (i udtog på dansk); Suhm XIII 277 (efter
                  Hpvitfeld) ; Michelsen II 231 nr. 184; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 388 nr. 593
                  — Reg.Dan. nr. *2177.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497961.webp">3. rk. IV nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646454.webp">III:4 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 52. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-09-04"> 1353. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing F.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Voldgiftskendelse afsagt af grev Henrik 2. af Holsten mellem kong Valdemar 4.
                  Atterdag og grev Johan 3. af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dit is de schedinghe twisschen koning Woldemar van Denemarken vnde greue Iohanne
                  van Holsten dar se greue Hinrik van Holsten mede vntschedet ♦ &lt;1&gt; To dem
                  ersten male. vmme dat Billenwerder dat scal de koning greue Iohanne vntweren van
                  dem hertzoghen van Sassen twisschen hir vnde wynachten de nů neghest to komende is
                  vor twedusent mark <pb facs="4497962"/>
               <!-- Rod i sidetal. Denne bør hedde 62 – Rettet af TH 2022-05-09 --> lodeghes
                  sulueres ♦ &lt;2&gt; Vortmer. wer dat he des nicht don ne kůnde. so scolde he
                  greuen Iohanne vnde iuncheren Aleue vnde eren rechten eruen setten twehundert
                  lodeghe mark gheldes to pande an wysser ghulde in dem lande to Wůne mit aller
                  rechticheyt vor desse twe dusent lodighe mark de hir vor benomed synt. ♦ &lt;3&gt;
                  Vortmer desse vorbenomden pande scal de koning en af losen beet to wynachten de nu
                  kumt vort øuer dren iaren ♦ Were ok dat de koning binnen dessen tyden greuen
                  Iohanne iuncheren Alue vnde eren rechten eruen konde dat Billenwerder vnttweren
                  eder en ere suluer gheuen. wan he der stucke en dede so scůlden dem koninghe de
                  vorbenomden pande ledich vnde los wesen ♦ &lt;4&gt; Vortmer so scal de koning
                  greuen Iohanne vnde iuncheren Aleue vnde eren eruen to wynachten de nu nogest to
                  komende is gheuen viif hundert lodighe mark sulueres vnde viif hundert Lubessche
                  mark ♦ &lt;5&gt; Vortmer to dem noghesten wynachten de dar na ersten to komende is
                  echt scal de koning greuen Iohanne vnde synen eruen gheuen viif hundert lodighe
                  mark sulueres vnde viif hundert Lubessche mark\ ♦ Desse vorbenomden beredinghe de
                  scal de koning vnde sine rechten eruen greuen Iohanne iuncheren Aleue vnde eren
                  rechten eruen døn in ener sekeren stede dar se eme vnvntferet sy. ♦ &lt;6&gt;
                  Vortmer vmme greuen Iohannes moder ghůt dat in Denemarken gheleghen is dar scal
                  greue Iohan vnde syne eruen af laten behaluen dat ghůt dat greue Iohan vnsem
                  vadere greuen Gherde vorkofte vppe Vůne\ ♦ &lt;7&gt; Vortmer vmme Traloywen.
                  Hummeresbůtle vnde Crumessen dat scal bliuen by den deghedinghen also de
                  deghedinghes. lude dat ghedeghedinghet hebben\ ♦ &lt;8&gt; Vortmer mit dessen
                  stůcken scolen alle er olden breue vnde al olt maninghe an beydent syden los vnde
                  dot wesen. behaluen de stucke de desse schedinghe heft vnde de breue de greue
                  Iohan van dess[e]me koninghe eder van syneme vadere heft oppe Vemeren de scolen by
                  erer macht bliuen dar he manschop af don scal ♦ Wer ok dat de koning breue hedde
                  van greuen Iohanne vppe denest van Vemeren de scolen by erer macht bliuen/ ♦
                  &lt;9&gt; Desse stůcke scal erer en dem anderen {wo}lteen so dat se io schen
                  sunder iengherhande arghe list an beydent syden/ ♦ Dit scal erer en dem anderen
                  vorwysnen mit eren øpenen breuen also se an vorwaret sin an beydent syden/ ♦
                  &lt;10&gt; Hir mede hebbe wy greue Hinrik iůch vntschedet an beydent syden also wy
                  dat nemen vnde gheuen wolden vnde na dem seghende <pb facs="4497963"/> also wy dat
                  vore secht hebben so seghe wy dat. dat ghy also wol vorwaret syn hir an also vnse
                  veddere greue Iohan\ ♦ Gheuen vnde screuen to Nycopingh oppe Falster na godes bort
                  drutteynhundert iar in dem dre vnde vichtighesten iare de[s] noghesten midwekenes
                  vor vnser vrowen der lateren vnder vnsem inghese&lt;g&gt;hele dat hir vore hanghet
                  to eyner bethighinghe desse stůcke. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Hummeresbůtle] Hummeresblůtle A. </p>
               <p> 5 inghese&lt;g&gt;hele] inghesehele A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den voldgiftskendelse, hvormed grev Henrik af Holsten bilægger striden
                  mellem kong Valdemar af Danmark og grev Johan af Holsten. &lt;1&gt; For det første
                  med hensyn til Billenwerder: Kongen skal i tiden inden førstkommende jul
                  formedelst to tusinde mark lødigt sølv frigøre det for grev Johan fra retskrav fra
                  hertugen af Sachsens side. &lt;2&gt; Fremdeles, hvis han ikke gør det, så skal han
                  for de her nævnte to tusinde lødige mark pantsætte en indtægt på to hundrede
                  lødige mark i visse afgifter i landet Fyn med alle dertilhørende rettigheder til
                  grev Johan og junker Adolf og deres rette arvinger. &lt;3&gt; Fremdeles skal
                  kongen indløse de fornævnte panter hos dem inden førstkommende jul om tre år. Men
                  hvis kongen inden for dette tidsrum kan frigøre Billenwerder for grev Johan,
                  junker Adolf og deres retmæssige arvinger, eller give dem deres sølv, så skal, når
                  han gør en af delene, de fornævnte panter fuldstændig frit og ubehæftet være
                  kongens. &lt;4&gt; Fremdeles så skal kongen til førstkommende jul give grev Johan
                  og junker Adolf og deres arvinger fem hundrede lødige mark sølv og fem hundrede
                  lybske mark. &lt;5&gt; Fremdeles til den næste jul, som kommer efter
                  førstkommende, skal kongen give grev Johan og hans arvinger fem hundrede mark
                  lødigt sølv og fem hundrede lybske mark. Denne fornævnte betaling skal kongen og
                  hans retmæssige arvinger udrede til grev Johan, junker Adolf og deres retmæssige
                  arvinger på et sikkert sted, hvor den ikke kan fratages dem. &lt;6&gt; Fremdeles
                  med hensyn til grev Johans mødrene gods, som ligger i Danmark, skal grev Johan og
                  hans arvinger afstå fra det, undtagen det gods på Fyn, som grev Johan solgte til
                  vor fader grev Gerhard<ref target="drb1"/>. &lt;7&gt; Fremdeles hvad angår Tralow,
                  Hummersbüttel og Krummesse, skal det forblive ved de aftaler, som forhandlerne er
                  enedes om<ref target="drb2"/>. &lt;8&gt; Fremdeles skal med disse aftaler alle
                  deres ældre breve og enhver ældre påstand om retskrav på begge sider være ugyldig
                  og død, undtagen på de punkter, som denne voldgiftskendelse omfatter; og de breve
                  på Femern, som grev Johan har fra denne konge eller fra hans fader<ref target="drb3"/>, for hvilke han skal yde vasaltjeneste, skal stå ved magt. Og
                  hvis kongen har breve fra grev Johan om tjeneste af Femern, skal de stå ved magt.
                  &lt;9&gt; Disse punkter skal enhver af dem opfylde over for den anden, så at de
                  til enhver tid fuldbyrdes uden nogen art af svig på begge sider. Dette skal enhver
                  af dem garantere den anden med deres åbne breve, så at de på begge sider er
                  sikret. &lt;10&gt; Hermed har vi, grev Henrik, afsagt kendelse mellem Eder til
                  begge sider, således som vi i påkommende tilfælde selv vilde give og tage imod, og
                  efter kendelsen, <pb facs="4646456"/> sådan som vi har afsagt den i det
                  foregående, så siger vi dette: at Eders<ref target="drb4"/> interesse herved er
                  blevet lige så godt varetaget som vor fætter grev Johans. Givet og skrevet i
                  Nykøbing på Falster i året 1353 efter Guds fødsel den sidste onsdag før vor frues
                  dag den senere<ref target="drb5"/> under vort segl, som hænger herved, til
                  vidnesbyrd om disse artikler. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 62. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. 44. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 10 nr. 73 og 75. </p>
                  <p n="drb4"> d. v. s. kongens. </p>
                  <p n="drb5"> d. v. s. Vor Frues fødselsdag den 8. september i modsætning til hendes
                  himmelfartsdag den 15. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
