<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530218001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530218001</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4497925"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 122 f.28r, beskadiget af fugt, med taksten
                  XX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. VI 510 nr. 5130 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og VII 72 nr. 5353 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497924.webp">3. rk. IV nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646423.webp">III:4 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 11. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-02-18"> 1353. 18. februar 
               <note>
                  <p> Samme dag fik kapitlet, gejstligheden, menigheden i Minden, samt kirkens vasaller
                  sammesteds, desuden ærkebispen af Köln og kejser Karl 4. tilsvarende meddelelse
                  fra paven om biskop Didriks forflyttelse til Minden, cf. Acta Pont. l.l. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. forflytter biskop Didrik fra Slesvig stift til Minden stift.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Theoderico episcopo Mindensi salutem (et apostolicam
                  benedictionem). ♦ Romani pontificis quem pastor ille celestis et episcopus
                  animarum potestatis sibi plenitudine tradita ecclesiis pretulit uniuersis plena
                  uigiliis solicitudo requirit ut iuxta cuiuslibet statum ecclesie sic uigilanter
                  excogitet sicque prospicia&lt;t&gt; diligenter quod per eius prouidenciam
                  circumspectam nunc per simplicis prouisionis officium nunc uero per ministerium
                  translacionis accommode prout personarum locorum et temporum qualitas exigit
                  ecclesiis ipsis pastor accedat ydoneus et rector prouidus deputetur qui populum
                  sibi commissum salubriter dirigat et informet ac bona ecclesie sibi commisse non
                  solum gubernet utiliter sed eciam multimodis efferat incrementis. ♦ Nuper siquidem
                  ecclesia Mindensi per obitum bone memorie Gerardi episcopi Mindensis qui extra
                  Romanam curiam diem clausit extremum pastoris solacio destituta. nos uacacione
                  huiusmodi fidedignis relatibus intelecta/ cupientes eidem ecclesie operacionis
                  nostre ministerio utilem presidere personam/ prouisionem ipsius ecclesie
                  ordinacioni et disposicioni nostre ea uice duximus specialiter reseruandam.
                  decernendo extunc irritum et inane si secus super hiis per quoscunque quauis
                  auctoritate scienter uelignoranter contingeret attemptari. et deinde ad
                  prouisionem ipsius ecclesie celerem et felicem de qua nullus pre[ter] nos hac uice
                  post reseruacionem eandem se intromittere potuit neque potest ne prolixe
                  uacacionis exponeretur incommodis paternis et solicitis studiis intendentes/ post
                  deliberacionem quam de preficiendo eidem ecclesie personam utilem et eciam
                  fructuosam cum fratribus nostris habuimus diligentem [demum] ad te tunc
                  Sleswicensem episcopum consideratis grandium uirtutum meritis quibus personam
                  [tuam] diuina gracia insigniuit nostrum animum duximus dirigendum. ♦ Intendentes
                  itaque tam gregi <pb facs="4497926"/> dominico quam dicte Mindensi ecclesie
                  salubriter prouidere te a uinculo quo tenebaris eidem Sleswicensi ecclesie cui
                  tunc preeras de dictorum fratrum consilio et apostolice potestatis plenitudine
                  absolue[ntes te ad] dictam Mindensem ecclesiam transferimus teque illi preficimus
                  in episcopum et pastorem curam et administracionem dicte Mindensis ecclesie tibi
                  tam in spiritualibus quam in temporalibus plenarie committendo liberamque tibi
                  dando licenciam ad eandem Mindensem ecclesiam transeundi firma ducti fiducia quod
                  tuos actus et opera illius clemencia dirigente a quo uniuersorum carismatum dona
                  proueniunt prelibate Mindensi ecclesie per tuam curiosam solertiam tuumque
                  ministerium studiosum honoris et prosperitatis multiplicium uotiua prouenient
                  incrementa. ♦ Quocirca fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus
                  ad prefatam Mindensem ecclesiam cum gracia nostre benedictionis accedens curam et
                  administrationem predictas sic diligenter geras et solicite prosequaris quod ipsa
                  Mindensis ecclesia gubernatori circumspecto et fructuoso administratori gaudeat se
                  commissam ac bone fame tue odor ex laudabilibus tuis actibus lacius diffundatur
                  tuque preter eterne retribucionis premium nostre benedictionis augmentum ac ipsius
                  sedis graciam exinde uberius consequi merearis. ♦ Datum Auinione .xii. kalendas
                  marcii anno primo </p>
            <div type="app">
               <p> 6-7 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa.</p>
               <p>10 prospicia&lt;t&gt;] prospicia Aa.</p>
               <p>19 intelecta= intellecta.</p>
               <p>21 ordinacioni] rettet fra ordinacione ved underprikning af e og tilføjelse af i
                  over linien Aa.</p>
               <p>28 fratribus] rettet fra fractibus Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder Didrik, biskop af Minden, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Den årvågne forsorg hos den romerske pave, hvem den himmelske hyrde og sjælenes
                  biskop ved den magtfylde, der er givet ham, har foretrukket for alle kirker,
                  kræver, at han i den grad omsorgsfuldt betænker hver enkelt kirkes tilstand og
                  omfatter den med en så omhyggelig omtanke, at der ved hans omsigtsfulde fremsyn
                  snart ved ligefrem provision, snart ved en passende forflyttelse — alt efter hvad
                  personernes, stedets og tidspunktets beskaffenhed kræver — på passende måde gives
                  kirkerne en egnet hyrde og <pb facs="4646424"/> en vidtskuende leder, som på
                  frelsebringende måde kan styre og belære den ham betroede menighed, og ikke blot
                  styre den ham betroede kirkes gods nyttigt, men også på mangfoldig vis skaffe det
                  forøget vækst. Da nylig kirken i Minden ved Gerhards, biskop af Mindens, død — god
                  ihukommelse — som endte sine dage udenfor den romerske kurie, var blevet berøvet
                  sin hyrdes trøst, og vi ved troværdige efterretninger havde erfaret denne ledighed
                  og ønskede ved vor mellemkomst at udvirke, at en nyttig person kom i spidsen for
                  samme kirke, reserverede vi for denne gang besættelsen af samme kirke særligt for
                  vor bestemmelse og disposition og erklærede det fra da af ugyldigt og
                  intetsigende, om nogen, uanset hvilken myndighed han havde, med eller uden viden
                  herom forsøgte at handle anderledes i denne sag. Idet vi derefter, for at denne
                  kirke ikke skulde udsættes for en langvarig ledigheds ubehageligheder, med
                  faderlig og betænksom iver gav agt på en hurtig og lykkelig besættelse af samme
                  kirke, med hvilken ingen uden vi denne gang på grund af samme reservation har
                  kunnet eller kan befatte sig, har vi efter omhyggeligt med vore brødre at have
                  overvejet at sætte en nyttig og frugtbringende person i spidsen for samme kirke,
                  til slut rettet vor opmærksomhed mod Dig, som dengang var biskop af Slesvig, i
                  betragtning af de store dyders fortrin, hvormed den guddommelige nåde har prydet
                  Din person. I den hensigt på frelsebringende måde at drage omsorg såvel for
                  Herrens hjord som for nævnte Minden kirke, løser vi Dig derfor efter nævnte
                  brødres råd og med apostolisk magtfylde fra det bånd, hvormed Du bandtes til samme
                  Slesvig kirke, som Du dengang stod i spidsen for, og forflytter Dig til nævnte
                  Minden kirke og sætter Dig i spidsen for den som biskop og hyrde, idet vi helt og
                  fuldt betror Dig omsorgen for og ledelsen af nævnte Minden kirke såvel i åndelige
                  som timelige anliggender og giver Dig uindskrænket tilladelse til at overtage
                  samme Minden kirke, ledet af en sikker tillid til, at fornævnte kirke i Minden ved
                  Din omhyggelige flid og omsorgsfulde tjeneste og når Din virksomhed og gerning
                  står under Hans milde ledelse, fra hvem alle nådegaver hidrører, vil opnå
                  forønsket tilvækst i mangfoldig hæder og fremgang. Derfor pålægger vi ved
                  apostolisk brev Dig, kære broder, at Du med vor velsignelses nåde begiver Dig til
                  fornævnte Minden kirke og med sådan omhu og omsorg udfører og befatter Dig med
                  fornævnte styrelse og forvaltning, at samme Minden kirke kan glæde sig ved at være
                  betroet en omsorgsfuld styrer og en frugtbringende forvalter, og at Din
                  berømmelses virak ved Dine rosværdige handlinger må brede sig stedse videre, og Du
                  selv <pb facs="4646425"/> foruden evig gengældelses løn derved i rig fylde må gøre
                  Dig fortjent til vor øgede velsignelse og samme sædes nåde. Givet i Avignon 18.
                  februar i vort første pontifikatsår<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> samme dag fik kapitlet, gejstligheden, menigheden i Minden stift, samt
                  kirkens vasaller og desuden ærkebispen af Köln og kejser Karl 4. tilsvarende
                  meddelelse fra paven om biskop Didriks forflyttelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
