<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530726002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530726002</idno>
            <idno type="dd_serialno">45</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Schauenburgske Hertuger, D. Gem. Arch. XII, 30. Perg. 20 × 40 (plica
                  1,5). 1-2: Perg.remme. 3: Seglsnit. 4: Lydeke Skinkels segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, identisk med 5: Lydeke Skinkel Bredehals' segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. 6: Perg.rem. Fragmenter af segl af ufarvet voks. På bagsiden med hånd
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">Placitum inter regem Danorum et dominos Holzacie</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium, afskrift fra 1860 med bemærkningen: <hi rend="italic">Af Seglene findes
                     endnu Nr. 2,4 og 5, af Nr. 1 og 6 findes endnu Remmene, af Nr. 3 nu
                     Seglremshullet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Reinhardt, Valdemar Atterdag 604 nr. 7; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.
                  IV 385 nr. 590 — Vejledende Arkivregistraturer X 18 nr. 38.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497954.webp">3. rk. IV nr. 45</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646449.webp">III:4 nr. 45</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 45. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-07-26"> 1353. 26. juli 
               <note>
                  <p> Overenskomsten er skrevet af samme skriver, der har skrevet
                  <hi rend="italic">A</hi>-udfærdigelsen af nr. 44. Ligesom denne er den skrevet på et smalt, men
                  langt stykke pergament og inddelt i afsnit, a) § 1-4, den sidste sætning i det
                  afsnit (§ 4): <hi rend="italic">Och schal Vollert Smekere los wesen</hi> er tilføjet med andet
                  blæk, b) § 5-6, den sidste sætning i § 5: <hi rend="italic">Hadde och Ywer Luck</hi>e indtil
                     <hi rend="italic">suluen wys</hi> er tilføjet som særligt afsnit efter § 6, men med
                  henvisningstegn angivet at høre til § 5, og c) § 7 og brevet ud. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>v. Vindinge å</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Benedikt v. Ahlefeld, hr. Palle Jonsen og Machorius Brüsehaver på kong
                  Valdemars vegne og Lydeke Skinkel Kune, Lydeke Skinkel Bredehals og Henrik Glüsing
                  på greverne Henrik 2. og Klaus af Holstens vegne træffer overenskomst om
                  løsladelse af begge parters fanger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> ¶ Witlich schal wesen. dat ghedeghedinghet is vmme de vanghene in desse wys also
                  hiir na gheschreuen steyt. ♦ &lt;1&gt; To dem erstem male dat al de vanghene
                  scholen los wesen de deme coninghe van Denmarken. vnde den sinen. greue Hinrik
                  vnde greue Clawes. vnde ere man. vnde ghesinne. aue vanghen hebben in desseme
                  orleghe. ♦ Vnde dar mede scholen och los wesen. alle de. de de coningh vnde de
                  sine. greuen Hinrike. vnde greuen. Clause. vnde eren mannen vnde ghesinne. aue
                  vanghen hebben. wedder in der suluen wys. behaluen Ywan Sandbergh vnde Henneke
                  Wildbergh. willen <pb facs="4497955"/> de los wesen so scholen se. Otte Wensinen.
                  knechte Dwncker van deme Sedorph. vnde Lentzeken. ere schattinghe wedder gheuen. </p>
            <p> ¶ &lt;2&gt; Vortmer vmme des herthoghen vanghene. van Sleswik. is dat de
                  herteghe. deme coninghe Vicken van der Osten wil los maken. siner venghense. so
                  schal de coningh. Otte Riben los maken vnde och schal de coningh deme herteghen.
                  los maken al sine vanghene. de. de vanghen sint in desser heren orleghe. de nicht
                  en wissint hebben eder bereth. ♦ Dat sulue schal de hertoghe wedder don deme
                  koninghe. vmme de. de em aue vanghen sint in desser suluen wys. </p>
            <p> ¶ &lt;3&gt; Vortmer vmme Nickels Erikson van Linden. schal it stan in desse wys.
                  also dat he los schal wesen siner venghense. vnde dat gůt dat he hern Clauese van
                  deme Lembeke set heft. vor twe hwndert lodeghe mark. dar schal her Clawes en inne
                  vorwaren. ♦ Wan he dat gůt vor twe hwndert lodeghe mark. wil losen. so schal he it
                  em to losende don. vnde dat ghelt schal Nickels. hern Clawese eder sinen erfnamen.
                  bereden in Iwtlande. in ener stede. dar it in vnvntvereth is. ♦ Dit gůt mach
                  losen. Nickels. van hern Clawese. wilke tit he wil. de wile her Clawes Kalfo heft.
                  ♦ Men wan de coningh Kalfo loset. van her Niclawese. so schal Nickels dat vor
                  nomde gůt. van her Niclawese. losen en iar dar na. ♦ Dede he des nicht so schal
                  dat gůt vorstan wesen. also he vore teghen her Nicholawese wilkoret hadde vnde dar
                  enteghene schal Strwue van Rantzowe los wesen. ♦ Vortmer schal her Offe Sthychson
                  los wesen. vnde Ankerman teghen ene. ♦ Were och her Offe beschattet. der
                  schattinghe schal her Niclawes en vntledeghen. ♦ Och schal Wilhelm los wesen. vnde
                  Ions Rantzowe teghen ene. ♦ Vortmer schal. her Niclawes Lembeke. Peter
                  Fredgherson. vnde Thruels Ghetstede los maken ♦ Vnde were dat her Niclawes vnde
                  sine brodere. vnde er ghesinne genighe vanghene hadden van des coninghs vanghene
                  eder van den sinen. de scholen los wesen. vnde heft de coningh eder de sine
                  genighe vanghene. van her Niclawese. eder van den sinen. de scholen och wedder los
                  wesen in der suluen wys. vnde sunderlken hadde Ions Kalf. genighe vanghene. he
                  eder de sine van deme coninghe eder van den sinen. de scholen los wesen. vnde also
                  scholen de sine van deme coninghe wedder los wesen in der suluen wys. </p>
            <p> ¶ &lt;4&gt; Vortmer her Iohan vnde her Luder Lembeke vnde ere helpere. hebben se
                  deme coninghe eder den sinen genighe aue vanghen. de scholen <pb facs="4497956"/>
                  los wesen. vnde heft de coningh eder de sine. in eder den eren wedder genighe aue
                  vanghen de scholen och los wesen in der suluen wys. ♦ Och scholen. her Clawes
                  Lembeke Kudi. her Nickels Erikson van Ierpstorph vnde her Ions Paulson vnde ere
                  helpere dat holden mit eren vanghenen. also. alse her Niclawes van deme Lembeke
                  van Kalfo. dat holt mit den sinen. vnde scholen an sinen deghedinghen wesen. ♦
                  Vortmer vmme Tuke Esson eruen. were dat. dat se dem coninghe eder den sinen
                  genighe reyseghere. aue vanghen hadden. de scholen los wesen. ♦ Were dat. dat de
                  coningh eder de sine. in eder den eren genighe reyseghere aue vanghen hadden
                  wedder. de scholen och los wesen in der suluen wys. ♦ Och schal Vollerth Smekere
                  los wesen. </p>
            <p> ¶ &lt;5&gt; Vortmer were dat de coningh vnde sine man eder denere. van hern
                  Bugghen. vnde van sineme brodere hern Erike vnde van her Erlant Kalue eder van
                  iummende de se vordeghedinghen willin vanghen hadden. de scholen los wesen. vnde
                  och were dat her Bugghe vnde sin broder vnde her Erlant vor benomet. eder iummende
                  den se vordeghedinghet vanghene hadde van deme coninghe eder van den sinen de he
                  vordeghedinghen wil. de scholen wedder los wesen in der suluen wys. ♦ Were och.
                  dat Ywer Lokken den her Bugghe vordeghedinghet. siner knechte genich beschattet
                  were eder dinghet hadde. de beschattinghe eder dinghense. schal de coningh los
                  maken. dat gheschen is sodder Hafrum wunnen wart ♦ Hadde och Ywer Lucke eder de
                  sine. deme coningh eder den sinen genighe aue vanghen. de scholen los wesen in der
                  suluen wys. </p>
            <p> ¶ &lt;6&gt; Vortmer vmme de. vanghene. de vppe Langhetinde vanghen worden. de
                  scholen los wesen. wo se dat wulten. dat ghedeghedinghet was mit hern Bugghen.
                  also. dat se hern Bugghen sine vanghene los maken. alse do ghedeghedinghet was.
                  vnde se in ere haue ghelden. ♦ Were dat se des nicht en deden. so schal her Bugghe
                  siner maninghe vnvorsumet wesen also vore. </p>
            <p> ¶ &lt;7&gt; Vortmer schal Luder Crummedich los wesen teghen Sten Duuenest. vnde
                  Henneke Moller teghen Slaweken. vnde Hartuwich Meynerstorph teghen. hern Thwre
                  Knuthson. knechte. </p>
            <p> ¶ &lt;8&gt; Vortmer vmme Iacob Withson sone. wil Mosse Ioonson de ene vanghen
                  heft. in hern Bugghen sone wesen. so schal he en los laten. vnde <pb facs="4497957"/> nemen sine oreveyde. wil he des nicht don so en schal he in
                  hern Bugghen sone nicht wesen\ ♦ &lt;9&gt; Vortmer is dar ghenich vanghen. in
                  beyden siden. de hiir nomet eder vnghenomet is. de de nicht en wissint heft. de
                  schal och los wesen\ ♦ Dit sint de deghdinghes lude des coninghs her Benedictus
                  van Aleuelde her Palle Ionsson. vnde Machorius Brusehafre. vnde dit der greuen
                  Ludeke Schinkel Kwne. Ludeke Schinkel Bredehals. vnde Hinrik Glusink Piwesbergh.
                  de beseghelt hebben. desse deghdinghe van der heren weghene in beyden siden. ♦ Bi
                  Winingha. na godes bort dusent iar dre hwndert iar in deme dre vnde veftichsten
                  iare des neghesten daghes na sunte Iacobes daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 33 her Luder] her tilf. o. l. A. </p>
               <p> 10 Och schal Vollerth Smekere los wesen)] tilf. med samme blæk som slutningen </p>
               <p> 20-22 Hadde indtil wys samt</p>
               <p> 29 Vortmer og brevet ud] er skrevet med andet blæk. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at der angående fangerne er truffet aftale på den måde,
                  som herefter skrevet står. &lt;1&gt; For det første, at alle de fanger skal gives
                  fri, som grev Henrik og grev Klaus og deres mænd og folk har taget fra kongen af
                  Danmark og hans folk i denne krig. Og dermed skal på samme måde også alle de gives
                  fri, som kongen og hans mænd har taget fra grev Henrik og grev Klaus og deres mænd
                  og folk, undtagen Ivan Sandberg og Henneke Wildberch; hvis de vil være fri, så
                  skal de give Otto Wensins svende Dunker v. d. Sedorf og Lentzeke deres løsepenge
                  tilbage. &lt;2&gt; Fremdeles med hensyn til hertugen af Slesvigs fanger: Hvis
                  hertugen af hensyn til kongen vil give Fikke v. d. Osten fri af hans fangenskab,
                  så skal kongen give Otto Ribe fri, og kongen skal også af hensyn til hertugen give
                  alle de fanger fri, som er taget fra denne i disse herrers krig og som ikke har
                  stillet sikkerhed eller betalt. Til gengæld skal hertugen gøre det samme overfor
                  kongen med hensyn til dem, som på samme måde er taget tilfange fra ham. &lt;3&gt;
                  Fremdeles med hensyn til Niels Eriksen af Linde skal det bero på følgende måde:
                  Han skal være fri for sit fangenskab; og det gods, som han har pantsat til herr
                  Klaus v. Limbæk for to hundrede lødige mark, skal herr Klaus stå ham inde for. Når
                  han vil indløse godset for to hundrede lødige mark, så skal han stille ham det til
                  indløsning, og de penge skal Niels udrede til herr Klaus eller hans arvinger på et
                  sted i Jylland, hvor det er sikkert for dem. Dette gods kan Niels indløse fra herr
                  Klaus, til hvilken tid han vil, sålænge herr Klaus har Kalø. Men hvis kongen
                  indløser Kalø fra herr Klaus, så skal Niels indløse det fornævnte gods fra herr
                  Klaus et år derefter. Hvis han ikke gør det, så skal godset være forfaldet, sådan
                  som han tidligere havde truffet aftale om med herr Klaus, og til gengæld skal <pb facs="4646450"/> Struve v. Rantzow være fri. Fremdeles skal herr Uffe Stigsen
                  gives fri, og Ankerman udveksles mod ham. Og hvis der er fastsat en løsesum for
                  herr Uffe, da skal herr Klaus fritage ham for den løsesum. Og Vilhelm skal gives
                  fri, og Johan Rantzow udveksles mod ham. Fremdeles skal herr Klaus Limbæk give
                  Peder Fredgersen og Troels Gedsted fri, og hvis herr Klaus og hans brødre og deres
                  folk har fanger, der er taget fra kongen eller fra hans mænd, da skal de gives
                  fri; og har kongen eller hans mænd taget fanger fra herr Klaus eller fra hans
                  mænd, da skal de ligeledes gives fri på samme måde; og hvis i særdeleshed Jens
                  Kalf, enten han selv eller hans mænd, har taget fanger fra kongen eller hans mænd,
                  da skal de gives fri, og ligeledes skal hans mænd gives fri af kongen på samme
                  måde. &lt;4&gt; Fremdeles, hvis herr Henneke og herr Lyder Limbæk og deres
                  hjælpere har taget fanger fra kongen eller hans mænd, da skal de gives fri; og har
                  på den anden side kongen eller hans mænd taget fanger fra dem eller deres mænd, da
                  skal de også gives fri på samme måde. Endvidere skal herr Klaus Limbæk Kudi, herr
                  Niels Eriksen af Jerstrup og herr Jens Povlsen og deres hjælpere overholde det
                  samme med deres fanger, som herr Klaus v. d. Limbæk på Kalø overholder med sine,
                  og de skal være indbefattet i hans forhandlinger. Fremdeles med hensyn til Tyge
                  Ejsens arvinger: Hvis de har fanget hvervede ryttere fra kongen eller hans mænd,
                  da skal de gives fri. Hvis på den anden side kongen eller hans mænd har fanget
                  hvervede ryttere fra dem eller deres mænd, da skal de også gives fri på samme
                  måde. Og Vollert Smekere skal også gives fri<ref target="drb1"/>. &lt;5&gt;
                  Fremdeles, hvis kongen og hans mænd eller tjenere har taget fanger fra herr Bugge
                  og fra hans broder herr Erik og fra herr Erland Kalv eller fra nogen, som de vil
                  føre forhandlinger for, da skal de gives fri, og ligeledes hvis fornævnte herr
                  Bugge og hans broder og herr Erland eller nogen, som de fører forhandlinger for,
                  har taget fanger fra kongen eller fra hans mænd, som han vil føre forhandlinger
                  for, da skal de ligeledes gives fri på samme måde. Og hvis nogle svende, som
                  tilhører Iver Lykke, hvem herr Bugge fører forhandlinger for, har fået fastsat
                  løsepenge eller har tinget herom, da skal kongen give afkald på den ansættelse
                  eller tingning, som er sket, siden Havrum blev vundet. Og hvis Iver Lykke eller
                  hans mænd har taget fanger fra kongen eller hans mænd, da skal de gives fri på
                  samme måde. &lt;6&gt; Fremdeles med hensyn til de fanger, der blev taget på
                  Langtind, så skal de gives fri, såfremt de vil opfylde det, der blev forhandlet
                  med herr Bugge, således at de giver herr Bugge hans tilfangetagne svende fri,
                  sådan som det blev forhandlet dengang, og <pb facs="4646451"/> yder dem erstatning
                  for deres ejendom. Hvis de ikke gør det, så skal herr Bugge som forud fortsat have
                  ret til at mane om opfyldelse af sine retskrav. &lt;7&gt; Fremdeles skal Lyder
                  Krummedige gives fri mod Sten Duvenest, og Henneke Moller mod Slaweke, og Hartvig
                  Meinerstorp mod herr Ture Knudsens svende. &lt;8&gt; Fremdeles med hensyn til
                  Jakob Vitesens sone: Hvis Mosse Jonsen, som har ham som fange, vil være med i herr
                  Bugges sone, så skal han give ham fri, og tage mod hans orfejdeløfte; vil han ikke
                  det, så skal han ikke være med i herr Bugges sone. &lt;<ref target="drb9"/>
                  Fremdeles, findes der nogen tilfangetagen på en af siderne, som her er blevet
                  nævnt eller ikke nævnt, og som ikke har stillet sikkerhed for sonen, skal han også
                  gives fri. Dette er kongens forhandlere: herr Benedikt v. Ahlefeld, herr Palle
                  Jonsen og Machorius Brüsehaver, og dette grevernes: Lydeke Skinkel Kune, Lydeke
                  Skinkel Bredehals og Henrik Glüsing Piversberg, som på begge sider har beseglet
                  denne overenskomst på herrernes vegne. Ved Vindinge å i året 1353 efter Guds
                  fødsel dagen efter St. Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> denne sætning er tilføjet med andet blæk i originalen. Denne er iøvrigt
                  skrevet i 3 afsnit, der sandsynligvis afspejler forskellige faser i
                  forhandlingerne, nemlig § 1-4, § 5-6 og § 7 og ud. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
