<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530118001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 244 f.277v ep. 10, beskadiget af fugt, med
                  taksten XII — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 219 f.154r ep. 10. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 177 nr. 407; Dipl.Svec. VI 771 nr. 5396 — Arbusow,
                  Römischer Arbeitsbericht III 100 nr. 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497918.webp">3. rk. IV nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646417.webp">III:4 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 3. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, udfyldt efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-01-18">
                  1353. 18. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. bekræfter, at hans afdøde forgænger pave Clemens 6. har
                  overdraget Bernard Bartholomei et kanonikat og en præbende ved kirken i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>De filio Bernardo Bartholomei canonico Lundensi salutem (et apostolicam
                  benedictionem). ♦ Racioni congruit et eciam conuenit honestati ut ea que de gracia
                  processerunt Romani pontificis licet eius superueniente obitu littere confecte non
                  fuerint super illis suum consequantur effectum. ♦ Cum itaque canonicatus et
                  prebenda ecclesie Lundensis quos uenerabilis frater noster Nicolaus episcopus
                  Lincopensis tempore promocionis per felicis recordacionis Clementem papam VI.
                  predecessorem nostrum facte de ipso ad Lincopensem ecclesiam tunc uacantem
                  obtinebat per huiusmodi promocionem et munus consecracionis/ de mandato
                  predecessoris eiusdem apud sedem apostolicam impensum eidem/ apud sedem ipsam
                  uacare noscerentur tunc nullusque preter eundem predecessorem ea uice de illis
                  disponere potuisset neque posset pro eo quod idem predecessor diu ante uacacionem
                  huiusmodi omnes canonicatus et prebendas/ ceteraque beneficia ecclesiastica tunc
                  apud dictam sedem uacancia et imposterum uacatura collacioni et disposicioni sue
                  reseruans/ decreuerat extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari/ idem predecessor
                  uolens tibi in undecimo etatis tue anno constituto laudabilibus tue iuuentutis
                  indiciis apud eum fidedignorum testimonio commendato horum intuitu graciam facere
                  specialem canonicatum et prebendam predictos sic uacantes cum plenitudine iuris
                  canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis\ uidelicet .xii. kalendas
                  nouembris pontificatus <pb facs="4497919"/> prouidit/ decernens prout erat irritum
                  et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  attemptatum forsan erat hactenus uel contingeret imposterum attemptari. non
                  obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius Lundensis ecclesie
                  contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia
                  roboratis. seu si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia
                  Lundensi in canonicos essent recepti uel ut reciperentur insisterent. aut si super
                  prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in dicta Lundensi
                  ecclesia speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales
                  dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrassent/ eciam si per eas ad
                  inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet esset processum/
                  quibus omnibus in assecucione dictorum canonicatus et prebende idem predecessor te
                  uoluit anteferri/ sed nullum per hoc eis quoad assecucionem canonicatuum et
                  prebendarum ac beneficiorum aliorum preiudicium generari. aut si uenerabili fratri
                  nostro .. &lt;archi&gt;episcopo et dilectis filiis capitulo Lundensi/ uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a prefata sede indultum existeret quod ad
                  receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli non
                  possent/ quodque de canonicatibus et prebendis eiusdem [Lundensis ecclesie uel
                  aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem
                  uel quamcumque aliam)] disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli
                  ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam [et expressam ac
                  de] uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existeret per quam [dicti
                  predecessoris litteris si super hoc confecte fuissent non expressam] uel totaliter
                  non insertam effectus huiusmodi gracie impef[diri ua]leret quomodolibet uel
                  differri/ et de qua cuiusque toto tenore habenda esset in eisdem nostris litteris
                  mencio specialis. aut si presens non esses ad prestandum de obseruandis statutis
                  et consuetudinibus eiusdem Lundensis ecclesie solitum iuramentum/ dummodo in
                  absencia tua per procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesiam ipsam accederes
                  corporaliter illud prestares/ ♦ Ne autem sui anno undecimo/ apostolica tibi
                  auctoritate contulit et de illis eciam <pb facs="4497920"/> pro eo quod super
                  huiusmodi gracia ipsius predecessoris littere*/eius superueniente obitu non
                  fuerunt confecte/ huiusmodi gracie frustreris effectu/ uolumus et apostolica
                  auctoritate decernimus quod huiusmodi gracia perinde a dicta die uidelicet .xii.
                  kalendas nouembris suum sortiatur effectum/ac si eiusdem predecessoris littere sub
                  ipsius diei data confecte fuissent prout superius enarratur/ quodque presentes
                  littere ad probandum plene graciam antedictam ubique sufficiant/ nec ad id
                  probacionis alterius adminiculum requiratur. ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat
                  hanc paginam) nostre uoluntatis et constitucionis infringere (uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum). ♦ Datum Auinione .xv. kalendas februarii anno primo </p>
            <div type="app">
               <p> 10-11 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa.</p>
               <p> 24 sue] rettet fra nostre i Aa.</p>
               <p> 25 uel ignoranter] Aa1, mgl. Aa. </p>
               <p> 11 esset] rettet fra sit Aa.</p>
               <p> 15 .. = Petro</p>
               <p> &lt;archi&gt;episcopo] episcopo Aa og Ab.</p>
               <p> 21 ualeat] Aa, ualeret Aa1. </p>
               <p> 1 ipsius predecessoris littere] ipsius predecessoris littere ipsius predecessoris
                  littere Aa.</p>
               <p> 8-11 Nulli ergo (omnino indtil incursurum)] Nulli ergo etcetera nostre uoluntatis
                  et constitucionis infringere etcetera Aa.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 30: cf. Dipl.Dan. 3.rk. III nr. 588. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Bernard Bartholomei, kannik i Lund, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Det stemmer med fornuft og også med anstændighed, at det, der er opnået som en
                  nåde fra den romerske paves side, føres ud i livet, selv om der på grund af hans
                  påfølgende død<ref target="drb1"/> ikke er blevet affattet brev herom. Da således
                  det kanonikat og den præbende ved kirken i Lund, som vor <pb facs="4646418"/>
                  ærværdige broder biskop Niels af Linköping sad inde med på tidspunktet for den
                  forfremmelse til den da ledige kirke i Linköping, som vederfaredes ham af vor
                  forgænger pave Clemens 6. — salig ihukommelse —, vidstes i kraft af hans
                  forfremmelse og vielse, der på samme forgængers befaling skete ved det apostoliske
                  sæde, at være blevet ledige ved dette sæde, og ingen da undtagen samme forgænger
                  ved den lejlighed havde kunnet eller kunde træffe bestemmelse om dem, fordi samme
                  forgænger længe før denne ledighed havde reserveret alle kanonikater og præbender
                  og øvrige kirkelige beneficier, der da var ledige og i fremtiden vilde blive
                  ledige ved nævnte sæde, til sin overdragelse og disposition og havde erklæret det
                  fra da af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med
                  eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, ønskede
                  samme vor forgænger at vise Dig, som var i Dit 11. leveår, en særlig nåde som
                  følge af de rosværdige kendetegn, der ifølge troværdige mænds vidnesbyrd udmærker
                  Dig i Din ungdom, og han overdrog Dig med apostolisk myndighed fornævnte kanonikat
                  og præbende, der således var ledige, med fuld kanonisk ret og alle dets
                  rettigheder og tilliggender — nemlig den 21. oktober i hans 11. pontifikatsår<ref target="drb2"/> — og gav Dig dem ligeledes ved provision, idet han, således som
                  det også var, erklærede det ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst
                  myndighed med eller uden viden herom muligvis hidindtil havde forsøgt eller i
                  fremtiden skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle herimod
                  stridende bestemmelser og sædvaner i denne kirke i Lund, selv om de er bekræftede
                  ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, eller
                  om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed var anerkendte som
                  kanniker i samme kirke i Lund eller arbejdede på at få anerkendelse, eller med
                  hensyn til provisioner, de skulde opnå på kanonikater og præbender ved nævnte
                  kirke i Lund, havde fået særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne
                  almindeligt brev af nævnte sæde eller dets legater, selv om man derved var skredet
                  til forbud, reservation og afgørelse eller var gået frem på nogen som helst anden
                  måde. Det var nemlig samme forgængers vilje, at Du med hensyn til opnåelse af
                  nævnte kanonikat og præbende skulde foretrækkes for alle, men at der ikke derved
                  måtte gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater,
                  præbender og beneficier; (hans overdragelse gjaldt endvidere), uanset om vor
                  ærværdige broder ærkebiskop (Peder) og vore elskede sønner i kapitlet i Lund eller
                  hvilke som helst andre i fælles<pb facs="4646419"/> skab eller hver for sig havde
                  fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skulde være pligtige til anerkendelse
                  eller provision af nogen, og at de ikke skulde kunne tvinges dertil, og at
                  kanonikater og præbender i samme kirke i Lund eller andre kirkelige beneficier,
                  hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse, provision,
                  præsentation eller anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen
                  ved provision med apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til
                  andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke var tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i nævnte
                  forgængers brev, hvis et sådant var blevet affattet herom, virkningen af den
                  nådesbevisning på nogen som helst måde kunde hindres eller blot opsættes, og
                  hvorom og om hvis fulde ordlyd der i samme brev skulde finde særlig omtale sted;
                  (hans overdragelse gjaldt endvidere), hvis Du ikke havde været til stede for at
                  aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde samme kirke i Lunds bestemmelser
                  og sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lod en egnet befuldmægtiget aflægge den,
                  og når Du kom til denne kirke, gjorde det i egen person. Men for at Du ikke skal
                  skuffes med hensyn til virkningen af den nådesbevisning, fordi denne vor
                  forgængers brev om den nådesbevisning på grund af hans påfølgende død ikke blev
                  affattet, er det vor vilje og erklærer vi med apostolisk myndighed, at den
                  nådesbevisning i samme udstrækning skal have sin virkning fra nævnte dag, nemlig
                  21. oktober, som om af samme forgænger et brev som ovenfor omtalt var affattet
                  under nævnte dato, og at dette brev skal være tilstrækkeligt til fuldstændigt at
                  bevise fornævnte nådesbevisning, og at der ikke kræves støtte i andet bevis
                  dertil. Intet menneske må bryde dette vort viljes- og bestemmelsesbrev eller
                  dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister sig til at forsøge dette, må han
                  vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 18. januar i vort første
                  pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der menes Clemens 6., der døde 1352 6. december. </p>
                  <p n="drb2"> DRB III 3 nr. 588. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
