<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13531220001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13531220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Malmø stadsarkiv. A 1. Perg. 45 × 30 (plica 2,5). Perg.-rem. På bagsiden
                  med hånd fra omkr. 1500 Kong Mogenss priuilegium till Øffre Mallmø — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Malmø stadsarkiv. Malmö stads privilegiebok upplagd 1664 f.3r — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Sv.RA.
                  Skånska komm. handl. Städernas privil. 237 (omkr. 1670) — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Sv.RA.
                  Kommerskoll. arkiv. Städernas privil. f.1r (omkr. 1695). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Facsimile</hi>: Malmö i hävd och handling. Stadsarkivets jubileumsutställning
                  (1953) 16—17 og i særtryk heraf: Malmö och dess privilegiebrev 1353 (1953), begge
                  steder med svensk oversættelse. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2392 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 406 nr. 4983; L.
                  Weibull, Dipl. civ. Malmogiensis 1 nr. 1; Herlitz, Privil. f. Sveriges städer I
                  284; Danmarks Gl. Købstadlovgivning IV 29 nr. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497973.webp">3. rk. IV nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646465.webp">III:4 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 67. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-12-20">
                   1353. 20. december<note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tilstår indbyggerne i Malmø de samme love og vedtægter,
                  som han allerede har givet borgerne i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Magnus, dei gracia rex Suecie Noruegie.
                  et Scanie salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium nouerint uniuersi.
                  quod nos dilectorum nobis uillanorum in Malmøghe supplicacionibus inclinati.
                  ipsorum utilitatibus libenter intendimus eisque consuetudines et statuta. quas et
                  que dilecti nostri ciues Lundenses a nobis iam habere noscuntur. ex speciali
                  affeccione. concedimus sub modis et condicionibus infrascriptis &lt;1&gt; In
                  primis uidelicet quod cum aliquis consulum Malmøghensium qui nunc sunt aut eorum
                  qui pro tempore fuerint. discesse<pb facs="4497974"/>rit. extunc residui consules.
                  plenam habebunt de cetero facultatem. alium loco sui substituendi. in eorundem
                  consorcium consulatus &lt;2&gt; Item quod iidem consules omnia officia mecanica
                  scilicet pistorum. sutorum pellipariorum sartorum ac omnium reliquorum infra
                  ciuitatem nostram predictam. libere debeant ordinare. &lt;3&gt; Item concedimus
                  quod quicunque cuiuscunque condicionis aut status alicui infra. ciuitatem
                  wlneraticam intulerit lesionem. ne peccantis presumpcio transeat impunita. nobis
                  emendabit quadraginta marchas denariorum ciuitati similiter. necnon et leso.
                  quadraginta marchas pari modo soluet nec eo minus sibi satisfaciat secundum
                  wlneris qualitatem. &lt;4&gt; Item indulgemus eisdem quod nullus cuiuscunque
                  condicionis existat. aliquem de ciuibus Malmøgensibus pro causa quacunque citare
                  ualeat extra placitum ciuitatis. sed in et contra. eum agere tenebitur. in ipsorum
                  placito ciuitatis. nec aliquis contra aliquem ciuitatensium eorundem. in
                  &lt;...&gt; tam agens seu habens agere ius aut alloqucionem suam. alicui a se
                  quomodolibet dare potest sub euitacione amissionis marcharum quadraginta. neque
                  eciam aliquis ciuium contra ciuem suum pari modo agens alicui a se. extra
                  ciuitatem. prosequcionem sui iuris. poterit erogare/ sub pena nuperius allegata.
                  &lt;5&gt; Item omnes et singulos ciuitatenses predictos. tam pro seruiciis nobis
                  debitis. quam pro quibuscunque aliis causis. ciuitatem tangentibus. in consistorio
                  ciuitatis uel in eorum placito ciuili. et nusquam alibi responsuros uolumus
                  comparere. &lt;6&gt; Ceterum quando debitum dictum midhsommarsgield. exoluetur.
                  hoc ad tres septimanas. ante huiusmodi. solucionis diem. debet amodo promulgari.
                  ut sufficienter incantati. omnes et singuli. tam de solucione pecunie eiusdem sibi
                  prouideant quam de sterquiliniorum deportacione. poncium minus legalium. ac
                  domorum pro ignis officiis deputatarum. sufficienti latrinarum. ac insuper
                  quarumlibet aliarum domorum. seu illiertarum aut suspectarum amocione
                  sollicitudinem habeant congruentem. ac aduertenciam diligentem. pro cuius debiti
                  solucione. leuanda. duos de consulibus et totidem de ciuibus discretos. una cum
                  aduocato nostro Malmøghe decernimus nominari. qui in testes sumantur omnium
                  premissorum ♦ Predictos siquidem quatuor in primo et proximo placito ciuili.
                  postea celebrando. utique uolumus comparere. qui ibidem in publico promulgabunt.
                  qui cum solucione debiti supradicti restiterint aut aliquam de premissis <pb facs="4497975"/> causis. commiseri&lt;n&gt;t. quorum fidedigno testimonio.
                  stabitur inconcusse. quod ullus alius legis sermo non obstabit ♦ Cum igitur
                  aliquis incausatur. de ciuibus quod non soluit debitum supradictum ante loculi
                  clausionem. nobis sex oras denariorum pene nomine. modis omnibus emendabit. quas
                  in primo placito ciuili. una. cum principali debito. tenebitur erogare. ad quod
                  faciendum. si difficilem. se reddiderit. pro primo anno tres marchas. nobis. pro
                  secundo tantum pro tercio similiter irremissibiliter emendabit. in quarto uero
                  anno bona sua huiusmodi. nobis cedant. &lt;7&gt; Ceterum quia minus sufficientes
                  predicte ciuitatis nostre incole in furum occupacione. exigente eorum
                  insufficiencia. causam suam prosequi multociens retrahuntur. ideo huiusmodi.
                  difficultatibus. taliter duximus consulendum quod de quolibet contubernio. dicto
                  matscap. unum denarium Scaniensem in festo pasche. et unum denarium in festo
                  natalis domini. singulis annis pro furum detencione. usque ad primum placitum
                  ciuile. a die quo deprehensus fuerit. ad usus nostros regios debeant exhibere. ♦
                  Si uero fur captus et placito presentatus. ab ipso placito reuenerit non
                  dampnatus. extunc tota ciuitas nobis nouem marchas denariorum emendabit. &lt;8&gt;
                  Item si et quando. aliquem cuiuscunque condicionis aut status super ciuitatem in
                  causis que ipsam ciuitatem contingant litteras nostras regales amodo recipi
                  contigerit. extunc ipsa ciuitas nobis pro uno iure regio et non ultra. satisfacere
                  sit astricta. &lt;9&gt; Item cum et si aduocatus aliquis seu alius quiuis potens.
                  assertiue temptauerit contra aliquem ciuium affirmans eum aliquam promissionem.
                  seu obligacionem. sibi in placito alicuius prouincie. prestitisse. promissionem
                  huiusmodi. seu alloqucionem omnino uiribus uacuamus. nisi cum eam in ciuili
                  placito factam constat. &lt;10&gt; Item concedimus quod nullus hospes. Alemannus.
                  Malmøgis. gracia negociacionis ueniens. cutes uel lardum nisi salsas. butirum uel
                  pelles nisi integris decadibus. in preiudicium ciuium emere possit. quouis modo.
                  nisi de ipsismet ciuibus sicut poterint conuenire. &lt;11&gt; Nec hospites
                  predictos ad rura euagari permittimus pro aliquibus mercimoniis exercendis sub
                  amissione rei empte. nec eo minus nobis in quadraginta marchis. denariorum et in
                  totidem ciuitati. presumens in contrarium tenebitur emendare. &lt;12&gt; Quicunque
                  insuper hospitum mercandi gracia Malmøghe remanserint hyemando. ipsos. omnes
                  soluciones quas ciuitati interim imponi contingat una <pb facs="4497976"/> cum
                  ciuibus pari modo uolumus exhibere. &lt;13&gt; Item si et quando aliquis pro
                  homicidio wlnere seu quacunque alia lesione. uel delicto. incausatus infra
                  ciuitatem fuerit deprehensus. talis pro se racionem fideiussoriam. tenetur ponere
                  prout potest talis insuper primo per unam plateam. publicam. et secundo per aliam.
                  est ducendus. qui si tunc pro se. non suffecerit sufficientem reddere caucionem.
                  ipsum libere. ex licencia nostra regia. in ciuitatis custodia. duximus reseruandum
                  donec pro facto huiusmodi legaliter defendetur uel dampnabitur pro delicto. ♦ Si
                  quis autem alium per uim et uiolenciam ceperit inconuictum. huiusmodi capiens
                  nobis quadraginta marchas denariorum soluat. ciuitati xl marchas. et totidem ipsi
                  leso. &lt;14&gt; Item concedimus quod cum aliquis ex commisso quocunque. graui
                  dampnatus fuerit in ipsorum placito ciuitatis extunc ipsi ciues talem pace priuare
                  poterunt et punire in collo et manu secundum delicti qualitatem. &lt;15&gt; Item
                  cum aliquem ciuium seu de ipsorum familiis aliquem interficere contigerit seu
                  aliud adeo graue delictum committere. quod pace sua. priuari teneatur talis in
                  placito suo ciuili. pacem suam amissam. et nusquam alibi tenebitur rehabere.
                  &lt;16&gt; Item quicunque fame uel nomini alicuius spectabilis persone. uerbis
                  maliciosis detraxherit per mandata consulum ex licencia nostra regia detractor
                  huiusmodi. prout masculus fuerit ad discum tenebitur flagellari. si uero mulier.
                  in signum offense. ipsam in portacione lapidum ad hoc specialiter deputatorum.
                  censuimus onerandam. &lt;17&gt; Hanc eciam eisdem superaddimus graciam specialem.
                  quod ciues nostri predicti. ab omni thelonei grauamine. nobis et iuri nostro regio
                  debiti. ubicunque infra regna et dominia nostra totaliter duximus supportandos.
                  &lt;18&gt; Item concedimus. quod quicunque ad consistorium uocatus fuerit. racione
                  cuiusdam emendacionis que dicitur byærkærøræ. de pane. ceruisia et yuerstrykning
                  et de aliis consimilibus. emendabit prima uice. tres oras. nobis et ciuitati.
                  secundo et tercio accusatus pro qualibet uice similiter pro quarto uero uice tres
                  marchas denariorum. ♦ Si autem quinta uice. inuentus fuerit temere sic presumens.
                  extunc ipsum in amissione et priuacione officii sui talis ineuitabiliter duximus
                  puniendum. et ad officium suum nullatenus iterum assumendum nisi hoc ex nostra et
                  consulum ciuitatis obtinuerit gracia speciali. emende pecuniarie. seu solucionis
                  interuentu nichilominus precedente. &lt;19&gt; Insuper uolumus. <pb facs="4497977"/> quod quicunque infra ciuitatem bona possederint una cum ciuibus. sicuti per
                  consules de iure requisiti fuerint nobis de bonis suis tributa soluere teneantur.
                  tam de mercimoniis quam. de bonis suis aliis quibuscunque. prout ammissionem.
                  bonorum. de quibus tributa non dederint. euitare uoluerint. ac nobis quadraginta.
                  marchas denariorum et totidem ciuitati. in emendam &lt;n&gt;oluerint erogare. ♦
                  Datum Helsingborgis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>l
                  tercio in uigilia beati Thome apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 in] herefter mgl. Malmø, eadem uilla el. lign. i A. </p>
               <p> 1 commiseri&lt;n&gt;t] commiserit A.</p>
               <p> 19 recipi] læs recipere.</p>
               <p> 18 detraxherit = detraxerit. </p>
               <p> 6 &lt;n&gt;oluerint] uoluerint A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der får dette
                  brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal med dette brev vide, at vi, idet vi bøjer os for vore elskede indvånere
                  i Malmøs bønner, gerne tilgodeser deres tarv og af særlig velvilje tilstår dem de
                  sædvaner og retsregler, som vore elskede borgere i Lund allerede vides at have
                  fået af os<ref target="drb1"/>, i den form og på de vilkår, som herefter følger,
                  &lt;1&gt; nemlig for det første: at når nogen rådmand i Malmø, som nu eller til
                  enhver tid findes der, afgår ved døden, skal de øvrige rådmænd i fremtiden have
                  fuld myndighed til at indsætte en anden i hans sted. &lt;2&gt; Fremdeles skal
                  samme rådmænd frit træffe bestemmelser vedrørende alle håndværk, nemlig bagernes,
                  skomagernes, garvernes, skræddernes og alle øvrige. &lt;3&gt; Fremdeles tilstår
                  vi, at hvem som helst, af hvad stand eller stilling han end er, der tilføjer nogen
                  en sårskade inden for staden, skal, for at ikke synderens overgreb skal forblive
                  ustraffet, bøde 40 mark penge til os, til staden lige så meget, samt til den
                  skadelidte på samme måde, foruden at han derudover skal gøre denne fyldest efter
                  sårets beskaffenhed. &lt;4&gt; Fremdeles tilstår vi samme, at ingen, af hvad
                  stilling eller stand han end er, må stævne nogen Malmøborger til tinge uden for
                  byen i nogen sag, men han skal indbringe og forfølge sin sag mod ham på deres
                  byting; ej heller skal nogen, som således rejser eller kan rejse sag mod nogen
                  borger i (Malmø)<ref target="drb2"/>, på nogen måde overlade sin ret og sin påtale
                  til nogen anden, hvis han vil undgå tab på 40 marks bøde; og ligeledes kan ingen
                  borger, som på samme måde rejser sag mod sin medborger, overdrage forfølgningen af
                  sin ret til <pb facs="4646466"/> nogen uden for staden under nys anførte straf.
                  &lt;5&gt; Fremdeles er det vor vilje, at fornævnte borgere, alle og enhver, skal
                  møde på stadens rådhus eller på bytinget og ikke andetsteds, for at svare såvel
                  for de tjenesteydelser, som tilkommer os, som for alle andre sager, der vedrører
                  staden. &lt;6&gt; Når desuden den gæld, som kaldes 'midsommergæld', skal erlægges,
                  skal dette herefter forkyndes tre uger inden forfaldsdagen, så at alle og enhver
                  kan være tilstrækkeligt underrettede herom og såvel forskaffe sig penge til
                  betaling heraf som drage passende omsorg for at give nøje agt på møddingers
                  bortkørsel, på fjernelse af ulovlige broer<ref target="drb3"/>, af huse, der er
                  indrettet til værksteder med ild<ref target="drb4"/>, på anbringelse af hysken i
                  betimelig afstand og derudover på fjernelse af alle andre huse, ulovlige eller
                  angribelige; til oppebørsel af denne gæld bestemmer vi, at to af rådmændene og det
                  samme antal gode mænd af borgerne skal udpeges sammen med vor foged i Malmø,
                  hvilke skal tages som vidner for alt det ovennævnte. Thi det er vor vilje, at de
                  fire fornævnte under alle omstændigheder skal give møde på førstkommende og næste
                  byting, som derefter bliver afholdt og der offentligt forkynde, hvem der resterer
                  med betalingen af ovennævnte gæld eller har forbrudt sig med hensyn til noget af
                  det andet; deres troværdige vidnesbyrd skal bestå uanfægtet, fordi intet andet
                     lovudsagn<ref target="drb5"/> kan fremsættes herimod. Hvis derfor nogen borger
                  beskyldes for, at han ikke har betalt ovennævnte gæld før pengeskrinets lukning,
                  skal han under alle omstændigheder bøde 6 øre penge til os, hvilke han skal
                  erlægge på det første byting sammen med gældens hovedstol; hvis han gør
                  vanskeligheder med betalingen heraf, skal han ueftergiveligt bøde os tre mark
                  penge i første år, i andet år lige så meget, i det tredje på samme måde, men i det
                  fjerde år skal den ejendom tilfalde os. &lt;7&gt; Endvidere fordi de mindre
                  bemidlede af vor fornævnte stads indvånere ved tyves pågribelse ofte holdes
                  tilbage fra at forfølge deres sag på grund af deres midlers utilstrækkelighed, har
                  vi som følge heraf besluttet at råde bod på denne vanskelighed på den måde, at der
                  af hvert fællesskab, som kaldes 'madskab', hvert år til påske skal udgives en
                  penning skånsk og en penning til jul til vort kongelige brug, at anvende til
                  tyvenes tilbageholdelse indtil førstkommende byting fra den dag, han blev
                  pågrebet. Men hvis en fængslet og til tinge ført tyv kommer fra tinge udømt, så
                  skal hele staden bøde os ni mark penge. &lt;8&gt; Fremdeles hvis og når nogen, af
                  hvad stilling og stand han end er, herefter i sager, som vedrører staden, opnår
                  vore kongebreve, så skal staden være forpligtet til at fyldestgøre os for een
                  kongelig sagefaldsret og intet derudover. <pb facs="4646467"/> &lt;9&gt; Fremdeles
                  når og hvis nogen foged eller nogen anden mægtig mand forsøger at angribe nogen
                  borger med påstand om, at han har aflagt løfte til ham eller indgået på en
                  forpligtelse over for ham på et eller andet herredsting, skal dette løfte eller
                  denne tiltale aldeles være uden kraft, når det ikke er vitterligt, at dette løfte
                  er sket på bytinget. &lt;10&gt; Fremdeles tilstår vi, at ingen tysk gæst, som
                  kommer til Malmø i handelsøjemed, på nogen måde til skade for borgerne må købe
                  huder og flæsk, som ikke er saltet, smør eller pelse, som ikke er bundtet
                  tistykkevis, uden af netop samme borgere, således som de kan komme overens om.
                  &lt;11&gt; Ej heller tillader vi fornævnte gæster at strejfe om på landet for
                  handels skyld under straf af det købte; den, som drister sig til at handle
                  herimod, skal derudover bøde 40 mark penge til os og lige så meget til staden.
                  &lt;12&gt; Ydermere er det vor vilje, at enhver gæst, som for handelens skyld
                  forbliver vinteren over i Malmø, skal sammen med borgerne på tilsvarende vis
                  udrede alle de ydelser som i den tid måtte blive pålagt. &lt;13&gt; Fremdeles hvis
                  og når nogen, som er beskyldt for manddrab, sår eller for nogen som helst anden
                  legemskrænkelse eller forbrydelse, bliver pågrebet i staden, skal han stille
                  borgen for sig, således som han kan; endvidere skal en sådan først føres ad een
                  adelvej, og derefter ad en anden; kan han da ikke stille fyldestgørende borgen for
                  sig, har vi bestemt, at han uhindret med kongelig tilladelse kan indsættes i
                  stadens fængsel, indtil han lovligt forsvarer sig for den gerning eller bliver
                  dømt for den brøde. Men hvis nogen med vold og magt griber en anden, som ikke er
                  domfældt, skal han betale 40 mark penge til os, 40 mark til staden og lige så
                  meget til den krænkede. &lt;14&gt; Fremdeles tilstår vi, at når nogen som følge af
                  en grov handling bliver domfældt på deres byting, så kan borgerne berøve en sådan
                  sin fred og straffe ham på hals og hånd i overensstemmelse med hans brødes
                  beskaffenhed. &lt;15&gt; Fremdeles hvis det hænder, at nogen borger eller nogen af
                  hans husstand begår manddrab eller en anden tilsvarende grov brøde, så han skal
                  berøves sin fred, skal han være pligtig til at genvinde sin tabte fred på bytinget
                  og intet andet sted. &lt;16&gt; Fremdeles hvis nogen med ondsindet tale angriber
                  en agtværdig mands rygte og navn, skal en sådan bagvasker på rådmændenes befaling
                  og med vor kongelige tilladelse hudstryges ved kagen, hvis det drejer sig om en
                  mand; men hvis det er en kvinde, bestemmer vi, at hun som udtryk for krænkelsen
                  skal bebyrdes med at bære sten, som særligt er bestemt hertil. &lt;17&gt; Vi
                  tilføjer også den særlige nåde, at vore fornævnte borgere overalt indenfor vore
                  riger og områder fuldstændigt skal være fri for al besværing med told, som <pb facs="4646468"/> tilkommer os og den kongelige beføjelse. &lt;18&gt; Fremdeles
                  tilstår vi, at enhver, som bliver kaldt på rådhuset i anledning af den bøde, som
                  kaldes 'birkøre', i forbindelse med brød, øl og 'yuerstrykning'<ref target="drb6"/> og andet lignende, skal første gang bøde tre ører til os og staden; anklaget
                  anden og tredje gang skal han hver gang bøde det samme, men fjerde gang 3 mark.
                  Men hvis han femte gang bliver fundet forvovent at forse sig, bestemmer vi at en
                  sådan ufravigeligt skal straffes med tab og berøvelse af erhverv, og han skal på
                  ingen måde atter genoptage sit erhverv uden at have opnået vor og stadens rådmænds
                  særlige nåde hertil, idet han dog i forvejen skal have erlagt bøde- og
                  pengebeløbene. &lt;19&gt; Ydermere er det vor vilje, at enhver, som besidder gods
                  i staden, sammen med borgerne skal betale skat til os af sit gods, således som
                  borgerne med rette bliver afkrævet af rådmændene, såvel af købmandsgods som af alt
                  andet, såfremt de ønsker at undgå tabet af det gods, hvoraf de ikke har ydet skat,
                  og ikke ønsker at erlægge en bod på 40 mark penge til os og lige så meget til
                  staden. Givet Helsingborg i det Herrens år 1353 dagen før apostelen St. Thomas'
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> mangler i originalen. </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. af fortove, der ikke er i lovhjemlet. </p>
                  <p n="drb4"> jf. forholdene i Lübeck, hvor det var forbudt at indrette ildsteder i
                  boder uden naboernes godkendelse, Lüb. UB. XI 143. </p>
                  <p n="drb5"> d. v. s. intet tingsvidne kan gives herimod. </p>
                  <p n="drb6"> betydning usikker, snarest lig _hauseri_, strygen om med og
                  falbyden af varer, jf. Kalkar III 431 og IV 169-70. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
