<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13530426001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13530426001</idno>
            <idno type="dd_serialno">29</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> A:RA. Sønderjyllands Hertuger (F5 Gottorp) C. Perg. 20,5 × 10 (plica 1,5)1:
                  Hertug Valdemars sekret af brunt voks i perg.rem, beskadiget, ikke omtalt, men =
                  DKS. 138. 2: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Dux Woldemarus inpingnorat Erico Holk
                     parochiam Buldorp Sloxherde</hi> og derunder med hånd fra slutningen af 15. årh.
                     <hi rend="italic">Hertug Waldemar verpfand Erick Holck das kerspel Buldorp in Sloxzherde</hi>.
                  Registreret i reg. over Gem. Archiv. 1598, trykt Rep. nr. 2393s. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen II 230 nr. 183; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 377 nr. 575
                  — Reg.Dan. nr. *2170; Rep. nr. 2379; Vejledende Arkivregistraturer X 2 nr. C.6.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-04/4497937.webp">3. rk. IV nr. 29</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-04/4646435.webp">III:4 nr. 29</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IV nr. 29. København <date when="1966-01-01">1966</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1353-04-26"> 1353. 26. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland og hans søn junker Valdemar pantsætter Bylderup
                  sogn i Slogs herred til Erik Holk Marsksen for 400 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497938"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Waldemarus dei gracia
                  dux Iucie et Waldemarus filius eius domicellus ibidem in domino salutem
                  sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis tenore presencium publice protestando. nos
                  insolidum latori presencium Erico Holk Marssun et suis ueris heredibus parochiam
                  nostram Byldorp. in Sloxheret sitam. cum omnibus attinenciis et cum omni iure quod
                  nobis competit in eadem. sicuti pater noster dux Ericus bone memorie nobis eam
                  post obitum suum liberius dimi sit cum redditibus certis et incertis. excessibus
                  solucionibus et precariis omnibus. pro quadringentis marchis Lubicensium
                  denariorum. inpigneramus et pigneri obligamus per presentes libere ordinanda pro
                  sua uoluntate. donec per nos uel per heredes nostros ab ipso uel suis ueris
                  heredibus legaliter redimatur pro summa pecunie memorate. infra ducatum nostrum in
                  loco sibi congruo et securo. ubi sibi ipsa pecunia nequeat auferri uiolenter.
                  homagio uasallorum nostrorum ibidem et iure beneficii ecclesiastici ibidem saluis
                  nobis et exceptis. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt
                  appensa ad cautelam. firmiorem. ♦ Datum Synderborgh in presencia nostra. anno
                  domini .m<hi rend="sup">o</hi> .ccc<hi rend="sup">o</hi>.l<hi rend="sup">o</hi>.
                  tercio in crastino beati Marci ewangeliste\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, og hans søn Valdemar, junker
                  sammesteds, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer offentlig med dette brev, at vi in solidum
                  for 400 mark lybsk med dette brev pantsætter og giver i pant til nærværende
                  brevviser Erik Holk Marsksen og hans rette arvinger vort sogn Bylderup i Slogs
                  herred med alle tilliggender og med al rettighed, som tilkommer os i samme,
                  således som vor fader hertug Erik — god ihukommelse — frit efterlod os det ved sin
                  død, med alle visse og uvisse indtægter, bøder, ydelser og beder, frit at råde
                  over, som han vil, indtil det af os eller vore arvinger lovligt indløses fra ham
                  eller hans rette arvinger for nævnte sum penge på et for ham passende og sikkert
                  sted inden for vort hertugdømme, hvor denne pengesum ikke voldeligt vil kunne
                  berøves ham, idet vi dog forbeholder os og undtager derfra vore derværende
                  vasallers mandsed og rettighederne vedrørende kirkelige embeder<ref target="drb1"/> sammesteds. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev til
                  sikrere forvaring. Givet i Sønderborg i vor nærværelse i det Herrens år 1353 dagen
                  efter evangelisten St. Markus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. patronatsretten og de indtægter, der fulgte med forsvaret af
                  patronatskirkens gods. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
