<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11961231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11961231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">217</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: München. Bayerische Staatsbibliothek. Cod. lat. Mon. 23499 f. 25r med
                  overskrift <hi rend="italic"> De mulieribus que a uiris absque iudicio ecclesie relinquuntur</hi>.
                  Afskrift fra 13. årh. af Boncompagnus, Antiqua rhetorica, hvori klagen er optaget
                  i Liber III § 16, cf. L. Rockinger, Briefsteller und Formelbücher I 134-35. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Wien. Österreichisches Staatsarchiv. Abt. Haus-, Hof- und Staatsarchiv.
                  Ms. Weiss nr. 279 (= Böhm nr. 577) p. 135 med overskrift <hi rend="italic"> De mulieribus que a
                     uiris relinquuntur</hi>. Afskrift fra 14. årh. Klagen er optaget i den såkaldte
                  kong Albrecht 1.s formelbog og registreret som nr. 253 af J. Chmel i Archiv für
                  Kunde österreichischer Gesch.-Quellen II (1849) 225, cf. endvidere MIÖG 2 (1881)
                  234 og Mitteilungen a.d. Vat. Archiv 2 (1894) p. xxxvii. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluze, Miscellanea I 422 (efter afskrift i <hi rend="italic">veteri codice MSS
                     Bibliothecæ Colbertinæ</hi>), herefter SRD. VI 85 nr. 6 og Bouquet XIX 320. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 378.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336446.webp">1. rk. III nr. 217</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508543.webp">I:3 nr. 217</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 217. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1196-12-31">
                   [1196] <note>
                  <p> Cartellieri III 129 note 4 udtaler uden direkte begrundelse: "Ich halte den Brief
                  für eine Stilübung". Af note 5 s. 167 ibid. fremgår, at han opfatter
                  superinducere, superinducta som udtryk for et nyskabt begreb, opstået ved kurien
                  under Innocens 3. og brugt alene i forbindelse med Agnes af Meran,
                  karakteriserende hendes ægteskab med kong Filip. Sprogbrugen er dog ældre end
                  Innocens 3. og ses allerede anvendt under pave Alexander 3. (1159-1181), cf. c. 16
                  X De officio et potestate iudicis delegati I 29. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Ingeborg af Frankrig indgiver en klage til pave Cølestin 3. i anledning
                  af, at kong Filip har giftet sig med Agnes af Meran. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Inopinati doloris anxietas me compellit\ exordium uobis proponere dolorosum\ et
                  in gemitu cordis uestro apostolatui mea grauamina flebiliter enarrare. Iam enim
                  triennium est elapsum quod rex Francie me in etate nubili desponsauit\ et mihi
                  prout naturalis ordo requirit\ debitum reddidit maritale. Postmodum uero
                  instigatione diabolica et quorundam maliciosorum principum persuasione seductus\
                  filiam ducis .N. superinduxit. et retinet pro uxore\ me autem in quodam castello
                  incarcerari precepit. ubi sic <pb facs="4336447"/> proscripta dego\ quod ad celum
                  leuare oculos non audeo neque possum. Nullam allegat preterea parentelam. nullamue
                  causam alicuius excessus pro quo ab illo debeam separari\ sed facit de uoluntate
                  decretum/ de pertinacia legem\ et de uoluptate furorem. Doleo quidem et non
                  tristari non possum/ quia panem comedo cum dolore et potum cum lacrimis assidue
                  permiscere compellor/s et non pro me tantum/ sed etiam pro reges quia causa mei
                  cunctis orthodoxe fidei Christianis\ et uniuersis de regno suo exemplum tribuit
                  malignandi\ Pro dolor. spernere uestre sanctitatis litteras non formidat\ audire
                  cardinalium iussa recusat/ archiepiscoporum et præsulum dicta contempnit\ et
                  ammonitiones religiosorum quorumlibet aspernatur. Ego autem quid dicam\ uel quid
                  faciam/ ex toto ignoros quoniam innumerabilibus angustiis circumuenior. Unde nisi
                  uestra misericordia mihi misereri dignetur\ morti subcumbam in proximo temporali\
               </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Inopinati] b, Innopinati a - uobis] mgl. b. 25 in] mgl. b - apostolatui] b,
                  appostollatui a. 26 etate] etati b. 27 naturalis ordo] natura uel ordo b. 28-29
                  maliciosorum] rettet hertil i mrg. fra maliciorum b. 29 .N.] b,.S.a. 30 autem)] a,
                  uero b. </p>
               <p> 1 oculos] mgl.b. 5 comedo] b, commedo a. 6 et non pro me tantum] ut non tantum
                  pro me b - causa mei] causam meam b. 6-7 cunctis] mgl. b.. 7 orthodoxe] orthodoxie
                  b. 8 pro] prohb. 9 recusat] b, recussat a - archipiscoporum et] ar b. 11 ignoro]
                  med overflødigt forkortelsestegn over no a - quoniam] quando tamen b. 12
                  misericordia mihi) mihi misericordia b. 13 subcumbam] succumbam b. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: Cf. Psal. 101, 10: et potum meum cum fletu miscebam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Beklemmelse som følge af den uventede sorg tvinger mig til at begynde en sorgfuld
                  tale til Eder og under dybe suk grædende at fremføre mine klager for Eder,
                  apostoliske herre. Thi der er nu forløbet tre år, siden kongen af Frankrig
                  hjemførte mig, der var i den giftefærdige alder, som sin hustru og, som naturens
                  orden kræver, opfyldte ægtemandens pligt over for mig. Men efter at han senere ved
                  djævelens tilskyndelse og visse ondsindede stormænds overtalelse er blevet ført på
                  afveje, har han taget en datter af hertug (Bertold)<ref target="drb2"/> i stedet
                  og holder hende som sin hustru og har påbudt, at jeg skal spærres inde på en borg,
                  hvor jeg lever så foragtet, at jeg ikke tør og ikke kan løfte øjnene til himmelen.
                  Endvidere henviser han ikke til noget familieskab eller anfører en eller anden
                  forseelse, for hvis skyld jeg skal skilles fra ham, men han gør sin vilje til et
                  dekret, sin hårdnakkethed til en lov og sin sanselighed til en lidenskab. Jeg
                  føler sorg, og jeg kan kun være nedslået, eftersom jeg spiser mit brød med sorg og
                  stadigt tvinges til at blande min drik med tårer<ref target="drb3"/>, og det ikke
                  alene for min skyld men også for kongens, eftersom min sag bliver et eksempel for
                  alle rettroende kristne og for alle i hans rige til at gøre ondt. Oh, ve, han
                  frygter ikke for at trodse Eders breve<ref target="drb4"/>, hellige fader, han
                  afslår at høre kardinalernes befalinger<ref target="drb5"/>, han foragter
                  ærkebispernes og bispernes erklæringer og afviser alle klostergivnes
                     påmindelser<ref target="drb6"/>. Men hvad jeg skal sige, eller hvad jeg skal
                  gøre, er jeg fuldstændigt uvidende om, eftersom jeg er omgivet af talløse
                  vanskeligheder. Medmindre I af den grund, barmhjertige fader, vil værdiges at have
                  medynk med mig, vil jeg snarlig bukke under for døden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. bemærkningen i Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> et af mss. har _N_ (= _nomen?_), det andet _S_.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Ps. 102, 10.</p>
                  <p n="drb4"> sigter til nr. &lt;a href='dd_11950513001'&gt;211&lt;/a&gt;-&lt;a href='dd_11950513003'&gt;13&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='dd_11980517001'&gt;227&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb6"> ukendt, hvad der sigtes til. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
