<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11960331001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11960331001</idno>
            <idno type="dd_serialno">216</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Vidisse 1424 9. maj i de nu tabte akter fra kejserprocessen med tilføjet
                  bemærkning: <hi rend="italic">Que quidem litera erat de litera antiqua in membrana etcetera ut in
                     registro</hi>, cf. SRD. VII 319, hvor der oplyses, at brevet var cum literis
                  antiquis descripta et sigillata magno sigillo maiestatis regie. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Afskrift af Langebek af kejserprocessen, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Suhms udgave i SRD. VII 323. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: Afskrift 1 Langebeks Diplomatarium, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a</hi>: Afskrift af Noodt, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a1</hi>: Udtog af Sach, Das Herzogtum Schleswig III 102 note 2. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2b</hi>: Udtog af Luxdorph i Ny kgl. Saml. fol. 497 I med bemærkningen <hi rend="italic">Que
                     quidem litera scripta erat de litera antiqua in membrana etcetera ex registro
                     processus Slesuicensis 1424 fol. xxxvii in A. R.</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3</hi>: Afskrift i Langebeks Diplomatarium, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a3a</hi>: A. Kalls 'Bilag' til Suhms Historie af Danmark VIII (1806) 704. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, l. l.; Suhm 1.1.; H, N. A. Jensen, Schlesw.-Holst. Kirchengesch.
                  II 228 (<hi rend="italic">i udtog efter Suhm</hi>); Hasse I 104 nr. 199 (<hi rend="italic">efter a2b</hi>); Sach
                  l. l. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. nr. 443*; Rep. nr. 60.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336440.webp">1. rk. III nr. 216</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508540.webp">I:3 nr. 216</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 216. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a3a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1196-03-31"> 1196. 31. marts 
               <note>
                  <p> Wolfgang Laur har i Die Urkunde König Knuts VI vom 31. März 1196 und ihre
                  Überlieferung (Beiträge zur Schleswiger Stadtgeschichte 1974) 65-74 henledt
                  opmærkheden på en tekstoverlevering, der ikke er anført i Repertorium Diplomaticum
                  Regni Danici, men som kendes gennem en bemærkning af August Sach i Das Herzogtum
                  Schleswig III (1907) 102 note 2: "Ich besitze eine Abschrift von Noodt, die einen
                  richtigeren Wortlaut bietet; die bezeichnetsten Stellen sind folgende:<hi rend="italic"> -
                     ecclesiam S. Michaelis de Sleswigh, montem in quo ecclesia sita est; cum
                     molendinis - iuxta ciui-<pb facs="4336441"/>tatem duas partes ville, que
                     dicitur Schalebu, Clensbu cum pertinentiis, Huscobii totam, Rostekar totam, cum
                     pertinentiis, Scogbu, sex acting, Boyaebole tertiam partem, Balingstad X
                     acting, Waterberg et Openstorp cum appendiciis, Fockabiky terciam partem et
                     terram, quam habetis in Brekentorp, in Jistad VI acting et dimidiam cum
                     appendiciis Eriishogh VII acting - et partem decimarum, quam idem episcopus
                     nobis contulit in Thunnigeherith, de Thunnige matascöbe quartam partem illam,
                     in qua est Thunninge.</hi>" Trods eftersøgning er det ikke lykkedes Laur at
                  efterspore denne noodtske afskrift, men han er tilbøjelig til at mene, at den på
                  grund af de bedre navneformer må gå tilbage til selve originalen 1196, mens de tre
                  andre kendte afskrifter går tilbage til vidissen 1424. </p>
                  <p> Nedenfor er de varianter, som henholdsvis Noodt (<hi rend="italic">a2a1</hi>), Luxdorph
                     (<hi rend="italic">a2b</hi>), Suhm (<hi rend="italic">a1a</hi>) og Kall (<hi rend="italic">a3a</hi>) byder eller har budt på,
                  stillet over for hinanden:</p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Noodt:</hi>
                  </p>
                  <p> l. 27 Sleswigh</p>
                  <p>l. 7 Scalebu</p>
                  <p>l. 7 Clensbu</p>
                  <p>l. 8 Huscobii</p>
                  <p>l. 8 Rostekar</p>
                  <p>l. 9 Scogbu</p>
                  <p>l. 9 Boyaebole</p>
                  <p>l. 9 Balingstad</p>
                  <p>l. 10 Fockabiky</p>
                  <p>l. 11 Brekentorp</p>
                  <p>l. 11 Jistad</p>
                  <p> l. 12 Erijshogh</p>
                  <p> l. 12-13 mgl.</p>
                  <p> l. 14 mgl.</p>
                  <p> l. 16 mgl.</p>
                  <p> l. 19 mgl.</p>
                  <p> l. 19 mgl.</p>
                  <p> l. 20 Thunnige </p>
                  <p> l. 21 Thunnige matascøbe</p>
                  <p> l. 22 Thunnninge </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Luxdorph:</hi>
                  </p>
                  <p> Flensborgh </p>
                  <p> Stocbu</p>
                  <p> Elensbu</p>
                  <p> Huscobu</p>
                  <p> Rostekar</p>
                  <p> Stagbu</p>
                  <p> Borebøle</p>
                  <p> Balingstad</p>
                  <p> Fokabikre</p>
                  <p> Brechentorp</p>
                  <p> Pistad (med et tilføjet l eller i over P) </p>
                  <p> Syohøg (med Gr tilføjet over S samt vel Eryohag)</p>
                  <p> Anabu</p>
                  <p> Breethnunge</p>
                  <p> Branbole</p>
                  <p> Callebu</p>
                  <p> Thologø</p>
                  <p> Trumtige </p>
                  <p> Truminge (f. Trinninge) matanøbe</p>
                  <p> Timuinge </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Suhm:</hi>
                  </p>
                  <p> Flensborgh</p>
                  <p> Stocbii</p>
                  <p> Elensbii</p>
                  <p> Hustobii</p>
                  <p> Rostekar</p>
                  <p> Stagbii</p>
                  <p> Borebølle</p>
                  <p> Ballingstad</p>
                  <p> Fekabikol</p>
                  <p> Brechentorp</p>
                  <p> Plistad </p>
                  <p> Gyohøg</p>
                  <p> Anabii</p>
                  <p> Brecthnunge</p>
                  <p> Bramsbole</p>
                  <p> Callebri</p>
                  <p> Thelogus</p>
                  <p> Tunnige</p>
                  <p> Tunninge matanøbe</p>
                  <p> Tunninge </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Kall:</hi>
                  </p>
                  <p> Flensborgh (fort. Sleswigh)</p>
                  <p> Stocbu</p>
                  <p> Elensibu</p>
                  <p> Huscobu</p>
                  <p> Rostecar</p>
                  <p> Stagbu</p>
                  <p> Borebole</p>
                  <p> Balingstad</p>
                  <p> Fokabikre</p>
                  <p> Brechentorp</p>
                  <p> Pistad </p>
                  <p> Syohøg (fort. Grohøg vel Eryohøg)</p>
                  <p> Anabu</p>
                  <p> Breethnunge</p>
                  <p> Bransbole</p>
                  <p> Callebu</p>
                  <p> Thologø</p>
                  <p> Trumtige</p>
                  <p> Truminge matanøbe</p>
                  <p> Timuinge (an Tunninge?) </p>
                  <lb/>
                  <p> Det er givet, at Noodt († 1756) og Luxdorph må gå tilbage til et fælles forlæg. I
                  1. 27 udelader de begge <hi rend="italic">quoque</hi>, og <hi rend="italic">eciam</hi>, i l. 1 <hi rend="italic">eadem</hi> og
                     <hi rend="italic">adiacentibus</hi>, i 1. 8, 9 og 10 udelader de <hi rend="italic">suis</hi>, i l. 12
                     <hi rend="italic">omnibus eorum</hi> og i l. 21 mangler de begge det meninggivende <hi rend="italic">scilicet
                     quarta&lt;m&gt; parte&lt;m&gt;</hi>. Endvidere er det givet, at Luxdorph går
                  tilbage til kejserprocessens akter, cf. hans ovf. anførte bemærkning <hi rend="italic">ex
                     registro processus Slesuicensis 1424 fol. xxxvii in A. R.</hi> Heraf følger, at
                  Noodt også må gå tilbage til kejserprocessen. </p>
                  <p> Kejserprocessens akter 1424 blev ført i pennen af den italienske notar Anthonius
                  Bartholomeus Franchi fra Pisa, cf. SRD. VII 263. I indledningen til udgaven i SRD.
                  siges akterne at være <hi rend="italic">ita male scripto, ut nonnullæ hinc atque illinc uoces
                     .... effugerint,</hi> cf. ibidem. I dette forhold, en skriver, der ikke har
                  været fortrolig med dansk og har skrevet en vanskelig læselig hånd, må roden til
                  de mange fejl i 1196-brevets overlevering søges. Den senere overlevering kan
                  opfattes således: I 1771 afskriver Langebek hele kejserprocessen, som 1792 udgives
                  af Suhm i SRD. VII (med evidente trykfejl); men allerede tidligere havde Langebek
                  afskrevet de i kejserprocessen optagne ældre dokumenter i sit håndskrevne
                  Diplomatarium. I 1762 noterer Luxdorph i sin dagbog, at han er begyndt at
                  ertrahere Langebeks Diplomata, E. Nystrøm, Luxdorphs Dagbøger I 174, d.v.s. han
                  begynder på det, der i dag er Ny kgl. Saml. fol. 497 I-II. Er man imidlertid
                  fortrolig med Langebeks Diplomatarium, ved man, at der i dette jævnligt kan findes
                  to eller endnu flere afskrifter af et og samme diplom, ofte med marginalnoter af
                  Langebek. Herved forklares, hvorfor Abraham Kall, da han i 1806 nyudgav
                  1196-brevet i Suhms Danmarks Historie (reelt en kritik af dennes udgave af brevet
                  i SRD.) kunde bemærke, at "De tilføjede Forandringer i Læsemaaden (;parenteserne)
                  ere af Sl. Langebek", og herved forklares, hvorfor Luxdorph byder på en anden
                  tekst end Kall. I dag mangler 1196-brevet i Langebeks Diplomatarium, skønt de
                  andre afskrifter fra kejserprocessen findes heri, cf. f.eks. Dipl. Dan. 1. rk. V
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12150103001" type="link">54</ref> og 2. rk.
                  V nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990106001" type="link">1</ref>.
                  Sidstanførte henvisning går på brevet 1299 6. januar, der i kejserprocessen fulgte
                  umiddelbart efter 1196-brevet; i Langebeks Diplomatarium opgives kilden at være
                  kejserprocessens f. xxxviii, sml. Luxdorphs opgivelse, at 1196-brevet stod på f.
                  xxxvii. </p>
                  <p> Notaren Franchi må som sagt have skrevet en vanskeligt læselig hånd. Tydeligt <pb facs="4336443"/> fremgår det af Langebeks bemærkninger til Syohøg; i 1771 ses
                  Langebek at have besluttet sig for Gyohøg, med hvilken grad af sikkerhed er ikke
                  at afgøre. Endvidere har Franchis læsning af de gamle danske stednavne været
                  mangelfuld. Nogle af disse vitterlige mangler er rettet af Langebek og Noodt. Dog
                  er Noodts emendationer <hi rend="italic">Scalebu, Scogbu</hi> og <hi rend="italic">Erijshogh</hi> ikke
                  tilstrækkeligt underbyggede. Herudover må <hi rend="italic">Worthøren</hi> sikkert rettes til
                  W&lt;æ&gt;th&lt;rum&gt;, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1196/dd_11960318001" type="link">215</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Grønholt </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. billiger St. Mikkels kloster i Slesvigs overgang fra
                  Cluniacenserordenen til Cistercienserordenen og stadfæster dets besiddelser,
                  herunder Guldholm, hvor klostret er indrettet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Kanutus, dei gracia Danorum Slauorumque rex, omnibus iustis hominibus, tam
                  presentibus quam futuris, hec scripta cernentibus, salutem in salutari. </p>
            <p> Quoniam non minus in conspectu domini meritorium felicitatis eterne quam apud
                  homines laudabile aspicimus et honestum ecclesiam dei sereniori uultu aspicere
                  eamque ampliori caritatis affectu confouere, domus dei decorem adamantes,
                  religiosorum libertatem et pacem uolumus et affectamus, ut qui diuinis se
                  manciparunt seruitutibus, ab omni mundane tempestatis impulsu securi, dei
                  obsequiis liberius occupentur. Notum igitur esse uolumus tam presentibus quam
                  futuris, quo&lt;d&gt; commutacionem ordinis nigrorum monachorum ecclesie sancti
                  Michahelis de Sleswyk in ordinem alborum a domino apostolico ob insolencias et
                  enormitates intollerabiles nigrorum ibidem nimis dissolute uite semitas impudenter
                  ambulancium factam approbemus. Ut autem posteritati in perpetuum hec lucescant
                  nullaque maligne intencioni alicuius super hiis dissidendi uel preuaricandi
                  materia tribuatur, literarum nostrarum et sigilli nostri testimonio irrefragabili
                  confirmamus et sub nostre auctoritatis et maiestatis regie manutencionis
                  securitate constituimus locum, in quo claustrum fundatum est, quod dicitur
                  Gulholm, cum pratis siluis, aquis, piscacionibus, molendinis et aliis pertinenciis
                  suis, ecclesiam quoque sancti Michaelis de &lt;Sleswyk&gt;, montem eciam, <pb facs="4336444"/> in quo eadem ecclesia sita est, cum adiacentibus molendinis,
                  et unius cultura&lt;m&gt; aratri in loco, qui Stubba nuncupatur et est notabili
                  fossatura circumductus, areas omnes, quas in ciuitate habetis, in parrochia sancti
                  Olaui xvi areas, in parrochia sancti Petri viii, in parrochia sancti Clementis
                  quinque areas, in parrochia sancte Marie quatuor, in parrochia sancti Iacobi tres,
                  in parrochia sancte trinitatis unam aream, in parrochia sancti Nicolai unam aream,
                  iuxta ciuitatem duas partes uille, que dicitur Stocbu, &lt;C&gt;lensbu totam cum
                  pertinenciis suis, Huscobu totam, Rostekar totam cum pertinenciis suis, Stagbu sex
                  acting, Bo&lt;y&gt;ebole terciam partem, Balingstad x acting, Waterberg et
                  Openstorp cum appendiciis suis, Fokabik&lt;y&gt; terciam partem et terram, quam
                  habetis in Brechentorp, in &lt;Y&gt;stad vi acting et dimidium cum omnibus eorum
                  appendiciis, Gyohøg(?) vii acting, Anabu totam cum suis pertinenciis, terram, quam
                  habetis in Hiortteker, Arsleue cum suis pertinenciis, in Nobøle x acting, in
                  Breethnunge ii acting, in territorio Alsho in uilla, que dicitur Gudthorp viiii
                  acting, in Holm iiii acting, in Bransbole ii cum attinenciis suis, terram, quam
                  habetis in Stenthorp et locum molendini, territorium de Heuere, omnem partem
                  decimarum episcopum contingentem, quam episcopus Woldemarus &lt;u&gt;obis contulit
                  in parrochiis sancti Michaelis in Monte, Callebu, Nubøle, Thologø, et partem
                  decimarum, quam idem episcopus &lt;u&gt;obis contulit in T&lt;unnin&gt;ge hereth
                  de T&lt;unnin&gt;ge mata&lt;sc&gt;øbe quarta* parte*, illa* scilicet quarta*
                  parte*, in qua est T&lt;unnin&gt;ge, de qua illi, qui eam tenent, ex communi
                  conuencione <pb facs="4336445"/> cum episcopo facta quinquaginta quatuor mesas
                  annone reddere tenentur, insuper et decimam de ouibus et aliis animalibus, que ibi
                  nutriuntur. Prelibatum itaque superius monasterium cum omnibus attinenciis supra
                  memoratis simulque uniuersa, que uel regum deuota largicione aut episcoporum seu
                  qua&lt;r&gt;umcumque laudabilium personarum collacione &lt;optinuit&gt; seu
                  quecunque postmodum iusto titulo optinebit pretaxatum cenobium, sub nostre
                  manutencionis umbraculo suscepta nullus in posterum malignandi studio excitatus
                  presumat calumpniari aut impetere, sed que iuste conquesierunt et pace et quiete
                  permittantur in perpetuum possidere. Si quis apostolice institucionis simulque
                  nostre auctoritatis priuilegiis obuiare disponens, hec prelibato monasterio
                  attinencia subtrahere uel malignari apposuerit, uirga furoris regii et ulcione
                  debita se non dubitet puniendum. Cunctis autem eidem claustro pacem et sua iura
                  seruantibus sit gracia et pax eterna a deo patre nostro et domino Ihesu Christo
                  amen. Datum Grunolt anno uerbi incarnati mcxcvi pridie kalendas aprilis indictione
                  xiiii anno monarchie regni nostri xiiii Andrea cancellario, notario autem Gabriel,
                  present&lt;ibus&gt; Woldemaro, fratre nostro duce, preposito Salomone Lundensis
                  ecclesie, magistro Nicolao de Westerwich, Suenone, sacerdote de
                  W&lt;æ&gt;th&lt;rum&gt;, magistro Olauo, capellano ducis. </p>
            <p> Ego Canutus rex subscripsi. </p>
            <p> Ego Woldemarus dux subscripsi. </p>
            <p> Ego Salomon sancte Lundensis ecclesie prepositus subscripsi. </p>
            <p> Ego Richardus nullius ecclesie prelatus subscripsi. </p>
            <p> Ego Nicolaus Westerwicensis capellanus domini Kanuti regis subscripsi. </p>
            <p> Ego Ebbo Sunonis filius subscripsi. </p>
            <div type="app">
               <p> 8-16 omnibus iustis indtil occupentur] Suhm, Kall, udeladt hos Luxdorph. 11
                  meritorium] Kall, meritorum Suhm. 12 sereniori] Kall, serenissimo Suhm. 13-14
                  decorem] Kall, decorare Suhm. 16 occupentur] Kall, occupetur Suhm - igitur] Kall,
                  enim Suhm, mgl. Luxdorph. 17 tam presentibus quam futuris] Suhm, Kall, udeladt hos
                  Luxdorph - quo&lt;d&gt;] quoniam Luxdorph, Suhm og Kall. 18 Michahelis] Luxdorph,
                  Kall, Michaelis Suhm - Sleswyk] Suhm, Kall. Sleswiik Luxdorph. 20 factam]
                  Luxdorph. Kall, fratrum Suhm. 21-23 Ut autem indtil tribuatur] Suhm, Kall, udeladt
                  hos Luxdorph. </p>
               <p> 24 auctoritatis et] Suhm, Kall, udeladt hos Luxdorph. 27 quoque] Suhm, Kall, mgl.
                  Noodt og Luxdorph - (Sleswyk)] vidissen 7424 har haft Flensborgh, cf. ovf. -
                  eciam] Suhm, Kall, mgl. hos Noodt og Luxdorph. </p>
               <p> 1 eadem] Suhm, Kall, mgl. hos Noodt og Luxdorph - adiacentibus] Suhm, Kall, mgl.
                  hos Noodt og Luædorph. 1-2 cultura&lt;im&gt;] cultura Luxdorph, Suhm og Kall, mgl.
                  Noodt. 2 qui Stubba nuncupatur] Suhm, Kall, Stubba Luædorph. 3 parrochia]
                  Luædorph, Kall, parochia her og i det følgende Suhm. 5 areas] Suhm, Kall, mgl.
                  Luxdorph. 6-7 aream (17. og 2.)] Suhm, Kall, mgl. Luxdorph. 7-8 (C)lensbu]
                  vidissen 17424 har haft Elensbu, cf. ovf. 8 og 9 suis] Suhm, Kall, mgl. hos Noodt
                  og Luxdorph. 9 acting] Noodt, Luxdorph og Kall her og i det følgende, actinge Suhm
                  - Bo&lt;y&gt;ebole] vidissen 7424 har haft Borebøle, Noodt retter formodentlig
                  efter Westphalens udgave af 1268 20. november, cf. Dipl. Dan. 2. rk. 11 nr. 724.
                  10 suis] Suhm, Kall, mgl. hos Noodt og Luxdorph - Fokabik&lt;y&gt;] vidissen af
                  1424 har haft Fokabikre, cf. ovf. 12 omnibus eorum] Suhm, Kall, mgl. hos Noodt og
                  Luxdorph. 13 og 14 suis] Suhm, Kall, mgl. Luxdorph. 15 que dicitur] Suhm, Kall,
                  mgl. Luxdorph. 16 suis] Suhm, Kall, mgl. Luxdorph. 18 Woldemarus] Suhm, Waldemarus
                  Luxdorph og Kall - &lt;u&gt;obis] nobis Luxdorph, Suhm og Kall. 20 idem] Noodt,
                  ideo (f. idem) Kall, idem Luxdorph, ideo Suhm - &lt;u&gt;obis] nobis Suhm, Kall,
                  Luædorph. 21 T&lt;unninge&gt; mata&lt;sc&gt;øbe] cf. ovf.- quarta] quartam Noodt,
                  Luxdorph, Suhm og Kall - parte] partem Noodt, Luxdorph, Suhm og Kall - illam]
                  illam Noodt, Luxdorph, Suhm og Kall - scilicet] Kall, seu Suhm, mgl. Noodt og
                  Luxdorph - quarta parte] quartam partem Suhm, Kall, mgl. Noodt og Luxdorph. </p>
               <p> 2-14 Prelibatum indtil amen] Suhm, Kall, etcetera etcetera Luxdorph. 3
                  monasterium] Kall, monendum Suhm. 5 qua&lt;r&gt;umcumque] quantumcunque Suhm,
                  quantumcumque Kall - &lt;optinuit&gt;] mgl. Suhm, Kall. 6 quecunque] Kall,
                  quicunque Suhm. 7 nostre] Kall, mee Suhm - nullus] Kall, nullius Suhm. 7-8
                  malignandi] Kall, malignitatis Suhm. 8 presumat] Kall, presumit Suhm -
                  calumpniari] Kall, tali premonicione Suhm - que] Kall, qui Suhm. 9 permittantur]
                  Kall, permittuntur Suhm. 10 institucionis] Suhm, institucioni Kall. 11 monasterio]
                  Kall, mandato Suhm. 15 uerbi incarnati) Suhm, Kall, mgl. Luxdorph. 16 autem] Suhm,
                  Kall, mgl. Luxdorph. 47 present&lt;ibus&gt;] presente Luxdorph, Suhm, Kall. 18-19
                  W(æ)th&lt;rum&gt;] Worthøren Luxdorph, Suhm, Kall. 19 capellano] cappellano Kall.
                  23 nullius] Kall, Luxdorph, åben plads Suhm. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13-14: Cf. Psal. 25, 8: dilexi decorem domus tuae. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knud, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle retfærdige mænd, såvel
                  nulevende som fremtidige, der ser dette brev, hilsen med frelseren.</p>
            <p>
               <pb facs="4508541"/> Eftersom vi anser det for at være ikke mindre fortjenstfuldt
                  i den evige salighedens Guds øjne, end det er rosværdigt og agtværdigt blandt
                  mennesker med et rent blik at se hen til Guds kirke og med en yderligere
                  forstærket følelse af kærlighed vise den vor gunst, da vi i høj grad elsker
                  skønheden i Guds hus<ref target="drb1"/>, ønsker og stræber vi efter frihed og
                  fred for de klostergivne, for at de, som har hengivet sig til at tjene Gud, mere
                  frit i sikkerhed mod ethvert stormkast fra denne stormfulde verden kan beskæftige
                  sig med gudstjenesten. Det er derfor vor vilje, at det skal være vitterligt for
                  såvel nulevende som fremtidige, at vi billiger den omlægning<ref target="drb2"/>
                  af de sorte munkes orden ved St. Mikkels kirke i Slesvig til de hvides orden, der
                  er foretaget af den apostoliske herre på grund af de utålelige anmasselser og
                  uhyrligheder hos de sorte munke, der sammesteds skamløst flakkede omkring i et
                  såre udsvævende liv<ref target="drb3"/>. Men for at dette til evig tid kan være
                  klart for eftertiden, og for at der ikke skal gives nogen, der har ondsindede
                  hensigter, et holdepunkt for at bestride eller forvrænge dette sagforhold,
                  stadfæster vi med ubrydeligt vidnesbyrd af vort brev og segl og konstituerer<ref target="drb4"/> med sikkerhed i vor myndighed og under den kongelige majestæts
                  værn det sted, på hvilket klostret er grundlag og som kaldes Guldholm, med enge,
                  skove, vande, fiskevande, møller og dets andre tilliggender, fremdeles St. Mikkels
                  kirke i Slesvig, ligeledes Bjerget, på hvilket samme kirke ligger, med tilliggende
                  møller og en plovs jord på det sted, som kaldes Stubbe, og som er tydeligt
                     indgrøftet<ref target="drb5"/>, alle de grunde, som I har i staden, i St. Olufs
                  sogn 16 grunde, i St. Peders sogn otte, i St. Clemens sogn fem grunde, i Vor Frue
                  sogn fire, i St. Jakobs sogn tre, i St. Trinitatis sogn en grund, i St. Nikolaj
                  sogn en grund, nær staden to trediedele af landsbyen, som kaldes <hi rend="italic">Stocby</hi>,
                  hele Klensby med dens tilliggender, hele Husby, hele Rosager med dens
                  tilliggender, i <hi rend="italic">Stagby</hi> seks ottinger, en trediedel af Bojbøl, Bollingsted
                  to ottinger, Waterberg og Openstorp med deres tilliggender, en trediedel af Fokbæk
                  og den jord, som I har i Brekendorf, i Isted seks og en halv otting med alle deres
                  tilliggender, <hi rend="italic">Gyohøg</hi>
               <ref target="drb6"/> syv ottinger, hele Aneby med sine tilliggender, den jord, som
                  I har i Hjordkær, Årslev med sine tilliggender, i Nybøl otte ottinger, i Bregling
                  to ottinger, på landet Als i landsbyen, som kaldes Guderup, ni ottinger, i Holm
                  fire ottinger, i Brandsbøl to med deres tilliggender, den jord, som I har i
                  Stenderup, og et møllested, landskabet Hever, hele den del af tienderne, der
                  tilkommer bispen, og som biskop Valdemar har overdraget Eder i sognene St. Mikkel
                  på Bjerget, i Kalleby, Nybøl, Tolk og tiendeandelen, som samme biskop har
                  overdraget Eder i Tønning herred af Tønning "matascøbefjer<pb facs="4508542"/>ding"<ref target="drb7"/>, nemlig af den fjerding, i hvilken Tønning ligger,
                  af hvilken de, der bebor den, skal yde 54 meser korn<ref target="drb8"/> efter en
                  fælles overenskomst med bispen; endvidere også tiende af får og andre dyr, som de
                  opføder der. Ingen skal derfor i fremtiden, hidsig af iver efter at gøre ondt,
                  driste sig til at rejse trætte eller krav mod ovenfor nævnte kloster med alle
                  ovenfor omtalte tilliggender og tillige med alt det, der er taget under vor
                  beskærmende beskyttelse, og som fornævnte kloster enten ved kongernes fromme
                  gavmildhed eller ved bispernes eller ved hvilke som helst rosværdige personers
                  overdragelse har fået eller, hvad det senere ved retmæssig adkomst kommer til at
                  besidde; men det skal tillades dem til evig tid i fred og ukæret at besidde det,
                  som de retmæssigt har erhvervet. Hvis nogen træffer forholdsregler om at gå imod
                  den apostoliske anordning samt mod det af os givne privilegium og drister sig til
                  at berøve fornævnte kloster dette tilliggende eller ondsindet modsætter sig, skal
                  han ikke være i tvivl om, at han vil være at straffe ved den opbragte konges
                  scepter og lide sin tilbørlige straf. Men nåde og evindelig fred fra Gud vor fader
                  og den herre Jesus Kristus være med alle<ref target="drb9"/>, der bevarer samme
                  klosters fred og dets rettigheder, amen. Givet i Grønholt år 1196, efter at ordet
                  blev kød, dagen før den 1. april, i den 14. indiktion, i vort enekongedømmes 14.
                  regeringsår, ved Andreas som kansler, og Gabriel som notar, i nærværelse af hertug
                  Valdemar, vor broder, Salomon, provst ved kirken i Lund, magister Niels af
                  Vestervig, Svend, præst i Vejrum, magister Oluf, hertugens kapellan. </p>
            <p> Jeg Knud, konge, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Valdemar, hertug, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Salomon, provst ved den hellige kirke i Lund, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg, Rikard, prælat under ingen kirke<ref target="drb10"/>, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Niels af Vestervig, kapellan hos hr. kong Knud, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Ebbe, søn af Sune, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Ps. 26, 8. </p>
                  <p n="drb2"> jf. ndf. Abbed Vilhelms Breve II 11 note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. smsts. II 11, 12, 46 og 48. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _constituimus_, der her må dække over den ukanoniske
                  sammenlægning af det af biskop Valdemar oprettede cistercienserkloster i Guldholm
                  med cluniacenserklostret St. Mikkel i Slesvig.</p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. et ornum. </p>
                  <p n="drb6"> forskrevet.</p>
                  <p n="drb7"> jf. Kalkar under _madskab_.</p>
                  <p n="drb8"> en mese korn deltes i 18 skæpper; en mese land regnedes senere til 1⅛
                  hektar, jf. Quellensamml. f. Schlesw.-Holst. Gesch. VI 84 note 1. Meningen må være
                  den, at bispen kontraktligt har sluttet aftale om en fast ydelse for bispetienden
                  i stedet for en ydelse i neg af vedkommende fjerding.</p>
                  <p n="drb9"> formuleringen er hentet fra hilseformlen i de paulinske breve.</p>
                  <p n="drb10"> teksten har _prelatus nullius ecclesie_, d.v.s. en eksempt prælat,
                  der ikke er underkastet stiftsbispens myndighed, jf. Hinschius II 343, i dette
                  tilfælde sikkert abbeden i Guldholm. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
