<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">374</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14311207001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Adresse: <q>Dem erwerdigen hern Waltere Kyrskorff, compthur to Danczike, unseme
        gunstegen heren unde guden vrunde, detur</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ikke forefundet 2019</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4936</bibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 77, p. 54-55</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l.l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-12-07"
                  notBefore="1431-12-07"
                  notAfter="1431-12-07"
                  cert="high">1431. 7. december</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Rådet i Lübeck meddeler Walther v. Kirskorf, Den Tyske Ordens komtur i Danzig, at de
      holstenske grever og hansestæderne er villige til at indgå våbenhvile med kong Erik 7. af
      Pommern, og at der forberedes et fredsmøde i Vordingborg.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-03" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-03. </change>
         <change when="2019-12-13" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-12-13. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Beredicheit vruntlikes deenstes unde wes wii gudes vormogen tovoren.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Erwerdige gunstege leve here.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Juwer herlicheit breff an uns gesant, darinne gy int leste beruren, uns byddende, jw to
      vorscrivende, wii id myt deme vrede twisschen deme heren konynge unde uns ghebleven sy, oft de
      vrede ok bestendich blive edder nicht myt meer worden etcetera, hebbe wii wol vernomen, unde
      begeren juwer herlicheit gutliken weten, dat wii jw darvan hiir bevoren clarliken hebben
      verscreven unde hopen jo, dat jw unse breff wol ghekomen <app><lem>sii</lem><rdg><q>siy</q>, A</rdg></app>.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Jodoch, leve here, in aller wiise, alse gii dat beredet unde bedegedinget hebben, unde gi uns
      van der <placeName>Wismere</placeName> in schriften oversanden, darumme vorbode wii de Holsten
      heren unde de stede bii uns in unse stad to komende unde worden des ens, dat wii solliken
      upslach unde vrede gerne lyden wolden unde noch liden willen, unde screven darumme an hern
        <persName>Erike Krummediike</persName>, dat he uns enen nochaftigen leydebreff bestellede
      van deme heren koninge, so wolden de Holsten heren unde wii stede unse bodeschop darumme bii
      den heren koningh to <placeName>Werdinghborch</placeName> gerne schicken, den vorscrevenen
      upslach unde vrede to vult{ee}nde.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Unde alse uns nu, leve here, des heren koninges leydebreff quam, inneholdende up vertein
      nacht, de tiid was uns to kort eer dat wii de sendeboden alumme konden vorboden.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Do screve wii hern <persName>Erike Krummediike</persName> noch enen breff, dat he uns
      bestellen wolde enen anderen leydebreff van deme heren koninge, darynne uns dat gheleide
      verlenget worde etcetera.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Aldus, leve here, en ys uns unse bode ofte de leydebreff noch nicht wedder overkomen van deme
      heren koninge noch van hern <persName>Erike</persName>, unde wan de bode mit deme nochaftegen
      leydebreve de tiid verlenget, bii uns wedder overkomet, so willen de Holsten heren unde wii
      stede van stundan unse bodeschop to <placeName>Werdinghborch</placeName> bii den heren koningh
      gerne oversenden, den vorscrevenen upslach unde vrede to vullenbringende, so verre wii dat van
      winters, weders unde vrostes nod enden mogen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Unde willen uns so vlitigen und hochliken darinne bewisen, dat unse gnedighe here de
      homeister, gy unde en yslik erkennen schal, dat des vorscrevenen upslages unde vredes an den
      Holsten heren unde an uns steden jo nen ghebreck en schal wesen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Gode almechtich siit bevolen to langen zaligen tiiden, wolmogende unde gesund.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Screven under unseme secrete, am avende concepcionis Marie, anno etcetera 31.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Consules Lubicenses.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
