<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">623</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14310416001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                        <collection>XX. HA, Ordensbriefarchiv (OBA)</collection>
                        <idno>nr. 05624 (tidligere signaturnr. XXXI 141)</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrift: <q>Copia des Ro[mischen] ko[niges] brieff gesant den Holczsten
        herren fride czu machen uff der see</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig afskrift</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4907</bibl>
               <bibl>Hanserec. 2:I, nr. 29, p. 18-19</bibl>
               <bibl>Regesta Imperii XI 2, nr. 8480, p. 168</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-04-16"
                  notBefore="1431-04-16"
                  notAfter="1431-04-16"
                  cert="high">1431. 16. april</date>
            <placeName cert="high">Nürnberg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Den romerske konge Sigismund opfordrer de slesvigske hertuger Adolf og Gerhard til at
      modtage mægling af Den Tyske Ordens højmester, Paul v. Rusdorf, bl.a. af hensyn til den skade,
      som krigen mellem dem og kong Erik 7. af Pommern forårsager ved alle foretagender over for
      kætterne i Bøhmen.</ab>
            <ab>Endvidere meddeler den romerske konge, at han har sendt lignende breve til kong Erik og til
      hansestæderne.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-09-26" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-26. </change>
         <change when="2019-11-26" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-11-26. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wir <persName>Sigmund</persName>, von Gotes gnaden Romischer kuning, tzu allen tzeithen merer
      des riches, und tzu <placeName>Hungern</placeName>, tzu <placeName>Behemen</placeName>,
        <placeName>Dalmacien</placeName>, <placeName>Croacien</placeName> etcetera kuning, embieten
      den hochgebornen <persName>Adolfen</persName> und <persName>Geberharten</persName>, hertzogen
      tzu <placeName>Slezewik</placeName> und grafen tzu <placeName>Holstein</placeName>, unsern
      lieben oheimen und fursten, unser genad und alles gut.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Hochgeborn lieben oheim und fursten.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wann uns sulcher krieg, tzweitracht, spenn und mishelung, die tzwischen dem durchluchtigesten
      fursten, herren <persName>Eriken</persName> kuning tzu <placeName>Dennemarckten</placeName>
      etcetera, unserm lieben oheim und bruder, an einem, und euch und den ersamen burgmeistern,
      reten und burgern der stet <placeName>Lubeck</placeName>, <placeName>Hamburg</placeName>,
        <placeName>Wismar</placeName>, <placeName>Lunenborg</placeName> und aller ander seestete,
      unsern und des riches lieben getruwen, am andern teil, sind, ye und ye vast tzu hertzen
      gegangen sien und uns bekummert haben, noch dem <app><lem>mal</lem><rdg><q>und</q>, Aa</rdg></app> leider sulcher krieg nicht allein denselben landen, die tzu wasser und tzu lande
      grundlich vorderbet werden, sunder ouch der gantzen cristenheit grosz irrunge und hindernisse
      an allen sachen, die man ken den ketzern thun sal, bringet, und wie wol wir sulch ubel tzu
      vorkomen mit unsern erbarn botschafften, briefen und schrifften tzwischen euch beidenthalben
      ettwedig und fleissiclich vorsucht haben, als euch wol wissentlich ist, idoch so hot das weder
      durch uns noch durch andere leute bisher tzu keynem end komen mogen, sunder der krig wirt
      teglich swerlich gemeret und in grosser scheden und vorderpnisz gekeret, das unser gemut fast
      belastet und bekummert.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Und sund dem mal unser lieber bruder, der kuning vorgenant, uns von bluts und sippe, und ir
      und die vorgenanten stete uns und dem heiligen riche von naturlicher undertenikeit alzo gewant
      seyt, das uns nicht tzu losen, sunder an underlos tzu vorsuchen und tzu erbeiten geburt, domit
      sulch <app><lem>unstur</lem><rdg><q>unsur</q>, Aa</rdg></app> gestillet werde, damit die selben lande mit der hulfe Gotis in fred und gnad gesetczet,
      und ouch von beiden teilen in desen lobelichen sachen der heiligen cristenheit, die man alhy
      ken den ketczern von <placeName>Behem</placeName> vor hant hot genomen, mocht gehelfen und tzu
      trost komen werden.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Und haben doruf dem erwirdigen Paweln von Rusdorff, homeister Dewtsches ordens, unserm lieben
      andechtigen, befolen, in geheisen und fulle gancze macht gegeben, das her sich durch sien
      trefliche botschafft an unser stad in die sache lege, sich arbeit und mue noch allem fleise,
      domit ein fryd etwe vil jar, so das lenger gesien mag, tzwischen euch moge gemacht werden, und
      in der tzeith des fredes hoffen wir tzu Got, das wir sulche tzweitracht in eynikeit und gutten
      frede brengen mogen.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Und dorumbe so irmanen und irfordern wir euch sulcher truwe, der ir uns und dem heiligen
      riche von eydes wegen phlichtig sieth, und gebieten euch ouch von Romescher koniglicher macht
      ernsticlich und festiclich mit desem briefe, bey unsern und des riches hulden und so wir
      hogest mogen, das ir alles ewir folk, das ir uff dem lande und uf der see tzu krieg habet,
      tzwischen hie und <app><lem>sunte Johanstag sunwenden</lem><rdg>dvs. 24. juni</rdg></app> von dem lande und von der see schafft und gantz vom kriege abethut, und nicht
      gestattet, das yemandes der euwirn in sulcher mase uff dem lande und uff der see bleibe; so
      sal alsdann der egenante homeister sich durch sien erbar botschafft in die sache legen und
      arbeiten, domit die, ab Got wille, tzu einen gutten frede komen.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Desglichen wir dem egenanten unserm bruder, dem kuning von <placeName>Denmarken</placeName>,
      und den vorgenanten seesteten ouch tzu thun geboten haben.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Und wir getruwen euch wol, ir werdet dorinne nicht anders thun, Gote tzu lobe, der
      cristenheit tzu troste, den selben landen und euch allen tzu freden und tzu gnaden, und uns
      und dem riche tzu sunderlichem dienst und wolgefallen.</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Wann wurdet ir anders thun, soe sullet ir wissen euch in unser und des riches swer ungnad
      verfallen sien.</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Gegeben tzu <placeName>Nurenberg</placeName> noch Cristi gebort 1400 jor und dornoch im 31
      jore, am montage noch dem sontage misericordia Domini, unserer riche des Hungrischen etcetera
      in dem 45, des Romischen im 21 und des Behemschen in dem eylefften jaren.</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve">Ad mandatum domini regis <app><lem>Caspar</lem><rdg><q>Capar</q>, Aa</rdg></app> Slick.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
