<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">535</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14310304001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Tyske Kancelli, Slesvig-holsten-lauenburgske Kancelli</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registrum Christierni Primi</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Kiel</settlement>
                        <repository>Universitätsbibliothek Kiel</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registrum König Christian des Ersten</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med overskrift: <q>Item dyt is de vulbordes breff der heren hartogen Alves
        unnde Gerdes uppe de cappelle to Husem to buwende unde wath inwonere darsulvest vorplichtet
        synt jarlikes to gevende ereme kercheren alse XX marck lubescher
      penninge</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6484</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3508*</bibl>
               <bibl>Urkundensamml. d. schlesw.-holst.-lauenb. Gesellsch., bd. IV (= Registrum Chr. primi, ed.
      Hille), nr. 197, p. 326-327</bibl>
               <bibl>Michelsen, Nordfriesland im Mittelalter, nr. 30, p. 210-211</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Urkundensamml. l.l. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1431-03-04"
                  notBefore="1431-03-04"
                  notAfter="1431-03-04"
                  cert="high">1431. 4. marts</date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>De slesvigske hertuger Adolf og Gerhard bekræfter, at indbyggerne i Øster og Vester Husum
      har forpligtet sig til at give præsten i Mildsted 20 lybske mark om året under straf af
      dobbelt betaling, hvis summen ikke betales til rette tid. Dette sker, idet indbyggerne i
      Øster og Vester Husum agter at bygge et kapel til ære for Sankt Lambert.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-09-26" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-09-26. </change>
         <change when="2019-09-26" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-09-26. </change>
         <change when="2019-11-04" who="#smb">2. korrektur af #smb 2019-11-04. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wii <persName>Alff</persName> unde <persName>Gerd</persName> van Gots gnaden hertogen to
        <placeName>Sleszwig</placeName> etcetera bekennen unde betugen apenbar in desseme breve vor
      alle den jennen de ene zeen edder horen lesen, dat mid unser witlicheyt unde vulbordt, de wii
      vor uns unse erven unde nakomelinge darto geven hebben unde geven in macht desse breves, unse
      truwen lude unde menicheyt in unsen dorperen <placeName>Osterhusen</placeName> unnde
        <placeName>Westerhusen</placeName> wonnafftich sick alle mit endracht eren erven unde
      nakomelingen in tokomenden tiiden inwonre der vorscreven unser dorpere ere stande erve
      liggende grunde unde de stede unde de grunde dar se uppe wonnafftich sint mit aller
      tobehoringe rechtliken unde redeliken oppe deme dynge to <placeName>Husem</placeName> vor
      unseme vogede apenbar hebben vorplichtet unde schuldenere maket in allen artikelen unde
      stucken unde an aller wise alse hir nagescreven steyt:</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Also dat se alle jare to ewigen tiiden scholen geven deme kerckheren to
        <placeName>Milstede</placeName> unde sinen nakomelingen to der capellen, de de vorscreven
      unse meynicheyt in sunte Lamberti des hilgen bisschoppes ere buwen unde setten willen, XX
      lubescher marck penninge jarliker rente also to <placeName>Lubeke</placeName> unde
        <placeName>Hamborch</placeName> genge unde geve sint unde dar eyn gud man deme anderen in
      deme lande to <placeName>Holsten</placeName> vul mede don mach, alle jar uppe sunte Mertens
      dach an vortoch an redeme golde tosamende an eneme summen wol to betalende.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Wert dat in natiiden de sulven unse lude unde meynheyt edder ere nakomelinge inwonere to
      Husem de vorscreven XX marck lubescher pennynge jarliker rente nicht betaleden in den veer
      hilgen dagen to wynnachten negest na deme sunte Mertens dage alse se sick vorplichtet hebben,
      so scholen se altohant na den veer hilgen dagen to winnachten plichtich wesen de vorscreven
      rente dubbelt to betalende deme kerckheren unde sinen nakomelingen vorbenomed alse XL marck
      lubesch der sulven munte an eneme gantzen summen; vor welke XL marck ze sick in allen
      artikelen uppe deme vorscreven dinge vorplichtet unde vorbunden hebben alse vorscreven is van
      den XX marck.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Unde qwemet denne dat God vorbede, dat desse vorscreven unse lude unde menicheyt desse XL
      marck van der tiid an alse se de plichtich weren to betalende in der vorscreven wise wente
      oppe den sondach to vastelavende negest darna tokomende nicht betaleden, so hebben se dat
      vorwillekort, dat men an den kerken, wor se edder etlike van en komende werden, vor en swigen
      schal unde also lange sunder godes denst wesen scholen, dat se de vorscreven XL marck betalt
      hebben vullenkomen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Alle desse vorscreven loffte unde stucke hebben de sulve unse lude vor sick ere erven unde
      nakomelinge inwonre to <placeName>Husem</placeName> mit unser witlicheyt unnde vulbordt uppe
      de erven liggende grunde unde tobehorige to <placeName>Husem</placeName> lovet screven unde
      vorsegelt, ewich to holdende ane arch, unnde wii <persName>Alff</persName> unde
        <persName>Gherd</persName> hertogen vorbenomed unse erven unde nakomelinge dar nummer ane
      hinderen.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Wert dat de vorbenomede unse lude ere erven unde nakomelinge biihoeff hadden to pandende
      etlike inwonere to <placeName>Husem</placeName> de to deme vorsprakene gelde schuldich worden,
      des scholen se van unser unde unser erven unde nakomelinge wegen macht hebben enen isliken
      oppe syn andeel to pandende sunder ander orloff, unde scholen darane wedder uns unse erven
      unde nakomelingen edder unsen voget nicht don.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ock schole wii unse erven edder nakomelinge unde willen unns nicht unde nemant van unser
      wegen schal sick bekummeren mit der leenware der sulven cappellen.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Datum anno Domini MCCCCXXXI dominica oculi etcetera.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
