<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11800206001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11800206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen p. 16 med henvisning til seglbeskrivelsen på p.17: Sequens
                  littera quondam Waldemari regis cum sigillo rotundo in pressula pergaminea de cera
                  rubea per totum. In cuius partis anterioris medio apparet ymago regis sedentis in
                  sede maiestatis coronati. Sceptrum in dextra. et pomum cruce signatum in sinistra
                  manu tenentis. Et scriptura circumferentialis circa principium ad medium marginem
                  rupta fuit Apparuit. tamen prima fronte ibi stetisse Waldemarus In medio autem
                  infra et subtus pedes ymaginis sensibiliter legi potuit Danorum Sclauorum rex| In
                  parte posteriori apparuit ymago uexilliferi insidentis in equo et habentis in manu
                  dextra uexillum erectum et scutum anterius habentis alligatum. cum hac scriptura
                  circa principium crucis :Waldemarus dux Iutie. Reliqua scriptura residua pre
                  ruptura marginis legi non potuit nisi in fine ubi apparuit bingie ac si stetisset
                  uerisimiliter Nordalbingie| De cera alba per totum// Tenoris infrascripti In
                  nomine sancte Trinitatis etc. ut supra. Seglet= DKS. 7a og 6. Tidligere afbildet i
                  Aarb. f. nord. Oldk. 1882; Danmarks Riges Hist. I 750; Fabricius, Danmarks Hist.
                  2. udg. I 267, - Som allerede Suhm gjorde opmærksom på, er det beskrevne segl ikke
                  Valdemar 1.s men Valdemar 2.s kongesegl. Valdemar 2. bekræfter senere, Dipl. Dan.
                  1. rk. IV nr. 56, både dette og broderens brev, ndf. nr. 111, secundum tenorem tam
                  patris quam fratris nostri sigilli et litterarum apicibus consignatum, hvori må
                  ligge, at kun kong Knuds brev af 1183 har været beseglet. Tilsyneladende er det
                  ikke ved Valdemar 2.s senere bekræftelse 1202-1214, at hans kongesegl er blevet
                  vedhængt faderens brev, thi både seglvoks og befæstelsesmåden har adskilt sig fra
                  hinanden, cf. seglbeskrivelsen her og til Dipl. Dan. 4. rk. IV0r, 56. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Saxo, ed. Stephanius, Proleg. 16; Pontoppidan, Annales I 453; Dipl.
                  AM. I 261; Daugaard, Om de danske Klostre 286 (udtog på dansk); Helveg, Den danske
                  Kirkes Hist. I 308 (udtog på dansk); Hasse I 71 nr. 137. 
                  <pb facs="4336233"/>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie
                  25-29 f. 45v, trykt SRD. I 280): Anno domini mclxæw comitia iix idus februarii
                  Hyuloby rex habet. Inter alia de sodalium Canutiorum Othoniæ immunitate ab omni
                  exactione non solum sacris initiatorum sed etiam inseruientium tis actum. Triginta
                  iugera (mansos uocant) et alia a rege concessa per Fioniam beneficia, exceptis
                  liberalitate episcoporum et aliorum piorum largitionibus attributis, libera regiis
                  tributis scribuntur; sic tamen ut teneantur sodales alere regi, cum Othoniæ
                  fuerit, denos equos gratitudinis ergo. Approbantur hæc omnia regis Canuti
                  consensu, testibus Henrico Scherpio, Thurone Scalmi filio, Nicolao Stigoti filio,
                  Petro Palni filio, Strangone iuuene, Tacone Algoti filio, prætore, Esberno Haconis
                  filio, Nicolao Torchilli filio. Aderant Symon episcopus Othoniensis, Carolus
                  magister scrinii regii, Omerus sacellanus regius, Ionas, Andreas, m. Iohannes,
                  Balduinus, clerici regii, Esgerus præpositus, Thomas abbas Insulæ dei, Saxo
                  Grammaticus præpositus Roeschildensis; Series episc. Otthoniensium, SRD. VII 221;
                  Dipl. AM. I 332; Suhm VII 572; Vedel Simonsen, Bidrag 116-18; Reg. Dan. nr. 329*;
                  Rep. nr. 34.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336232.webp">1. rk. III nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508398.webp">I:3 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 89. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1180-02-06">
                  1180. 6. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjulby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. den Store fritager i lighed med tidligere konger Odense St.
                  Knuds kloster for al kongelig afgift og tynge af alle dets besiddelser og afstår
                  gæsteri, ægt, leding samt 40 og 3 marks bøder af dets landboer mod, at klostret
                  overlader kongen halvanden fjerding jord i <hi rend="italic">Quarstathe</hi> og landsbyen Søndersø
                  samt holder ti hestespand rede, når kongen opholder sig på sin gård i Odense.
                  Kongen fastsætter endvidere, at klostrets foged skal oppebære ti mark sølv af øen
                  Sild samt midsommergælden af Odense. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte trinitatis et indiuidue unitatis Ego Valdemar dei gracia rex
                  Danorum uniuersis sancte matris ecclesie filiis tam futuris quam presentibus in
                  perpetuum. </p>
            <p> Quoniam rex regum omnium. in cuius disposicione uniuersitas nostra consistit
                  sceptrigeram regni Danorum censuram nostro regimine. gubernari complacuit. uti
                  premium eterni regni mereremur recipere/ huius siquidem rei gracia. licet omnibus
                  regionis nostre ecclesiis neccessariam defensionem impendere debeamus. tamen
                  sancte Othensis ecclesie profectui/ et proficuo attencius consulere ac patrocinari
                  speciali iure aduocacie tenemur/ tum eo quod uenerande sanctorum reliquie in ea
                  continentur quos sicuti nostros exstitisse propinquos. ita pios apud deum paternos
                  esse gaudemus/ tum quia non solum in monastice religionis cultu antiquior. uerum
                  eciam in animarum fructu ceteris fecundior fuisse dinoscitur/ quod uterque sexus
                  tam monachorum quam monialium qui primordialem sue professionis normulam ab ea
                  contraxere ueraciter contestatur. Exemplo igitur antecessorum nostrorum regum.
                  admodum informati. qui eandem ecclesiam con-<pb facs="4336234"/>strui fecerunt. et
                  probabili monachorum conuersacione institutam. ab omni iugo seruitutis ac
                  importunis angariis. alienam fore sanxerunt. talem eidem ecclesie. et monachis
                  ibidem deo militantibus. libertatis legem promulgamus ut uniuerse ipsorum
                  possessiones. siue in uillis. siluis. prediis. pratis. siue in aliis quibuslibet
                  rerum generibus. quas regum episcoporum aliorumque fidelium. largicione pecu[nie]
                  empcione. seu terrarum cambicione. usque in diem hodiernum id est viii<hi rend="sup">o</hi> idus februarii/ mensis uidelicet secundi anni incarnacionis
                  dominice millesimi centesimi octogesimi infra Daciam. cum idoneo testimonio
                  adquisisse &lt;et&gt; possedisse dinoscuntur/ ab omni iure exactionario/ regiisque
                  pertinenciis immunes penitus et omnimodo. libere perpetuo permaneant/ Quicquid
                  itaque ad nostram curiam apparatum transuecturam expedicionem. seu ad aliud
                  quodlibet regii iuris obsequium uel obsequiale debitum. a prefate ecclesie colonis
                  exigendum erat et exhibendum. &lt;necnon&gt; tam in xl<hi rend="sup">a</hi> . quam
                  trium marcharum exactiones hoc totum eodem iure et quantitate. ipsorum usibus
                  monachorum imperpetuum pertineat // Uerum ne ius regie dignitatis ex tam larga
                  concessa eis libertate a nostris successoribus extenuari uideatur quadrantem terre
                  et dimidiam in Quarstathe et uillam quam Sundrus nominatur. cuius collacionem. sub
                  tenore priuilegii in computacione medietatis nostre capitalis porcionis in Feonia
                  a nobis habuerunt. nostre nostrorumque successorum uendicacioni ipsorum assensu
                  mancipauimus et ut idem fratres quocienscumque nos ipsi in propria curia Othenisie
                  fuerimus decem equitaturas nobis habeant paratas eorum beneplacito diffiniuimus/
                  Statuimus eciam ut decem marchas argenti de insula Sild annuati&lt;m&gt;/
                  reddendas et censum estiualem de Othense. que utraque ad supplementum uestiture a
                  nostris antecessoribus habuere. non noster exactor sed ipsorum tutor ammodo
                  suscipiat. Quod si quis nunc uiuencium uel succedencium quocumque modo quod hic
                  statuimus infringere temptauerit dei omnipotentis indignacionem incurrat. et
                  excommunicacionis sentencia percellatur/ et eius qualis-<pb facs="4336235"/>
                  cumque calumpnia infructuosa et irrita permaneat. Cunctis autem eidem monasterio
                  iusta seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi quatinus et hic fructum bone
                  actionis &lt;percipiant&gt; et apud districtum iudicem premia eterne pacis
                  inueniant Datum. est hoc Hiuleby viii<hi rend="sup">o</hi> idus februarii anno
                  dominice incarnacionis m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>.lxxx<hi rend="sup">o</hi> indictione xiii<hi rend="sup">o</hi> epactis xx<hi rend="sup">ti</hi> duo/ in presencia et assensu filii nostri regis Kanuti/ presentibus
                  idoneis testibus Henrico Skerp/ Thuri Skalmi filio/ Nicolao Stigh filio/ Petro
                  Palni filio// Strange unge// Tako Algoti filio Rether// Esberno Haconi filio.
                  Nicolao Torkilli filio. </p>
            <p> Ego Symon Otheniensis ecclesie episcopus propria manu subscripsi. </p>
            <p> Ego Karolus cancellarius regis subscripsi. </p>
            <p> Ego Emerus capellanus regis subscripsi. </p>
            <p> Ego Ionas clericus regis subscripsi. </p>
            <p> Ego Andreas clericus regis subscripsi. </p>
            <p> Ego magister Iohannes subscripsi. </p>
            <p> Ego Baldwinus clericus regis subscripsi. </p>
            <p> Ego Esgerus prepositus subscripsi/ </p>
            <p> Ego Thomas abbas Insule dei subscripsi/ </p>
            <p> Ego Saxo Roskildensis ecclesie prepositus subscripsi/ </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Sequens littera] rettet i mrg. fra littera precedens a. - quondanm] tilf. o.
                  l. a. 11 rubea] herefter overstreget in una parte anteriori a. 12 partis
                  anterioris tilf. o. l. med henvisningstegn a. - medio] herefter overstreget partis
                  a. 13 cruce] herefter overstreget signatum a. 14 tamen] herefter overstreget p a.
                  15 autem] herefter overstreget cetera a. 16 habentis] slettet og igen tilf. o. l.
                  a. </p>
               <p> 20 sceptrigeram] med geram slettet og igen tilf. i margena. 26 paternos =
                  patrinos. 30 igitur] rettet i marginen fra ergo a. </p>
               <p> 6 pecu[nie] delvis skjult af plet a. 9 &lt;et&gt;] mgl. a. 11 itaque] rettet i
                  margen med henvisningstegn fra itaa. 14 &lt;necnon&gt;] mgl. a. 23 habeant]
                  herefter overstreget i margen teneant a. - paratas] herudfor i margen til venstre
                  decem equitaturas monachi Ottonienses habeant a. 24 annuati&lt;m&gt;] annuatin
                  a.</p>
               <p> 1 autem] herefter overstreget eisdem a. 3 &lt;percipiant&gt;] mgl. a. 5 anno
                  indtil xx<hi rend="sup">ti</hi> ) gentaget nederst på siden ia. 6 nostri] tilf. i
                  margen med henvisningstegn a. 7 Nicolao] Nicolaco a. - filio (2.)] tilf. o. l. a.
                  - Petro] herefter overstreget Pl med forkortelsesstreg a.. 14 Ego Andreas indtil
                  subscripsi] tilf. i margen a. 17 Esgerus] rettet fra Eskerus a. 19 Ego Saxo indtil
                  prepositus] understreget og i mrg. med Stephanius' hd. Hic est Saxo Grammaticus
                  Danorum florentissim[us] histori[cus]. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: 1. Tim. 6,15 el. Apoc. 19,16: rex regum. </p>
               <p> 3: Cf. 2. Tim. 2,4: militans deo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige treenigheds og udelelige enheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde de
                  Danskes konge, til alle sønner af kirken, vor hellige moder, såvel fremtidige som
                  nulevende, helse i al evighed. </p>
            <p> Eftersom det har behaget kongernes konge<ref target="drb1"/> - efter hvis plan
                  vort samfund er opbygget - at overlade sceptermagten over Danernes rige til vort
                  regimente, for at vi kunde gøre os fortjent til at modtage det evige rige som løn,
                  og omend vi jo som følge af denne nåde bør påtage os at yde alle kirker i vore
                  lande det nødvendige forsvar, skylder vi dog den hellige kirke i Odense med særlig
                  opmærksomhed at tage vare på det, der er til dens nytte og tjener til dens gavn,
                  samt værne den under advokatiets<ref target="drb2"/> særlige ret, og dette såvel
                  fordi kirken indeholder relikvier af ærværdige helgener - hvilke til vor glæde
                  både har været vore forfædre, som de nu er fromme faddere for os hos Gud - som
                  fordi klosterlivet i den ikke blot vides at være af ærværdig ælde men også at
                  overgå andre kirker ved en større høst i sjæle; herom aflægger begge køn, såvel
                  munke som nonner, som har grundprincipperne i deres ordensløfte herfra, i sandhed
                  vidnesbyrd. Idet vi til fulde er blevet belært ved vore kongelige forgængeres
                  eksempel, som har ladet samme kirke opføre og godkendt, at det, der var indrettet
                  med henblik på munkenes påskønnelsesværdige levevis, skulde være fri for ethvert
                  tjeneråg og for besværende byrder, udsteder vi denne frihedens lov for samme kirke
                  og for munkene, der gør tjeneste for Gud<ref target="drb3"/> sammesteds: at alle
                  deres besiddelser, enten i landsbyer, skove, særjorder<ref target="drb4"/>, enge
                  eller i alle andre slags besiddelser, som de indtil dagen i dag, det vil sige den
                  6. februar, det er i den anden måned i år 1180 efter Herrens menneskevorden, vides
                  ifølge pålideligt vidnesbyrd at have erhvervet og besiddet i riget Danmark i kraft
                  af kongers, bispers og andre troendes gavmildhed, ved køb for rede penge eller ved
                  mageskifte, skal til evig tid være fuldt undtaget fra og i alle henseender være
                  fri for alle oppebørsels <pb facs="4508399"/> krav, som hører konger til. Alt,
                  hvad der altså burde være at opkræve og udrede af den fornævnte kirkes landboer
                  til vor gård, nathold, ægt, leding eller en hvilken som helst anden skyldighed
                  eller skyldig pligt, der tilkommer den kongelige ret, samt opkrævningen af såvel
                  40- som af 3-marks bøder, skal altsammen med samme ret og i samme omfang tilhøre
                  og være til disse munkes brug til evig tid. Men for at ikke den kongelige højheds
                  ret skal synes vore efterfølgere at være forringet for dem ved en så vidtrækkende
                  frihed, har vi med munkenes samtykke til hjemmel for os og vore efterfølgere
                  overtaget halvanden fjerding jord i <hi rend="italic">Quarstathe</hi> og den landsby, som hedder
                  Søndersø, som de ved et privilegium<ref target="drb5"/> fik af os som afregning
                  for halvdelen af vor hovedlod på Fyn, og vi har med deres bifald truffet den
                  afgørelse, at samme brødre skal have ti heste med folk rede for os, så ofte vi
                  selv opholder os på vor egen gård i Odense. Vi har også fastsat, at deres værge -
                  ikke vor ombudsmand - fra nu af skal oppebære de ti mark sølv fra øen Sild, der
                  hvert år skal udredes, samt midsommergælden af Odense, hvilke de for begge deles
                  vedkommende har fået af vore forgængere til hjælp til deres beklædning. Men hvis
                  nogen nulevende eller fremtidig på nogen som helst måde drister sig til at bryde,
                  hvad vi her har fastsat, vil han pådrage sig Gud den Almægtiges vrede og være
                  ifaldet banlysning, og hans indsigelse - af hvad art den end måtte være - skal
                  forblive uden frugt og være nytteløs. Men vor herre Jesu Kristi fred være med
                  alle, der bevarer dette klosters rettigheder, så de både her må nyde frugten af
                  deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred som løn.
                  Dette er givet i Hjulby den 6. februar år 1180 efter Herrens menneskevorden, i den
                  trettende indiktion og den 22. epakt i nærværelse og med samtykke af vor søn Knud,
                  idet gode vidner som Henrik Skerp, Ture, søn af Skjalm, Niels, søn af Stig, Peder,
                  søn af Palle, Strange den unge, Tage, søn af Algot, Reder, Esbern, søn af Hågen,
                  Niels, søn af Torkil, var til stede. </p>
            <p> Jeg Simon, biskop af kirken i Odense, har skrevet under med egen hånd. </p>
            <p> Jeg Karl, kongens kansler, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Emer, kongens kapellan, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Jon, kongens klerk, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Andreas, kongens klerk, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg magister Jens har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Balduin, kongens klerk, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Esger, provst, har skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4508400"/> Jeg Thomas, abbed i Holme kloster, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Sakse, provst ved kirken i Roskilde, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. Tim. 6, 5 el. Åbenb. 19, 16. </p>
                  <p n="drb2"> påvirket af tysk begrebsverden; _aduocacia_ er den myndighed, den
                  verdslige magt har over klostre i verdslige anliggender, jf. Hal Koch i Hist.
                  Tidsskr. 10. rk. III 570.</p>
                  <p n="drb3"> jf. 2. Tim. 2, 4. </p>
                  <p n="drb4"> oversættelse af _prediis_.</p>
                  <p n="drb5"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
