<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11800629001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11800629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Roskilde bisp (tidl. Danske gejstlige Sager 1bb). Afskrift fra omkr.
                  1600. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 36 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Nachrichten v.d. Kån. Gesellsch. d.
                  Wissenschaften zu Göttingen. Phil.-hist. Kl. 1904 133 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), herefter
                  Pomm. UB. VI nr. 3915, hvorefter Pomm. UB. I 2. Aufl. 109 nr. 83b.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Ny kgl. Saml. 561 p. 97; Suhm VII 597; Reg. Dan. nr. *82; Vejledende
                  Arkivreg. XVII 56 nr. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336239.webp">1. rk. III nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508403.webp">I:3 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 91. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1180-06-29"> 1180. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tusculum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. tager kirken i Roskilde i sin beskyttelse og stadfæster dens
                  besiddelser samt de friheder og immuniteter, som kong Valdemar 1. og hans
                  forgængere har tilstået den i Skåne og på Sjælland. Paven forordner, at øen Rügen,
                  som kong Valdemar og Absalon har frigjort for hedningevældet, i åndelige sager
                  skal være underlagt kirken i Roskilde og bispen sammesteds, og indskærper, at
                  kirken skal respektere ærkebispen af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus, seruus seruorum dei, dilectis filiis Nicolao decano et
                  canonicis Roschildensibus, tam præsentibus quam futuris canonice substituendis in
                  perpetuum. </p>
            <p>
               <pb facs="4336240"/> Licet omnibus Christi fidelibus in suis sumus iustitiis iuxta
                  testimonium apostoli debitores propensius tamen eorum debemus iura tueri et
                  ipsorum paci attentius prouidere, qui in remotis partibus constituti a uicinis
                  indomitis et agrestibus persecutiones difficiles patiuntur et pro defensione et
                  augmento fidei Christianæ frequentius et efficacius elaborant. Eapropter, dilecti
                  in domino filii uestris iustis postulationibus clementer annuimus et præfatam
                  ecclesiam, in qua d&lt;iu&gt;ino mancipati estis o&lt;bsequ&gt;io, sub beati Petri
                  et nostra protectione suscipimus et præsentis scripti priuilegio communimus,
                  statuentes, ut quascunque possessiones, quæcunque bona eadem ecclesia
                  inpræsentiarum rationabiliter possidet aut in futurum concessione pontificum
                  &lt;largitione regum uel principum&gt; oblatione fidelium seu aliis iustis modis,
                  præstante domino, poterit adipisci, firma uobis uestrisque successoribus et
                  illibata permaneant. Ad hæc auctoritate apostolica constituimus, ut Roiana insula
                  de manibus paganorum et potestate, sicut ex literis uenerabilium fratrum nostrorum
                  E. quondam Lundensis archiepiscopi, et F &lt;. E&gt;stonum episcopi, et aliorum
                  religiosorum manifeste cognouimus, per ministerium carissimi in Christo filii
                  nostri Waldemari, illustris Danorum regis, et uenerabilis fratris nostri
                  Absolonis, Lundensis archiepiscopi, apostolicæ sedis legati, tunc Roschildensis
                  episcopi, e&lt;r&gt;e&lt;p&gt;ta in spiritualibus ecclesiæ &lt;in iuribus&gt;
                  tantum Roschildensi respondeat et in perpetuum Roschildensi episcopo, qui pro
                  tempore fuerit, dioecæsana sit lege subiecta. Præterea libertates et immunitates,
                  a præfato rege uel antecessoribus eius ipsi ecclesiæ uel possessionibus ipsius,
                  tam in Scania quam in Selandia constitutis, indultas et scripto autentico
                  confirmatas, autoritate apostolica confirmamus. Decernimus ergo, ut nulli omnino
                  homini liceat præfatam ecclesiam temere perturbare aut eius possessiones aufferre
                  aut ablatas retinere, minuere seu quibuslibet uexationibus fatigare, sed omnia
                  illibata atque integra conseru&lt;entur&gt; eorum, pro quorum gubernatione ac
                  sustentatione concessa sunt, usibus omni&lt;modis&gt; profutura, salua sedis
                  apostolicæ auctoritate et Lundensis archiepiscopi canonica reuerentia. Si qua <pb facs="4336241"/> igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc
                  nostræ constitutionis paginam sciens contra &lt;eam&gt; temere uenire
                  præsumpserit, secundo tertioue commonita, nisi reatum suum congrua satisfactione
                  correxerit, potestatis honorisque sui dignitate careat reamque se diuino iudicio
                  existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine
                  dei et domini redemptoris nostri Iesu Christi aliena fiat atque in extremo examine
                  districtæ ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax
                  domini nostri Iesu Christi, quatenus et hic fructum bonæ accionis percipiant et
                  apud districtum iudicem præmia æternæ pacis inueniant. Datum Tusculani* iii.
                  calendas iulii anno incarnationis dominicæ mclxxx. pontificatus uero xxi. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 d&lt;iu&gt;ino] domino a - o&lt;bsequ&gt;io] officio a. 11 (largitione regum
                  uel principum)] mgl. a. men cf. nr. 104. 12 præstante] præsentante a. 15 E. =
                  Eskilli. 16 F (. E)stonum] Festonum a - F. = Fulconis. 19 e&lt;r&gt;e&lt;p&gt;ta]
                  exemta a. 28 conseru&lt;entur&gt;] conseruare a. 29 omni&lt;modis&gt;] omnino a. </p>
               <p> 2 &lt;eam&gt;] mgl. a. 10 Tusculani] Tusculani anno et die quo supra a, der dog
                  derefter tilføjer dateringen. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1-2: Cf. Rom. 8, 12: Ergo, fratres, debitores sumus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Niels, dekan, og
                  kannikerne i Roskilde, nulevende såvel som de, der i fremtiden er at indsætte på
                  kanonisk vis, helse i al evighed. </p>
            <p> Omend vi ifølge apostlens vidnesbyrd<ref target="drb1"/> står i gæld til og er
                  forpligtet over for alle troende kristne med hensyn til deres rettigheder, bør vi
                  dog i videst omfang værne om deres rettigheder og med største opmærksomhed drage
                  omsorg for deres fred, som i fjerne lande lider svare forfølgelser fra tøjlesløse
                  og vilde naboers side, og som hyppigt og virkningsfuldt arbejder på at forsvare og
                  forøge den kristne tro. Af den grund, elskede sønner i Herren, bifalder vi i nåde
                  Eders retfærdige forlangender og tager fornævnte kirke, hvor I tjener Gud, under
                  St. Peters og vor beskyttelse og styrker den med dette skriftlige privilegium,
                  idet vi fastsætter, at alle besiddelser og alt gods, som samme kirke for
                  øjeblikket sidder inde med på gyldig vis eller med Herrens bistand i fremtiden
                  måtte erhverve ved pavelig tilståelse, ved kongers eller fyrsters gave, eller ved
                  skænk fra de troende eller på andre lovlige måder, urokket og uantastet skal
                  forblive i Eders og Eders efterfølgeres eje. Herudover fastsætter vi med
                  apostolisk myndighed, at øen Rügen, der, således som vi klart har erfaret det af
                  breve fra vore ærværdige brødre Eskil, fordum ærkebiskop af Lund, og Fulko,
                  esternes biskop, og fra andre fromme mænd, gennem vor såre kære søn i Kristus
                  Valdemar, de Danskes berømmelige konge, og vor ærværdige broder Absalon,
                  ærkebiskop af Lund, det apostoliske sædes legat, dengang biskop af Roskilde, er
                  udrevet af hedningenes hænder og frigjort for deres magt, i åndelige anliggender
                  alene skal stå kirken i Roskilde til svar og til evig tid i stiftsmæssig henseende
                  være under<pb facs="4508404"/>lagt den til enhver tid værende biskop af Roskilde.
                  Ydermere stadfæster vi med apostolisk myndighed de friheder og immuniteter, der er
                  tilstået og med autentisk brev stadfæstet af fornævnte konge eller hans forgængere
                  for denne kirke med hensyn til dens rettigheder eller dens besiddelser, såvel i
                  Skåne som på Sjælland. Vi bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent må driste
                  sig til at forstyrre fornævnte kirke eller mindske eller tilegne sig dens
                  ejendomme eller beholde det tilegnede eller plage den med nogen som helst
                  fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for
                  dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog med forbehold af det
                  apostoliske sædes myndighed og den kanoniske ærbødighed, der tilkommer ærkebispen
                  af Lund. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig
                  til at prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han -
                  medmindre han efter anden og tredie gang at være påmindet ved en passende bod har
                  gjort sin forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han for
                  Guds domstol skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra
                  vor Guds og genløsers den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på
                  den yderste dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf. Vor herre Jesu
                  Kristi fred være med alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de
                  både her må nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage
                  den evige fred som løn<ref target="drb2"/>. Givet i Tusculum den 29. juni år 1180
                  for Herrens menneskevorden, men i det 21. pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Rom. 8, 12.</p>
                  <p n="drb2"> det afsluttende _Amen_ samt pavens og kardinalernes underskrifter
                  er udeladt i afskriften. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
