<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11801231105</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11801231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">98</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen f. 43r med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio inter Ebbleholt et
                     Esrom</hi> . </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 47; SRD. VI 137.
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 331; Suhm VII 532; Reg. Dan. nr. 302; Rep. I 395.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336254.webp">1. rk. III nr. 98</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508412.webp">I:3 nr. 98</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 98. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1180-12-31"> [1180-92] Udkast <note>
                  <p>
                     <pb facs="4336255"/>Cf nr: <ref target="/books/dipdan/1180/dd_11801231104" type="link">97</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Vilhelm, abbed af St. Thomas af Paraclitus (Æbelholt), indgår forlig i striden
                  mellem hans kloster og klostret i Esrom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Willelmus dei gracia beati Thome de Paraclito minister indignus omnibus ad quos
                  hee littere uenerint salutem. </p>
            <p> Quanto sacrosancte religionis cultus dignius in decore uirtutum meritorum
                  prerogatiua subtollitur tanto amplius caritatis inimicus oppugnator iusticie
                  discordie fomes uiciorum incentor filius perdicionis\ dyabolus a sacris ouium
                  caulis excluditur. Nobis igitur qui licet indigni locum regiminis sortiti sumus in
                  ecclesia dei diligencius est attendendum ut grex dominicus nobis commissus uerbis
                  et exemplis nostris proficiens ad meliora semper exsurgat et pacis tranquilitate
                  congaudeat ne si forte s&lt;im&gt;plicium cordi discordie uenenum inficiat machina
                  uirtutum tota succumbat. et dum honestorum morum graciam deuenustet uituperetur
                  ministerium nostrum apud christiane fidei professores\ Proinde ut inter nos et
                  uenerabiles fratres nostros de Esrom pax et dileccio conseruetur illesa ad omnium
                  uolumus peruenire noticiam quod omni iam cessante discordia que peccatis
                  interuenientibus inter nos et ipsos uidebatur exorta pro quibusdam decimis
                  parochialis ecclesie de Tyereby quas in usus suos in dampnum nostrum conuerterant
                  et &lt;pro&gt; subrepcione cuiusdam canonici nostri quem ad ordinem suum contra
                  tenorem priuilegii domini pape susceperant\ et pro uia quadam que ducit ad
                  Sponholt it&lt;i&gt;neri nostro conclusa pax et concordia regnat hac interposita
                  condicione quod de cetero in parochia predicta terram nisi per colonos possidendam
                  non adquirant/ fratres nostros non sine communium litterarum caucione recipient
                  uiam de Towekøp ad Sponholt in territorio grangie sue congruam et commodam nobis
                  prestabunt\ Pro decima terrarum quas modo possident in parochia de Tyereby
                  scilicet in Sponholt et in Skwrøth et in Stry et in Towekøpp nobis a domino
                  archiepiscopo Absolone decimam in Lwtztorpp &lt;collatam&gt; que ad eundem
                  pertinebat episcopum habendam in perpetuum optinuerunt\ Ut autem hec nullis
                  tergiuersacionibus in posterum ualeant infirmari utriusque partis assensu <pb facs="4336256"/> nostre uidelicet et ipsorum sigilli nostri inpressione et
                  nominis nostri caractere (presentem paginam) fecimus consignari. fratrum nostrorum
                  subter nominibus annotatis\ </p>
            <p> Ego Willelmus abbas sancti Thome de Paraclito/ </p>
            <p> Ego Hesbertus prior/ </p>
            <p> Ego Ricardus supprior. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 s&lt;im&gt;plicium] supplicium a. 19 &lt;pro&gt;] mgl. a. 21 it&lt;i&gt;neri]
                  iteneri a. 25 grangie] grangiem a. 28 &lt;collatam&gt;] dette el. lign. ord mgl.
                  a. </p>
               <p> 2 (presentem paginam))] dette el. lign. ord mgl. a. cf. nr. 97. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7: Cf. Ioan. 17,12: nisi filius perditionis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vilhelm, af Guds nåde uværdig tjener i St. Thomas af Paraclitus, til alle, hvem
                  dette brev når, hilsen. </p>
            <p> Jo mere værdigt den højhellige gudsdyrkelse ophøjes til pryd for dyderne ved det
                  fortrin, fortjenester giver, des stærkere lukkes djævelen, kærlighedens fjende,
                  retfærdighedens angriber, uenighedens kim, lasternes anstifter, fortabelsens
                     søn<ref target="drb2"/>, ude fra de hellige fårefolde. Vi, hvem - omend uværdig
                  - en ledende plads i Guds kirke er tilfaldet, bør derfor med megen omhu give agt
                  på, at Herrens hjord, der er betroet os, har fremgang ved vore ord og vort
                  eksempel og stedse hæver sig op til det bedre og fryder sig over fred og ro, for
                  at ikke, hvis uenighedens gift angriber de bedendes hjerte, hele bygningsværket af
                  dyder skal styrte sammen, og vor tjenergerning dadles hos bekendere af den kristne
                  tro, idet den vansirer den nåde, der ligger i agtværdige sæder. For at derfor fred
                  og kærlighed kan bevares ukrænket mellem <pb facs="4508413"/> os og vore ærværdige
                  brødre i Esrom, vil vi, at det skal komme til alles kundskab, at der - idet al den
                  uenighed nu ophører, der som følge af vore synder sås opstået mellem os og dem
                  angående visse tiender til sognekirken i Tjæreby, som de til tab for os havde
                  forvandlet til deres tarv<ref target="drb3"/>, og på grund af en lumsk fortielse
                  fra en af vore kannikers side, som de i modstrid med ordlyden af den herre pavens
                  privilegium havde optaget i deres orden<ref target="drb4"/>, og angående en vej,
                  som fører til Spånild, og som var lukket for vor færden - hersker fred og
                  endrægtighed på det aftalte vilkår, at de for fremtiden ikke må erhverve jord i
                  fornævnte sogn, medmindre den indehaves af landboer<ref target="drb5"/>, og at de
                  ikke må tage imod vore brødre uden at være sikret ved et af klostersamfundet
                  udstedt brev, og at de på deres grangies område skal udlægge os en passende og
                  bekvem vej fra Tuekøb til Spånild. Til gengæld for tienden af de jorder, som de nu
                  besidder i Tjæreby sogn, nemlig i Spånild og i Skuerød og i Strø(dam)<ref target="drb6"/> og i Tuekøb, har de fået den tiende i Lystrup, der er
                  overdraget os af herr ærkebiskop Absalon, og som tilhørte samme biskop, at beholde
                  til evig tid. Men for at dette i fremtiden ikke kan svækkes ved nogle udflugter,
                  har vi med begge parters samtykke, nemlig vores og deres, ladet dette brev forsyne
                  med aftryk af vort segl og med vort navnetræk, idet navnene på vore brødre er
                  anført nedenunder. </p>
            <p> Jeg Vilhelm, abbed i St. Thomas af Paraclitus. </p>
            <p> Jeg Hesbert, prior. </p>
            <p> Jeg Rikard, underprior. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. noterne til nr. &lt;a href='dd_11801231104'&gt;97&lt;/a&gt;.
                  Den afgørende forskel mellem udkastene nr. &lt;a href='dd_11801231104'&gt;97&lt;/a&gt; og &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt; er,
                  at i det første overlades bispetienden af Lystrup til Æbelholt, i det andet
                  videretransporteres denne tiende - stillet til rådighed af Absalon, sikkert for at
                  skabe grundlag for et kompromis - af Vilhelm til Esrom kloster. Af senere
                  ejendomsforhold må sluttes, at den endelige løsning på striden er blevet en helt
                  tredie mulighed, nemlig at Æbelholt kloster har købt Esrom kloster ud af sognet,
                  jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Johs. 17,12.</p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='dd_11801231104'&gt;97&lt;/a&gt; note 6. Ifølge
                  Alexanderprivilegiet nr. &lt;a href='dd_11801231102'&gt;95&lt;/a&gt; havde
                  Æbelholt ret til al tiende i Tjæreby sogn og ifølge Esromprivilegiet af 1178 2.
                  november, nr. &lt;a href='dd_11781102003'&gt;76&lt;/a&gt;, havde dette
                  kloster ubegrænset ret til tiendefrihed af alle deres grangier uanset beliggenhed.
                  Det er konfliktens baggrund, da disse rettigheder er i modstrid med hinanden.</p>
                  <p n="drb4"> bestemmelsen i nr. &lt;a href='dd_11801231102'&gt;95&lt;/a&gt;:
                     _Fremdeles forbyder vi_ o.s.v. </p>
                  <p n="drb5"> landboer var ikke omfattet af Esroms grangieprivilegium. </p>
                  <p n="drb6"> udkastet har _Stry_ - jf. det senere _Strødam_ - det andet,
                  nr. &lt;a href='dd_11801231104'&gt;97&lt;/a&gt;, har _Svenstorp_. Man
                  har øjensynlig været i tvivl om lokalitetens korrekte navn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
