<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11801231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11801231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336252"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen f. 42r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 46; SRD. VI 139. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 331; Suhm VII 532; Reg. Dan. nr. 301*; Rep. I 395.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336251.webp">1. rk. III nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508411.webp">I:3 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 97. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1180-12-31"> [1180-92] Udkast <note>
                  <p> Både nr. 97 og 98 er at opfatte som udkast fra abbed Vilhelms side, som aldrig er
                  blevet ratificerede. Denne bedømmelse hviler ikke alene på brevenes ufuldkomne
                  form og overlevering - hvis Vilhelmbrevet havde haft gyldighed, skulde man vente
                  at finde en afskrift 1 Esrombogen - men også på den evidente modstrid, der på et
                  væsentligt punkt består mellem Walbert- og Vilhelmbrevet. Ifølge Walbertbrevet
                  skulde klostret i Æbelholt som erstatning for den tiendefrihed, Esrom kloster nød
                  i Tjæreby sogn, have bispetienden af landsbyen Lystrup, der af Absalon var stillet
                  til rådighed til det formål. I Vilhelmbrevet ordnes problemet på den måde, at
                  Esrom opgiver sin tiendefrihed i sognet mod, at Vilhelm videretransporterer
                  bispetienden af Lystrup til Esrom. Den endelige ordning blev en helt tredie
                  løsning. </p>
                  <p> Af de to udkast må Walbertbrevet være det, der først er ført i pennen. Det
                  fremgår af en formulering som denne: Parochiam eorum ac terras nisi per colonos
                  suos (!) possidendas nullatenus nos [Valbertus] intrare spospondimus.
                  Formuleringen er ukoncis, og Vilhelm begår den lapsus, at han glemmer, at han
                  taler på abbeden af Esroms vegne. I Vilhelmbrevet træder meningen derimod kort og
                  klart frem, nemlig: quod [brødrene i Esrom] de cetero in parochia predicta terram
                  nisi per colonos possidendam non adquirant, d.v.s. den jord, som Esrom for
                  fremtiden erhverver i sognet, må kun dyrkes af landboer, der ikke omfattes af
                  Esroms tiendefrihed, således også Hal Koch, De ældste danske Klostres Stilling
                  (Hist. Tidsskr. 10. rk. III) s. 556. Når Koch dog i samme sammenhæng skriver, at
                  striden endte med et af begge abbeder tiltrådt forlig, (»Esrom beholder Tienden af
                  de pågældende Besiddelser, men som Erstatning skænker Absalon Kannikerne Tienden
                  af Byen Lundstorp«), så er det, som man ser, en gengivelse af Walbertbrevet, men i
                  modstrid med Vilhelmbrevet. </p>
                  <p> De to udkast kan ikke repræsentere det endelige forlig. I sig selv har striden
                  principielt ikke drejet sig om Esroms grangiefrihed, men om dets ret til at
                  forvandle fire torper, som det ejede i Tjæreby sogn, fra landbojord til tiendefri
                  grangiejord, cf. udtrykket i Vilhelmudkastet: in usus suos in damnum nostrum
                  conuerterant samt den i sig selv uklare formulering i Walbertudkastet efter
                  opregningen af de fire torper: terrarum quatuor solidorum. Her kan hverken være
                  underforstået in semine eller in censu - det vilde udgøre et alt for ubetydeligt
                  jordtilliggende - men det må forstås således, at landboerne i disse torper, inden
                  de blev forvandlet til grangier, har ydet fire ørtug korn i tiende til Tjæreby
                  kirke. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4336253"/>Begge parter har i striden kunnet påberåbe sig deres
                  privilegier, Esrom til Sane laborumformlen i privilegiet 1178 2. november, nr. 76,
                  og Æbelholt til formuleringen i nr. 95, der lød på, at det havde ret til al tiende
                  af Tjæreby sogn. Som nævnt i indledningen til nr. 79, kan man formode, at Absalon
                  har været medvirkende ved formuleringen af dettes pertinensformel. Ved at stille
                  bispetienden af Lystrup til rådighed har han overladt til parterne selv at finde
                  frem til en kompromisløsning i en i sig selv uklar retssituation. </p>
                  <p> Den ordning, man sluttelig er enedes om, foreligger ikke i brevform, men
                  afspejler sig sikkert i senere tiders ejendomsforhold. Omkr. 1370 ses Æbelholt
                  kloster at sidde inde med bispetienden af Lystrup, Roskildebispens jordebog s.
                  144, og af Æbelholtbogen (omkr. 1450) fremgår, at det ejer torperne Tuekøb,
                  Sponholt (Spånild) og Skuerød, SRD. VI 159. Den fjerde torp, Svenstorp eller Stry,
                  nævnes kun i disse to udkast og må senere være blevet nedlagt. Med andre ord,
                  konflikten er endt med, at Æbelholt har beholdt bispetienden og har købt eller på
                  anden måde erhvervet de nævnte torper fra Esrom. </p>
                  <p> Sagligt set er det påfaldende, hvor megen vægt Vilhelm lægger på, at Esrom ikke
                  spærrer ham adgang til vejen mod Tuekøb ved at nægte ham at færdes over ladegården
                  Sponholts (Spånilds) område. Æbelholt kloster ejede os bekendt ikke jordegods
                  heromkring. </p>
                  <p> De to udkast må være affattet efter nr. 95, der direkte påberåbes, og inden 1192,
                  da Absalon opgav bispestolen i Roskilde. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Walbert, abbed af Esrom, indgår forlig i striden mellem klostret i Esrom og
                  klostret af Paraclitus (Æbelholt). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Valbertus dei gratia abbas de Æsrom omnibus ad quos littere iste peruenerint
                  salutem. </p>
            <p> Quantum sit bonum uiris timentibus deum uinculis pacis astringi casus angelorum
                  insinuat qui cum potuissent concorditer uiuere perpetua felicitate donati a summo
                  bono facti discordes ceciderunt elati/ Casus autem maiorum cautela debet esse
                  minorum/ Ne igitur in eiusdem malicie uoragine similes &lt;e&gt;os forma
                  concludere&lt;mur&gt; fratres ac proximos nostros de Paraclito quos aliquando
                  quibusdam ex causis percepimus aduersum nos dis-<pb facs="4336254"/>cordie felle
                  commotos /somni iam cessante querela amoris erga nos legibus implicatos amamus et
                  gaudemus esse beniuolos/ Nos uero pro bono concordie reformando pacis federe
                  colligati nichil eis proponendum aduersum nos reliquimus in querelis. Tenore
                  presencium presentibus duximus adnotari Decima que dominum archiepiscopum in
                  Lwnztorp conti&lt;n&gt;gebat ipsius episcopi concessione et dono pro decimis
                  grangiarum nostrarum quas in parochia de Tyeræby per fratres nostros aramus
                  uidelicet in Swenstorp/ Skwroth/ Sponholt/ et Thoækøpp/ terrarum quatuor solidorum
                  eis in perpetuum possidenda relinquitur. Canonicos eorum sine communium litterarum
                  caucione nobis nec recipere nec retinere licebit. Parochiam eorum ac terras nisi
                  per colonos suos possidendas nullatenus nos intrare spospondimus. Uiam de Towekøpp
                  ad Sponholt in territoria grangie nostre congruam et omnimodam eis aperiemus. Ut
                  autem hec omnia integra et illibata permaneant sigilli nostri inpressione
                  presentem paginam duximus roborandam et nostra et fratrum nostrorum
                  &lt;subscripcione&gt; consignandam/ </p>
            <p> Ego frater Walbertus abbas de Esrom/ </p>
            <p> Ego frater Torbernus prior/ </p>
            <p> Ego frater Helgo supprior/ </p>
            <p> Ego frater Petrus cellerarius. </p>
            <p> Ego frater Petrus. </p>
            <p> Ego frater Ebbo. </p>
            <p> Ego frater Jocep\ </p>
            <div type="app">
               <p> 29 &lt;e&gt;os] nos a. - concludere&lt;mur&gt;] concludere a. </p>
               <p> 5 conti&lt;n&gt;gebat] contigebat a. 15 (subscripcione)] dette el.lign. mgl. a.
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27: Cf. Gregorius, Moralium liber XXXIII cap. 12 § 23 (Migne LXXVI 687B): Ad hoc
                  quippe in scriptura sacra virorum talium, id est David et Petri, peccata sunt
                  indita, ut cautela minorum sit ruina maiorum. nr. 98 [1180-92] 154 </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Walbert, af Guds nåde abbed i Esrom, til alle, hvem dette brev når, hilsen. </p>
            <p> Hvor stort et gode det er for mænd, der frygter Gud, at bindes sammen af fredens
                  bånd, tjener englene som eksempel på, hvilke, skønt de havde kunnet leve i
                  endrægtighed, idet de havde fået den evindelige lyksalighed som gave, dog blev
                  uenige og - skønt ophøjede - faldt ned fra det højeste gode<ref target="drb2"/>.
                  Men de stores eksempel skal være en advarsel for de små<ref target="drb3"/>. For
                  at vi derfor ikke ligesom englene efter fortilfældet skulde blive spærret inde i
                  samme ondsindethedens afgrund, elsker og glæder vi os over, at vore brødre og
                  nærmeste af Paraclitus er os velvilligt stemt, de, som vi har forstået tidligere
                  af visse grunde var opbragt og fulde af galde imod os som følge af
                  uoverensstemmelse, men som nu, da al strid hører op, er knyttet til os ved
                  kærlighedens lov. Men vi, der er forenet i et fredeligt forbund<ref target="drb4"/>, har for at genoprette den gode endrægtighed ikke levnet dem noget at fremføre
                  som anke mod os. Vi har med dette brev over for de nærværende<ref target="drb5"/>
                  ladet fastsætte: Den tiende, som lå til den herre ærkebiskop i Lystrup, overlades
                  ved denne biskops afståelse og gave til dem, at besidde til evig tid til gengæld
                  for tienderne af vore grangier, som vi ved vore brødre pløjer i Tjæreby sogn,
                  nemlig i Svenstrup, Skuerød, Spånild og Tuekøb, (nemlig) af jorder, (som skulde
                  yde) fire ørtug (korn i tiende)<ref target="drb6"/>. Det skal hverken være tilladt
                  os at modtage eller tilbageholde deres kanniker uden at have fået sikkerhed ved et
                  af klostersamfundet udstedt brev<ref target="drb7"/>. Vi har lovet på ingen måde
                  at trænge ind i deres sogn og jorder, undtagen hvis de indehaves af deres
                     landboer<ref target="drb8"/>. Vi skal åbne en passende og fuldgyldig<ref target="drb9"/> vej fra Tuekøb til Spånild over vor grangies område<ref target="drb10"/>. Men for at alt det skal forblive ubeskåret og urørt, har vi
                  ladet dette brev bestyrke med vort påtrykte segl og forsyne med vor og vore
                  brødres underskrift. </p>
            <p> Jeg broder Walbert, abbed af Esrom. </p>
            <p> Jeg broder Torben, prior. </p>
            <p> Jeg broder Helge, underprior. </p>
            <p> Jeg broder Peder, kældermester. </p>
            <p> Jeg broder Peder. </p>
            <p>
               <pb facs="4508412"/> Jeg broder Ebbe. </p>
            <p> Jeg broder Josef. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='dd_11801231104'&gt;97&lt;/a&gt; og &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt; er udkast fra abbed Vilhelms side,
                  affattet i tiden mellem Alexanderprivilegiet 1180-81, nr. &lt;a href='dd_11801231102'&gt;95&lt;/a&gt;, og Peder Sunesens tiltrædelse som
                  biskop af Roskilde 1192.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Joh. Åbenb. 12,10.</p>
                  <p n="drb3"> sentens fra Gregor d. Stores morallære, jf. citatet i Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb4"> der bestod et broderskabsforbund mellem de to klostre, jf. ndf. s.
                  333.</p>
                  <p n="drb5"> her må tænkes på de medlemmer af de to klostre, der nævnes til slut her
                  og i nr. &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> teksten har abrupt efter opregningen af landsbyerne: _terrarum quatuor solidorum_. Der kan ikke være underforstået _in censu_ eller _in semine_, da det vilde angive et ganske ubetydeligt jordtilliggende, men må
                  ses i sammenhæng med abbed Vilhelms beklagelse i nr. &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt;, at klostret i Esrom har formindsket deres tiendeindtægter
                  i Tjæreby sogn ved at forvandle landbojord til tiendefri grangiejord. De fire
                  ørtug (korn) må være en opgørelse af tabet i tiende.</p>
                  <p n="drb7"> jf. note 4 i nr. &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb8"> den i Walberts mund meningsløse sætning viser, at udkastet er konciperet
                  af abbed Vilhelm. I nr. &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt; er
                  bestemmelsen korrekt formuleret.</p>
                  <p n="drb9"> brevet har den sjældent forekommende glose _omnimodam_, i nr. &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt; afløst med _commodam_. Der
                  kan foreligge en afskriverfejl; det er dog muligt, at Vilhelm har villet udtrykke,
                  at vejen skulde høre til den art af veje, som var offentligt anerkendte, jf. Eriks
                  sjl. lov III 12.</p>
                  <p n="drb10"> da Æbelholt kloster ikke så vidt vides ejede jordegods i nærheden af
                  Spånild (Sponholt), er det påfaldende, hvor stor vægt han her og i nr. &lt;a href='dd_11801231105'&gt;98&lt;/a&gt; lægger på at få adgang til vejen
                  sydpå over Spånilds mark. Det synes, som om det første Æbelholt kloster har ligget
                  længere mod øst end det senere. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
