<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621130001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">254</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4499260"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Oversættelse i Anne Krabbes kopibog, tabt —
                  <hi rend="italic">Aa1</hi>: Afskrift i den nu tabte del af Gl.kgl.saml. fol. 844 (Anne Krabbes
                  kopibog) — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Afskrift fra 17. årh. i RA., Hist. geneal. ark. nr. 33 f. A
                  5v med overskriften <hi rend="italic">Copie aff her Iffuer Nielsens forplictt breff som hand
                     haffuer giffuit her Stiig Andersen at hand schall indtet befatte sig med
                     Biørnholm eller nogit andit her Stiigis goeds den stund hand leffuer effterdi
                     hand haffuer undt och opladt hanom aldt sit goedtz i Sielland med hans sønne
                     datter iomfru Toffue som hand for<hi rend="sup">ne</hi> her Iffuer Nielsenn
                     haffuer troloffuit</hi> — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Afskrift af Dyrskøt, tabt — <hi rend="italic">Aa2a</hi>:
                  Afskrift herefter i Ny kgl. saml. fol. 558 (Klevenfeld) f.82 med overskriften
                     <hi rend="italic">Hr. Iver Nielsens giftermaal med hr. Stig Andersens daatter af
                  Biørnholm</hi>. Nærbeslægtet hermed er en moderniseret afskrift i Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Barner, Fam. Rosenkrantz's Hist. I, Dipl. 14 nr. 10 (<hi rend="italic">efter Aa2a med
                     år 1362</hi>) — Reg. Dan. nr. *2449; Rep. nr. 2680.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499259.webp">3. rk. VI nr. 254</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651238.webp">III:6 nr. 254</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 254. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-11-30"> 1362 el. 1367. 30. november <note>
                  <p> Af de jævnsides overleverede årstal 1362 og 1367 er sidstnævnte måske at
                  foretrække, fordi der disponeres over godset på Sjælland; dette var i brevet 1362.
                  10. april, nr. 166, blevet henlagt til Stig Andersens hustru Tove og hun levede
                  endnu 1365. 26. august, Acta Pont. VII 131 nr. 5474. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ivar Nielsen, ridder, indgår forlig med hr. Stig Andersen om jomfru Toves arv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iffuer Nielsen riider ynscher dem alle sallighedt vdi herren som dette
                  nerverendis breff seendis worder ♦ Schall witerligt &lt;være&gt; for alle baade
                  dem som nerverinde ehr och komme schulle at ieg wenlig ehr forligt och fordragen
                  med her Stiig Andersenn riider paa her Offe Stigsen riiders datters wegne iomfru
                  Toffve som mig ved her Stiig Andersen riider ehr troloffuit at ieg paa sande troe
                  och loffue haffuer loffuit at ieg icke schall befate mig med Biørnhollm eller med
                  nogit andet her Stiigis goeds vdi hans liffs tiidt wden med hans willie och
                  sambtøche ey heller stande der effter heldst fordi for<hi rend="sup">ne</hi> her
                  Stig haffuer undt och offuergiffuit mig aldt hans goeds vdi Selland hans liffs
                  tidt med alle sin rettighed. ♦ Dog nahr for<hi rend="sup">ne</hi> her Stijg
                  bortganger paa ald kiødsens wey da effter for<hi rend="sup">ne</hi> her Stiigis
                  død schall mig paa iomfru Toffuis wegne anname nyde och beholde en fuld arffue
                  lodt effter som landsens loffue wdkreffuer och biude ♦ Her vdoffuer bepligter ieg
                  mig och hart forbinder at schulde aff min magt och formue fordre och fremme lens
                  Offesen och Anders Offesen for<hi rend="sup">ne</hi> iomfru Toffuis brødres gaffn
                  och beste och for ingen sambtøche eller hørre paa for<hi rend="sup">ne</hi>
                  brødris brost och skade om ieg med venner eller frenders hielp kunde werre paa
                  dieris <pb facs="4499261"/> gaffnn ♦ Till ydermere windisbyrd henges mit signet
                  wnder dette breff ♦ Dattum gudtz aard 1367 (1362) på S. Andrea dag. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 &lt;være&gt;] mgl. Aa1a. </p>
               <p> 2 1367] Aa1a, 1362 Aa2a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651239"/>Ivar Nielsen, ridder, ønsker alle dem, der får dette brev at
                  se, salighed i Herren. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for både nulevende og fremtidige, at jeg på venskabelig
                  måde er blevet forligt og har truffet aftale med herr Stig Andersen på jomfru
                  Toves vegne — datter af herr Uffe Stigsen, ridder, og trolovet til mig af herr
                  Stig Andersen, ridder — (på den måde) at jeg på sand tro og love har afgivet løfte
                  om, at jeg ikke skal befatte mig med Bjørnholm eller med noget andet af herr Stigs
                  gods i hans livstid, med mindre det sker med hans vilje og samtykke, og heller
                  ikke stræbe derefter, eftersom fornævnte herr Stig har tilstået og overladt mig
                  alt sit gods på Sjælland med alle rettigheder, så længe han lever. Men når
                  fornævnte herr Stig går al kødets gang, skal jeg på jomfru Toves vegne efter
                  nævnte herr Stigs død modtage, nyde og beholde en fuld arvelod, således som
                  landets love tilsigter og påbyder. Herudover forpligter og binder jeg mig fast
                  til, at jeg af al min magt og evne skal befordre og fremme Jens Uffesens og Anders
                  Uffesens gavn og bedste — fornævnte jomfru Toves brødre — og ikke over for nogen
                  bifalde eller påhøre noget, der kan være til brøst og skade for de nævnte brødre,
                  hvis jeg med venners og frænders hjælp i stedet kunde virke til deres gavn. Til
                  yderligere vidnesbyrd hænger mit segl under dette brev. Givet i det Herrens år
                  1367 (eller 1362)<ref target="drb1"/> på St. Andreas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> begge årstal findes jævnsides i overleveringen. 1367 er måske det rette,
                  eftersom der disponeres over gods på Sjælland, hvilket 1362 10. april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620410001'&gt;166&lt;/a&gt;, var blevet
                  henlagt til Tove, Stig Andersens hustru. Hun lever endnu 1365 26. august, Acta
                  Pont. VII 131 nr. 5474. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
