<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620728001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620728001</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>:'s-Hertogenbosch Gemeente-Archief. Charter nr. 149. Perg.31,5 × 12,7
                  (plica 2,7). 1: Hertug Wenceslavs segl i perg.rem. 2: Hertuginde Johannas segl i
                  perg.rem — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: 's-Hertogenbosch. Provinciaal
                  Genootschaps Bibl. Privilegeboek II p.52. Afskrift fra 18. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: N. H. L. Heuvel, De ambachtsgilden van 's-Hertogenbosch I 34 nr. 17
                     (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Dipl. Svec. VIII 207 nr. 6652 — J. H. van Heurn, Historia
                  der stad en Meyrie van 's-Hertogenbosch 220; J. N. G. Sassen, Inventaris der
                  archieven van de stad 'sHertogenbosch nr. 149; Hans.UB. III 203 note 4 og IV 28
                  nr. 53; Poelman, Oostzeehandel I 54 nr. 250.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499198.webp">3. rk. VI nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651191.webp">III:6 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 191. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-07-28"> 1362. 28. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bruxelles</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Wenceslav af Bøhmen og Johanna, hertug og hertuginde af Luxemburg, Lothringen,
                  Brabant og Limburg, giver staden ”s-Hertogenbosch ret til at indsætte en foged i
                  Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wenceslaus van Beym bider gratien gotz .. hertoghe ende .. Iohanne bider seluer
                  gratien .. hertoghynne van Lussembourh van Lothringe van Brabant van Lymbourch
                  ende marcgreue des heilichs riicx doen kont allen luden dat wy georloeft hebben
                  ende macht gegeuen/ orlouen ende machte gheuen mit desen brieue onser stat ende
                  schepenen ten tide toetecomende van .. sHertoghen bossche/ dat si voert aen kiesen
                  moeghen ende setten/ iaerlix enen wittighen manne vter meyerien van sHertoghen
                  bossche/ die wesen sal eene voecht/ tot Schoenen opt dlant/ van allen luden ende
                     <pb facs="4499199"/> coepluden aldaer comende vte onser stat ende meyerien van
                  .. sHertoghen bossch vourscreuen ende van allen anderen luden ende coepluden die
                  comen willen onder siinre voechdien ende beschermenissen/ die welke voecht alsus
                  gekoren ende geset van onser stat ende schepenen vanden .. Bossche/ machte hebben
                  sal te corrigeren alle lude die misdadich worden of broekechtich in wat saken dadt
                  ware onder hen ende die van siinre voechdien weren/ na rechte ende vonnysse onser
                  stat van .. sHertoghen bossche/ ende sal dat doen bi rade/ altoes dierre vierre
                  persoen/ die onse voirscreuen stat ende scepenen hem iaerlicx selen siin schuldich
                  mede te gheuen ende bi te setten/ ♦ Welken voecht ende vier persoen alsus ghecoren
                  van onser stat ende schepenen voirscreuen/ onse schoutheit vanden Bossche ten tide
                  wesende iaerlix eeden sal// enen ygeliken na siinre mesdaet vonnys ende recht te
                  doen/ met alsuelker voirwarden/ dat hi van allen fourfaiten die vallen selen/ ende
                  van allen mesdaden te Schoenen op dlant/ iaerlix voer onsen schoutheit ten tide
                  ten Bossch doen sal wittige rekeninghe; ende dat profiit daer af comende sal men
                  moeten aen ons of aen onse erfgenamen keren ende in onsen orbaer/ ende dat onsen
                  schoutheit ten Bossche in onsen name iaerlix ouer leueren/ ♦ Ontbieden daer om
                  ende beuelen onsen schouteit van den Bossch die nv is of namaels siin sal/ dat hi
                  alsuelken wittighen persoen alse onse stat ende schepenen vanden Bossche/
                  vourscreuen iaerlix kiesen ende setten selen in enen voecht/ tot Schoenen/ ende
                  siin vier raitslude/ eede enen ygeliken onder sine voechdie comende vonnys ende
                  rechte te doen/ na formen der priuilegien/ rechts ende vsagen onser stat van
                  sHertoghen bossch .. ♦ Ende want wi willen dat dit vast ende ghestadich tot
                  eweliken dagen ghehouden bliue van ons ende van onsen nacomelingen onser stat
                  vanden Bossche/ soe hebben wi in kennissen ende vestingen der voirscreuen ding
                  onsen segel aen desen brief doen hanghen/ ♦ Ghegeuen tot Bruxelle opten
                  achtentwintichsten dach/ in iulio int iaer ons heren dusent driehondert ende tween
                  tsestich .. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Wenceslav af Böhmen, af Guds nåde hertug, og Johanna, af samme nåde hertuginde,
                  af Luxemburg, Lothringen, Brabant og Limburg og markgreve<ref target="drb1"/> af
                  det hellige (romerske) rige gør vitterligt for alle folk, at vi har givet
                  tilladelse og fuldmagt og med dette brev giver tilladelse og fuldmagt til vor stad
                  's-Hertogenbosch og de til enhver tid værende magistrater dér, at de herefter
                  hvert år må vælge og indsætte en retskaffen mand fra landdistrikterne i
                  's-Hertogenbosch, der skal være foged i landet Skåne over alle folk og købmænd,
                  der kommer dertil fra vor forskrevne stad 's-Hertogenbosch og dens landdistrikter,
                  og over alle andre folk og købmænd, der vil søge under hans fogedi og beskyttelse;
                  denne foged, således valgt og indsat af vor stad 's-Hertogenbosch og dens
                  magistrater, skal have fuldmagt til at straffe alle folk, der begår misgerninger
                  eller forbrydelser — i hvad sager det end er mellem dem indbyrdes og dem, der er
                  fra hans fogedi — efter vor stad 's-Hertogenbosch's ret og lov; og han skal altid
                  gøre det efter råd af sådanne fire personer, som vor forskrevne stad og
                  magistrater hvert år skal være pligtige til at medgive ham og sætte ved hans side.
                  Denne foged og de fire personer, således valgt af vor forskrevne stad og
                  magistrater, skal vor til enhver tid værende byfoged fra 's-Hertogenbosch hvert år
                  tage i ed på, at de vil afsige dom og ret over enhver ifølge hans misgerning;
                  hertil er knyttet de bestemmelser, at han hvert år skal aflægge et ret regnskab
                  for alle bøder, der skal falde, og en ret opgørelse over alle misgerninger i
                  landet Skåne for vor til enhver tid værende byfoged i 's-Hertogenbosch; og det
                  udbytte, der flyder heraf, skal man være forpligtet til at udrede til os eller
                  vore arvinger og til vor nytte og hvert år overgive det til vor byfoged i
                  's-Hertogenbosch på vore vegne. Vi påbyder derfor og befaler vor nuværende eller
                  fremtidige byfoged i 's-Hertogenbosch, at han skal tage den retskafne person, som
                  vor forskrevne stad 's-Hertogenbosch og dens magistrater hvert år skal vælge og
                  indsætte til foged i Skåne, og hans fire rådgivere i ed på, at de vil afsige dom
                  og ret over enhver, der falder ind under hans fogedi, i overensstemmelse med vor
                  stad 's-Hertogenbosch's privilegier, ret og sædvaner. Og eftersom vi vil, at dette
                  fast og stadigt skal blive overholdt af os og vore efterfølgere overfor vor stad
                     's-Herto<pb facs="4651192"/>genbosch, så har vi til kundskab om og bekræftelse
                  af det forskrevne ladet hænge vort segl under dette brev. Givet i Bruxelles den
                  28. juli i det Herrens år 1362.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Wenceslav var markgreve af Mähren. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
