<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621221001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">265</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i nr. 309 § 1. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499272.webp">3. rk. VI nr. 265</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651249.webp">III:6 nr. 265</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 265. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-12-21"> [1362]. 21. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skara</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige meddeler hansestæderne, at han tiltræder
                  våbenstilstandsaftalen med kong Valdemar, men beklager sig i øvrigt over, at
                  hansestæderne har lagt hindringer i vejen for tilførsel af proviant til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499273"/> Recepimus pridie litteras uestras in quibus intelleximus uos
                  cum rege Dacie suis fautoribus et hominibus tam ex parte nostra nostrorum fautorum
                  terrarum et hominum quam eciam uestra securas et amicabiles treugas usque ad
                  festum epiphanie domini iam ad annum super dissensionibus hinc inde subortis
                  recepisse ♦ Super quibus quidem treugis si in eisdem includi uoluerimus infra hinc
                  et festum epiphanie domini iam proxime uenturum ipsi regi Dacie inter Helmstede et
                  Langeholm certitudinem &lt;de&gt; earum obseruacione faciemus ♦ Circa quod uestra
                  sciat honestas quod ad ipsum regem nuncios nostros cum omnimoda acceleracione
                  mittere uolumus ad faciendam sibi certitudinem de premissis licet idem rex Dacie
                  nobis et terris nostris adhuc post recepcionem treugarum huiusmodi intulerat magna
                  dampna. ♦ Eapropter rogamus ut circa utilitatem nostram et terrarum nostrarum uos
                  exhibeatis beniuolos et sinceros nam circa ea que uos tangunt consideracionem
                  habere uolumus diligentem. ♦ In casu autem quo idem rex Dacie treugas ipsas tenere
                  seu seruare noluerit ymmo forte nobis et terris nostris seu hominibus dampna seu
                  depredaciones irrogauerit nobis assistenciam efficacem faciatis sibi uicem
                  consimilem rependentes ♦ Ceterum miramur cur admittere nolueritis quod
                  uictuali&lt;a&gt; que infra ciuitates maritimas pro nostra pecunia emerimus per
                  nostros nuncios emittere non possimus prout nobis alias promisistis ♦ Eapropter
                  uos rogamus ut nuncios nostros quos pro uictualibus ad uos miserimus eciam eorum
                  adduccione inpediri nullatenus permittatis ♦ In Christo ualete ♦ Scriptum Scaris
                  die beati Thome apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 &lt;de&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 18 uictuali&lt;a&gt;] uictualis Aa. </p>
               <p> 26 a&lt;tt&gt;] aff registraturen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi modtog i går Eders brev, af hvilket vi forstår, at I såvel på vore, vore
                  tilhængeres, landes og mænds vegne som også på Eders vegne er gået ind på en
                  sikker og venskabelig våbenstilstand med Danmarks konge, gældende indtil
                  helligtrekonger om et år<ref target="drb1"/>, i den strid, der har været imellem
                  parterne. Hvis vi vilde være indbefattet i denne våbenstilstand, skulde vi inden
                  førstkommende helligtrekongersdag på et sted mellem Halmstad og Laholm give
                  Danmarks konge underretning om, at vi vil overholde den. Angående dette skal I,
                  hæderlige mænd, vide, at vi skyndsomst vil sende vore udsendinge til kongen for at
                  skaffe ham vished herfor, skønt samme Danmarks konge efter antagelsen af denne
                  våbenstilstand har tilføjet os og vort land megen skade. Af den grund beder vi om,
                  at I vil vise jer velvillige og oprigtige over for vore og vore landes tarv, thi
                  det, som vedrører Eder, vil vi tage omhyggeligt hensyn til. Men i det tilfælde, at
                  samme konge af Danmark ikke vil overholde eller iagttage denne våbenstilstand, men
                  måske tværtimod påfører os og vore lande og mænd skade og tab, skal I yde os
                  virksom bistand til at øve gengæld mod ham. Endvidere undres vi over, hvorfor I
                  ikke vil tillade, at vi ved vore udsendinge kan udføre de fødevarer, som vi vilde
                  købe for vore penge i søstæderne, således som I ved anden lejlighed har lovet os.
                  Derfor beder vi om, at I på ingen måde tillader, at der lægges hindringer i vejen
                  for vore udsendinge, som vi har sendt til Eder for at skaffe fødevarer, ej heller
                  for disses transport. Lev vel i Kristus. Skrevet Skara på den hellige apostel St.
                  Thomas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621116001'&gt;249&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621116002'&gt;50&lt;/a&gt;. Kong Magnus' brev blev oplæst på hansedagen i Rostock 1363 omkr. 5.
                  februar, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13630205001'&gt;309&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
