<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621219002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621219002</idno>
            <idno type="dd_serialno">262</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 152 f.85r med taksten XXIII. Efter tekstens
                  afslutning f.85v bemærkningen <hi rend="italic">Rubricatus est</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 240 nr.552; Dipl. Svec. VIII 263 nr.6725 — Urbain V,
                  Lettres communes I 158 nr.1842.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499270.webp">3. rk. VI nr. 262</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651246.webp">III:6 nr. 262</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 262. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr.261: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-12-19">
                   1362. 19. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger abbeden i Allehelgens kloster ved Lund og dekanerne ved
                  kirkerne i Lübeck og St. Pierre i Avignon at overdrage præsten Jens Hennekesen det
                  kanonikat og den præbende ved kirken i Roskilde, som Niels Jakobsen tidligere sad
                  inde med. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis .. abbati monasterii Omnium sanctorum prope Lundis. et ..
                  Lubicensis ac .. sancti Petri Auinionensis ecclesiarum decanis salutem etcetera ♦
                  Laudabile testimonium quod dilecto filio Iohanni Hennichini rectori altaris beate
                  Marie uirginis siti in ecclesia Lundensi fidedignorum testimonio iuuari percepimus
                  nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales/ ♦ Dudum siquidem (– – –) omnes
                  canonicatus et prebendas ceteraque beneficia ecclesiastica quorumcumque per
                  assecucionem pacificam canonicatuum et prebendarum et aliorum beneficiorum
                  ecclesiasticorum per eum seu auctoritate sua collatorum et inantea conferendorum
                  eisdem tunc uacantia et inantea uacatura collacioni (– – –) postmodum canonicatus
                  et prebenda ecclesie Roskildensis ex eo uacauerint et sicut accepimus uacent ad
                  presens quod dilectus filius Nicolaus Iacobi canonicus ipsius ecclesie dictos
                  canonicatum et prebendam obtinens alios canonicatum et prebendam in eadem ecclesia
                  tunc uacantes/ auctoritate apostolica sibi dudum collatos dicto predecessore
                  uiuente extitit pacifice assecutus nos qui dicto predecessore sicut domino placuit
                  sublato de medio ad apicem summi apostolatus assumpti/ omnes canonicatus et
                  prebendas ceteraque beneficia ecclesiastica quorumcumque per assecucionem
                  pacificam canonicatuum et prebendarum et aliorum beneficiorum huiusmodi
                  auctoritate apostolica eisdem collatorum tunc uacancia (– – –) alios dictos
                  canonicatum et prebendam de quibus idem predecessor minime ordinauit/ quorum ac
                  eciam <pb facs="4499271"/> prepositure curate Ostrasisel in ecclesia Roskildensi
                  de qua tunc uacante hodie (– – –) premittitur uacant et tempore date presencium
                  non (– – –) Iohanni cum plenitudine iuris canonici ac omnibus (– – –) suum eius
                  nomine in corporalem possessionem canonicatus et prebende jiuriumque et
                  pertinenciarum predictorum et defendentes inductum amoto exinde quolibet illicito
                  detentore/ ac facientes eum uel dictum procuratorem pro eo ad eandem prebendam in
                  canonicum ipsius ecclesie Roskildensis recipi et in fratrem/ stallo sibi in choro
                  et loco in capitulo ipsius ecclesie cum plenitudine iuris canonici assignatis
                  sibique de ipsorum canonicatus et prebende fructibus (– – –) roboratis. aut si
                  aliqui (– – –) faciendis de canonicatibus et prebendis in ipsa Roskildensi
                  ecclesia speciales (– – –) assecucione canonicatus et prebende predictorum
                  uacancium per assecucionem predictam uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo
                  ad assecucionem canonicatuum et prebendarum uel beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari/ aut (– – –) non possint quodque de canonicatibus et prebendis ipsius
                  ecclesie aut aliis (– – –) ipsius ecclesie solitum iuramentum (– – –) attemptari/
                  ♦ Datum Auinione xiiii kalendas ianuarii anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 ..=Erico. </p>
               <p> 12 .. Lubicensis = Iohanni. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner abbed (Erik) i Allehelgens kloster nær Lund og dekanerne
                  (Johan) ved kirken i Lübeck og .. ved St. Pierre i Avignon hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det rosværdige vidnesbyrd, hvorved vi ved troværdige mænds vidnesbyrd har erfaret
                  vor elskede søn Jens Hennekesen, præst ved den hellige Vor Frues <pb facs="4651247"/> alter i kirken i Lund, støttes, bevæger os til at vise ham
                  gavmild nåde. Da vor forgænger (— — —)<ref target="drb1"/> reserverede alle
                  kanonikater, præbender og øvrige kirkelige beneficier, der da var ledige eller i
                  fremtiden måtte blive ledige ved, at sammes indehavere — hvem det så end var — af
                  ham eller med hans myndighed fik overdraget eller senere vilde få overdraget
                  ukæret besiddelse af kanonikater, præbender og andre kirkelige beneficier, for sin
                  overdragelse (— — —)<ref target="drb1"/> et kanonikat og en præbende ved kirken i
                  Roskilde er blevet og, som vi har erfaret, for tiden er ledige, fordi vor elskede
                  søn Niels Jakobsen, kannik ved denne kirke, som sad inde med nævnte kanonikat og
                  præbende, ukæret opnåede et andet kanonikat og en anden præbende i samme kirke,
                  der da var ledige, idet de med apostolisk myndighed blev overdraget ham i sin tid,
                  mens nævnte forgænger levede, lod vi, der, da nævnte forgænger, som det behagede
                  Gud, gik bort, blev ophøjet til det høje apostolats tinde, i kraft af en lignende
                  afgørelse alle kanonikater, præbender og øvrige kirkelige beneficier, der da var
                  ledige eller i fremtiden vilde blive ledige ved, at deres indehavere — hvem det så
                  end var — med apostolisk myndighed fik overdraget ukæret besiddelse af
                  kanonikater, præbender og andre beneficier, reservere (— — —)<ref target="drb1"/>
                  flere andre sørger for på vor myndighed med fuld kanonisk ret og alle rettigheder
                  og tilbehør at overdrage og overgive samme Jens nævnte kanonikat og præbende, om
                  hvilke samme forgænger ikke traf bestemmelse, idet frugter, afgifter og
                  oppebørsler af disse og ligeledes af provstiet Østersyssel med sjælesorg i kirken
                  i Roskilde, der da var ledigt, og som vi (— — —)<ref target="drb1"/> forudskikket
                  er ledige, og der ikke på tidspunktet for dette brevs givelse (— — —)<ref target="drb1"/> hans befuldmægtigede i faktisk besiddelse af fornævnte
                  kanonikat og præbende og deres omtalte rettigheder og tilbehør og forsvarer ham
                  efter indførelsen, idet enhver ulovlig besidder er fjernet derfra, og sørger for,
                  at han eller nævnte befuldmægtigede på hans vegne anerkendes som kannik og broder
                  i denne kirke i Roskilde til samme præbende, efter at I har anvist ham sæde i
                  koret og plads i kapitlet i denne kirke med fuld kanonisk ret, og at der fuldt ud
                  (— — —)<ref target="drb1"/> oppebørsler af dette kanonikat og denne præbende og
                  med vor myndighed (— — —)<ref target="drb1"/> bekræftigelse, eller om nogen (— —
                     —)<ref target="drb1"/> de skal have på kanonikater og præbender ved denne kirke
                  i Roskilde har fået særligt (— — —)<ref target="drb1"/> opnåelse af fornævnte
                  kanonikat og præbende, der er ledige ved fornævnte opnåelse, skal foretrækket for
                  alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at
                  opnå andre kanonikater, præbender og beneficier; (vor overdragelse gælder
                  endvidere) (— — —)<ref target="drb1"/> bandlysning, og at på kanonikater og
                  præbender ved denne kirke eller <pb facs="4651248"/> andre kirkelige (— — —)<ref target="drb1"/> sædvaner, når blot (— — —)<ref target="drb1"/> ovenstående.
                  Givet i Avignon den 19. december i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621219001'&gt;261&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811002'&gt;73&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
