<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621016001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621016001</idno>
            <idno type="dd_serialno">225</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.86r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: O. Nielsen, Cod. Esrom. 104 nr. 95 — Reg. Dan. nr. 2490.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499228.webp">3. rk. VI nr. 225</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651213.webp">III:6 nr. 225</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 225. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-10-16"> 1362. 16. oktober 
               <note>
                  <p> Da Ingefred af Ganløse i brevet siges at have levet godt syv år efter hendes
                  afståelse af Uggeløse til Esrom kloster, og da dette skete 1337. 25. juni, 2. rk.
                  XII nr. 34-35, må hun være død mellem 1344. 25. juni og 1345. 25. juni, således
                  også Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 177 note 207. Herimod strider tilsyneladende,
                  at fru Ingefred endnu 1350. 8. marts pantsætter gods i Venslev til biskop Jakob af
                  Roskilde, hvilket får Arhnung til næppe med rette at betvivle korrektheden af det
                  overleverede årstal 1350, cf. 3. rk. III nr. 260 noten. De evident modstridende
                  opgivelser lader sig forklare, hvis man med J. Kousgård Sørensen antager, at
                  formerne Ganløse og Baulose er blevet forvansket af skriverne, Årbøger f. Præstø
                  Amt 1964, 329-34, dog ikke, som han mener, ved at Ganløse allevegne er forkert for
                  Bavelse, men ved at slutte, at der må have været to fruer med navnet Ingefred, 1)
                  Ingefred af Ganløse, der er død 1344-45 og har været en datter af ridderen Peder
                  Jonsen (Galen), og 2) Ingefred af Bavelse, der har været datter af en Peder og
                  gift med marsken Lave. Førstnævnte figurerer da i brevene af 1337. 25. juni, 1340.
                  7. september, 1353. 4. juli og i dette brev, cf. 2. rk. XII nr. 34-35, 3. rk. I nr.
                  64, IV nr. 39. Sidstnævnte optræder i brevene af 1332. 11. juni,1336. 19. juli,
                  1339. 28. december, 1349 u.d., 1350. 8. marts samt 1361 u.d., cf. 2. rk. X nr.
                  379, XI nr. 307, XII nr, 193, 3. rk. III nr. 233 og 260 samt ovf. nr. 140. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hartvig Krummedige af Kærstrup, ridder, og hans sønner Volrad, Klaus, Anders og
                  Jon frafalder over for Esrom kloster deres krav på landsbyen Uggeløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad &lt;quos&gt; presentes littere peruenerint Hartuicus Krumedike de
                  Kyerstorp Thoslandie Ottoniensis dyocesis miles Folradus/ Nicholaus. Andreas. et
                  Ionas/ dicti Krumedike eius liberi/ salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi. quod motis querimoniis nostris. contra religiosos uiros dominos abbatem
                  et conuentum de Esrom Cisterciensis <pb facs="4499229"/> ordinis/ Roskildensis
                  dyocesis. nostros dilectos amicos. in placitis/ tam iusticiario. presidente eidem
                  in Andworthskow. illustri principe domino Waldemaro dei gracia Danorum
                  Sclauorumque rege. &lt;quam&gt; generali. terre Syellandie ac Lywngæhæret ibidem
                  super uilla Vggeløse et eius pertinentiis eodem Lywngæhæret sita. ostensum est et
                  probatum manifeste ex parte eiusdem monasterii Esrom. in placito iusticiario
                  Roskildis proximo celebrato/ presente eodem domino nostro rege. quod prefati abbas
                  et conuentus de Esrom/ dictam uillam Vggælose cum suis pertinentiis uniuersis/
                  sibi titulo possessionis perpetue in dicto placito generali. Syellandie secundum
                  leges terre. iuste et legittime scotatam ac libere assignatam. per dominam
                  Ingefridem Pæthersdoter. dictam de Galløsæ. bone memorie possederunt septem annis.
                  et ultra ante eius obitum pacifice et quiete. ♦ Unde iuxta amicorum nostrorum ac
                  iuris et legis peritorum informacionem et consilium super hoc sufficienter
                  requisitum consultis animis et ad plenum deliberatis recognoscimus nos et nostros
                  coheredes nullum ius racione hereditaria aut occasione qualibet alia. habuisse
                  secundum leges patrie uel habere posse in bonis memoratis. quamquam ipsos dominos
                  super possessione eorundem ignorata iusticia/ hactenus infestauimus nomine Sophie
                  bone memorie mei Hartuici qu&lt;o&gt;ndam consortis. nostrorum uero Andree et Ione
                  genitricis dilecte/ tamquam propinquioris et uere heredis dicte Ingefridis ♦ Quare
                  ex unanimi consensu nostro et uoluntate libera nostra. nostrorumque omnium
                  coheredum pariter et rogatu dicte Sophie. quo nobis omnibus presentibus. tam
                  compos sui sana et incolumis quam in suis extremis posita. super hoc institit
                  suppliciter et deuote. litigium et controuersiam cum eisdem dominis et monasterio
                  in hac parte habitam et subortam. coram uenerabili in Christo patre ac domino.
                  domino Nicholao diuina miseratione episcopo Ottoniensi et testibus infrascriptis
                  in iudicio cassauimus irritauimus extinximus et per modum qui infra sequitur.
                  annullauimus. iusticia suadente. ita quod premissi domini et monasterium de Esrom
                  eandem uillam Vggælose cum suis pertinentiis uniuersis mobilibus et immobilibus
                  nullis exceptis/ habere debeant iure perpetuo pacifice possidendam. donacione
                  scotacione et appropriatione ipsis super hiis tamquam rite et racionabiliter prius
                  factis/ firmiter <pb facs="4499230"/> per nos et nostros coheredes et presentes et
                  posteros ratificatis et approbatis in suo robore irreuocabiliter duraturis. ♦ Nos
                  igitur in debitam recompensam. laborum. expensarum et dampn&lt;i&gt; quos quas et
                  quod sepedictum monasterium de Esrom fecit et pertulit causa nostri. illo
                  uidelicet tempore. quo bona eadem pugnauimus. quorum omnium estimacio diligenter
                  considerata ultra sexaginta marchas argenti. largiter se extendit/ quas sexaginta
                  marchas cum ipsi potuissent a nobis et nostris coheredibus. media legis et juris
                  uia. extorsisse totaliter et beniuole remiserunt ne uidelicet inter nos et nostros
                  posteros. ac predictum conuentum eiusque successores lites fierent quasi
                  immortales et per consequens pars utraque inutilibus laboribus grauaretur pariter
                  ac expensis. artantibus nos nostris conscientiis in hoc/ renuntiamus libere in
                  hiis scriptis omni iuri. se quod ad nos uel nostros coheredes quoslibet ratione
                  iuris hereditarii. uel alia qualibet occasione in prelibatis bonis aut eorum
                  pertinentiis. umquam apparuit pertinere renunciamus et. exnunc pro nobis et
                  nostris coheredibus presentibus et posteris et singulariter ego Hartuicus pro
                  filia mea Yde. racione tuicionis eiusdem. qua iure paterno fungor. omni in hac
                  parte legum aut iuris auxilio pro uirginibus introducto ac consuetudini que in
                  regno Dacie pro lege solet obseruari. necnon exceptioni. doli. mali. fraudis.
                  lesionis. et generaliter omni auxilio tam iuris canonici quam ciuilis instrumentis
                  insuper et litteris tam publicis quam priuatis que nobis uel nostris coheredibus.
                  aut heredibus aliquo tempore prodesse. et dictis dominis abbati et conuentui seu
                  eorum successoribus in Esrom in futurum obesse poterit in premissis uel aliquo
                  premissorum ♦ Si uero quod absit aliquis nostrum uidelicet Hartuicus. Folradus.
                  Nicholaus. Andreas uel Ionas. aut qui pro tempore domicelle Yde predicte tutor
                  legittimus. seu deo disponente maritus effectus fuerit. uel quisquam alius coheres
                  noster siue heres presenti nostre ordinacioni. recognicioni. aut obligacioni
                  contraire scienter presumpserit uel factum suo nomine ratum habuerit extunc
                  racione uiolacionis pacti huiusmodi licitum sit eisdem dominis de Esrom per
                  censuram ecclesiasticam. et leges terre. tociens extorquere et leuare.
                  s&lt;e&gt;xaginta. marchas argenti ab eodem uiolatore. quotiens premissa uel eorum
                  aliquid scienter coram aliquo iudice seculari uel ecclesia<pb facs="4499231"/>stico dinoscitur commississe. et ad hec omnia irrefragibiliter obseruanda. nos
                  omnes et singulos predictos ac nostros uniuersos coheredes et heredes presentes et
                  posteros obligamus firmiter. per presentes. ♦ In cuius recognicionis.
                  ordinacionis. renunciacionis. et obligacionis/ testimonium. sigilla nostra una cum
                  sigillis uenerabilis. in Christo patris. domini Nicholai episcopi Ottoniensis.
                  predicti coram quo premissa sunt acta in iudicio. ac reuerendorum dominorum Andree
                  prioris apud beatum Kanutum Ottoniensem Iacobi de Nyerthinge sacerdotis.
                  officialis domini episcopi. Ottoniensis in spiritualibus et temporalibus per
                  Feoniam generalis et Iohannis sacerdotis rectoris ecclesie beati Nicholai in
                  Swineborgh. presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini. m.<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> secundo. dominica proxima ante
                  diem beati Luce ewangeliste. presentibus. domino Hennikino. quondam priore apud
                  beatum Kanutum Ottonie/ Lamberto subdiacono et Benedicto clericis domini episcopi
                  supradicti et aliis pluribus fidedignis clericis et laycis ad hoc in testimonium
                  uocatis specialiter et rogatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 &lt;quos&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 3 &lt;quam&gt;] mgl. i Aa. </p>
               <p> 14 plenum] rettet fra plenam Aa. </p>
               <p> 19 qu&lt;o&gt;ndam] quandam Aa. </p>
               <p> 3 dampn&lt;i&gt;] dampnum Aa. </p>
               <p> 15 posteris] postteris ved linieskifte Aa. </p>
               <p> 31 s&lt;e&gt;xaginta] saxaginta Aa.</p>
               <p> 1 commississe = commisisse. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: cf. Dipl. Dan. 3. rk. IV nr. 39. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hartvig Krummedige af Kærstrup på Tåsinge i Odense stift, ridder, Volrad, Klaus,
                  Anders og Jon, kaldet Krummedige, hans børn, til alle, hvem dette brev når, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at da vi havde fremført vore klager mod de fromme mænd herr
                  abbeden og det menige konvent i Esrom af Cistercienserordenen i Roskilde stift,
                  vore elskede venner, på tinge, såvel på rettertinget i Antvorskov under forsæde af
                  den berømmelige fyrste herr Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge,
                  som på Sjællands landsting og på Lynge herreds<pb facs="4651214"/>ting i samme
                  land, angående landsbyen Uggeløse og dens tilliggender i samme Lynge herred, blev
                  det påvist og vitterligt bevist af samme Esrom kloster på det nærmest derefter
                  afholdte retterting i Roskilde og i nærværelse af samme vor herre kongen<ref target="drb1"/>, at nævnte landsby Uggeløse med alle dens tilliggender, som
                  retmæssigt og lovligt var tilskødet fornævnte abbed og menige konvent i Esrom med
                  evig besiddelsesret i overensstemmelse med landets love og frit opladt dem af fru
                  Ingefred Pedersdatter, kaldet af Ganløse — god ihukommelse — på samme Sjællands
                  landsting, i mere end syv år før hendes død<ref target="drb2"/> havde været i
                  deres fredelige og ukærede besiddelse. Derfor erkender vi efter på fyldestgørende
                  måde at have indhentet vejledning og råd herom hos vore venner og hos rets- og
                  lovkyndige mænd med velberåd hu og efter grundig overvejelse, at vi og vore
                  medarvinger i henhold til landets lov ingen ret har haft eller kan have til
                  omtalte gods i kraft af arv eller ved noget som helst andet påskud, skønt vi i
                  uvidenhed om retten hidtil har angrebet samme herrer angående besiddelsen af samme
                  gods på Sofies vegne — god ihukommelse — min, Hartvigs, forhenværende hustru og
                  vor, Anders' og Jons, kære moder, som værende nævnte Ingefreds nærmeste og rette
                  arving. Derfor har vi i retten over for den ærværdige fader og herre i Kristus
                  herr Niels, af Guds miskundhed biskop af Odense, og nedenfor skrevne vidner med
                  vor og alle vore medarvingers endrægtige samtykke og frie vilje og efter nævnte
                  Sofies begæring, som i nærværelse af os alle, såvel da hun var ved fuld fornuft,
                  sund og karsk, som da hun lå på sit yderste, bønfaldende og fromt holdt fast på
                  det, kasseret, ophævet, indstillet og på nedenfor nævnte måde annulleret processen
                  og den med samme herrer og kloster i denne anledning førte og rejste strid,
                  overbevist om det retfærdige heri, således at fornævnte herrer og klostret i Esrom
                  skal have samme landsby Uggeløse med alle dens tilliggender, rørligt og urørligt,
                  intet undtaget, at besidde fredeligt og med rette evindelig, idet vi og vore
                  medarvinger, både nulevende og tilkommende, ubrødeligt bekræfter og godkender, at
                  den gave, skødning og hjemling, der har fundet sted til og for dem, er foregået
                  lovformeligt og rigtigt, og urokkeligt og uigenkaldeligt skal stå ved magt. Som
                  tilbørligt vederlag for den møje, de udgifter og det tab, som oftnævnte Esrom
                  kloster har haft og båret for vor skyld i den tid, da vi stredes om samme gods, og
                  som efter en omhyggeligt foretaget vurdering af alt beløber sig til mindst 60 mark
                  sølv — hvilke 60 mark de, skønt de ad lovens og rettens vej havde kunnet fravriste
                  os og vore medarvinger dem, helt og fuldt og velvilligt har eftergivet os — giver
                  vi med dette brev, tvunget af vor samvittighed, af egen drift, og for at der ikke
                  mellem os, <pb facs="4651215"/> vore efterkommere og fornævnte konvent og dets
                  fremtidige medlemmer skal opstå uendelige stridigheder, og begge parter følgelig
                  forulempes ved unødig møje og udgift, afkald på al ret til fornævnte gods eller
                  dets tilliggender, der nogensinde måtte synes at have tilkommet os eller vore
                  medarvinger, uanset hvilke, i medfør af arveret eller ved ethvert andet påskud, og
                  vi afstår fra nu af for vort og vore medarvingers vedkommende, nulevende og
                  tilkommende, og specielt jeg, Hartvig, for min datter Ida i medfør af det
                  værgemål, jeg med faderens ret udøver over samme, fra al den bistand, der er at
                  hente i lovenes eller rettens bestemmelser til fordel for jomfruer, fra sædvane,
                  som i Danmarks rige plejer at overholdes som lov, samt fra enhver indsigelse om
                  svig, bedrag, retskneb og overhovedet fra enhver tilflugt til såvel kanonisk som
                  borgerlig ret, endvidere fra (brug af) dokumenter og breve, såvel offentlige som
                  private, som på noget tidspunkt vil kunne gavne os eller vore medarvinger eller
                  arvinger og skade nævnte herrer abbed og menige konvent eller dettes fremtidige
                  medlemmer i Esrom med hensyn til ovenstående eller noget af ovenstående. Men hvis
                  nogen af os — hvad Gud forbyde — nemlig Hartvig, Volrad, Klaus, Anders eller Jon
                  eller den til enhver tid værende lovlige værge for fornævnte jomfru Ida eller, om
                  Gud vil, hendes fremtidige mand eller enhver anden af vore medarvinger eller
                  arvinger i viden herom fordrister sig til at handle imed denne vor anordning,
                  anerkendelse eller forpligtelse eller godkender, at det finder sted i hans navn,
                  da skal det være samme herrer fra Esrom tilladt på grund af krænkelsen af denne
                  overenskomst ved kirkens straf og med landets love at inddrive og oppebære 60 mark
                  sølv fra samme lovovertræder, lige så ofte som det for en verdslig eller gejstlig
                  dommer viser sig, at han med fuld viden har begået ovennævnte forseelser eller en
                  af dem; og vi forpligter med dette brev fast os fornævnte, alle som een, og alle
                  vore medarvinger og arvinger, nulevende og tilkommende, til ubrydeligt at
                  overholde alt dette. Til vidnesbyrd om denne anerkendelse, ordning, afståelse og
                  forpligtelse er vore segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende den
                  ærværdige fader i Kristus herr Niels, fornævnte biskop af Odense, for hvem
                  ovenstående er forhandlet i retten, og de ærværdige herrer Anders, prior ved St.
                  Knud i Odense, Jakob af Nærå, præst, herr bispen af Odenses generalvikar i
                  åndelige og timelige anliggender på Fyn, og Jens, præst, sognepræst ved St.
                  Nikolaj i Svendborg. Givet i det Herrens år 1362 søndagen før evangelisten St.
                  Lucas' dag i nærværelse af herr Henneke, forhen prior ved St. Knud i Odense,
                  Lambert, subdiakon, og Bent, ovennævnte herr bispens <pb facs="4651216"/> klerke,
                  og mange andre troværdige gejstlige og læge, særligt tilkaldt og opfordrede til at
                  aflægge vidnesbyrd herom. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1353/dd_13530704001'&gt;39&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> da Ingefred af Ganløse afstod og oplod Uggeløse til Esrom 1337 25. juni,
                  DRB II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370625001'&gt;34&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370625002'&gt;35&lt;/a&gt;,
                  må hun være død mellem 1344 25. juni og 1345 1337 25. juni, således også Arhnung,
                  Rosk. Domkap. 117 note 207. Herimod strider imidlertid tilsyneladende, at fru
                  Ingefred endnu 1350 8. marts pantsætter gods i Venslev til biskop Jakob af
                  Roskilde, hvilket får Arhnung til næppe med rette at betvivle korrektheden af det
                  overleverede årstal. De evident modstridende opgivelser lader sig imidlertid
                  forklare, hvis man med J. Kousgård Sørensen antager, at formerne _Ganløse_ og
                     _Bauløse_ er blevet forvanskede i afskrifterne, Årbøger f. Præstø Amt
                  1964, 329-34. Dog ikke, som han mener, ved at _Ganløse_ alle vegne er forkert
                  for _Bavelse_, men ved at slutte, at der må have været to fruer med navnet
                  Ingefred: &lt;a href='drb1'&gt;&lt;/a&gt; fru Ingefred af Ganløse, der er død 1344-45 og har
                  været en datter af ridderen Peder Jonsen (Galen), og &lt;a href='drb2'&gt;&lt;/a&gt; fru
                  Ingefred af Bavelse, der har været datter af en Peder og gift med marsken Lave.
                  Førstnævnte figurerer da i brevene af 1337 25. juni, 1340 7. september, 1353 4.
                  juli og i dette brev, jf. DRB II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370625001'&gt;34&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370625002'&gt;35&lt;/a&gt;, III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400907001'&gt;64&lt;/a&gt;, III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1353/dd_13530704001'&gt;39&lt;/a&gt; og ovf.
                  Sidstnævnte optræder i brevene af 1332 11. juni, 1336 19. juli, 1339 28. december,
                  1349 u. d., 1350 8. marts samt 1361 u. d., jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320611001'&gt;379&lt;/a&gt;, II 11 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1336/dd_13360719001'&gt;307&lt;/a&gt;, II 12
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13391228001'&gt;193&lt;/a&gt;, III 3
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13491231119'&gt;233&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500308001'&gt;260&lt;/a&gt; samt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231119'&gt;140&lt;/a&gt; ovf. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
