<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620604001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620604001</idno>
            <idno type="dd_serialno">181</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Meklenburg. Perg. 26,5 × 20,5 (plica 2,5). 4 segl af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.remme; seglene afbildet i Mekl. UB. XV 196. Registreret
                  Frederik 1.s danske registratur, tryk ÆA. IV 393—94 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 559, fol. 526 (<hi rend="italic">udtog på dansk med år 1361</hi>);
                  Sudendorf, UB. IX 7 nr. 14,2 (<hi rend="italic">efter afskrift i Hannover</hi>); Mekl. UB. XV 194
                  nr. 9045 — Reg. Dan. nr. 72432; Rep. nr. 2657; Gantzer, Gesch. d. Familie v. Dewitz
                  I 113 nr. 285; D. Kausche, Putbusser Regesten 95 nr. 339.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499190.webp">3. rk. VI nr. 181</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651185.webp">III:6 nr. 181</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 181. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-06-04"> 1362. 4. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og hans sønner Henrik, Albrecht og Magnus
                  kvitterer kong Valdemar for modtagelse af 10125 mark lybsk af Ingeborgs medgift.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Albert van godes gnaden herthoghe to Mekelenborch. vnde wi Hin rik. Albert.
                  vnde Magnus. des sůluen herthoghen Albertes søne. bekennen. vnde betůghen.
                  openbare in dessem breue. dat vse here koningh Woldemar. to Denemark. vnde
                  herthoghe Cristofer sin sone. van dem ghelde. dat se vs schůldich hebben wesen.
                  van der medeghaue weghene. vr{ov}wen Ingheburgis. vses vorbenomeden heren koningh
                  Woldemares dochter\ de vses herthoghen Hinrikes vorbenomet hwsvr{ov}we is. vs
                  gheghulden vnde beret hebben. na vsem willen. teyn dusent. vnde hundert. vnde vyf
                  vnde twyntech mark. Lubescher penninghe. de wi van en entfanghen hebben. vnde
                  dusent lodeghe mark sla wi en af. van der beschattinghe weghene. de de van der
                  Wysmer. af schatteden. den vanghenen. de se vsem heren koningh Woldemer
                  vorbenomet. af ghevanghen hadden. ♦ Desser vorbescreuenen. teyndusent. vnde
                  hundert. vnde vyf vnde twyntech. mark Lubesch. vnde dusent lodeghe mark van der
                  vanghenen weghene. alse vor screuen is. late wi vnde vse eruen. vnde alle vse
                  medeløuere. de vse lof. daer vor entfanghen hebben. alse Hinrik van Stralendorpe.
                  Otte van Dewitze Vicke Molteke van dem Strytuelde. Iohan Molteke van Totendorpe.
                  Kersten <pb facs="4499191"/>Bosel. Otte van Helpte. Claws van der L{wo}. Godschalk
                  Preen. Dyderik Sukowe. Drozste van Stoue. Godschalk Storm. riddere. Vicke van
                  Bůlowe. Reymer van Plesse to Barnekowe. Hinrik van Bůlowe. Danquart van Bůlowe.
                  Vycke Lůtzowe. Henningh Knop. Thonyes Schonenuelt. Mathias Rauen. Detlef Lůtzowe.
                  Hartwych Kůle. Hinrik Molteke. olde Hardenacke. Herman Storm. Godschalk Preen van
                  Ghoreetze. Detlef Neghendanke hern Detleues sone. Egghart van dem Loo Claws
                  Smeker. Ekart van Bokwolde. vnde Kord van der L{wo}. van Buschmolen. knapen vsen
                  vorbenomeden heren koningh Woldemer. herthoghen Cristofer sinen sone. vnde ere
                  eruen vnde alle ere medelouere. de daer mede vor ghelouet hebben. alse herthoghen
                  Erike van Sassen. byschop Magnuse van Wendetzůsel. Clause van Lembeke. Benedictuse
                  van Aneuelde. Ludere van Lembeke. Vicken Molteken van Møne. Euert Molteken. Nykels
                  Knutesson. Henninghe van Puddebuzk. Erike Barnamson. Peter Grubben. Iacob Bekere.
                  Olf Yonson. Olf Byornson. Jacob Bassen. Jacob Oluesson. Pickart Smeker. Heyne
                  Kabolt. Kersten Kůlen. Hartwich Krummendyk. Iohan Swynekule. Stych Andersson.
                  Pallen Yonson. marschalk Erike. Anders Vrost. riddere. Hartwighe Hummersbøtele.
                  Ghert Ketelh{ov}t. Lůdeke Schynkel. Knvt Buggi. vnde Paule Glop. knapen. quit.
                  ledich. vnde los. in dessem breue. vnde scholen se vor desse vorbenomeden teyn
                  dusent. vnde hundert vnde vyf vnde twyntech. Lubesche mark. vnde vor de
                  vorbescreuenen dusent lodeghe mark. alse van der vanghenen weghene. als vor
                  screuen is. wedder bi eyden. noch bi louede. nůmbermer manen. ♦ To tůghe desser
                  dingk. hebbe wi herthoghe Albert. Hinrik. Albert. vnde Magnus sine sone.
                  vorbenomet. vse ingheseghele henghet. an dessen bref. ♦ Vnde wi vorbenomeden
                  medelouere. vulborden. bekennen. vnde betůghen. aller desser vorbescreuenen dingk.
                  vnder vser vorbenomeden heren. van Mekelenborch. ingheseghele. de an dessem breue
                  hanghen. de gheuen is to Wordinghborch na godes bort. drůtteinhundert iar. in dem
                  twe vnde sesteghestem iare. in dem auende. der hochtyt to pynkstens </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, og vi Henrik, Albrecht og
                  Magnus, samme hertug Albrechts sønner, erkender og bevidner offentligt med dette
                  brev, at vor herre kong Valdemar af Danmark og hans søn hertug Kristoffer af det
                  beløb, som de har været os skyldige på grund af medgiften for fru Ingeborg<ref target="drb1"/>, vor fornævnte herre kong Valdemars datter og vor, fornævnte
                  hertug Henriks, hustru, efter vort ønske har udbetalt og udredt ti tusind og
                  hundrede og fem og tyve mark lybske penge til os, hvilke vi har modtaget af dem;
                  og tusind lødige mark giver vi dem som afslag på grund af den løsesum, som de fra
                  Wismar afkrævede de fanger, som de havde fanget fra fornævnte vor herre kong
                     Valdemar<ref target="drb1"/>. Vi og vore arvinger og alle vore medlovere, der
                  har modtaget løftet til os herom, nemlig Henrik v. Stralendorf, Otto v. Dewitz,
                  Fikke Moltke af Strietfeld, Iohan Moltke af Teutenwinkel, Kristian Bosel, Otto v.
                  Helpte, Nicolaus v. d. Lühe, Godskalk Preen, Didrik Sukow, Droste van Stove,
                  Godskalk Storm, riddere, Fikke v. Bülow, Reimar v. Plessen af Barnekow, Henrik v.
                  Bülow, Dankvard v. Bülow, Fikke Lützow, Hennig Knop, Tönnes Schönfeld, Mathias
                  Raven, Detlev Lützow, Hartvig Kule, Henrik Moltke, Hardenacke den ældre, Herman
                  Storm, Godskalk Preen af Grese, Detlev Negendanke, herr Detlevs søn, Eggert v.
                  Lohe, Nicolaus Smeger, Eggert v. Buchwald og Konrad v. d. Lühe af Buschmühlen,
                  væbnere, kvitterer vor fornævnte herre kong Valdemar, hertug Kristoffer, hans søn,
                  og deres arvinger og alle deres medlovere, der har været med til at afgive løfte
                  herom, nemlig hertug Erik af Sachsen, biskop Mogens af Vendsyssel, Klaus v.
                  Limbæk, Benedikt v. Ahlefeld, Lyder v. Limbæk, Fikke Moltke af Møn, Evert Moltke,
                  Niels Knudsen, Henning v. Podebusk, Erik Barnumsen, Peder Grubbe, Iakob Bæger,
                  Oluf Jensen, Oluf Bjørnsen, Jakob Basse, Jakob Olufsen, Pikard Smeker, Heine
                  Kabolt, Kristian Kule, Hartvig Krummedige, Iohan Svinekule, Stig Andersen, Palle
                  Jonsen, marsk Erik, Anders Frost, riddere, Hartvig Hummersbüttel, Gerhard
                  Ketelhot, Lydeke Skinkel, Knud Bugge og Povl Glop, væbnere, og lade dem være kvit,
                  fri og løst med dette brev for disse forskrevne ti tusind og hundrede og fem og
                  tyve mark lybsk og tusind lødige mark på grund af fangerne, således som skre<pb facs="4651186"/>vet er foran, og skal aldrig hverken formedelst ed eller
                  formedelst løfte mane dem for disse fornævnte ti tusind og hundrede og fem og tyve
                  lybske mark og for de forskrevne tusind lødige mark, nemlig på grund af fangerne,
                  således som det er skrevet foran. Til vidnesbyrd om disse ting har vi fornævnte
                  hertug Albrecht, Henrik, Albrecht og Magnus hans sønner hængt vore segl under
                  dette brev. Og vi fornævnte medlovere bifalder, erkender og bevidner alle disse
                  forskrevne ting under vore fornævnte herrer af Mecklenburgs segl, som hænger under
                  dette brev, som er givet i Vordingborg i det Herrens år 1362 aftenen før
                  pinsehøjtiden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620603001'&gt;180&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
