<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620410001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620410001</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Oversættelse i Anne Krabbes oprindelige kopibog, tabt
                  — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Gl. kgl. saml. fol. 844 (Anne Krabbes kopibog) i den nu tabte del —
                     <hi rend="italic">Aa1a</hi>: RA., Hist. geneal. ark. nr. 33 f.A4 med overskriften <hi rend="italic">Copia off
                     it gifftermaals contracht emmelumb her Stig Andersen thill Biørnhollms søns søn
                     Jens Offesenn och Niels Limbechis datter iomfru Elisabet huelcket ieg off
                     lattin ladet fordansche</hi> — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Afskrift af Dyrskøt, tabt —
                     <hi rend="italic">Aa2a</hi>: Afskrift i Ny kgl. saml. 558 fol. f.79 med overskriften <hi rend="italic">Her
                     Stig Andersens contract om sine børns vergemaal hand var marsch Stigs sønne
                     søn, som drebte kong Erich</hi>. Nærbeslægtet hermed er en moderniseret afskrift
                  i Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Barner, Fam. Rosenkrantz's Hist. I, Dipl. 9 nr. 9 (<hi rend="italic">efter Aa2a</hi>)
                  — Reg. Dan. nr. 2427; Rep. nr. 2655.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499176.webp">3. rk. VI nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651173.webp">III:6 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 166. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-04-10">
                   1362. 10. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stig Andersen og Klaus Limbæk, riddere, træffer aftale om ægteskab mellem Stig
                  Andersens sønnesøn Jens Uffesen og Klaus Limbæks datter Elisabeth. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mend som dette breff seer eller hører lesse ynscher ieg Stiig Andersenn
                  riider thill Biørnhollm och Niels Limbech som kaldes Mullerch riider evig
                  salligheet wdi herren ♦ Wide schall alle som paa dene tid leffer eller
                  effterkomendis worder at wi haffuer werit tillhaabe offuer it gifftermaall om det
                  saa aff gud forseet ehr och forhandelet emellum Iens Offesen min Stigis søns
                  sallig ihukomelsis sønn och iomfru Elisabet min Niels Limbeckis datter och haffuer
                  wi paa beege sider saa beuilget samtøcht och kommen offuer enns som her effter
                  følger ♦ Først schall ieg Niels Limbech giffue for<hi rend="sup">ne</hi> Iens
                  Vffesen til medgifft med min datter for hindis feder och møderne goeds ii<hi rend="sup">c</hi> goede march och for disse ii<hi rend="sup">c</hi> march
                  schall ieg eller mine arffuinger nu inden s. Mortens dag it aar pantsette och for
                  it fuldkommelig pant med nøyagtig forsichring forschaffe till for<hi rend="sup">ne</hi> jomfru effter hindis egen villie och nøye at nyde och bruge min
                  hoffuitgaard Nestergaard med x lester korn aarlig indkombst vdaff det guods som
                  liger i Abosysell och nu bøgit och beseet ehr forudenn hvis indkombst som gaarden
                  Nestergaard kand giffue och schall <pb facs="4499177"/> ieg det til haande
                  antworde her Erich Nielsenn her Iffuer Nielsen her Iens Nielsenn eller her Niels
                  Torstensen riidere dog saa at det guods som nu ehr pantsatt til for<hi rend="sup">ne</hi> her Stiig schall aff mig eller mine arffuinger fra for<hi rend="sup">ne</hi> her Stiig eller hans arffuinger forst indløssis och frii frelsis och
                  schall min forbe<hi rend="sup">ne</hi> datter all den stund hindis brødre eller
                  nogen dieris liffs arffuinger leffuer saa ingen lod eller deell haffue endten i
                  min giald eller i den arff som hinder effter min død kunde arffuelig tilfalde. ♦
                  Herimod schall Iens Vffesen och Anders Vffesen som erre kiødelige brødre och her
                  Vffis sallig ihukommelse min Stiigis søns sønner effter min død til evindelig arff
                  haffue nyde och beholde och i lige parter emellum sig delle och schiffte alle
                  andre mine arffuinger udlugt och undtagen min gaard Biørnhollm och allt det guodtz
                  som liger i Iutland vndertagen 15 lester korn aarlig indkombst aff det guodtz som
                  liiger i Ommersøsell och i Hald herrit i Abosysell huelche for<hi rend="sup">ne</hi> 15 lester kornn iomfru Tove bemelte begge brødre dieres søster og min
                  sønne daatter schall haffue at gifftis med. ♦ Disliigiste wndtagen huis ieg
                  hafuuer giffuit bort i mit testament och er pantssat eller i andre lovlige maader
                  er frawndt ♦ Och schall her Anders Vffessen riider den stund hand leffuer werre
                     for<hi rend="sup">ne</hi> tuende brødris Ienssis och Anderssis verie och
                  forssuar ♦ Och nahr saa scheer at hand ved døden affganger schall her Las Vffessen
                  eller her Christen Ioenssen Kaass effter bemelde her Anderss och her Lassis
                  dødelig affgang sige sig dieris werriemaall till och med største flid och omhu
                  dennom forssuarre dissligiste och dieris gaarde och guods och dennomb troligen
                  forstande och forsiune till saa lenge de kommer till rette scheels alder ♦ Och saa
                  uort Iens Vffessenn kommer till sin fulde aar schall hand tage sig til egte och
                  holde brøllupe med forbe<hi rend="sup">ne</hi> Elissabet och strax effter
                  brøllupet er holden schall for<hi rend="sup">ne</hi> her Anders eller her Lass
                  eller her Christin ehuelchen dieris werie da bliffuer friuiligen affstande
                  værgemaalet och wden alld lenger forhalling suig och bedregeri fra sig andtworde
                  halffparten aff Biørnhollm och halffparten aff aldt tilligendis goeds till for<hi rend="sup">ne</hi> Iens Vffessen ♦ Den anden halffpart baade i gaard och goeds
                  schall hand beholde hoes sig dissligiste ochsaa barnit Anders Wffessenn til
                  saalenge hand kommir til sine myndige aar da schall samme halffpart aff gaard och
                  goeds uden lenger <pb facs="4499178"/> forhalling indsigelse och argelist
                  andtwordis be<hi rend="sup">ne</hi> Anders Vffesen aff samme hans myndige werrie
                  ii huelchen der aff disse som fore sagt ther bliffuendis worder ♦ Men huelchen aff
                  disse tuende brødre den anden offuerleffuendis worder dend schall effter dend
                  andens død med ald arffuelige ret beholde den andens baade gaard och goedtz uden
                  saa scheer at den dødelige haffuer liffarffuinger effter sig. ♦ Fremdellis schall
                  iomfru Tove her Wffuis datter aff mig for<hi rend="sup">ne</hi> Stiig eller mine
                  brødre slegt och wenner wdgiffuis ii egteschab med 300 goede march och med disse
                     iii<hi rend="sup">c</hi> goede march schall de 15 lester korn aarligen
                  indkombst aff det goeds i Ommersøssell och Haldherrit i Abosøssell ligendis for
                  hindis rette deel och arffuelodt offuer fader och moder pantsettis for<hi rend="sup">ne</hi> jomfrue och hun derimod ingen part at haffue endten i
                  Biørnhollm och aldt eller i min giald effter min død den stund hindis brøder eller
                  enn aff dennom er i liffue doch med saadanne wilchoer at dersom for<hi rend="sup">ne</hi> jomfru Tove sin forbe<hi rend="sup">ne</hi> brødre Iens och Anders
                  Wffuesen offuerleffuendis worder och der iche lader liffsarffuinger effter sig da
                  schall for<hi rend="sup">ne</hi> gaardt Biørnhollm som aldt for<hi rend="sup">ne</hi> goedtz komme till for<hi rend="sup">ne</hi> jomfrue Towe for en rett
                  arffue at nyde och bruge. ♦ Frembdellis schall frue Towe min Stigs hustrue effter
                  min død for hindis part saawel aff gaarden som aff for<hi rend="sup">ne</hi>
                  goedtz som hinder arffueligen kunde tilfalde haffue aldt mit goedtz i Sielland
                  ligendis saawell det som mig schiødt som det mig pandtsat ehr eller det mig i min
                  och hindis forschreffuet ehr med alle dieris rette tilleg rørlig och wrørlig och
                  aldt boeschab det fri eye nyde bruge sig till gaffnn och beste saa lenge hun
                  leffuer dog saa at for<hi rend="sup">ne</hi> goedtz effter hindis død schall komme
                  vforhinderet till worris rette och sande arffuinger och hun fra ald min giald quit
                  at werre ♦ Paa det da at aldt det som forschreffuit stander kand haffue dis større
                  krafft och i alle maader dis bedre gange for sig da haffver wi effterschreffne som
                  ehr forbemelde Niels Limbech Erich Nielsen fordum kong. may.<hi rend="sup">tts</hi> marschalch Iffuer Nielsen Iens Nielsenn Niels Torstesenn riider
                  &lt;loffuet&gt; och paa woris goede troe och loffue tilsiye &lt;wi&gt; forbemelte
                  her Stiig Erlandt Kal Anders Offesenn Christenn Ioensenn som kaldis Kaas och Las
                  Wffesenn riidere alt och it huer støche som forschreffuet staar och wi till sagt
                  haffuer fast och wist i allemaader wforkrenchet at holde <pb facs="4499179"/> och
                  bewarre och bepligter os till for<hi rend="sup">ne</hi> Stiig Erland Anders
                  Christen och Las riiderre at holde med dennom vdi alle dieris tillbørlig och
                  retferdige sager och stander bii med dennom och wil aff ald vor magt troligen
                  hielpe dennom ♦ Thill ydermere widnisbyrd haffuer vi hengt worris zigenetter her
                  neden for ♦ Dattum gudtz aar 1362 paa palme syndag. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 eller hører lesse] Aa2a, mgl. Aa1a. </p>
               <p> 17 Mullerch] Aa1a, Mulerche eller Messeche Aa2a (forveksling med Nicolaus
                  Krummedige). </p>
               <p> 24 ii<hi rend="sup">c</hi>] Aa1a, to tusind Aa2a. </p>
               <p> 29 og 31 Nestergaard] Aa1a, Nederstedgaard Aa2a. </p>
               <p> 14-15 og min sønne daatter] Aa2a, mgl. Aa1a. </p>
               <p> 15-17 Disliigeste indtil frawndt] mgl. Aa2a. </p>
               <p> 27 affstande værgemaalet] Aa2a, afstanden Aa1a. </p>
               <p> 29 &lt;loffuet&gt;] mgl. Aa1a </p>
               <p> — &lt;wi&gt;] mgl. Aa1a (Aa2a konstruerer: da lover vi ..... på vor gode tro og
                  lover og tilsiger). </p>
               <p> 30 Kal] Aa1a, Kalf Aa2a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Stig Andersen til Bjørnholm, ridder, og Klaus Limbæk, der kaldes Mulerth,
                  ridder, ønsker alle, der ser dette brev eller hører det læse, evig salighed i
                  Herren. </p>
            <p>
               <pb facs="4651174"/>Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi har været til
                  et møde for at forhandle om ægteskab — ifald det er således bestemt af Gud —
                  mellem Jens Uffesen, søn af min, Stigs, søn — salig ihukommelse — og jomfru
                  Elisabeth, min, Klaus Limbæks datter, og på begge sider har vi indvilget i, givet
                  vort samtykke til og er blevet enige om dette, der følger herefter. For det første
                  skal jeg Klaus Limbæk som min datters medgift give Jens Uffesen 200 gode mark for
                  hendes fædrene og mødrene gods, og for disse 200 mark skal jeg eller mine arvinger
                  inden St. Mortens dag om et år pantsætte til fornævnte jomfru og skaffe hende som
                  et fuldkomment pant med fuldstændig sikkerhed, at nyde og bruge efter hendes egen
                  vilje og til hendes tilfredshed, min hovedgård <hi rend="italic">Nestergård</hi>
               <ref target="drb1"/> med ti læster korn i årlig indtægt af det gods, der ligger i
                  Åbo syssel, bebygget og besat, ud over den indtægt, som gården <hi rend="italic">Nestergård</hi>
                  kan give; og jeg skal give herr Erik Nielsen, herr Ivar Nielsen og herr Jens
                  Nielsen eller herr Niels Torstensen, riddere, det ihænde, dog skal det gods, som
                  nu er pantsat til nævnte herr Stig først indløses og befries og frigøres af mig
                  eller mine arvinger fra nævnte herr Stig eller hans arvinger; og min nævnte datter
                  skal, så længe hendes brødre eller nogen af deres livsarvinger lever, ikke have
                  nogen lod eller del, hverken i min gæld eller i den arv, som arveligt kunne
                  tilfalde hende efter min død. Herimod skal Jens Uffesen og Anders Uffesen, der er
                  kødelige brødre og sønner af herr Uffe — salig ihukommelse — min, Stigs søn, efter
                  min død til evig arv have, nyde og beholde samt dele og skifte ligeligt imellem
                  sig, idet alle mine andre arvinger er udelukkede og undtaget derfra, min gård
                  Bjørnholm og alt det gods, som ligger i Jylland med undtagelse af 15 læster korn i
                  årlig indtægt af det gods, som ligger i Ommer syssel og i Hald herred i Åbo
                  syssel, hvilke fornævnte 15 læster korn Tove Uffesdatter, de nævnte to brødres
                  søster og min, Stigs, sønnedatter, skal have som medgift. Endvidere er undtaget,
                  hvad jeg har skænket bort i mit testamente, og hvad der er pantsat eller er mistet
                  på andre lovlige måder. Herr Anders Uffesen, ridder, skal så længe han lever, være
                  de to nævnte brødre Jens' og Anders' værge og forsvarer. Og når det sker, at han
                  afgår ved døden, så skal herr Lars Uffesen — eller herr Kristian Kås efter omtalte
                  herr Anders' og herr Lars' død — påtage sig deres værgemål og med største flid og
                  omhu forsvare dem samt deres gårde og gods og trofast forestå og have opsyn med
                  dette, indtil de kommer til skelsår og alder. Og så snart Jens Uffesen når sine
                  fulde år, skal han tage fornævnte Elisabeth til ægte og holde bryllup med hende,
                  og straks efter at brylluppet er holdt, skal nævnte herr Anders eller herr Lars
                  eller herr Kristian — hvem af dem, der da er deres <pb facs="4651175"/> værge —
                  frivilligt afstå fra værgemålet og uden nogen som helst forhaling, svig eller
                  bedrageri oplade halvdelen af Bjørnholm og halvdelen af alt tilliggende gods til
                  nævnte Jens Uffesen. Den anden halvdel både i gård og gods, skal han beholde i sit
                  værgemål tillige med værgemålet over barnet Anders Uffesen, indtil denne når til
                  myndighedsalder; så skal denne halvdel af gården og godset uden nogen forhaling,
                  indsigelse eller svigagtighed oplades til nævnte Anders Uffesen af hans
                  fuldmyndige værge, hvem af dem, der før er nævnt, det end er blevet på dette
                  tidspunkt. Men den af disse to brødre, der overlever den anden, skal efter den
                  andens død med al arvelig ret beholde den anden del af både gård og gods,
                  medmindre den afdøde efterlader sig livsarvinger. Fremdeles skal jomfru Tove, herr
                  Uffes datter, af mig fornævnte Stig eller af mine brødre, slægtninge og venner
                  indgives i ægteskab med 300 gode mark. For disse 300 gode mark skal de 15 læster
                  korn i årlig indtægt af det gods, der ligger i Ommer syssel og i Hald herred i Åbo
                  syssel, pantsættes fornævnte jomfru som hendes retmæssige del og arvelod efter
                  fader og moder, til gengæld skal hun efter min død ingen part have i Bjørnholm og
                  alt det andet og heller ikke i min gæld, forudsat at hendes brødre eller en af dem
                  er i live, dog på det vilkår, at dersom jomfru Tove skulde overleve sine nævnte
                  brødre Jens og Anders Uffesen, og de ikke efterlader sig livsarvinger, så skal
                  nævnte gård Bjørnholm og alt det fornævnte gods ved retmæssig arv tilkomme nævnte
                  jomfru Tove at nyde og bruge. Fremdeles skal fru Tove, min, Stigs, hustru, efter
                  min død for den part af gården såvel som for det nævnte gods, der arveligt kunde
                  tilfalde hende, have alt mit gods på Sjælland, både det, der er skødet mig, og
                  det, der er pantsat til mig eller som er tilskrevet hende og mig, med alle dets
                  rette tilliggender, rørlige og urørlige, og med alt boskab, frit at nyde og bruge
                  til sit gavn og bedste, så længe hun lever; men efter hendes død skal det
                  fornævnte gods komme uhindret til vore rette og sande arvinger, og hun skal være
                  kvit for al min gæld. For at da alt dette, som står skrevet ovenfor, kan have
                  desto større kraft og i alle henseender bedre efterkommes, har vi efterskrevne,
                  som er foromtalte Klaus Limbæk, Erik Nielsen, forhen kongens marsk, Ivar Nielsen,
                  Jens Nielsen og Niels Torstensen, riddere, afgivet vort løfte og på vore gode tro
                  og love tilsiger vi den fornævnte herr Stig, Erland Kalv, Anders Uffesen, Kristian
                  Jonsen, der kaldes Kås, og Lars Uffesen, riddere, fast, sikkert og i alle
                  henseender ukrænket at overholde alle og enhver af de bestemmelser, der står
                  anført foran, og som vi har givet vor tilslutning til, og vi forpligter os over
                  for fornævnte Stig, Erland, Anders, Kristian og Lars, riddere, til at holde med
                  dem i alle deres be<pb facs="4651176"/>rettigede og retfærdige søgsmål, og at vi
                  trofast vil stå dem bi og hjælpe dem af al vor magt. Til yderligere vidnesbyrd har
                  vi hængt vore segl under dette brev. Givet i det Herrens år 1362 på palmesøndag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> en anden afskrift har _Nederstedgård_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
