<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621108004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621108004</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 151 f.178r ep. 40 med taksten XIII½. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 105 nr.5424 — M. Dubrulle, Les Registres d'Urbain V 37
                  nr.352; Mekl. UB. XXVA 466 nr. 14530.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499244.webp">3. rk. VI nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651227.webp">III:6 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 242. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr.239: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-11-08"> 1362. 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. overdrager efter ansøgning af kong Valdemar 4. Atterdag Henrik
                  Werners det kanonikat og den mindre præbende ved kirken i Schwerin, som blev
                  ledige ved Gerhard Ravens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4499245"/> Dilecto filio Henrico Werneri canonico Zwerinensi salutem
                  etcetera. ♦ Racioni congruit (– – –) ceteraque beneficia ecclesiastica tunc apud
                  sedem apostolicam uacancia (– – –) attemptari/ ♦ Ac deinde canonicatu et minori
                  prebenda ecclesie Zwerinensis in qua minores et maiores prebende existunt quos
                  quondam Gerardus Rauen ipsius ecclesie canonicus dum uiueret obtinebat per ipsius
                  Gerardi obitum qui apud sedem predictam diem clausit extremum apud sedem ipsam
                  uacantibus idem predecessor (— — —)/ uolens tibi in presbiteratu&lt;s&gt; ordine
                  constituto apud ipsum de uite ac morum honestate aliisque multiplicium uirtutum
                  tuarum meritis fidedignorum testimonio commendato horum intuitu necnon
                  consideratione carissimi in Christo filii nostri Woldemari regis Dacie illustris
                  pro te dilecto suo eidem predecessori super hoc humiliter supplicantis graciam
                  facere specialem predictos canonicatum et prebendam sic uacantes uidelicet ii.
                  kalendas ianuarii pontificatus sui anno decimo cum plenitudine iuris canonici ac
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate contulit et
                  prouidit eciam de eisdem (– – –) non obstantibus quibuscumque (– – –) seu si
                  uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis capitulo Zwerinensi uel
                  quibusuis aliis (– – –) seu si dictus Henricus presens non fuisset ad prestandum
                  (– – –) seu quod idem Henricus Caminensis et Gustrowensis Caminensis diocesis
                  ecclesiarum canonicatus et prebendas noscebatur prout noscitur obtinere/ ♦ Uerum
                  ne pro eo quod super huiusmodi gracia littere dicti predecessoris eius
                  superueniente obitu minime confecte extiterunt ipsius gracie frustreris effectu
                  uolumus et apostolica auctoritate decernimus quod huiusmodi collacio et prouisio a
                  predicta die uidelicet ii. kalendas ianuarii perinde sortiantur effectum (– – –) ♦
                  Nulli ergo (– – –) nostre uoluntatis et constitucionis infringere (– – –) ♦ Datum
                  Auinione vi idus nouembris anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 presbiteratus] presbiteratu Aa med fejlangivelse. </p>
               <p> 17 ..= Alberto. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: nr.123. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Henrik Werners, kannik i Schwerin, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det stemmer med fornuft (— — —)<ref target="drb1"/> og øvrige kirkelige
                  beneficier, som da var ledige ved det apostoliske sæde (— — —)<ref target="drb1"/>
                  i denne sag. Og da dernæst det kanonikat og den mindre præbende ved kirken i
                  Schwerin, ved hvilken der findes mindre og større præbender, som fordum Gerhard
                  Raven, kannik ved samme kirke, besad, så længe han levede, ved samme Gerhards død,
                  som fandt sted ved fornævnte sæde, blev ledige ved samme sæde, overdrog samme
                  forgænger med apostolisk myndighed (— — —)<ref target="drb1"/>, i ønsket om at
                  vise Dig, som havde opnået præstegraden og ved troværdige mænds vidnesbyrd var
                  samme anbefalet for Dit sædelige liv, Din vandel og Dine andre mangfoldige dyder
                  og fortjenester, en særlig nåde i betragtning heraf og af hensyn til vor såre kære
                  søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge, som hos samme forgænger ydmygt
                  gik i forbøn for Dig, der var ham kær, fornævnte således ledigblevne kanonikat og
                  præbende til Dig, nemlig den 31. december i hans tiende pontifikatsår<ref target="drb2"/> med fuld kanonisk ret og med alle rettigheder og tilliggender
                  og gav Dig provision herpå (— — —)<ref target="drb1"/>, uanset alle <pb facs="4651228"/> (— — —)<ref target="drb1"/>, eller om vor ærværdige broder
                  biskop (Albrecht) og vore elskede sønner i kapitlet i Schwerin eller hvilke som
                  helst andre (— — —)<ref target="drb1"/>, eller om nævnte Henrik ikke var til stede
                  for at aflægge den sædvanlige ed på (— — —)<ref target="drb1"/>, eller samme
                  Henrik sidder inde med kanonikater og præbender ved kirkerne i Kammin og Güstrow i
                  stiftet Kammin. Og for at Du ikke, fordi nævnte forgængers brev angående denne
                  nåde på grund af hans indtrufne død ikke er blevet affattet, skal gå glip af samme
                  nåde, er det vor vilje og beslutter vi med apostolisk myndighed, at en sådan
                  overdragelse og provision skal opnå virkning fra fornævnte dato, nemlig 31.
                  december (— — —)<ref target="drb1"/>. Intet menneske (— — —)<ref target="drb3"/>
                  vort viljes- og bestemmelsesbrev eller (— — —)<ref target="drb3"/> harme. Givet i
                  Avignon den 8. november i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621108001'&gt;239&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13611231006'&gt;123&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
