<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620731101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620731101</idno>
            <idno type="dd_serialno">193</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Thorn byarkiv. Dok. nr. 84. Papir 22 × 29,7. Lukket brev. På bagsiden
                  spor af et stort segl og 3 seglsnit, hvorigennem en lukkende strimmel har været
                  draget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec, VIII, Nachträge 555 nr. 851 (<hi rend="italic">1363 september</hi>),
                  herefter Dipl. Svec. VIII 397 nr. 6871.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499200.webp">3. rk. VI nr. 193</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651192.webp">III:6 nr. 193</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 193. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-07-31"> [1362. august-september] <note>
                  <p> Koppmann daterer dokumentet med nogen tvivl til 1363. september. Tvivlen er
                  begrundet i det forhold, at der i aktstykket tales om en våbenstilstand, der
                  udløber til 1. november, mens den våbenstilstand, som sluttedes 1362. 10 november,
                  gjaldt til 1364. 6. januar, cf. nr, 244 og 249, og den nye våbenstilstand i 1364.
                  21. juni havde gyldighed til 1368. 2. februar. Da Klaus Limbæk og Stig Andersen i
                  1367 sluttede sig til Valdemars fjender, og Stig Andersen døde i 1369, kan det
                  ikke tage sigte på de senere krigeriske forviklinger. En datering af aktstykket
                  til 1362 afviser Koppmann, Hanserecesse l. l. 'An das Jahr 1362 ist aber natürlich
                  nicht zu denken, da 1362. Okt. 8 noch die Bekämpfung Waldemars Jedermann
                  freigegeben wurde', jf. nr. 221. Tankegangen er den, at krigen i 1362, hvis
                  hovedbegivenhed var hansestædernes nederlag ved Helsingborg i juli måned eller
                  omkr. 1. august, cf. Schäfer, Die Hansestädte u. König Waldemar 576-79, først
                  sluttedes med våbenstilstandsaftalen af 10. november. Imidlertid har Schäfer l. l.
                  580-86 med henvisning til Sjællandske årbog, Visbyannalerne og Hanserecessen af
                  1370. 24. juni (med bilag) sandsynliggjort, at der i 1362 må være afsluttet to
                  våbenstilstande mellem kongen og hansestæderne, den første forholdsvis snart efter
                  slaget ved Helsingborg, den anden i november måned. Kongens klagepunkter, der
                  sigter på forhold før krigen — men efter Skånes erobring 1360 — og ender med en
                  klage over selve krigsførelsen i 1362, må derfor antages at stamme fra denne
                  første våbenstilstandsperiode, cf. de preussiske stæders brev af 1362. 18.
                  december, nr. 260, hvor våbenstilstanden af 10. november betegnes som <hi rend="italic">treuge
                     ultime</hi>. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4499201"/> Aktstykket må opfattes som et udtog af en reces, der af de
                  vendiske stæder er oversendt til de preussiske. Udtoget viser, at stæderne af de
                  stedfundne forhandlinger har draget den konsekvens, at krigen vil blive
                  genoptaget. Ud fra det synspunkt er det forståeligt, at de 1362. 28. september,
                  cf. nr. 214, slutter overenskomst med kongerne Magnus og Håkon 6., og at de på
                  hansedagen i Stralsund 1362. 8. oktober, nr. 221, træffer forholdsregler til
                  krigens 5 fortsættelse. Udelukket er det ikke, at dette ændrede syn på situationen
                  hænger sammen med Johan Wittenborgs skæbne. Han, den lybske borgmester og fører
                  for den hanseatiske flåde, blev som bekendt senere stillet under anklage og
                  henrettet. Hvordan anklagen mod ham har været formuleret, er ubekendt, cf. W.
                  Mantels, Beiträge z. Lüb.-Hans. Gesch. 184-94. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udtog af en hansereces, oversendt til Thorn, vedrørende forhandlinger mellem kong
                  Valdemar 4. Atterdag og hansestæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;1&gt; Dyt synt de claghe de wy konygk van Dennemarken wedder de stede hebben
                  ♦ &lt;a&gt; Tho dem erste male/ vmme den market tho Scone/ dar ghy vns ane
                  vorvnrechtet hebben/ an gheystliken rechte vnde an werliken rechte/ dar wy vnde
                  vnze gantze rike groten scaden af hebben alzo wy wol bewysen moghen\ ♦ &lt;b&gt;
                  Vortmer dat ghy den vnsen ere scépe vnde ere ghut in ywen steden vnde hauenen af
                  gher{oe}uet hebben tho vnrechte vnde vntseght ♦ &lt;c&gt; Vortmer zo hebben vns
                  gheclaghet vnse man vnde vnse dyenre/ dat ghe ere vrunt vnde ere maghe/ mit
                  vntrechte vntlyuet hebben/ vnde ere koppe af ghehowen hebben vm eres rechten
                  ghudes wyllen/ alzo wy vnde vnse d{ye}nre wol bowysen moghen/ &lt;alzo dat&gt; vor
                  desser tyd/ vnde binnen desser tyd ghesc{ye}n ys\ ♦ &lt;d&gt; Vortmer sint de vnse
                  d{oe}t ghebleuen/ an ywer ve&lt;n&gt;gnisse/ van iwer weghen ♦ &lt;e&gt; H{ie}r
                  bovene/ so hebbe wy vns gheboden to mynne vnde to rechte/ vor hern vnde vor ghuden
                  luden/ des wolde gy van {ve}s nicht nemen/ vnde synt dar boven yn vnse rike
                  toghen/ mit wapender. hant/ vnde mit maght/ vnde hebbet rouet/ vnde brand vnse
                  rike vnde vnse land vnde vnse stede/ ker&lt;k&gt;en vnde clostere/ vnde hebbet
                  scynnet mønke vnde begheuene lude/ vnde hebben ere cledere vtghethogen/ stede vnde
                  sl{oe}te af ghewunen vnde broken/ vnde vorderft vnde hebben vns vnvorwynliken
                  scaden dan/ alzo wy alle st{ue}cke wol bowysen moghen/ de h{ye}r vor bonømet syn/
                  de synt vns boschen. to vnrechte vnde vntseght. &lt;2&gt; Vortmer zo zalme breue
                  senden dem kopmanne in Vlander tho Berghen vnde ostward/ vnde warne see dat neyman
                  dor den Orssund segheley wen de <pb facs="4499202"/> dagh to alle ghodes hilghen
                  dagh vtgheyt\ ♦ &lt;3&gt; Vortmer alzo de st{ee}de ghedeghedinghet hebben/ mit des
                  koninghes raade her Nicolaus Lembeke. Stygh Andersson Luder Schinkel vnde Vicko
                  Molteke/ dar esscheden/ se lik vor eren scaden/ de en in mengher tyd gheschen ys/
                  van em vnde van den synen/ ♦ Des segheden se de konigk {ee}re here/ de den scaden
                  dan hadde/ de wolde an vruntscop aft an r{ee}chte in den stucken dar he sculdych
                  ane were lik d{oe}n vnde wor he syk vnschuldych ane bekande\ dar wolde he mit
                  rechte van scheyden/ vnde syne man de me sculdeghen wolde/ dar wolde he recht ouer
                  schicken/ wo yt an dat lif nycht en drøpe/ des em des ghelykes wedder schen konde\
                  ♦ &lt;4&gt; Vortmer als wy in vnse claghe ghesettet hebben/ dar vnse scade ynne
                  steyt vm eren scaden der van Prutzen/ des antwarden se vns aldus wo de van Prutzen
                  ere boden by erme heren hadden/ vnde boden myt em ouer ghesant hadden/ alzo dat se
                  hopenden/ dat se van em vruntliken vnde wol scheden willen dat ghy ere&lt;r&gt;
                  nicht vordeghedinghen d{oe}rven\ </p>
            <div type="app">
               <p>16 og 30 vntseght=vnuntseght. </p>
               <p> 17 dyenre] y o.lin. A. </p>
               <p> 18 vntrechte=vnrechte. </p>
               <p> 20 &lt;alzo dat&gt;] mgl.A. </p>
               <p> 22 ve&lt;n&gt;gnisse] vegnisse A. </p>
               <p> 24 synt] tilf. o. l. in. A. </p>
               <p> 26 ker&lt;k&gt;en] kersten A. </p>
               <p> 5 hadde] hadden med underprikket n A. </p>
               <p> 13 hopenden=hopeden. </p>
               <p> 14 ere&lt;r&gt;] eret A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; Dette er de klagepunkter, som vi kongen af Danmark har mod stæderne.
                  &lt;a&gt; For det første vedrørende markedet i Skåne, hvor I har forurettet os med
                  hensyn til gejstlig og til verdslig ret, hvorved vi og hele vort rige lider stor
                  skade, således som vi vel kan bevise. &lt;b&gt; Fremdeles at I med urette og uden
                  undsigelse har frarøvet vore folk deres skibe og deres gods i jeres stæder og
                  havne. &lt;c&gt; Fremdeles har vore mænd og vore tjenere over for os klaget over,
                  at I med urette har henrettet deres venner og slægtninge og hugget deres hoveder
                  af for gods, de retmæssigt besad, således som vi og vore tjenere vel kan bevise,
                  at det er sket sådan før denne tid og i denne tid. &lt;d&gt; Fremdeles er vore
                  folk døde i fangenskab hos jer ved jeres skyld. &lt;e&gt; Herudover har vi
                  erklæret os rede til en afgørelse i mindelighed eller ved dom af herrer og gode
                  mænd; det vilde I ikke tage imod af os, og I er derudover draget ind i vort rige
                  med væbnet hånd og med magt og har plyndret og <pb facs="4651193"/> brændt vort
                  rige og vore lande og vore stæder, kirker og klostre og har udplyndret munke og
                  klostergivne folk og frataget dem deres klæder, erobret stæder og borge og
                  nedrevet og ødelagt dem og har gjort os skade, som ikke kan forvindes, således som
                  vi kan bevise i alle punkter, der er nævnt her foran; de er tilføjet os med urette
                  og uden undsigelse. &lt;2&gt; Fremdeles skal man sende breve til købmanden i
                  Flandern, i Bergen og østpå og advare dem om, at ingen skal sejle gennem Øresund,
                  når våbenstilstanden udløber på allehelgensdag<ref target="drb1"/>. &lt;3&gt;
                  Fremdeles dengang stæderne forhandlede med kongens råd, herr Klaus Limbæk, Stig
                  Andersen, Lyder Skinkel og Fikke Moltke, da afæskede de en erstatning for deres
                  skade, som er tilføjet dem i lang tid fra ham og fra hans folks side. Da sagde de,
                  at kongen, deres herre, som havde forvoldt skaden, vilde give erstatning i
                  mindelighed eller efter dom på de punkter, hvor han var skyldig; men der, hvor han
                  kendte sig uskyldig, vilde han rense sig efter ret; og over hans mænd, som man
                  vilde anklage, vilde han afsige dom — hvis det ikke går på livet — for at det
                  samme kunde vederfares ham til gengæld. &lt;4&gt; Fremdeles angående den skade, de
                  fra Preussen har lidt — som vi har indsat i vort klagebrev, hvor vor skade står
                  optegnet — svarede de os således: eftersom de fra Preussen havde deres bud hos
                  deres herre og havde sendt bud over med dem, så håbede de, at de vilde skilles
                  venligt og vel fra ham, så at I ikke behøver at forsvare dem. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Koppmann i Hanserec. VIII, Nachträge 555 nr. 851 daterer dokumentet med
                  nogen tvivl til 1363, september. Tvivlen er begrundet i det forhold, at der i
                  aktstykket tales om en våbenstilstand, der udløber til 1. november, mens den
                  våbenstilstand, som sluttedes 1362 10. november, gjaldt til 1364 6. januar, cf.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621116001'&gt;249&lt;/a&gt;, og den nye
                  våbenstilstand i 1364 21. juni havde gyldighed til 1368 2. februar. Da Klaus
                  Limbæk og Stig Andersen i 1367 sluttede sig til Valdemars fjender og Stig Andersen
                  døde i 1369, kan det ikke tage sigte på de senere krigeriske forviklinger. En
                  datering af aktstykket til 1362 afviser Koppmann, Hanserecesse anf. sted. 'An das
                  Jahr 1362 ist aber natürlich nicht zu denken, da 1362. Okt. 8 noch die Bekämpfung
                  Waldemars Jedermann freigegeben wurde', jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621008002'&gt;221&lt;/a&gt;. Tankegangen
                  er den, at krigen i 1362, hvis hovedbegivenhed var hansestædernes nederlag ved
                  Helsingborg i juli måned eller omkr. 1. august, cf. Schäfer, Die Hansestädte u.
                  König Waldemar 576-79, først sluttedes med våbenstilstandsaftalen af 10. november.
                  Imidlertid har Schäfer s. 580-86 med henvisning til Sjællandske årbog,
                  Visbyannalerne og Hanserecessen af 1370 24. juni (med bilag) sandsynliggjort, at
                  der i 1362 må være afsluttet to våbenstilstande mellem kongen og hansestæderne,
                  den første forholdsvis snart efter slaget ved Helsingborg, den anden i november
                  måned. Kongens klagepunkter, der sigter på forhold før krigen — men efter Skånes
                  erobring 1360 — og ender med en klage over selve krigsførelsen i 1362, må derfor
                  antages at stamme fra denne første våbenstilstandsperiode, cf. de preussiske
                  stæders brev af 1362 18. december, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621218001'&gt;260&lt;/a&gt;, hvor
                  våbenstilstanden af 10. november betegnes som _treuge ultime_. Aktstykket må
                  opfattes som et udtog af en reces, der af de vendiske stæder er over<pb facs="4651194"/>sendt til de preussiske. Udtoget viser, at stæderne af de
                  stedfundne forhandlinger har draget den konsekvens, at krigen vil blive
                  genoptaget. Ud fra det synspunkt er det forståeligt, at de 1362 28. september, cf.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620928001'&gt;214&lt;/a&gt;, slutter
                  overenskomst med kongerne Magnus og Håkon 6., og at de på hansedagen i Stralsund
                  1362 8. oktober, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621008002'&gt;221&lt;/a&gt;, træffer forholdsregler til krigens fortsættelse. Udelukket er det
                  ikke, at dette ændrede syn på situationen hænger sammen med Johan Wittenborgs
                  skæbne. Han, den lybske borgmester og fører for den hanseatiske flåde, blev som
                  bekendt senere stillet under anklage og henrettet. Hvordan anklagen mod ham har
                  været formuleret, er ubekendt, cf. W. Mantels, Beiträge z. Lüb.-Hans. Gesch.
                  184-94. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
