<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621116002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621116002</idno>
            <idno type="dd_serialno">250</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Hansestæderne. Perg. 33,5 × 27,5 (plica 3,8). 1: Lübecks sekret af
                  ufarvet voks i perg.rem. 2: Hamburgs sekret af grønt voks i perg.rem. 3: Wismars
                  sekret af ufarvet voks i perg.rem. 4: Rostocks sekret af ufarvet voks i perg.rem.
                  5: Stralsunds sekret af ufarvet voks i perg.rem. 6: Greifswalds sekret af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem. Alle seglene er restaureret. På bagsiden med hånd fra 15.
                  årh. <hi rend="italic">Inter Waldemarum et ciuitates</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 563, fol. 528 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>); H. N.
                  Strelow, Cronica Guthilandorum 176 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>); Hanserec. I 208
                  nr. 278; H. Spegel, Rudera Gothlandica 203 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>); Dipl. Svec.
                  VIII 245 nr. 6704 — Sartorius, Gesch. d. Hanse II 506 nr. 218b; Reg. Dan. nr. 2496* ;
                  Mekl. UB. XV 257; Hans.UB. IV 32 nr. 63; Rep. nr. 2679.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499255.webp">3. rk. VI nr. 250</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651235.webp">III:6 nr. 250</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 250. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-11-16"> 1362. 16. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lübeck, Hamburg, Wismar, Rostock, Stralsund og Greifswald erklærer, at der er
                  sluttet våbenstilstand, gældende fra 1362. 10. november til 1364. 6. januar, <pb facs="4499256"/> mellem kong Valdemar af Danmark og hans søn Kristoffer på den
                  ene og kongerne Magnus af Sverige og Håkon af Norge samt hansestæderne på den
                  anden side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wie .. raatmanne der stede/ alse Lubeke. Hamborch. Wismer. Rozstok. Stralessund.
                  vnde Grypeswold. willen dat witlyk sy alle den de dessen brief an seen vnde horen.
                  dat een velich seker dach is ghedeghedinghet/ tiischen den erbaren vorsten
                  Woldemere deme kønighe to Denemarken/ sineme sone herteghen Cristofere vnde allen
                  heren vnde luden/ de ere helpere syn/ vp ene syt. vnde den erbaren vorsten Magnus
                  vnde sineme sone Haquine kønighen to Sweden vnde to Norweghen/ vnde allen heren de
                  ere helpere syn. vnde allen steden vnde luden/ de in der Dvdeschen hense syn. vppe
                  der anderen syt. ♦ Desse seker velighe dach de stund an in sunte Mertens auende
                  vnde schal waren wente to deme neghesten twelften vort ouer een iar den dach al
                  vth in aller wys alse hir na schreuen steyt. dat alle lude de hir mede begrepen
                  sint an beyden syden eder doend hebben/ de scholen eder moghen binnen dessen
                  daghen velich soeken mid kopenschop eder anders/ der heren lande vnde de stede de
                  hir ane begrepen sint. mid to vorende vnde af vorende/ to kopende/ vnde to
                  verkopende also alse koplude pleghen to doende vnde een olt wonheyt heft ghewesen
                  sunder arghelist. ♦ Vortmer alle de vanghene de de konigh to Denemarken eder syn
                  sone eder ere voghede hebben van erer weghene/ de scholen des daghes al vth
                  bruken. se hebben ghedinghet vnde wissent eder nicht/ dest dat ghelt nicht vth
                  ghegheuen sy. behaluen her Frederik Suderlant vnde her Iohan Kale/ vnde viue dar
                  to de de kønigh verwyset heft. ♦ Des ghelyk alle vanghene de deme <pb facs="4499257"/> kønighe to Denemarken vnde sinen helperen in deme ørleghe af
                  ghevanghen syn/ de scholen des vorbenomeden daghes bruken/ behaluen de vorwyset
                  syn van der stede weghene/ er deme daghe do her Vicke Molteke de stede sprak to
                  deme Sunde/ des men bewysen mach/ dat schal ok also wesen. ♦ Were ok dat ienich
                  man veruestet were binnen desseme ørleghe/ de schal velicheyt hebben in den steden
                  desse daghe al vth. ♦ Were ok dat wie veruestet were van des kønighes mannen eder
                  dienren er deme ørleghe/ dat schal staan in velicheyt bette to den ersten
                  deghedinghes daghen de de heren vnde de stede mid deme kønighe to Denemarken to
                  sunte Wolborghe daghe de neghest to komende is to Nykopinghe scholen holden. ♦ Ok
                  scholen vnde moghen alle koplude/ de in der Dvdeschen hense sint de in desseme
                  vrede wesen willen alle markede soeken/ haringh to soltende/ vnde alle gůt to
                  kopende vorder en nicht af to nemende den een old recht is vnde wonheyt. vnde des
                  men to rechte nemen schal. ♦ Vortmer wie to Denemarken binnen dessen daghen varen
                  eder komen willen .. de scholen an eren steden hauenen vnde landen. vnde weder dar
                  vth velich varen vnde komen. ♦ Vortmer so schal de kønigh/ sin sone/ vnde ere
                  helpere den vorbenomeden steden vnde allen kopluden in nenerhande wyse schaden
                  doen binnen dessen vorbenomeden daghen. ♦ Ok so scholen de vorbenomeden stede vnde
                  ere helpere deme vorbenomeden kønighe to Denemarken/ sinen helperen/ sineme ryke/
                  eder iemende de en to behort welkerhande lude dat dat syn in nenerleye wyse
                  schaden doen binnen den vorbenomeden daghen. ♦ Hir en bouen were dat ienich man
                  were hir mede van heren eder steden de in dessen daghen nicht wesen wolden/ dat
                  schal men witlyk doen tůschen hir vnde twelften. vnde de heren de dar inne wesen
                  willen de scholen ere daghe sunderlyken wisnen. in beyden syden. ♦ De kønigh van
                  Sweden vnde sin sone de scholen ere daghe wisnen tischen hir vnde twelften den
                  dach al vth vermidweghes tiischen Helmstede vnde Lagheholme. ♦ De herteghe van
                  Slezewyk vnde sin sone Hinrik vnde Clawes/ greuen to Holzsten vnde iunkher Alf/
                  greue to Schowenborch/ de scholen ere daghe wisnen tůschen hir vnde sunte
                  Nicolawes daghe vppe Fvne/ greue Alf van Holzsten de schal ok vppe de seluen tyd
                  alse tůschen hir vnde sunte Nicolawes daghe sine daghe wisnen vppe Vemeren. ♦
                  Herteghe Erik van Sassen schal sine daghe wisnen/ binnen Lubeke mid den greuen van
                  Holzsten vnde mid den van <pb facs="4499258"/> Lubeke van der stede weghene
                  tůschen hir vnde twelften. ♦ Alle de anderen Dvdeschen heren de des kønighes van
                  Denemarken helpere syn eder werden willen/ de in den daghen wesen willen/ de
                  scholen ere daghe wisnen tiischen hir vnde wynachten to Damgharden. ♦ Vor alle
                  desse stucke wie .. raatmanne der vorbenomeden ses stede hebben ghelouet vnde
                  louen in desser ieghenwardighen schrift van aller stede weghene de in der hense
                  vnde hir inne begrepen syn stede vnde vast to holdende sunder arghelist. ♦ In ene
                  groter tvchnisse desser vorschreuenen dingh so hebbe wie vnse ingheseghele
                  ghehenghet vor dessen brief. de ghegheuen vnde gheschreuen is to Lubeke. na godes
                  bord drůtteynhundert iar in deme twe vnde sesteghesten iare. des midwekens binnen
                  den achte daghen sunte Mertens des hilghen biscopes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651236"/> Vi rådsherrer i stæderne, nemlig Lübeck, Hamburg, Wismar,
                  Rostock, Stralsund og Greifswald, vil, at det skal være vitterligt for alle dem,
                  der ser eller hører dette brev læse, at der er sluttet en sikker våbenstilstand
                  mellem på den ene side de høje fyrster kong Valdemar af Danmark, hans søn hertug
                  Kristoffer og alle herrer og mænd, der er deres hjælpere, og på den anden den høje
                  fyrste Magnus og hans søn Håkon, konger af Sverige og Norge, og alle herrer, der
                  er deres hjælpere, og alle stæder og folk, der er i den tyske hanse. Denne
                  tilsikrede våbenstilstand begyndte St. Mortens aften og skal vare indtil næste
                  helligtrekonger og videre et år frem, dagen helt ud, på enhver måde, som herefter
                  står skrevet, så at alle folk, der på begge sider er omfattet heraf eller har med
                  det at gøre, inden for disse dage skal eller kan i sikkerhed søge til de herrers
                  lande og til de stæder, der er omfattet i dette, med varer eller ellers andet, at
                  indføre og udføre, at købe og sælge, som købmænd plejer at gøre, og som det uden
                  svig har været gammel sædvane. Fremdeles skal alle de fanger, som kongen af
                  Danmark eller hans søn eller deres fogeder på deres vegne har, nyde<ref target="drb1"/> hele våbenstilstandsperioden, hvad enten de har truffet aftale
                  (om løsepenge) og stillet sikkerhed herfor — dog så, at pengene ikke er
                     udbetalt<ref target="drb2"/> — eller ikke, undtagen herr Frederik Suderland og
                  herr Johan Kale og dertil fem, som kongen har henvist (til andre)<ref target="drb3"/>. På samme måde skal alle de fanger, som er taget fra kongen af
                  Danmark og hans hjælpere i krigen, nyde nævnte våbenstilstand, undtagen dem, der
                  er henvist (til andre) fra stædernes side før den dag, da herr Fikke Moltke
                  forhandlede med stæderne i Stralsund<ref target="drb4"/>; hvad man kan bevise
                  derom, skal også være således. Er det også sket, at nogen mand er lyst fredløs i
                  løbet af denne krig, skal han nyde sikkerhed i stæderne i hele denne
                  våbenstilstandsperiode. Er det også sket, at nogen af kongens mænd eller tjenere
                  er blevet lyst fredløs før krigen, skal det stilles i bero og sikkerheden gælde
                  indtil den første forhandlingsdag, som herrerne og stæderne skal have med kongen
                  af Danmark i Nykøbing på førstkommende St. Valborgs dag. Ligeledes skal og kan
                  alle købmænd, som er i den tyske hanse, og som vil være med i denne
                  våbenstilstand, søge til alle markeder for at salte sild og købe alle varer; og
                  man må ikke afkræve dem mere end hvad det er en gammel ret og sædvane, og hvad man
                  med rette skal kræve. Fremdeles skal de, der i løbet af denne våbenstilstand vil
                  fare eller komme til Danmark, i sikkerhed fare og komme til dets stæder, havne og
                  lande og tilbage igen. Fremdeles skal kongen, hans søn og deres hjælpere på ingen
                  måde tilføje de fornævnte stæder og nogen som helst købmænd nogen skade i løbet af
                  denne fornævnte våbenstilstand. Ligeledes skal <pb facs="4651237"/> de fornævnte
                  stæder og deres hjælpere på ingen måde tilføje den fornævnte konge af Danmark,
                  hans hjælpere, hans rige eller nogen, der hører ham til — hvilken slags folk det
                  end er — nogen skade i løbet af denne fornævnte våbenstilstand. Hvis derudover
                  nogen er med her af herrer eller stæder, som ikke vil være indbefattet i denne
                  våbenstilstand, skal man gøre det vitterligt inden helligtrekonger; og de herrer,
                  der vil være indbefattet, skal særskilt garantere deres våbenstilstand mellem
                  begge parter. Kongen af Sverige og hans søn skal garantere deres våbenstilstand
                  inden helligtrekonger, hele dagen indbefattet, midtvejs mellem Laholm og Halmstad.
                  Hertugen af Slesvig og hans søn, Henrik og Klaus, grever af Holsten, og junker
                  Adolf, greve af Schauenburg, skal garantere deres våbenstilstand på Fyn inden St.
                  Nikolaus dag. Grev Adolf af Holsten skal også i den samme tid, nemlig inden St.
                  Nikolaus dag garantere sin våbenstilstand på Femern. Hertug Erik af Sachsen skal
                  garantere sin våbenstilstand med greverne af Holsten og med dem fra Lübeck på
                  stædernes vegne inden helligtrekonger i Lubeck. Alle de andre tyske herrer, som er
                  vore hjælpere eller vil blive det, og som vil være med i våbenstilstanden, skal
                  garantere deres våbenstilstand inden jul i Dammgarten. For at alle disse artikler
                  stadigt og fast skal overholdes uden svig har vi rådsherrer i de fornævnte seks
                  stæder aflagt løfte og aflægger med dette nærværende brev løfte på alle stæders
                  vegne, som er i hansen og er omfattet heraf. Til yderligere vidnesbyrd herom har
                  vi hængt vore segl under dette brev, der er givet og skrevet i Lubeck i det
                  Herrens år 1362 onsdagen i ugen efter den hellige biskop St. Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
                  <p n="drb4"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
