<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621110001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">244</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i recessen nr. 245. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 503 nr.218; Hanserec. I 206 nr.277;
                  Dipl. Svec. VIII 243 nr.6701 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr.2495; Sverges
                  Traktater II 238; Hans.UB. IV 32 nr.62; Mekl. UB. XV 257; D. Kausche, Putbusser
                  Regesten 95 nr. 340.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499246.webp">3. rk. VI nr. 244</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651228.webp">III:6 nr. 244</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 244. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-11-10"> 1362. 10. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fikke Moltke, høvedsmand på Vordingborg, og notaren Roder slutter på kongen af
                  Danmarks vegne våbenstilstand med hansestæderne indtil 1364 6. januar, idet Fikke
                  Moltke med mecklenburgske slægtninge og venner som garanter lover, at udvekslingen
                  af de beseglede traktater herom skal finde sted inden førstkommende jul. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlik si alle den de dessen bref seen vnde horen dat en velich seker dach is
                  ghedegedinghet twischen den erbaren vorsten Woldemere koninghe to Denemarken vnde
                  sineme sone hertogen Cristofere vnde alle heren vnde/ <pb facs="4499247"/> lude de
                  ere helpere sint up ene siit dit heft ghedeghedinget van der vorsprokenen weghene
                  her Vicke Molteke riddere houetman to Werdingeborch de en man is des suluen
                  koninges van Denemarken vnde dar to her Roder de sin scriuer is vnde den erbaren
                  vorsten Magnus koninge to Sweden vnde to Norwegen vnde sinem sone Haquine vnde
                  allen heren vnde allen steden de in der Dudeschen hense sin stede vnde lude uppe
                  der anderen siit/ des hebben ghedegedinghet van erer weghen dre ratmanne van
                  Lubeke alse her B Vorrad her Iohan Pleskowe vnde her Iohan Pertzeuale twe van der
                  Wismer alse her Iohan Dargetzowe vnde her Iohan Manderouwe twe van Rostok alse her
                  Iohan Bomgarde vnde her Arnd Kropelin dre van deme Stralessunde alse her Herman
                  van deme Rode her Hinrik Schiele vnde her B Wulflam ♦ Desse sekere velighe dach de
                  schal nu to handes an stan vnde schal waren wente to deme negesten twelften vord
                  ouer en iar den dach al ut in aller wiis alse hir nascreuen steid dat alle lude de
                  hir mede begrepen sint an beiden siden edder dond hebben de scholen edder moghen
                  bynnen dessen dagen velich søken mit kopenschop edder anders der heren lande vnde
                  de stede de hir ane begrepen sint mit to vorende vnde afvorende to kopende vnde to
                  vorkopende alse koplude pleghen to donde vnde een olt wonheit heft ghewesen sunder
                  argelist ♦ Vortmer alle de vanghene de de koning van Denemarken edder sin sone
                  edder ere voghede hebben van erer weghene de scholen des dages al ut bruken se
                  hebben ghedinget/ vnde wissent edder nicht dest dat geld nicht utghegheuen si
                  behaluen her Frederik Suderland vnde her Iohan Kalen vnde viue dar to de de koning
                  vorwiset heft ♦ Des gheliik alle de vanghene de deme koninge van Denemarken vnde
                  sinen helperen in desseme orloge afgheuanghen sin de scholen des vorbenomden
                  daghes bruken behaluen de vorwiset sin van der stede weghene eer deme daghe do her
                  Vicke de stede sprak to deme Sunde des men bewisen mach dat schal ok also wesen ♦
                  Were ok dat ienich man voruestet were bynnen dessem orloghe de schal velicheit
                  hebben in den steden desse daghe al ut. ♦ Were ok dat we voruestet were van des
                  koninges mannen edder denren eer deme orloghe dat schal stan in veilicheit bet to
                  den ersten daghen den de heren vnde de stede mit deme koninghe van Denemarken to
                  sunte Wolburghe daghe de neghest to komen is to Niekopinghe scholen holden ♦ Ok
                     <pb facs="4499248"/> scholen vnde moghen alle koplude de in der Dudeschen henze
                  sint de in desseme vrede wesen willen alle markede soken haring to soltende vnde
                  gud to kopende vorder en nicht af to nemende den en olt recht is vnde wonheit vnde
                  des men to rechte nemen schal ♦ Vortmer we to Denemarken bynnen dessen daghen
                  varen edder komen willen de scholen an ere stede hauenen vnde landen vnde wedder
                  dar ut velich varen vnde komen ♦ Vortmer so schal de koning sin sone vnde ere
                  helpere den vorbenomeden steden eren helperen vnde allen kopluden in ienegherhande
                  wise schaden doen bynnen dessen vorbenomeden daghen ♦ Ok so scholen de
                  vorbenomeden stede vnde ere helpere deme vorbenomeden koninge van Denemarken sinen
                  helperen sime rike edder nemande de em to behoret welkerhande lude dat dat sin in
                  ienegher wise schaden doen bynnen den vorbenomeden daghen ♦ Hir enbouen were dat
                  ienich man were hir mede van heren edder steden de in dessen daghen nicht wesen
                  wolden dat schalmen witlik doen twischen hir vnde twelften vnde de heren de dar
                  inne wesen willen de scholen ere dage sunderliken wisnen in beiden siden ♦ De
                  koning van Sweden vnde sin sone de scholen ere daghe wisnen twischen hir vnde
                  twelften den dach uth vormiddeweghes twischen Lageholm vnde Helmstede ♦ De hertoge
                  van Slezwi&lt;k&gt; vnde sin sone de scholen ere daghe wisnen twischen hir vnde
                  sunte Nicolaus dage uppe Fune greue Hinrik vnde greue Nicolaus sin broder van
                  Holzsten vnde iuncher Alff van Schouwenborch de scholen ere daghe wisnen twischen
                  hir vnde sunte Nicolaus daghe uppe Fune greue Alff van Holtzsten de schal ok
                  bynnen der suluen tiid alse uppe sunte Nicolaus dach sine daghe wisnen uppe
                  Vemeren hertoge Erik van Sassen schal sine daghe wisnen bynnen Lubeke mit den
                  greuen van Holsten vnde mit den van Lubeke van der stede weghene twischen hir vnde
                  twelften ♦ Alle de anderen Dudeschen heren de des koninges van Denemarken helpere
                  sind edder werden willen de in den daghen wesen willen de scholen ere daghe wisnen
                  twischen hir vnde wynachten to Damgarden ♦ Vor alle desse stucke stede vnde vast
                  to holdende van des koninges weghene van Denemarken sines sones vnde alle erer
                  helpere de in dessen daghen wesen willen hebben ghelouet vnde louen in desser
                  ieghenwardighen schrift her Vicke Molteke vorbenomet her Vicke Molteke van Diuitze
                  her Albert Molteke her Iohan Molteke van Totendorpe riddere Cord Molteke <pb facs="4499249"/> to deme Wulueshaghen Hinrik Molteke van Westingbrugge Cord
                  Molteke van Belitz Henneke Molteke van Nyenkerken Nicolaus Smeker van Varnholte
                  Vicke Alkun Bernd Alkunssone knapen vnde* des ghelikes we teyn ratmanne vorbenomet
                  louen hern Vicken vnde sinen vrunden vorbenomet wedder up aldusdane vorwort dat
                  her Vicke edder enandere van des koninges weghen van Denemarken schal antwerden
                  den ratmannen to Rostok van vnser aller weghene des koninges breff van Denemarken
                  in alsodaneme lude alse hir vore screuen steit vnde beseghelt mit sine vnde mit
                  sines sones vnde siner drier bischope alse her Nickels ertzebiscope to Lunden her
                  Hinrik bischop to Roskilde. Magnus bischop to Wendezusel. her Nickels Lembeken
                  drosten. her Stige Anderssone her Pallen Yonssone her Anderss Vorstes marschalk
                  her Henning van Putbusch her Vicken Molteken houetman van Werdingenborch her
                  Ludeke Schinkel houetman to Nyborch her Heyno Kabald her Kerstan Kule. her
                  Benedictus van Aneuelde her Olff Bornssone her Anders Nickelssone vnde her Anders
                  Iacobssone riddere waren inghesegelen beseghelt twischen hir vnde wynachten
                  neghest tokomende ♦ Vnde wanne her Vicke edder enandere van des koninges weghene
                  van Denemarken vorbenomede ratmanne van Rostok gheantwordet heft den breff so
                  schal her Vicke vnde sin vrund vorbenomet de mit eme hir vore ghelouet hebben
                  desses louedes qwit leddich vnde los wesen ♦ Des ghelik wenne de ratmanne van
                  Rostok van erer vnde van der anderen stede weghene vorbenomet hern Vicken edder
                  eneme anderen van des koninges weghene van Denemarken antwerdet enen breff na deme
                  lude alse hir vore screuen steit vnde bynnen den vorbenomeden daghen alse
                  wynachten besegelt mit sos steden ware ingesegele alse Lubeke Hamborch Rostok
                  Wysmer Stralessund vnde Gripeswolt so scholen de x ratmanne vorbenomet des suluen
                  louedes van hern Vicken vnde sinen vrunden qwit leddich vnde loos wesen ♦ To ener
                  betughinghe desser dinghe so hebbe wi her Vicke houetman to Werdingborch etc ut
                  prius nominati sunt vor dessen ieghen breff ghehanghen vnse ingesegele de
                  gheheguen vnde ghescreuen is to Rostok na godes bord xiii<hi rend="sup">c</hi> iar
                  in deme. lxii iare in sunte Mertins auende des hilghen bischopes. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 de (1)) tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 6-12 Vortmer .. indtil daghen] for konstruktionen se s. 230 l. 17-22. </p>
               <p> 18 Slezwi&lt;k&gt;] Slezwil Aa. </p>
               <p> 3 vnde] vnde vnde ved linieskifte Aa. </p>
               <p> 5 vorwort] vor tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 31 lxii] rettet fra lxxii Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651229"/> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser og hører dette
                  brev læse, at der er sluttet en sikker våbenstilstand mellem de høje fyrster kong
                  Valdemar af Danmark og hans søn hertug Kristoffer og alle herrer og mænd, der er
                  deres hjælpere, på den ene side — den er på de fornævntes vegne blevet sluttet af
                  den herre ridder Fikke Moltke, høvedsmand på Vordingborg, som er samme konge af
                  Danmarks mand, og dertil af herr Roder, der er hans skriver — og de høje fyrster
                  kong Magnus af Sverige og Norge og hans søn Håkon og alle herrer og alle stæder,
                  der er i den tyske hanse, stæder og folk, på den anden, hvilken våbenstilstand på
                  deres vegne er sluttet af tre rådmænd fra Lübeck, nemlig herr Bertram Vorrad, herr
                  Johan Pleskow og herr Johan Pertzeval, to fra Wismar, nemlig herr Johan Dargetzow
                  og herr Johan Manderow, to fra Rostock, nemlig herr Johan Bomgarden og herr Arnold
                  Kröpelin, tre fra Stralsund, nemlig herr Herman v. Rode, herr Henrik Schele og
                  herr Bertram Wulflam. Denne tilsikrede våbenstilstand skal begynde nu straks og
                  vare indtil næste helligtrekonger og videre et år frem, dagen helt ud, på enhver
                  måde som herefter skrevet står, så at alle folk, der på begge sider er omfattet
                  heraf eller har med det at gøre, inden for disse dage skal eller kan i sikkerhed
                  søge til de herrers lande og til de stæder, der er omfattet i dette, med varer
                  eller ellers andet, at indføre og udføre, at købe og sælge, som købmænd plejer at
                  gøre, og som det uden svig har været gammel sædvane. Fremdeles skal alle de
                  fanger, som kongen af Danmark eller hans søn eller deres fogeder på deres vegne
                  har, nyde<ref target="drb1"/> hele våbenstilstandsperioden, hvad enten de har
                  truffet aftale (om løsepenge) og stillet sikkerhed herfor — dog så, at pengene
                  ikke er udbetalt<ref target="drb2"/> — eller ikke, undtagen herr Frederik
                  Suderland og herr Johan Kale og dertil fem, som kongen har henvist til andre<ref target="drb3"/>. På samme måde skal alle de fanger, som er taget fra kongen af
                  Danmark og hans hjælpere i denne krig, nyde fornævnte våbenstilstand, undtagen de
                  der er henvist (til andre) fra stædernes side før den dag, da herr Fikke
                  forhandlede med stæderne i Stralsund<ref target="drb4"/>; hvad man kan bevise
                  derom, skal også være således. Er det også sket, at nogen mand er lyst fredløs i
                  løbet af denne krig, skal han nyde sikkerhed i stæderne i hele denne
                  våbenstilstandsperiode. Er det også sket, at nogen af kongens mænd eller tjenere
                  er blevet lyst fredløs før krigen, skal det stilles i bero indtil det første møde,
                  som herrerne og stæderne skal holde med kongen af Danmark i Nykøbing på
                  førstkommende St. Valborgs dag. Ligeledes skal og kan alle købmænd, som er i den
                  tyske hanse og vil være med i denne våbenstilstand, søge til alle markeder for at
                  salte sild og købe varer; og man må ikke afkræve dem <pb facs="4651230"/> mere end
                  hvad der er gammel ret og sædvane og hvad man med rette skal kræve. Fremdeles skal
                  de, der i løbet af denne våbenstilstand vil fare eller komme til Danmark, i
                  sikkerhed fare og komme til dets stæder, havne og lande og tilbage igen. Fremdeles
                  skal kongen, hans søn og deres hjælpere på ingen måde tilføje de fornævnte stæder,
                  deres hjælpere og en hvilken som helst købmand nogen skade i løbet af denne
                  fornævnte våbenstilstand. Ligeledes skal de fornævnte stæder og deres hjælpere på
                  ingen måde tilføje den fornævnte konge af Danmark, hans hjælpere, hans rige eller
                  nogen, der hører ham til — hvilken slags folk det end er — nogen skade i løbet af
                  denne fornævnte våbenstilstand. Hvis derudover nogen er med her af herrer eller
                  stæder, som ikke vil være indbefattet i denne våbenstilstand, skal man gøre det
                  vitterligt inden helligtrekonger; og de herrer, der vil være indbefattet, skal
                  særskilt garantere deres våbenstilstand mellem begge parter. Kongen af Sverige og
                  hans søn skal garantere deres våbenstilstand inden helligtrekonger, hele dagen
                  indbefattet, midtvejs mellem Laholm og Halmstad. Hertugen af Slesvig og hans søn
                  skal garantere deres våbenstilstand på Fyn inden St. Nikolaus dag. Grev Henrik og
                  grev Klaus, hans broder, af Holsten og junker Adolf af Schauenburg skal garantere
                  deres våbenstilstand på Fyn inden St. Nikolaus dag. Grev Adolf af Holsten skal
                  også i løbet af den samme tid, nemlig til St. Nikolaus dag garantere sin
                  våbenstilstand på Femern. Hertug Erik af Sachsen skal garantere sin våbenstilstand
                  med greverne af Holsten og med dem fra Lübeck på stædernes vegne inden
                  helligtrekonger i Lübeck. Alle de andre tyske herrer, som er kongen af Danmarks
                  hjælpere eller vil blive det, og som vil være med i våbenstilstanden, skal
                  garantere deres våbenstilstand inden jul i Dammgarten. For at alle disse artikler
                  stadigt og fast skal overholdes, har på kongen af Danmarks, hans søns og alle
                  deres hjælperes vegne, som vil være med i denne våbenstilstand, (følgende) aflagt
                  løfte og aflægger løfte med dette nærværende brev: herr Fikke Moltke, der er nævnt
                  foran, herr Fikke Moltke af Divitz, herr Albrecht Moltke, herr Johan Moltke af
                  Teutenvinkel, riddere, Konrad Moltke af Wulfshagen, Henrik Moltke af
                  Westenbriigge, Konrad Moltke af Belitz, Henneke Moltke af Neuenkirchen, Nicolaus
                  Smeger af Fahrenholz, Fikke Alkun, Bernhard Alkuns søn, væbnere; og ligeledes
                  aflægger vi ti fornævnte rådsherrer til gengæld løfte til fornævnte herr Fikke og
                  hans frænder med den særlige bestemmelse, at herr Fikke eller en anden på kongen
                  af Danmarks vegne inden førstkommende jul skal overgive rådsherrerne i Rostock på
                  alle vores vegne kongen af Danmarks brev af den ordlyd, som står skrevet her
                  foran, og be<pb facs="4651231"/>seglet med rette segl af ham, hans søn og hans tre
                  biskopper, nemlig herr Niels, ærkebiskop af Lund, herr Henrik, biskop af Roskilde,
                  Magnus, biskop i Vendsyssel, herr Klaus Limbæk, drost, herr Stig Andersen, herr
                  Palle Jensen, herr Anders Frost, marsk, herr Henning Podebusk, herr Fikke Moltke,
                  høvedsmand på Vordingborg, herr Lydeke Skinkel, høvedsmand på Nyborg, herr Heine
                  Kabold, herr Kristian Kule, herr Benedikt v. Ahlefeld, herr Oluf Bjørnsen, herr
                  Anders Nielsen og herr Anders Jakobsen, riddere. Og når herr Fikke eller en anden
                  på kongen af Danmarks vegne har overgivet brevet til fornævnte rådsherrer i
                  Rostock, så skal fornævnte herr Fikke og hans frænder, der sammen med ham har
                  aflagt løfte herom, være kvit, fri og løst fra dette løfte. Ligeledes når
                  rådsherrerne fra Rostock på deres og de andre stæders vegne har overgivet
                  fornævnte herr Fikke eller en anden på kongen af Danmarks vegne et brev af den
                  ordlyd, som står skrevet her foran, og indenfor den fornævnte frist, nemlig jul,
                  beseglet med rette segl af seks stæder, nemlig Lübeck, Hamburg, Rostock, Wismar,
                  Stralsund og Greifswald, så skal de ti fornævnte rådsherrer være kvit, fri og løst
                  fra det samme løfte i forhold til herr Fikke og hans frænder. Til vidnesbyrd herom
                  har vi herr Fikke, høvedsmand på Vordingborg, etc. således som de er nævnt foran,
                  hængt vore segl under dette nærværende brev, der er givet og skrevet i Rostock i
                  det Herrens år 1362 på den hellige biskop St. Mortens aften. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. løslades på æresord. </p>
                  <p n="drb2"> hvis pengene er betalt er de eo ipso fri. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. givet afkald på retten til løsepenge til fordel for tredjemand. </p>
                  <p n="drb4"> vistnok omkr. 8. oktober, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621008002'&gt;221&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
