<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621008002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621008002</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Hanse-Recesse. Perg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 502 nr. 218b; Hanserec. I 200 nr. 267;
                  Dipl. Svec. VIII 226 nr. 6683 — Reg. Dan. nr. 2489*; Mekl. UB. XV 248 nr. 9099.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499223.webp">3. rk. VI nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651209.webp">III:6 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 221. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-10-08"> 1362. 8. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nota Domini consulares nuncii ciuitatum maritimarum Stralessund. congregati in
                  profesto beati Dyonisii. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxii<hi rend="sup">o</hi>. tractatum habuerunt. de quibusdam articulis
                  infrascriptis. ♦ &lt;1&gt; Primo de <pb facs="4499224"/> theolonio per annum
                  instantem. usque ad festum beati Michaelis subleuando. eodem et simili modo prout
                  anno nuperrime elapso. exstat subleuatum. ♦ &lt;2&gt; Item quod quiuis sub suo
                  proprio euentu. uelificare poterit. regi Dacie. suis. et predictarum ciuitatum
                  inimicis. nocendo et dampna eisdem inferendo. dummodo sufficienti caucione.
                  certificauerit. in ciuitate. a qua uelificabit. quod nulli mercatori et ciuitatum
                  amicis predictarum. nil rapiat neque sumat. quod si fecerit quod proinde faciet
                  condignam recompensam. ♦ &lt;3&gt; Item quod quicunque allecia in Dacia. uel
                  Skania salsata ad predictas ciuitates uel earum aliquam portauerit. accedet ad
                  presenciam dominorum consulum ciuitatis ad quam peruenerit. et si Danus sit uel
                  morans in Dacia. licite dicta allecia poterit uenumdare. si iuramento suo
                  seruabit. quod sua sint et quod nullus. de hansa. partem habeat in eisdem. ♦ Si
                  uero aliquis. in hansa existens. talia allecia portauerit sufficienti testimonio
                  declarabit. unde sibi dicta allecia peruenerint. secundum hoc sibi fiat. quod
                  consonum fuerit racionis si tunc licite comparauerat dicta allecia licite uendat.
                  si uero non. tunc dicta allecia. aut pecunia de eis prouenta. in bona custodia
                  obseruetur. quousque domini consulares ciuitatum predictarum congregentur. ♦
                  &lt;4&gt; Item si quis Daciam uel Skaniam. cum bonis suis uisitauit. contra
                  prefatarum ciuitatum prohibicionem. et concordanciam. aut eductione bonorum
                  suorum. regem Dacie uel regnum eius confortauit. hic ab aduocatis. et officialibus
                  predictarum ciuitatum. in Skania iure Lubicensi. proplacitari non debet nec tueri.
                  ♦ &lt;5&gt; Item si quis resignauerit ciuilitatem in aliqua ciuitatum premissarum
                  in hansa existencium. et concordanciam seruancium. et acquisierit ciuilitatem in
                  aliqua alia ciuitate concordanciam ciuitatum non seruante propterea quod bona sua
                  uersus Daciam. ducere ualeat. iste nunquam amplius in conciuem in ciuitatibus
                  maritimis concordanciam et prohibicionem seruantibus recipietur. ♦ &lt;6&gt; Item
                  quod stante gwerra inter regem Dacie et ciuitates predictas. tota mercatura
                  deponatur et cessetur. quousque dicta ghwerra fuerit sopita et cedata. aut
                  quousque hoc per dictas ciuitates unanimiter fuerit reuocatum. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 profesto] rettet fra uigilia A. </p>
               <p> 7 neque] rettet fra acque. </p>
               <p> 20 suorum] herefter slettet ad. </p>
               <p> 29 cedata=sedata. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bemærk. De herrer rådsudsendinge fra søstæderne, der var forsamlet i Stralsund
                  dagen før St. Dionysius' dag i det Herrens år 1362, indgik <pb facs="4651210"/>
                  overenskomst om disse nedenanførte artikler. &lt;1&gt; For det første, at tolden i
                  det næste år indtil St. Mikkels dag skal oppebæres på samme og tilsvarende måde,
                  som den er blevet oppebåret i det sidst forløbne år. &lt;2&gt; Fremdeles at enhver
                  på egen risiko skal kunne sejle ud for at skade kongen af Danmark og hans mænd og
                  fornævnte stæders fjender og påføre dem tab, når blot han i den stad, hvorfra han
                  vil sejle ud, har stillet tilbørlig sikkerhed for, at han ikke røver og tager
                  noget fra nogen købmand og fra venner af fornævnte stæder, og at han skal yde
                  passende erstatning, hvis han gør det. &lt;3&gt; Fremdeles at enhver, der bringer
                  sild, der er saltet i Danmark eller Skåne, til fornævnte stæder eller til en af
                  dem, skal begive sig til de herrer rådmænd i den stad, hvortil han måtte komme, og
                  hvis han er dansker eller bor i Danmark, skal han frit kunne sælge nævnte sild,
                  hvis han vil stå ved sin ed, at de er hans, og at ingen fra hansen har del i dem.
                  Men hvis nogen, som er medlem af hansen, indbringer sådanne sild, skal han med
                  fyldestgørende vidnesbyrd afgive erklæring om, hvorfra han har omtalte sild, og
                  ifølge denne erklæring skal der ske ham, hvad der måtte stemme med fornuften; hvis
                  det da viser sig, at han lovligt havde erhvervet nævnte sild, kan han lovligt
                  sælge dem; men hvis ikke, da skal nævnte sild eller de penge, der er fremkommet
                  ved salget af dem, holdes i god forvaring, indtil de herrer rådmænd fra fornævnte
                  stæder forsamles. &lt;4&gt; Hvis fremdeles nogen har besøgt Danmark eller Skåne
                  med deres gods i modstrid med fornævnte stæders forbud og overenskomst eller
                  styrket Danmarks konge eller hans rige ved at udføre deres varer, skal fornævnte
                  stæders fogeder og officialer i Skåne ikke optræde på tinge for eller beskytte
                  vedkommende efter lybsk ret. &lt;5&gt; Hvis fremdeles nogen giver afkald på
                  borgerskabet i en af de fornævnte stæder, der befinder sig i hansen, og som
                  overholder overenskomsten, og erhverver borgerskab i en anden stad, der ikke
                  overholder stædernes overenskomst, fordi han så kan føre sit gods til Danmark,
                  skal denne aldrig mere kunne optages som medborger i de søstæder, der overholder
                  overenskomsten og forbudet. &lt;6&gt; Fremdeles at mens krigen mellem Danmarks
                  konge og fornævnte stæder står på, skal al handel indstilles og standses, indtil
                  nævnte krig bliver bragt til ophør og bilagt, eller indtil dette enstemmigt bliver
                  tilbagekaldt af nævnte stæder. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
