<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620830001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6. Adk. Landgods Sjælland. Perg. 20 × 10 (plica 2). Perg.rem. På
                  bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur</hi> og de to samme signaturer som i nr.
                  8. Desuden med hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">Konung Woldemari breff pa Høghby</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Fragmentum sigilli ad
                     causas</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2665 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499209.webp">3. rk. VI nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651199.webp">III:6 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 203. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-08-30"> 1362. 30. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at Karl og Ludvig, sønner af Jakob Karlsen af
                  Højby har overdraget Godskalk Hemmingsen retten til at indløse det gods, som deres
                  fader havde pantsat, og har givet ham skøde herpå. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens scriptum cernentibus.
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi/ quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxii<hi rend="sup">o</hi>. crastino
                  decollacionis beati Iohannis. <pb facs="4499210"/> quidam Karulus. et Lothwicus
                  fratres. filii cuiusdam Iacobi Karlsun de Høwby. in placito nostro iusticiario
                  tempore parlamenti nostri Kalindeborgh habito\ latori presencium Gothskalco
                  Hemmingsun plenariam contulerunt potestatem. omnia et singula bona eorum
                  patrimonialia. siue matrimonialia. ubicumque Othsheret existencia. tam principalem
                  curiam in Høwby. cuidam Iohanni Matessun. pro quadam summa pecunie. per patrem
                  eorum inpigneratam. quam alia bona ubicumque locorum in eadem prouincia. cuicumque
                  nominis cuiuscunque seu condicionis per eundem inpignerata. redimendi ac postmodum
                  prescripto Gothschalco bona prenotata eodem placito scotauerunt iure perpetuo
                  possidenda quibus per eundem legaliter redemptis. obligauerunt se ad appropriandum
                  eidem Gothskalco prefata bona secundum exigenciam legis terre. ab impeticione
                  quorumcumque recognoscentes se prescripta bona cognatis suis tribus placitis in
                  eadem prouincia legaliter exhibuisse uenalia ad emendum. ♦ Insuper obligauerunt se
                  ad ueniendum ad placitum eiusdem prouincie. pro scotacione de eisdem bonis
                  prescripto Gothskalco inibi facienda requisiti ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Kalindeborgh. anno. tempore. et
                  die. supradictis teste N Ienssun. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 requisiti] tilføjet med andet blæk efter teksten men med henvisningstegn. </p>
               <p> 18 anno indtil Ienssun] tilføjet med andet blæk men af samme hånd. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1362 dagen efter den hellige Johannes'
                  henrettelsesdag gav brødrene Karl og Ludvig, sønner af Jakob Karlsen af Højby, på
                  vort retterting, som blev afholdt under vort danehof i Kalundborg, nærværende
                  brevviser, Godskalk Hemmingsen, fuldmagt til at indløse deres fædrene og mødrene
                  gods, alt og hvert enkelt overalt i Ods herred, såvel en hovedgård i Højby, som
                  deres fader havde pantsat til en mand ved navn Jens Madsen for en vis sum penge,
                  som også andet gods overalt i samme herred, til hvem samme fader end havde pantsat
                  det og uanset vedkommendes navn eller stand, og de skødede derpå foromtalte gods
                  til forskrevne Godskalk på samme ting, at besidde med rette evindelig. Når samme
                  Godskalk på lovlig vis havde indløst fornævnte gods, forpligtede de sig til i
                  overensstemmelse med påbudet i landets love at hjemle ham det frit for krav fra
                  hvem som helst, idet de erkendte, at de på tre ting i samme herred på lovlig vis
                  havde lovbudt deres slægtninge foranskrevne gods til købs. Desuden forpligtede de
                  sig til, når de blev opfordret til det, at indfinde sig på samme herredsting for
                  der at foretage skødning af samme gods til forannævnte Godskalk. Til vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i Kalundborg ovennævnte
                  år, tid og dag med Niels Jensen som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
