<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620224001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Perg. På bagsiden Wismars påtrykte sekret og
                     <hi rend="italic">Prudentibus et honestis uiris. dominis consulibus in Rozstoch amicis
                     nostris. intimetur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 498 nr. 215 (<hi rend="italic">med år 1361</hi>),
                  hvorefter Lüb. UB. III 399 nr. 387; Hanserec. I 402 nr. 443—444 (<hi rend="italic">med år
                  1368</hi>), herefter Mekl. UB. XVI 300 nr. 9745; Dipl. Svec. VIII 741 nr. 7265e
                     (<hi rend="italic">med 1362?</hi>). — Reg. Dan. nr. 2466 *(<hi rend="italic">1361</hi>)= *2426; Hans.UB. IV 20
                  nr. 35; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 619 nr. 965.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499169.webp">3. rk. VI nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651168.webp">III:6 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 156. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Dipl. Svec. l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-02-24">
                   [1362]. 24. februar <note>
                  <p> Brevet hører som påvist af Schäfer, Die Hansestädte 292 note 1, cf. Reinhardt 562
                  note 13 og S. Engström I 262 til år 1362. Tidligere var det af Lappenberg,
                  Quellensamml. d. Schlesw.Holst.-Lauenb. Gesch. I 161, Junghans, Heinrich d.
                  Eiserne 37 og note 87 og Koppmann, Hanserecesse l. l. dateret til 1368. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Wismar sender rådet i Rostock et brev fra Lübeck, hvori berettes, at man
                  i hansestædernes navn og med grev Henrik 2. af Holstens billigelse har sluttet
                  fred med hertug Erik 2. af Sachsen, som dog har forbeholdt sig at yde kongen af
                  Danmark hjælp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Amicabili et obsequiosa salutacione premissa. ♦ Noueritis. dominos consules
                  Lubicenses. nobis suam litteram. misisse in hec uerba: Premissa salutacione
                  amicabili et obsequiosa. ♦ Noueritis. quod. consules Hamburgenses. et nos.
                  nostrorum et communium ciuitatum nomine. ac nobilis domini. Henrici. Holtzacie et
                  Stormarie comitis situ ac uoluntate placitauimus et ad finem concordauimus cum
                  aduocatis et uasallis domini ducis Erici Saxonie. quod ipse dux. aduocati suique
                  uasalli cum suis castris firmam pacem nobiscum et nos cum eisdem. hic in partibus.
                  et non in mari uel aliquibus portibus maris. debemus obseruare. ita quod nec dux.
                  aduocati et uasalli. nec sui sequaces in mari nec in aliquibus portibus maris
                  intrandi et exeundi pro nobis aut nostris debent esse securi. ♦ Sed si ipse dux
                  cum suis sequacibus seruire aut iuuare uoluerit regem Dacie in mari et ultra
                  facere poterit. suis fortuniis et euentu. ♦ Item si rex Swecie. uel aliqua
                  ciuitatum nostrarum indigenciam habuerit de armatis ueniendi et transeundi
                  Albeam*. licite et secure transire poterunt et uenire dummodo caucio firma
                  prestetur. quod ipsis et suis nulla dampna per eosdem armatos inferantur. ♦ <pb facs="4499170"/> Super quibus omnibus sufficienter certificati sumus ab
                  aduocatis et uasallis supradictis. sic quod si contra dictam pacem ordinatam.
                  quicquam fuerit attemptatum. extunc una pars aduocatorum et uasallorum
                  supradictorum. qui nobis caucionem de premissis prestiterunt. ciuitatem
                  Hamburgensem reliqua uero ciuitatem nostram Lubicensem subintrabunt ibidem non
                  exituri fide prestita donec nobis plenarie de hoc fuerit satisfactum. ♦ Omnia et
                  singula certificata sunt. nomine regis Swecie. ♦ Unde si uobis placent premissa
                  ordinata. extunc mittatis certos nuncios uestros cauciones equales
                  cert&lt;it&gt;udinaliter nomine uestri factur&lt;os&gt; et receptur&lt;os&gt;
                  absque mora ♦ Petimus eciam premissa aliis ciuitatibus. in forma premissa uestris
                  litteris ulterius intimari. ♦ Scriptum nostro sub secreto. ♦ Premissa facta sunt
                  propter specialia prouerbia. que habuimus cum duce Erico et suis supradictis\ ♦
                  Consules Lubicenses etcetera. ♦ </p>
            <p> Hec petimus dominis Sundensibus ulterius intimari. ♦ Scriptum nostro &lt;sub&gt;
                  secreto. in die sancti Mathie apostoli. </p>
            <p rend="right"> Per consules Wismarienses. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 situ=scitu. </p>
               <p> 31 Albeam] Albeam qui A. </p>
               <p> 3 pars] herefter slettet i A ciuitatem nostram Lubicensem. subintrabunt ibidem
                  non exituri. </p>
               <p> 9 cert&lt;it&gt;udinaliter] certudinaliter A </p>
               <p> — factur&lt;os&gt; et receptur&lt;os&gt;] facturi et recepturi A. </p>
               <p> 15 &lt;sub&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venskabelig og tjenstvillig hilsen tilforn<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> I skal vide, at de herrer rådmænd i Lübeck har sendt os deres brev af denne
                  ordlyd: </p>
            <p> Venskabelig og tjenstvillig hilsen tilforn. </p>
            <p> I skal vide, at rådmændene i Hamburg og vi i vort og hansestædernes navn og med
                  den velbyrdige herre Henriks, greve af Holsten og Stormarns viden og vilje har
                  forhandlet og sluttet et endeligt forlig med herr hertug Erik af Sachsens fogeder
                  og vasaller, så at denne hertug, hans fogeder og vasaller samt hans borge skal
                  holde en varig fred med os — og vi med dem — her i landene, men ikke på havet og i
                  visse havne, på den måde, at hverken hertugen, fogederne og vasallerne samt hans
                  følgesvende på havet, eller når de sejler ind og ud af visse havne, skal være i
                  sikkerhed for os eller vore folk. Men hvis denne hertug med sine følgesvende vil
                  tjene eller yde kongen af Danmark bistand på havet eller på den anden side dette,
                  må han gøre det på egen regning og risiko. Hvis fremdeles kongen af Sverige eller
                  en af vore hansestæder måtte have brug for væbnet mandskab ved Elben eller til at
                  overskride Elben med, skal de uhindret og i sikkerhed komme til og overskride
                  denne, når blot der ydes fast garanti for, at der ikke påføres dem (hertug Eriks
                  vasaller og fogeder) og deres folk noget tab ved samme væbnede mandskab. Angående
                  alt dette har vi fået fyldestgørende sikkerhed fra ovennævnte fogeders og
                  vasallers side på den måde, at hvis der forsøges noget i modstrid med nævnte
                  anordnede fred, skal en halvpart af ovennævnte fogeder og vasaller, som har ydet
                  os sikkerhed angående det fornævnte, derefter gå i indlager i staden Hamburg, <pb facs="4651169"/> men den anden halvpart i vor stad Lübeck, idet de ikke må tage
                  derfra mod aflagt løfte, førend der fuldstændigt er gjort os fyldest herfor. Alt
                  dette er garanteret i kongen af Sveriges navn. Derfor, hvis det fornævnte
                  anordnede behager Eder, da skal I sende Eders visse sendebud, som uden tøven i
                  Eders navn på bestemt måde skal give og modtage jævngod garanti. Vi beder
                  ligeledes om, at det fornævnte yderligere må blive bragt til kundskab i den
                  fornævnte ordlyd for de andre stæder ved Eders brev. Skrevet under vort sekret.
                  Det fornævnte er sket på grund af de særlige aftaler, som vi har indgået med
                  ovennævnte hertug Erik og hans mænd. Rådmændene i Lübeck o.s.v. </p>
            <p> Dette beder vi skal yderligere bringes til kundskab for de herrer i Stralsund.
                  Skrevet under vort sekret på apostelen St. Mathias' dag. </p>
            <p rend="right"> Ved rådmændene i Wismar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Schäfer 292 note 1 og Reinhardt 562 note 13. </p>
                  <p n="drb2"> på brevets bagside står: _Meddeles de vise og agtværdige mænd, de herrer rådmænd i Rostock, vore venner_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
