<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620813001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620813001</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Mecklenburg. Perg. 22,7 × 14,2 (plica 1,5). 1: Hertug Albrechts
                  segl af ufarvet voks i perg.rem. 2: Hertug Henriks segl, beskadiget, af ufarvet
                  voks i perg.rem. 3: Hertug Albrechts segl af ufarvet voks i perg.rem. 4: Hertug
                  Magnus' segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget. Seglene er identiske med
                  seglene i nr.181 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Quatuor
                     sigilla adsunt integra</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skrifter IV 219 nr.18; Mekl. UB. XV 148 nr.8991 —
                  Reg. Dan. nr. 2487; Rep. nr. 2661.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499204.webp">3. rk. VI nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651195.webp">III:6 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 197. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-08-13">
                   1362. 13. august <note>
                  <p>
                     <pb facs="4499205"/> I Mekl. UB. er brevet dateret til 1362, 29, januar; men
                     <hi rend="italic">vser ersten vrowen daghe</hi> er utvivlsomt 15. august, Vor Frue himmelfart,
                  og korresponderer med Vor Fruedag <hi rend="italic">der lesten</hi> = 8. september, Vor Frues
                  fødselsdag, cf. også Strecker 122 note 32. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nykøbing</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og hans sønner Henrik, Albrecht og Magnus
                  kvitterer for modtagelsen af 400 mark sølv af Ingeborgs medgift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Albert van godes gnaden. hertoghe to Mekelenborch. greue to Zwerin to
                  Stargarde vnd to Rozstok here vnd wy Hinrik. Albert vnd Magnus. hertoghen. des
                  sůluen hertoghen Albertes søne vorbenomet bekennen vnd betughen openbare an dessem
                  breue. dat vse here konigh Woldemer to Denemarken. vnd hertoghe Cristofer sin
                  sone. vsen leuen truwen. Hinrike van Stralendorpe riddere. vnd Reymere van Plessen
                  knechte veer hůntdert lodeghe mark sůluers. de lodeghe mark vor dre Lubesche mark
                  pennighe van vser weghenne in s{ov}nte Laurencius daghe to Wordinghborch beret
                  hebben. van siner dogter medeghaue weghenne. ♦ Der verhondert lodeghe mark late wy
                  vorbenomet vnd vse eruen. vnd al vse medelouere de vse lof dar vore vntfanghen
                  hebben vsen vorbenomeden heren. konigh Woldemere to Denemarken vnd hertoghen
                  Cristofere sinen sone. vnd ere eruen. vnd al ere medelouere vnd hertoghen Erike
                  van Sassen. quit leddich vnd los. an dessem breue vnd scholen se vor desse
                  beschedenne veerh{ov}ndert lodeghe mark sůluers. wedder by eden noch by loften
                  n{ov}mmer manen. ♦ Tů groter bekantnisse desser dingh hebbe wy vorbenomeden
                  hertoghen vse ingheseghelle vor dessen bref henghen laten. de gheuen vnd screuen
                  is to Nikopinghe na godes bort drutteynh{ov}ndert iar indem twe vnd sosteghesten
                  iare des sůnauentdes vor vser ersten vrowem daghe. ♦ Tůghe desser dingh sint her
                  Frederick van Locken. Vicke Molteke van Mone. Iohan Hommersbotle. Kersten Kůle vnd
                  Benedictus de Aneueltde riddere vnde Bernardus Mallin vse pape vnde mer lude noch
                  de truwe vnde tůghes werdich sint\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651196"/>Vi Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, greve af
                  Schwerin, herre af Stargard og Rostock, og vi Henrik, Albrecht og Magnus,
                  hertuger, den samme fornævnte hertug Albrechts sønner, erkender og bevidner
                  offentligt med dette brev, at vor herre kong Valdemar og hertug Kristoffer, hans
                  søn, på St. Laurentius' dag i Vordingborg har betalt 400 lødige mark sølv — en
                  lødig mark lig tre lybske mark penge — til vore tro mænd Henrik v. Stralendorf,
                  ridder, og Reimar v. Plessen, væbner, på vore vegne på grund af sin datters
                  medgift. For de 400 lødige mark erklærer vi fornævnte og vore arvinger og alle
                  vore forlovere, der har modtaget løftet til os herom, vor fornævnte herre kong
                  Valdemar af Danmark og hertug Kristoffer, hans søn, og deres arvinger og alle
                  deres forlovere og hertug Erik af Sachsen kvit, frie og løste med dette brev, og
                  vi skal aldrig hverken formedelst eder eller formedelst løfter mane dem for disse
                  bestemte 400 lødige mark sølv. Til yderligere erkendelse heraf har vi fornævnte
                  hertuger ladet hænge vore segl under dette brev, der er givet og skrevet i
                  Nykøbing i det Herrens år 1362 lørdagen før den første vor Frue dag. Vidner herom
                  er herr Frederik v. Lochen, Fikke Moltke af Møn, Johan Hummersbüttel, Kristian
                  Kule og Benedikt v. Ahlefeld, riddere og Bernhard Mallin, vor klerk, og flere folk
                  endnu, der er troværdige og skikkede til at vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
