<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620327001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620327001</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Bremen Stadtarchiv. Trese Z. Perg. »Anhangend die Siegel der drei
                  erstgenannten Knapen, ziemlich wol erhalten, und ein Rest des letzten.«
                  (Brem.UB.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 500 nr. 216b; Brem.UB. III 151 nr. 182 —
                  Reg. Dan. nr. 2486*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499174.webp">3. rk. VI nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651173.webp">III:6 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 164. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Trykt efter Brem.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-03-27"> 1362. 27. marts <note>
                  <p> 1362. 31. marts udstedte ti andre væbnere en lignende forpligtelse til indtil
                  mikkelsdag at tjene Bremen på den kogge, <hi rend="italic">den ze utzendet iheghen den koning van
                     Denemarken</hi>, trykt <pb facs="4499175"/> Brem.UB. III 152 nr. 183. Tilsvarende
                  hvervebreve kendes i stort antal fra andre hansestæder, cf. Schäfer 298 note 1-4
                  og Hans.UB. IV 20 nr. 33 med note 2. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fire væbnere forpligter sig til indtil mikkelsdag at tjene staden Bremen på den
                  kogge, som Bremen udsender mod kongen af Danmark, samt yderligere at stille to
                  skytter og tre knægte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Diderich van Elmelo, Dyderich van Bollene, Conrad van Mansinghen unde Mathias
                  van Anten, knapen, bekennet unde betughet openbare an dessen breve, dat wy den
                  radmannen unde der stad van Bremen na eren willen denen scolen uppe deme kochghe,
                  den ze utzendet iheghen den koningk van Denemarken, mid vůller wapene, mid twen
                  schutten, mid panzeren unde mid yseren hůden und mid dren knechten mid platen,
                  twyschen hir unde suntte Michaheles daghe de nů neghest tokomende is, to lande
                  unde to watere truweliken wor se is behovet. ♦ Dar scolet ze uns vore gheven to
                  zolde vertych olde Bremer mark, der we tvintich alrede upgheboret hebbet. ♦ Did
                  love we den vorsprokenen radmannen in truwen mid samender hand truweliken to
                  holdene vast unde unvorbroken sunder arghelist. ♦ To ener betughinghe so hebbe we
                  unse inghezeghele mid willen unde mid wischup hanghen to dessen breve, dese gheven
                  is na godes bort in deme drutteyenden hundersten unde in deme tve unde
                  zesteghesten iare des sondaghes to midfasten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Didrek v. Elmelo, Didrek v. Bollene, Konrad v. Mansingen og Mathias v. Anten,
                  væbnere, erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi fra nu af og indtil
                  førstkommende mikkelsdag troligt til lands og til vands, hvor de behøver det, skal
                  tjene rådmændene og staden Bremen efter deres vilje på den kogge, som de udsender
                  mod kongen af Danmark, i fuld udrustning, med to skytter med pansere og hjelme og
                  med tre knægte med brystharnisk. Herfor skal de give os i sold fyrre gamle Bremer
                  mark, af hvilke vi allerede har oppebåret tyve. Dette lover vi fornævnte rådmænd
                  på vor tro og med samlet hånd troligt at holde fast og ubrydeligt uden svig. Til
                  vidnesbyrd har vi med vilje og viden hængt vore segl under dette brev, der er
                  givet i det Herrens år 1362 søndag i midfasten. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
