<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621108002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621108002</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 153 f.675r med taksten XIV. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 238 nr.550; Dipl. Svec. VIII 240 nr. 6699 — M.Dubrulle,
                  Les Registres d'Urbain V 56 nr.523; Urbain V, Lettres communes II 113 nr.5804.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499242.webp">3. rk. VI nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651225.webp">III:6 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 240. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr.239 og 72: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-11-08"> 1362. 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. overdrager Bernhard Bartholomei, kannik i Lund, et kanonikat ved
                  kirken i Lübeck og reserverer ham præbenden Distincta sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Bernardo Bartholomei canonico Lubicensi salutem etcetera ♦ Racioni
                  congruit (– – –) suum sorciantur effectum ♦ Olim siquidem cum felicis
                  recordacionis Innocencius papa VI. predecessor noster dilectum filum Hermannum de
                  Rostock. canonicum ecclesie Lubicensis in qua maiores medie et minores prebende
                  existunt in iure quod quondam Henrico Sweyme eiusdem ecclesie canonico in quadam
                  ex dictis maioribus prebendis ipsius ecclesie in qua idem Henricus dum uiueret cum
                  quibusdam aliis in palacio apostolico litigabat competenti duxisset graciose.
                  surrøogandum/ et propterea dictus Hermannus dicte prebende maioris possessionem
                  pacificam foret assecutus alia prebenda predicte ecclesie Lubicensis Distincta
                  nuncupata quam idem Hermannus tunc temporis obtinebat uacare speretur idem
                  predecessor uolens tibi apud eum de probitatis et uirtutum meritis fidedignorum
                  testimonio commendatum premissorum meritorum tuorum intuitu. graciam facere
                  specialem/ canonicatum ipsius ecclesie Lubicensis cum plenitudine iuris canonici
                  apostolica tibi auctoritate contulit et de illo eciam prouidit ac prebendam
                  predictam Distinctam nuncupatam cum eam premisso uel alio quouis modo preterquam
                  per ipsius Hermanni obitum uacare <pb facs="4499243"/> contingeret conferendam
                  tibi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice uidelicet xv.
                  kalendas iulii pontificatus sui anno octauo reseruauit» districtius inhibens
                  uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis capitulo Lubicensi. ac
                  illi uel illis ad quem uel ad quos. dicte prebende Distincte nuncupate collacio
                  prouisio presentacio seu queuis alia disposicio pertinebat communiter uel diuisim
                  ne de eadem prebenda contra reseruacionem huiusmodi disponere quoquo modo
                  presumerent\ decernens extunc irritum (– – –) attemptari non obstantibus de certo
                  canonicorum numero et quibuscumque statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie
                  Lubicensis contrariis (– – –) in canonicos essent recepti uel ut reciperentur
                  insisterent seu si (– – –) litteras impetrassent. eciam si (– – –) quibus omnibus
                  dictus predecessor te in assecucione dicte prebende Distincte nuncupate uoluit
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem prebendarum (– – –) seu si
                  eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis (– – –) indultum existeret quod (– – –)
                  minime tenerentur et ad id compelli non possent/ quodque (– – –) per quam dicti
                  predecessoris litteris si super hiis confecte fuissent non expressam (– – –)
                  impediri ualeret quomodolibet (– – –) habenda esset in eisdem litteris mencio
                  specialis seu si presens non esses ad prestandum (– – –) ipsam accederes
                  corporaliter illud prestares seu quod canonicatum et prebendam ecclesie Lundensis
                  tunc obtinebas prout obtines. ♦ Uerum quia (– – –) super hiis confecte non fuerint
                  nos ne propterea dicte gracie frustreris effectu uolumus et apostolica auctoritate
                  decernimus. quod predicta gracia per dictum predecessorem ut premittitur tibi
                  facta a predicta die uidelicet xv. kalendas iulii. perinde sorciatur effectum/ ac
                  si super ea ipsius predecessoris littere (– – –) plene graciam ubique (– – –)
                  requiratur ♦ Nulli ergo (– – –) nostre uoluntatis et constitucionis infringere (–
                  – –) ♦ Datum Auinione vi. idus. nouembris anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 ..= Bertramo. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: Dipl. Dan. 3. rk. V nr.335. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Bernard Bartholomei, kannik i Lübeck, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det stemmer med fornuft (— — —)<ref target="drb1"/> pavebrev herom. Da vor
                  forgænger pave Innocens 6. — salig ihukommelse — i sin tid nådigt havde ladet vor
                  elskede søn Herman v. Rostock, kannik ved kirken i Lübeck — i hvilken der findes
                  store, middelstore og mindre præbender — indtræde i de rettigheder, som tilkom
                  afdøde Henrik Sweyme, kannik ved samme kirke, til en af de nævnte store præbender
                  i denne kirke, om hvis besiddelse samme Henrik, mens han levede, førte proces i
                  det apostoliske palads med visse andre personer, og nævnte Herman af den grund
                  havde opnået ukæret besiddelse af det nævnte store præbende, og da det måtte
                  forventes, at en anden præbende ved fornævnte kirke i Lubeck, kaldet Distincta,
                  som samme Herman på det tidspunkt sad inde med, måtte blive ledig, ønskede samme
                  forgænger at vise Dig, der var anbefalet til ham ved troværdige mænds vidnesbyrd
                  for retskafne og fortjenstfulde dyder, en særlig nåde i betragtning af Dine
                  fornævnte fortjenester og overdrog Dig med apostolisk myndighed et kanonikat ved
                  denne kirke i Lübeck og gav Dig ligeledes provision herpå, samt reserverede
                  fornævnte præbende, kaldet Distincta, med alle dens rettigheder og tilbehør for
                  Dig som apostolisk gave, nemlig den 17. juni i sit ottende pontifikatsår<ref target="drb2"/>, når den på fornævnte eller enhver anden måde undtagen ved
                  denne Hermans død måtte blive ledig, idet han strengt forbød vor ærværdige broder
                  biskop (Bertram) og vore elskede sønner i kapitlet ved kirken i Lübeck eller den
                  eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller <pb facs="4651226"/> al anden rådighed over nævnte præbende, kaldet Distincta, i
                  fællesskab eller hver for sig hørte, i modstrid med denne reservation, at driste
                  sig til på nogen måde at tage bestemmelse om samme præbende. Han erklærede det fra
                  da ugyldigt (— — —) i denne sag, uanset bestemmelsen om et vist antal kanniker og
                  alle andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner i denne kirke i Lubeck, selv
                  om (— — —) myndighed var anerkendte som kanniker i samme kirke eller stræbte efter
                  at få anerkendelse eller (— — —) kirke havde fået særligt (— — —) måde. Det var
                  nemlig nævnte forgængers vilje, at Du med hensyn til opnåelse af nævnte præbende,
                  kaldet Distincta, skulde foretrækkes for alle, men at der (— — —) opnå andre
                  præbender og beneficier; (hans overdragelse gjaldt endvidere), uanset om samme
                  biskop og kapitel eller hvilke (— — —) at de ikke skulde være pligtige til
                  anerkendelse eller provsion af nogen, og at de ikke skulde tvinges dertil, og at
                  (— — —) hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i
                  nævnte forgængers brev, hvis det havde været affattet herom, virkningen af denne
                  nådesbevisning på nogen som helst måde kunne hindres (— — —) brev skulde finde
                  særlig omtale sted; (hans overdragelse gjaldt også), hvis Du ikke havde været til
                  stede for at (— — —) Du kom til denne kirke, gjorde det i egen person og uanset,
                  at Du dengang sad inde med — som Du endnu gør — med et kanonikat og en præbende
                  ved kirken i Lund. Men eftersom (— — —) erklærer vi med apostolisk myndighed, at
                  den fornævnte nåde, der som forudskikket er vist Dig af nævnte forgænger, skal
                  have sin virkning fra fornævnte dag, nemlig den 17. juni, som om denne forgængers
                  brev havde været affattet under (— — —) bevis for denne nåde, og at der (— — —)
                  bevis. Intet menneske (— — —) vort viljes- og bestemmelsesbrev eller (— — —).
                  Givet i Avignon den 8. november i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621108001'&gt;239&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600617006'&gt;335&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
