<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621219001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621219001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4499268"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 152 f.134r med taksten XXI½ og overskriften
                     <hi rend="italic">De beneficiis uacantibus domini Urbani pape .V. anni primi .Q. vi</hi>.
                  Hertil hører følgende supplik (Reg.Suppl. 36 f.172v, i marginen til venstre <hi rend="italic">R
                     (= Roskildensis</hi> og til højre <hi rend="italic">Pro camera) Supplicat sanctitati uestre
                     deuotus uester Iohannes Hennichini presbiter in iure canonico scolaris quatinus
                     sibi de canonicatu et prebenda ecclesie Roskildensis in regno Dacie apud sedem
                     apostolicam uacantibus ex eo quod Nicolaus Iacobi eos obtinens alios
                     canonicatum et prebendam dicte ecclesie auctoritate apostolica sibi dudum
                     collatos est pacifice assecutus ac eciam de prepositura curata dicta Ostrasisel
                     in rure sita dicte Roskildensis diocesis consueta canonicis ipsius ecclesie
                     assignari in curia per promocionem et consecracionem Nicolao Iohannis
                     archiepiscopo Lundensi apud eandem sedem apostolicam factas uacante
                     quorumquidem canonicatus et prebende ac prepositure fructus quinquaginta
                     florenorum auri secundum taxacionem decime ualorem annuum non excedunt
                     dignemini prouideri non obstante quod unum altare in ecclesia Lundensi obtinet
                     cuius fructus uiginti florenos auri secundum ualorem annuum non excedunt cum
                     aliis non obstantibus et clausulis oportunis (et executoribus ut in forma) ♦
                     Fiat B. ♦ Sine alia lectione ♦ Fiat B. ♦ Datum Auinione xiiii. kalendas
                     ianuarii anno primo</hi>, trykt Dipl. Svec. VIII 263 nr. 6724. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 239 nr. 551; Dipl. Svec. VIII 265 nr. 6726 — Urbain V,
                  Lettres communes I 159 nr. 1843.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499267.webp">3. rk. VI nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651245.webp">III:6 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 261. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 72 og 73: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-12-19"> 1362. 19. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger abbeden i Allehelgens kloster ved Lund og dekanerne ved
                  kirkerne i Lübeck og St. Pierre i Avignon at overdrage præsten Jens Hennekesen
                  provstiet Østersyssel ved kirken i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis .. abbati monasterii Omnium sanctorum prope Lundis et .…
                  Lubicensis ac .. sancti Petri Auinionensis ecclesiarum decanis salutem etcetera/ ♦
                  Uite ac morum decor et alia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  dilectus filius Iohannes Hennichini rector altaris sancte Marie uirginis siti in
                  ecclesia Lundensi fidedignorum testimonio commendatur exposcunt ut ipsum dono
                  specialis gracie prosequamur/ ♦ Dudum siquidem felicis recordacionis Innocencius
                  papa .VI. predecessor noster omnes dignitates personatus et officia ceteraque
                  beneficia ecclesiastica cum cura et sine cura tunc apud sedem apostolicam uacantia
                  et inantea uacatura collacioni et dispositioni sue reseruans decreuit extunc (– –
                  –) attemptari/ ♦ Cum itaque postmodum sicut accepimus prepositura curata de
                  Ostrasisel in ecclesia Roskildensi consueta canonicis ipsius ecclesie assignari
                  quam uenerabilis frater noster Nicolaus archiepiscopus Lundensis tempore
                  promotionis per dictum predecessorem facte de ipso ad dictam &lt;ecclesiam&gt;
                  Lundensem tunc uacantem eciam obtinebat per huiusmodi promotionem et
                  consecrationis munus apud dictam sedem de speciali mandato <pb facs="4499269"/>
                  dicti predecessoris eodem predecessore uiuente impensum eidem apud eandem sedem
                  uacauerit et uacet ad presens/ nos qui postmodum dicto predecessore per eum de
                  dicta prepositura non prouiso sublato de medio ad apicem summi apostolatus
                  assumpti omnes dignitates personatus et officia ceteraque beneficia huiusmodi tunc
                  apud dictam sedem quocumque modo uacancia et inantea uacatura collacioni et
                  disposicioni nostre cum similis interposicione decreti duximus etiam reseruanda/ ♦
                  Uolentes eidem Iohanni qui in sacerdocio constitutus et in iure canonico ut
                  asserit scolaris existit premissorum meritorum suorum intuitu graciam facere
                  specialem discrecioni uestre (– – –) alios predictam preposituram cuius ac eciam
                  canonicatus et prebende ipsius ecclesie Roskildensis de quibus tunc uacantibus
                  hodie eidem Iohanni mandauimus per alias nostras certi tenoris litteras prouideri
                  fructus redditus et prouentus quinquaginta florenorum auri secundum taxationem
                  decime ualorem annuum non excedunt si ut premittitur uacat et tempore presencium
                  non sit in ea alicui specialiter ius quesitum eidem Iohanni cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis auctoritate nostra conferre et assignare curetis inducentes eum
                  uel procuratorem suum (– – –) detentore facientes ad ipsam preposituram ut est
                  moris admitti sibique de ipsius fructibus (– – –) compescendo/ non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Roskildensis contrariis
                  (– – –) officiis in dicta ecclesia Roskildensi speciales (– – –) quibus omnibus
                  dictum Iohannem in assecutione dicte prepositure uolumus anteferri sed nullum (– –
                  –) aut si uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Roskildensi uel quibusuis (– – –) officiis huiusmodi aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis (– – –) mencio specialis aut si prefatus Iohannes presens (– – –)
                  consuetudinibus ipsius ecclesie Roskildensis racione (– – –) illud prestet seu
                  quod prefatus Iohannes prefatum altare cuius fructus redditus et prouentus uiginti
                  florenorum auri ualorem annuum ut asserit non excedunt noscitur obtinere ♦ Nos
                  enim prout est irritum decernimus (– – –) attemptari ♦ Datum Auinione .xiiii.
                  kalendas ianuarii pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13-14 oportunis (et indtil forma)] oportunis etcetera ms. </p>
               <p> 19 ..=Erico. </p>
               <p> 20 .. Lubicensis= Iohanni. </p>
               <p> 32-33 &lt;ecclesiam&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: nr. 262. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner abbed (Erik) i Allehelgens kloster nær Lund og dekanerne
                  (Johan) ved kirken i Lübeck og .. ved St. Pierre i Avignon hilsen o.s.v. </p>
            <p> Den anstandsfulde livsvandel og de andre retskafne og fortjenstfulde dyder, for
                  hvilke vor elskede søn Jens Hennekesen, præst ved den hellige Vor Frues alter i
                  kirken i Lund, anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, forlanger, at vi
                  skænker denne en særlig nådesbevisning. Da vor forgænger pave Innocens 6. — salig
                  ihukommelse — i sin tid reserverede alle digniteter, personater, officier og
                  øvrige kirkelige beneficier med eller uden sjælesorg, der da var ledige ved det
                  apostoliske sæde eller i fremtiden måtte blive ledige, for sin overdragelse og
                  bestemmelse, erklærede han det fra da af (— — —)<ref target="drb2"/> anderledes i
                  denne sag. Da derfor senere, således som vi har erfaret, provstiet Østersyssel med
                  sjælesorg i kirken i Roskilde, som plejede at blive overladt til denne kirkes
                  kanniker og som vor ærværdige broder ærkebiskop Niels af Lund også sad inde med på
                  det tidspunkt, da nævnte forgænger forfremmede ham til nævnte kirke i Lund, der da
                  var ledig, ved denne forfremmelse og ved den indvielsens nådegave, der ved nævnte
                  forgængers særlige befaling, og mens han levede, blev tildelt denne ved samme
                  sæde, er blevet og for tiden er ledigt ved samme sæde, lod vi, der senere — da
                  nævnte forgænger gik bort, uden at der af ham var givet provision på nævnte
                  provsti — blev ophøjet til det høje apostolats tinde, ligeledes i kraft af en
                  lignende afgørelse alle digniteter, personater, officier og de øvrige beneficier,
                  der da på enhver måde var ledige eller i fremtiden måtte blive ledige ved nævnte
                  sæde, reservere for vor overdragelse og bestemmelse. Idet vi i betragtning af hans
                  fornævnte fortjenester ønsker at vise samme Jens, som har præstegrad og — som han
                  forsikrer — studerer kanonisk ret, en særlig nåde, pålægger vi Eder, gode sønner,
                  ved vort apostoliske brev, (— — —)<ref target="drb3"/> eller flere andre sørger
                  for med vor myndighed at overdrage og overlade samme Jens fornævnte provsti med
                  alle rettigheder og alt tilbehør, idet frugter, afgifter og oppebørsler af dette
                  og ligeledes af det kanonikat, og den præbende ved denne kirke i Roskilde, der da
                  var ledige, og som vi i dag ved et andet af vore breve<ref target="drb4"/> af <pb facs="4651246"/> en givet ordlyd har befalet skulde gives samme Jens ved
                  provision, ikke overstiger en årlig værdi af 50 guldfloriner ifølge
                     tiendefortegnelsen<ref target="drb5"/>, hvis det som forudskikket er ledigt, og
                  der ikke på tidspunktet for dette brev er gjort særligt retskrav gældende fra
                  nogen side på det, idet I indfører ham eller hans befuldmægtigede (— — —)<ref target="drb3"/> fjernet derfra, og sørger for, at han — som det er skik —
                  godkendes til dette provsti, og at der fuldt ud (— — —)<ref target="drb3"/> af
                  appel, uanset alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved denne kirke i
                  Roskilde, selv om (— — —)<ref target="drb2"/> eller officier i nævnte kirke i
                  Roskilde har fået særligt (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig vor vilje, at
                  nævnte Jens med hensyn til opnåelse af nævnte provsti skal foretrækkes for alle
                  disse, men at (— — —)<ref target="drb2"/>; (vor overdragelse gælder endvidere),
                  uanset om vor ærværdige broder bispen og vore elskede sønner kapitlet i Roskilde
                  eller (— — —)<ref target="drb2"/> eller disse embeder eller andre kirkelige (— —
                     —)<ref target="drb2"/> særlig omtale sted; (vor overdragelse gælder også), hvis
                  fornævnte Jens ikke (- — —)<ref target="drb2"/> overholde denne kirke i Roskildes
                  bestemmelser og sædvaner på grund af nævnte provsti, når blot (— — —)<ref target="drb2"/> i egen person, eller (uanset) at fornævnte Jens vides at
                  besidde fornævnte alter, hvis frugter, indtægter og indkomster, som han forsikrer,
                  ikke overstiger en årlig værdi af 20 guldgylden. Thi vi erklærer det, som det også
                  er ugyldigt og magtesløst (— — —)<ref target="drb2"/> ovenstående. Givet i Avignon
                  den 19. december i vort pontifikats første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811001'&gt;72&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1361/dd_13610811002'&gt;73&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621219002'&gt;262&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570417001'&gt;24&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
