<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620603001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620603001</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin, Landeshauptarchiv. Perg. 39 × 16 (plica 3). 4 segl i
                  perg.remme. 1: Hertug Kristoffers = DKS. 45. 2: Biskop Mogens af Børglums =
                  DGS.614. 3: Brudstykke af Klaus Limbæks, vistnok= DAS.*543. 4: Fikke Moltkes =
                  DAS. 550. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XV 192 nr.9043.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499188.webp">3. rk. VI nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651183.webp">III:6 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 180. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-06-03"> 1362. 3. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Kristoffer af Lolland, biskop Mogens af Børglum, ridderne Klaus Limbæk og
                  Fikke Moltke bevidner, at hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og hans sønner Henrik,
                  Albrecht og Magnus har slået 1000 mark sølv af i Ingeborgs medgift som erstatning
                  for de løsepenge, som har måttet betales Wismar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Cristofer van godes gnaden herthege to Lalande/ Magnus van den syluen gnaden
                  biscop to Wendesysele\ Claus van Lembeke\ ende Vikko Mølteke riddere/ bekennen.
                  vnde betůghen openbare in dessem breue dat hertheghe Albert van Mekelenborch.
                  Hinric Albert vnde Magnus sine <pb facs="4499189"/> sone\ vnde ere eruen. hebben.
                  vsem heren køningh. Waldemar to Denemarken. vnde vs hertheghe. Cristofere
                  vorbenømet vnde vsen eruen in den sculden. de vse here koningh Waldemar van siner
                  dochter vrowe Inghiborche medeghauen weghene. en. scyldich heft ghewesen.
                  afgheslaghen. dusent lødeghe mark vor de beschattinghe de de van der Wysmer af
                  schatteden. den vangenen de se vsem heren. koningh Waldemare vnde vs af ghevanghen
                  hadden. ♦ Were dat men bewisen mochte. dat den syluen were to der Wismer mer af
                  gheschattet den dusent lodeghe mark. wes en mer af gheschattet is. also vele
                  scølen de vorbenømeden hertheghen. van Mekelenborch. vnde er eruen. vsem heren
                  koningh Waldemar. vnde sinen eruen. wedergheuen. wan men. en. Lalande af løset. ♦
                  Were auer. dat en min af gheschattet were. den dusent lødeghe mark\ dat men
                  bewisen mach wes en. min af ghescattet is also vele scal vse vorbenømede here
                  koningh Waldemar vnde sine eruen. den vorbenømeden hertheghen van Mekelenborch.
                  vnde eren eruen. wedder gheuen to der tid wan men Lalande. weder van en loset. ♦
                  Hir mede so heft vse here koningh Waldemar vnde sine eruen vnde wi. vnde de
                  anderen. louere de van vses heren weghene dat lof vntfanghen hebben. de
                  vorbenømeden hertheghen Albert. Hinric. Albert. vnde Magnus vnde ere erven vnde
                  ere medelouere de mit en dar vor louet hebben. quit ledich vnde los ghelaten. vor
                  al dat des se plichtich hebben wesen. dar an. dat. se de syluen vanghene los maken
                  scolden. vnde dat se vsen heren koningh Waldemar vnde vs hertheghe Cristofer
                  vorbenømet vnde vsen eruen. weder gheuen scolden wes na den deghedinghen. to dem
                  Sůnde en af ghescattet is. ♦ Vnde vse here koningh Waldemar sine eruen. eder vser.
                  neen. vnde ok vser louere neen. scal de vorbenømeden hertheghen to Mekelenborgh.
                  ere eruen. eder ere løuere. dar nymbermer weder bi eyden. eder bi løuede. vmme
                  manen. ♦ Vortmer eft den vorbenømeden herthegen Alberte Himrike Alberte eder
                  Magnuse sinen sonen des dunket dat se vmme desse stykke bederuen vses heren
                  koningh Waldemar quitesbrif. den scal vse here koningh Waldemar en gheuen. dar se
                  an vorwaret sin vnder sinem ingheseghel. wan der suluen hertheghen. van
                  Mekelenborgh welk. to em. kůmpt vnde den bref eschit ♦ To tůghe desser dingh.
                  hebbe wy herthoghe Cristofer biscop Magnus Claus van Lembek vnde Vicko Molteke
                  vorbenømet vse ingheseghel henghen an dessen bref de gheuen is vnde screuen to
                     Kopen<pb facs="4499190"/>hafne na ghodes bort dusent drehundert indeme twe vnde
                  sestigesten. iare op den neghesten vrigdach vor der hoghtid to pingsten </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651184"/>Vi Kristoffer, af Guds nåde hertug af Lolland, Magnus, af den
                  samme nåde biskop af Vendsyssel, Klaus v. Limbæk og Fikke Moltke, riddere,
                  erkender og bevidner offentligt med dette brev, at hertug Albrecht af Mecklenburg,
                  Henrik, Albrecht og Magnus, hans sønner, og deres arvinger har givet vor herre
                  kong Valdemar af Danmark og os fornævnte hertug Kristoffer og vore arvinger et
                  afslag på tusind lødige mark i den gæld, som vor herre kong Valdemar har været dem
                  skyldig på grund af sin datter Ingeborgs medgift<ref target="drb1"/>, som
                  erstatning for den løsesum, som de fra Wismar afkrævede de fanger, som de havde
                  fanget fra vor herre kong Valdemar og os<ref target="drb2"/>. Hvis man kan bevise,
                  at der blev afkrævet disse mere i Wismar end tusind lødige mark, skal de fornævnte
                  hertuger af Mecklenburg og deres arvinger erstatte vor herre, kong Valdemar og
                  hans arvinger det beløb, som derudover er afkrævet dem, når man indløser Lolland
                  fra dem. Men hvis der er blevet afkrævet dem mindre end tusind lødige mark, og man
                  kan bevise det, skal vor fornævnte herre kong Valdemar og hans arvinger erstatte
                  de fornævnte hertuger af Mecklenburg og deres arvinger det beløb, som mindre (end
                  1000 mark) er blevet afkrævet dem, til den tid, da man genindløser Lolland fra
                  dem. Hermed har vor herre kong Valdemar og hans arvinger og vi og de andre
                  forlovere, der på vor herres vegne har modtaget løftet, gjort de fornævnte
                  hertuger Albrecht, Henrik, Albrecht og Magnus og deres arvinger samt deres
                  medlovere, som sammen med dem har aflagt løfte herom, kvit og fri og løst dem fra
                  alt det, som de har været pligtige til, ved det at de skulde frigøre de samme
                  fanger, og at de skulde erstatte vor herre kong Valdemar og os, fornævnte hertug
                  Kristoffer, og vore arvinger, hvad der er blevet afkrævet dem efter
                  forhandlingerne i Stralsund<ref target="drb3"/>. Og aldrig skal vor herre kong
                  Valdemar, hans arvinger eller nogen af os og ligeledes nogen af vore forlovere
                  mane de fornævnte hertuger af Mecklenburg, deres arvinger eller deres forlovere
                  formedelst ed eller løfte. Endvidere hvis det synes de fornævnte hertuger
                  Albrecht, Henrik, Albrecht eller Magnus, hans sønner, at de har behov for en
                  skriftlig kvittering fra vor herre kong Valdemar vedrørende disse artikler, skal
                  vor herre kong Valdemar give dem en sådan under sit segl, når nogen af samme
                  hertuger af Mecklenburg kommer til ham og kræver brevet, hvorved de kan være
                  sikret. Til vidnesbyrd om disse ting har vi fornævnte hertug Kristoffer, biskop
                  Mogens, Klaus v. Limbæk og Fikke Moltke hængt vore segl under dette brev, der er
                  givet og skrevet i København i det Herrens år 1362 på den sidste fredag før
                  pinsehøjtiden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501023001'&gt;337&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501023002'&gt;38&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600810001'&gt;352&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb3"> jf. ssts. note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
