<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620508001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 148 f.525r ep. 152 med taksten X. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 231 nr. 541; Dipl.Svec. VIII 187 nr. 6622.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499182.webp">3. rk. VI nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651178.webp">III:6 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 172. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-05-08"> 1362. 8. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. sender palliet til ærkebiskop Niels af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao electo Lundensi salutem etcetera. ♦ Cum palleum insigne
                  uidelicet plenitudinis pontificalis officii ex parte tua fuisset a nobis per
                  dilectum filium Hinricum Bocholte decanum ecclesie Lundensis nuncium tuum” cum ea
                  qua decuit instancia postulatum nos tuis supplicacionibus annuentes palleum ipsum
                  de corpore beati Petri sumptum per uenerabiles fratres nostros Roskildensem et
                  Ottoniensem episcopos assignandum per prefatum Hinricum duximus destinandum ut
                  iidem episcopi uel eorum alter tibi illud assignent sub forma quam eis sub bulla
                  nostra mittimus interclusam &lt;et&gt; a te nostro et ecclesie Romane nomine sub
                  forma quam sub eadem bulla dirigimus fidelitat&lt;is&gt; debite solitum
                  recipia&lt;n&gt;t <pb facs="4499183"/> iuramentum/ tu autem illo intra ecclesiam
                  tuam illis diebus utaris qui expressi in ipsius. ecclesie priuilegiis continentur
                  ♦ Ut igitur signum non discrepet a signato sed quod geris exterius intus serues in
                  mente discrecionem tuam monemus et hortamur attente per apostolica scripta
                  mandantes quatinus humilitatem et iusticiam dante domino qui dat premia et
                  m&lt;uner&gt;a elargitur obseruare studeas qu&lt;e&gt; suum seruant et
                  promou&lt;e&gt;nt seruatorem et Lundensem ecclesiam sponsam tuam cures solicite
                  auctore domino specialiter et temporaliter augmentare ♦ Datum Auinione viii idus
                  maii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 tuum] tuum tuum Aa. </p>
               <p> 28 &lt;et&gt;] mgl. Aa, for denne og de følgende rettelser se Tangl,
                  Kanzlei-Ordnungen 320. </p>
               <p> 29 fidelitat&lt;is&gt;] fidelitate Aa </p>
               <p> — recipia&lt;n&gt;t] recipiat Aa. </p>
               <p> 5 m&lt;uner&gt;a] merita Aa. </p>
               <p> 6 qu&lt;e&gt;] qui Aa </p>
               <p> — promou&lt;e&gt;nt] promoueant Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels, udvalgt ærkebiskop af Lund, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Da Din sendemand, vor elskede søn Henrik Bokholt, dekan ved kirken i Lund, på
                  Dine vegne så indtrængende, som det bør ske, har anmodet os om palliet,
                  ærkebispeværdighedens tegn, har vi imødekommet Dine bønner og ladet dette pallium,
                  som er taget fra St. Peters legeme<ref target="drb1"/>, oversende gennem <pb facs="4651179"/> fornævnte Henrik, at overgive gennem vore ærværdige brødre
                  bisperne af Roskilde og Odense, for at samme bisper eller den ene af dem kan
                  overgive Dig det under den formular<ref target="drb2"/>, som vi sender dem
                  indesluttet i vor bulle, og for at de i vort og den romerske kirkes navn kan
                  modtage den sædvanlige og tilbørlige troskabsed af Dig efter den formular, som vi
                  sender i samme bulle, og for at Du kan bruge det i Din kirke på de dage, som
                  udtrykkeligt findes opregnet i denne kirkes privilegier. Men for at tegnet ikke
                  skal stå i modstrid med den, der har fået tegnet, og for at Du i Dit indre må
                  bevare tanken om, hvad Du bærer i det ydre, retter vi en indtrængende påmindelse
                  og opfordring til Dig, gode søn, og pålægger Dig ved vort apostoliske brev, at Du
                  med den Guds bistand, der uddeler belønninger og tildeler nådegaver, bestræber Dig
                  for at iagttage ydmyghed og retfærdighed, hvilke bevarer og befordrer den, der
                  iagttager dem, og med Guds hjælp omhyggeligt drager omsorg for at øge kirken i
                  Lund, Din brud, både i åndelig og timelig henseende. Givet i Avignon den 8. maj i
                  vort tiende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB II 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820405003'&gt;25&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1289/dd_12890703001'&gt;368&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
