<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620628001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">185</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Transsumpt [1362.] 6. juli, nr. 186. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499194.webp">3. rk. VI nr. 185</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651187.webp">III:6 nr. 185</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 185. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-06-28"> [1362]. 28. juni <note>
                  <p> Dette hidtil utrykte brev er særdeles betydningsfuldt til belysning af
                  begivenhederne omkring Helsingborgslaget, jf. de divergerende opfattelser hos
                  Reinhardt, Hist. Tidsskr. 4. rk. IV 205 flg. og Schäfer, Die Hansestädte u. König
                  Waldemar, Exkurs I, II og III. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestæderne anmoder Elbing om at forhindre, at skibe fra Kampen løber ud fra
                  stadens havn, da det kan befrygtes, at de vil slutte sig til kong Valdemar af
                  Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Finita salutacione. ♦ Discrecioni uestre presentibus significamus. capi taneos
                  omnium ciuitatum maritimarum in obsidione et circumualacione castri Helsingenborch
                  existentes xii coggones cum armatis in portum Oressund emisisse. ibidem transitum
                  dicti portus pacificando et custodiendo ne dampna maiora et grauiora communibus
                  mercatoribus dictum portum transeuntibus inferrentur cum quibus nonnulle naues
                  ibidem de Campen peruenerunt. ♦ Sperauerunt enim nostri et crediderunt dictos
                  Campenses ipsis uelle commansisse et subsidium prestitisse. quod minime fecerunt
                  sed totaliter absque medio recesserunt &lt;et&gt; uersus Prusiam uelificauerunt. ♦
                     <pb facs="4499195"/> Hoc facto. rex Dacie cum suis prefatos xii coggones.
                  inuasit. abstulit hostibiliter et expugnauit. quod uestre dilectioni compellimur
                  heu grauiter querulari. ♦ Quocirca uestre honestati et amicicie instanter
                  supplicamus. quatinus hec pie perpendendo. nullas naues de uestro portu uersus
                  Oressund transire permittatis. ne prefatus rex nimis fortificetur. nec dampna
                  maiora prioribus uobis et ciuitatibus ab eodem rege illatis fiant ac oriantur.
                  quousque alia perceperitis temporalia. et nobis uestris piis ac sanis auxiliis et
                  consiliis assistere dignemini et subuenire. pred[ictam iniu]st[ici]am salubriter
                  resistendo. et restaurando. quod utique promerebimur tempore oportuno. ♦ Deus uos
                  conseruet nobis c[onfi]denter pio responso precepturi. ♦ Scriptum in uigilia Petri
                  et Pauli apostolorum. </p>
            <div type="app">
               <p>28 &lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 1-2 hostibiliter = hostiliter. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter afslutning af hilsenen. </p>
            <p> Vi underretter Eder, gode herrer, med dette brev om, at alle søstædernes
                  høvedsmænd, der er i færd med at belejre og lægge befæstningsværker omkring borgen
                  Helsingborg, havde sendt tolv kogger med bevæbnede mænd ud i farvandet Øresund,
                  som sammesteds skulde fredeliggøre og bevogte sejladsen gennem nævnte farvand, for
                  at der ikke skulde tilføjes hansekøbmændene, der sejlede gennem nævnte farvand,
                  betydelige og tunge tab; og nogle skibe fra Kampen stødte sammesteds til disse.
                  Vore folk forventede visselig og troede, at nævnte folk fra Kampen vilde være
                  forblevet hos dem og yde dem hjælp, hvad de imidlertid ingenlunde gjorde, men uden
                  varsel fjernede de sig aldeles og sejlede til Preussen. Da det var sket, angreb,
                  erobrede og nedkæmpede kongen af Danmark med fjendehånd de fornævnte tolv kogger,
                  hvad vi med alvorligt eftertryk tvinges til at føre klager over hos Eder, elskede
                  herrer. Derfor bønfalder vi indtrængende Eder, agtværdige herrer og venner, om, at
                  I, idet I af hengivent sind nøje overvejer dette, ikke, indtil I modtager andet
                     budskab<ref target="drb2"/>, tillader nogle skibe at stå ud fra Eders havn og
                  begive sig til Øresund, for at ikke fornævnte konges stilling (derved) skal blive
                  styrket i stort omfang, og for at der ikke skal forvoldes og opstå endnu større
                  tab end de hidtidige, der er tilføjet Eder og stæderne af samme konge; og vi
                  bønfalder Eder om, at I vil værdiges at bistå og støtte os med Eders hengivne og
                  gavnlige hjælp og råd ved på gavnlig måde at bekæmpe denne uret og udbedre skaden;
                  det vil vi uforbeholdent gøre os fortjent til ved passende lejlighed. Gud bevare
                  Eder, idet vi tillidsfuldt afventer et hengivent svar. Skrevet dagen før apostlene
                  Petrus' og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette hidtil utrykte brev er særdeles betydningsfuldt til belysning af
                  begivenhederne omkring Helsingborgslaget, jf. de divergerende opfattelser hos
                  Reinhardt, Hist. Tidsskr. 4. rk. IV 205 flg., og Schäfer, Die Hansestädte u. König
                  Waldemar, Exkurs I, II og III.</p>
                  <p n="drb2"> teksten har _temporalia_, der må gengive det ndt. _tidinghe_ =
                  efterretning, budskab. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
