<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621116001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">249</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4499253"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv (Potsdam, Zentralarchiv). Danica nr. 128. Perg. Alle
                  segl hænger i perg.remme. Med anden hånd end brevets er oven over perg.remmene
                  tilføjet de nedenanførte navne på sigillatorerne. 1: Kong Valdemars sekret, DKS.
                  37. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Rex</hi>. 2: Hertug Kristoffers sekret, DKS. 45.
                  Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">C</hi>. 3: Biskop Povl af Århus' sekret, DGS. 730*.
                  Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">P</hi>. 4: Biskop Henriks sekret, DGS. 163.
                  Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">H</hi>. 5: Biskop Mogens' segl, DGS. 615.
                  Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">M</hi>. 6: Klaus Limbæks segl, DAS. *543.
                  Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">D(apifer)</hi>. 7: Perg.rem. Sigillatorangivelse:
                     <hi rend="italic">Sti</hi>. 8: Palle Jensens segl (Munk), DAS. *553. Sigillatorangivelse:
                     <hi rend="italic">Palno</hi>. 9: Anders Frosts segl, DAS. 549. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">A</hi>.
                  10: Henning Podebusks segl, DAS. 520. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Hennigus</hi>. 11:
                  Fikke Moltkes segl, DAS. 550. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Fykko</hi>. 12: Åge
                  Ingvarsens segl (Båd), DAS. 551. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Prefectus</hi>. 13: Lydeke
                  Skinkels segl, DAS. 539. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Lydichinus</hi>. 14: Heine Kabolts
                  segl, DAS. 533. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Heyno Kabel</hi>. 15: Kristian Kules segl,
                  DAS. 552 og Milde, Tafel 6 nr. 73. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Cristernus</hi>. 16:
                  Benedikt v. Ahlefelds segl, DAS. 366. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Benedictus</hi>. 17:
                  Oluf Bjørnsens segl (Bjørn), DAS. 531. Sigillatorangivelse: <hi rend="italic">Olauus
                  Byornsun</hi>. 18: Anders Nielsens segl (Due), DAS. 390. Sigillatorangivelse:
                     <hi rend="italic">Andreas</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 507 nr. 218c (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Lüb. UB.
                  III 447 nr. 440; Sverges Traktater II 328 nr. 359; Dipl. Svec. VIII 248 nr. 6705
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Mekl. UB. 256 nr. 9103 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. 2496*;
                  Hanserec. I 210 nr. 279; Hans.UB. IV 33 nr. 64; D. Kausche, Putbusser Regesten 95
                  nr. 341a.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499252.webp">3. rk. VI nr. 249</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651233.webp">III:6 nr. 249</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 249. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-11-16"> 1362. 16. november 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med anden hånd end nr. 250 og antedateret, cf. nr. 296 og
                  Sverges Traktater II 320—29. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdags og hans søn hertug Kristoffers genbrev til nr. 250.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlik sy. allen den. de dessen bref seen. vnde horen. dat en velich/ seker/ dach
                  is ghedeghedinghet. twischen vs Woldemare koninghe thu Denemarken. vnde hertoghe
                  Cristofer vsem sone. vnde allen heren vnde luden/ de vse helpere sint vp ene syt
                  vnde den erbaren vorsten. Magnus/ vnde sime sone Haquine koninghen to Sweden. vnde
                  to Norweghen/ vnde allen heren vnde allen steden/ de in der Thudesghen hense sin/
                  steden vnde luden vp de anderen syden. ♦ Desse seker velighe dach. de stůnd an/ in
                  sunte Mertens auende. vnde scal waren. wente. to dem nehsten twelften vort/ ouer
                  en iar den dach al vt in aller wis. also hir na screuen steyt. ♦ Dat alle lude/ de
                  hir mede begrepen sint. an beiden siden. edder doent/ hebbent de scolen edder
                  m{oe}ghen binnen/ dessen daghen velighe s{vo}ken. med kopenscop. edder anders/ der
                  heren lande vnde de stede. de hir an begrepen sint/ thu tovorende/ vnde. af.
                  tovorende/ thu kopende/ vnde to vork{oe}pende. <pb facs="4499254"/> also. alse
                  koplude pleghen/ to døende. vnde en olde wonheit/ heft ghewesen/ sunder arghelist
                  ♦ Vortmer alle de vanghene/ de wi/ edder vse son in vser wer hebben/ edder vnse
                  voghede hebben/ van vnser weghen. de scolen des daghes al vt bruken/ se hebben
                  ghedinghet. vnde wissent edder nicht. des dat ghelt/ nicht vt ghegheuen sy/
                  behaluen her Frederik Suderlant. vnde her Iohan Kale. vnde viue dar tů. de wy/
                  vorwiset hebben. ♦ Des ghelike/ alle vanghene/ de vs vnde vnsen helperen/ in
                  dessem {oe}rloghe/ af. gheuanghen sint/ de scolen/ des vorben{oe}meden daghes
                  bruken al vt/ behaluen de vorwiset sin/ van der stede weghen. er dem daghe/ do her
                  Vicke Moltike de stede sprach tů deme Stralsunde. des men bewisen mach. dat scal
                  ok also wesen. ♦ Were ok/ dat yenich man vorvestet were binnen dessem orloghe. de
                  scal velicheit hebben in den steden. desse daghe al vt. ♦ Were ok/ dat yenich man
                  vorvestet were. van vsen mannen vnde deneren. er dem orløghe. dat scal in
                  velicheit stan wente to dem ersten/ deghedinghes daghe/ den de heren/ vnde de
                  stede/ med vs/ to sunte Walpurghe daghe. de neghest to komende is to Nykøpen
                  scolen holden/ ♦ Ok scolen/ vnde moghen. alle koplude. de in der Thudesken hense
                  sint de in dessem vrede wesen wellen. alle markede s{oe}ken. heringhe to soltende/
                  vnde alle gh{ov}d to kopende/ vorder en/ nicht af to nemende/ den en olt recht is/
                  vnde wonheit. des men to rechte nemen scal. ♦ Vortmer scolen wi/ vnde de vsen/ ok
                  bi vsen olden rechten bliuen. ♦ Vortmer we to vsem rike. binnen dessen daghen/
                  varen edder komen willen. de scolen an vsen steden. hauenen vnde landen/ vnde
                  wedder dar vt velich varen. vnde komen ♦ Vortmer so scole wy/ vse s{ov}n. vnde vse
                  helpere den vorbenomeden steden vnde kopluden/ in yenigher wys scaden d{ov}n.
                  binnen dessen vorben{oe}meden daghen ♦ Ok so scolen. de vorbenomeden stede. vnde
                  koplude. vnde ere helpere. vs. vnsen helperen. vsem ryke. edder nemanne de vs thu
                  behoret welkerhande lude dat sint. in yenegherhande wis scaden d{ov}n. binnen den
                  vorbenomeden daghen\ ♦ Hir enbouen. were dat yenich man hir mede were/ van heren/
                  edder van steden. de in dessen daghen nicht wesen wolden/ dat scal men witlich
                  d{ov}n twischen hir/ vnde twelften. ♦ De heren. de darinne wesen willen. de scolen
                  ere daghe sunderghen wissenen in beyden syden. ♦ De koningh van Sweden/ vnde sin
                  s{ov}n de scolen ere <pb facs="4499255"/> daghe wissenen/ twischen hir/ vnde
                  twelften den dach vt vor midweghes. twischen Helmstede/ vnde Lagheholm. ♦ De
                  hertoghe van Sleswich. vnde sin s{ov}n. Hinrik vnde Claws br{ov}dere greuen van
                  Holtzsten. vnde iuncher Alf van Skowenborch de scolen/ ere daghe wissenen twischen
                  hir. vndesunte Nicolaus daghe/ vppe Fune ♦ Greue Alf van Holtzten de scal ok
                  binnen der suluen tyd. alse sunte Niclaws dach sine daghe wissenen. vppe Vemeren.
                  ♦ Hertoghe Erik van Sassen/ scal sine daghe wissenen/ binnen Lubeke. med den
                  greuen van Holtzten/ vnde mid den/ van Lubeke van der stede weghen/ twischen hir
                  vnde twelften. ♦ Alle de anderen Dudesken heren. de vse helpere sint/ edder werden
                  willen. de in den daghen wesen willen/ de scolen ere daghe wissenen/ twischen hir
                  vnde wynachten to Damgarden ♦ Vor alle desse vorscreuenen stucke stede. vast. vnd
                  vnbrekelich to holdende. vor vs/ vor vsen s{ov}n/ vnd alle vsen helperen. de. in
                  dessem daghe wesen willen/ den suluen steden vnde eren helperen hebbet ghelouet/
                  vnde louen. in disme yeghenwardighen breue/ med vs. vnde vsem s{ov}ne. de achbaren
                  manne vnde heren/ her Paul biscop to Arusen/ her Hinrik. biscop to Roskilde/ her
                  Magnus biscop to Wentsusel. her Claws van Lembeke droste/ her Stigh Anderson her
                  Palne Iønsson/ her Anders Vrost marscalk/ her Henningh van Podebuz. her Vicko
                  Moltike houetman to Kopmanhauen/ her Aghe Ynghewaresson/ ghelker to Skone/ her
                  Ludekin Schinkel/ houetman to Nyborch/ her Heyn Kabolt/ her Cristan Kvle/ her
                  Benedictus van Aneuelde her Olf Burensson/ vnd her Anders Nicless{ov}n/ vse truwen
                  riddere. ♦ To ener clareren vnd grotteren betughinghe alle desser dinghe/ so sint
                  vse/ vses sones vser biscope. vnde riddere. vorbenomet ingheseghele vor dessen
                  yeghenwardighen bref ghehenghet. de ghegheuen/ vnd screuen is. to Werdemborch na
                  ghodes bort drutteynhundert iar/ in deme twe vnde sesteghesten iare. des midwekens
                  binnen den achte daghen sunte Mertens des hilghen byscopes\ </p>
            <div type="app">
               <p> 23-28 Vortmer .. indtil daghen)] for konstruktionen se s. 230 1. 17-22. </p>
               <p> 25 vorben{oe}meden] vorben{oe}menden A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser og hører dette brev læse, at der
                  er sluttet en sikker våbenstilstand mellem os, kong Valdemar af Danmark, og hertug
                  Kristoffer, vor søn, og alle herrer og mænd, der er vore <pb facs="4651234"/>
                  hjælpere, på den ene side og de høje fyrster Magnus og hans søn Håkon, konger af
                  Sverige og Norge, og alle herrer og alle stæder, der er i den tyske hanse, stæder
                  og folk, på den anden. Denne tilsikrede våbenstilstand begyndte mortensaften og
                  skal vare indtil næste helligtrekonger og videre et år frem, dagen helt ud, på
                  enhver måde, som herefter står skrevet, så at alle folk, der på begge sider er
                  omfattet heraf eller har med det at gøre, inden for disse dage skal eller kan i
                  sikkerhed søge til de herrers lande og til de stæder, der er omfattet i dette, med
                  varer eller ellers andet, at indføre og udføre, at købe og sælge, som købmænd
                  plejer at gøre, og som det uden svig har været gammel sædvane. Fremdeles skal alle
                  de fanger, som vi eller vor søn har i vor varetægt, eller som vore fogeder på
                  vores vegne har, nyde<ref target="drb1"/> hele våbenstilstandsperioden, hvad enten
                  de har truffet aftale (om løsepenge) og stillet sikkerhed herfor — dog så, at
                  pengene ikke er udbetalt<ref target="drb2"/> — eller ikke, undtagen herr Frederik
                  Suderland og herr Johan Kale og dertil fem, som vi har henvist (til andre)<ref target="drb3"/>. På samme måde skal alle de fanger, som er taget fra os og vore
                  hjælpere i denne krig, nyde hele våbenstilstandsperioden, undtagen dem, der fra
                  stædernes side er henvist (til andre) før den dag, da herr Fikke Moltke
                  forhandlede med stæderne i Stralsund); hvad man kan bevise derom, skal også være
                  således. Er det også sket, at nogen mand er lyst fredløs i løbet af denne krig,
                  skal han nyde sikkerhed i stæderne i hele denne våbenstilstandsperiode. Er det
                  også sket, at nogen af vore mænd eller tjenere er blevet lyst fredløs før krigen,
                  skal det stilles i bero og sikkerheden gælde indtil den første forhandlingsdag,
                  som herrerne og stæderne skal have med os i Nykøbing på førstkommende St. Valborgs
                  dag. Ligeledes skal og kan alle købmænd, som er i den tyske hanse og vil være med
                  i denne våbenstilstand, søge til alle markeder for at salte sild og købe alle
                  varer; og man må ikke afkræve dem mere end hvad der er gammel ret og sædvane og
                  hvad man med rette skal kræve. Fremdeles skal vi og vore også bevare vore gamle
                  rettigheder. Fremdeles skal de, der i løbet af denne våbenstilstand vil fare eller
                  komme til vort rige, i sikkerhed fare og komme til vore stæder, havne og lande og
                  tilbage igen. Fremdeles skal vi, vor søn og vore hjælpere på ingen måde tilføje de
                  fornævnte stæder og købmænd nogen skade i løbet af denne fornævnte våbenstilstand.
                  Ligeledes skal de fornævnte stæder og købmænd og deres hjælpere på ingen måde
                  tilføje os, vore hjælpere, vort rige eller nogen, der hører os til — hvilken slags
                  folk det end er — nogen skade i løbet af denne fornævnte våbenstilstand. Hvis
                  derudover nogen er med her af herrer eller stæder, som ikke vil være indbefattet i
                  denne våbenstilstand, skal man gøre <pb facs="4651235"/> det vitterligt inden
                  helligtrekonger. De herrer, der vil være indbefattet, skal særskilt garantere
                  deres våbenstilstand mellem begge parter. Kongen af Sverige og hans søn skal
                  garantere deres våbenstilstand inden helligtrekonger, hele dagen indbefattet,
                  midtvejs mellem Laholm og Halmstad. Hertugen af Slesvig og hans søn, Henrik og
                  Klaus, brødre, grever af Holsten, og junker Adolf af Schauenburg skal garantere
                  deres våbenstilstand på Fyn inden St. Nikolaus dag. Grev Adolf af Holsten skal
                  også i løbet af den samme tid, nemlig St. Nikolaus dag, garantere sin
                  våbenstilstand på Femern. Hertug Erik af Sachsen skal garantere sin våbenstilstand
                  med greverne af Holsten og med dem fra Lübeck på stædernes vegne inden
                  helligtrekonger i Lübeck. Alle de andre tyske herrer, som er vore hjælpere eller
                  vil blive det, og som vil være med i våbenstilstanden, skal garantere deres
                  våbenstilstand inden jul i Dammgarten. For at alle disse forskrevne artikler
                  stadigt, fast og ubrødeligt skal overholdes, har følgende aflagt løfte for os, vor
                  søn og alle vore hjælpere, som vil være med i denne våbenstilstand, og aflægger
                  med dette nærværende brev løfte sammen med os og vor søn til de samme stæder og
                  deres hjælpere: de ærværdige mænd og herrer, herr Poul, biskop i Århus, herr
                  Henrik, biskop i Roskilde, herr Magnus, biskop i Vendsyssel, herr Klaus Limbæk,
                  drost, herr Stig Andersen, herr Palle Jensen, herr Anders Frost, marsk, herr
                  Henning Podebusk, herr Fikke Moltke, høvedsmand på København, herr Åge Ingvarsen,
                  gælker i Skåne, herr Lydike Skinkel, høvedsmand på Nyborg, herr Heine Kabold, herr
                  Kristian Kule, herr Benedikt v. Ahlefeld, herr Oluf Bjørnsen og Anders Nielsen,
                  vore tro riddere. Til klarere og yderligere vidnesbyrd om alt dette er vort, vor
                  søns, vore fornævnte biskoppers og ridderes segl hængt under dette nærværende
                  brev, der er givet og skrevet i Vordingborg i det Herrens år 1362 onsdagen i ugen
                  efter den hellige biskop Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
                  <p n="drb4"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13621110001'&gt;244&lt;/a&gt; note 1—4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
