<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13621110002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13621110002</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk recessamling fra 1404)
                  f.1v. Fotografisk gengivelse på det kgl. Bibl. Ms. phot. fol.117 I. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 503 nr. 218; Hanserec. I 205 nr. 276;
                  Dipl. Svec. VIII 231 nr. 6694 — Reg. Dan. nr. 2492*; Brem.UB. III 156 nr. 192;
                  Poelman, Oostzeehandel I 55 nr. 253.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499250.webp">3. rk. VI nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651231.webp">III:6 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 245. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-11-10">
                   1362. o. 10. november 
               <note>
                  <p> Den datum (6. november), recessen anfører i indledningen, må angive tidspunktet
                  for forhandlingernes påbegyndelse, eftersom recessen anfører den traktat, der blev
                  vedtaget den 10. november. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxii dominica die ante
                  festum beati Martini episcopi in Rostok consules ciuitatum de Lubek. Bertramus.
                  Vorrad Iohannes Pleskowe et Iohannes Pertzeuale. de Wismer Iohannes Dargetzouwe et
                  Iohannes Manderouwe de Rostok Iohannes Bomgarde et Arnoldus Kropelin. de
                  Stralessunde Hermannus de Rode. Hinricus Schiele et Bertramus Wulflam nomine
                  omnium ciuitatum hanze Teutunicorum et specialiter ciuitatum maritimarum
                  placitauerunt cum domino Vickone Molteke aduocato regis Danorum et Rodero notario
                  eiusdem in hunc modum &lt;1&gt; quod firme treuge facte sunt secundum continenciam
                  litterarum super hoc traditarum quarum tenor sequitur. et est talis. ♦ Witlik si
                  alle (<hi rend="italic">etc. =nr.244.</hi>) . &lt;2&gt; Item fuit tractatum in eisdem placitis et
                  terminatum de illis de Ymbria quod amplius thelonium ciuitatum persoluere non
                  debent quia non sunt in hanza Teuthunicorum &lt;3&gt; Item fuit quidam impeditus
                  de Flensborch in Rostok cum allecibus salsatis in Drakore ♦ Ad hoc fuit decretum
                  quod huiusmodi alleces debent detineri uel uendi et pecunia inde proueniens debet
                  detineri usque quod intimatum fuerit domino Hinrico comiti Holtzacie et ipse
                  monitus fuerit pro premissis &lt;4&gt; Premissa omnia scripta sunt et demandata in
                  Colonia Flandria Hamburgh Bremis et uersus partes occidentales per consules
                  Lubicenses ♦ Et consules de Rostok miserunt nuncium suum cum domino Vickone
                  Molteken ad intimandum premissa domino regi Swecie ♦ Consules in Sundis miserunt
                  litteras suas de premissis Kolberge Stetyn Anklem Gripeswolde Danczik in Riga in
                  Calmarnia ♦ Consules in Wismer <pb facs="4499251"/> mittent litteras suas de
                  premissis uersus Bergis &lt;5&gt; Item dies placitorum fuit accepta seruanda die
                  circumcisionis domini proximo in ciuitate Sundis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1362 søndag<ref target="drb1"/> før den hellige Morten bisps dag
                  var stædernes rådmænd forsamlede i Rostock; fra Lübeck Bertram Vorrad, Johan
                  Pleskow, Johan Pertzeval, fra Wismar Johan Dargetzow og Johan Manderow, fra
                  Rostock Johan Bomgarden og Arnold Kröpelin, fra Stralsund Herman v. Rode, Henrik
                  Scheele og Bertram Wulflam, som i alle tyske hansestæders og specielt i
                  søstædernes navn forhandlede med herr Fikke Moltke, den danske konges foged, og
                  med sammes notar Roder på denne måde: &lt;1&gt; at der blev afsluttet en
                  våbenstilstand i overensstemmelse med det herom udleverede brev, hvis ordlyd
                  følger og er således: Det skal være (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <pb facs="4651232"/>
                  <ref target="/books/dipdan/1362/dd_13621110001" type="link">244</ref>
               </hi>). &lt;2&gt; Fremdeles blev der på samme møde forhandlet og truffet beslutning
                  vedrørende dem fra Femern, at de ikke længere skal betale stædernes told, da de
                  ikke er i den tyske hanse. &lt;3&gt; Fremdeles var der i Rostock gjort arrest hos
                  en mand fra Flensborg, der førte saltede sild fra Dragør med sig. Herom blev det
                  besluttet, at disse sild skal tilbageholdes eller sælges, og de penge, som kommer
                  ind herved, skal holdes tilbage, indtil herr Henrik, greve af Holsten, kan blive
                  underrettet, og der kan gives ham en advarsel om dette forhold. &lt;4&gt; Alt det
                  anførte er af rådmændene i Lübeck skrevet og anbefalet til Köln, Hamburg, Bremen
                  og til stæderne i den vestlige del. Og rådmændene i Rostock sendte deres udsending
                  med herr Fikke Moltke for at meddele det anførte til den herre konge af Sverige.
                  Rådmændene i Stralsund sendte deres brev om det anførte til Kolberg, Stettin,
                  Anklam, Greifswald, Danzig, til Riga og til Kalmar. Rådmændene i Wismar sendte
                  deres brev om det anførte til Bergen. &lt;5&gt; Fremdeles blev det vedtaget at
                  holde en hansedag i Stralsund den førstkommende nytårsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. november; denne dag må angive tidspunktet for forhandlingernes
                  påbegyndelse, da den i recessen anførte traktat med Fikke Moltke er dateret 10.
                  november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
