<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13620411001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13620411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">167</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i Stralsunds eksemplar af hanserecessen 1363.
                  25. juli, ndf. nr. 363. Afskriften, der er oversprunget i Hanserecesse I nr. 299,
                  cf. VIII p. 554 og Dipl. Svec. VIII nr. 6830, står efter § 14 i denne reces (ikke
                  medtaget ndf.) — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Acta Hanseatica vol. I nr. 2.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserecesse I 202 nr. 269 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>), herefter Dipl.
                  Svec.VIII 180 nr. 6611 — Reg. Dan. nr. *2428.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-06/4499179.webp">3. rk. VI nr. 167</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-06/4651176.webp">III:6 nr. 167</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VI nr. 167. København <date when="1969-01-01">1969</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1362-04-11"> [1362]. 11. april <note>
                  <p> Kong Magnus af Sverige og kong Håkon af Norge udstedte 1362. 1. maj gældsbrev til
                  Lübeck for levering af fem skibe, Hanserecesse I nr. 270; Dipl. Svec. VIII nr.
                  6611. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Stralsund svarer rådet i Lübeck, at de er villige til at bære deres del
                  af udgifterne ved udrustningen af de skibe, der skal stilles til rådighed for den
                  svenske og den norske konge, og beretter, at to skibe med kong Valdemars mænd er
                  stationeret ved Møn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>(Honorabilibus consulibus Lubicensibus) salutacione obsequiosa et amicabili multum
                  premissa. ♦ Uestri notarii negocio ex parte indigencie dominorum consiliariorum et
                  nauium dominorum reg&lt;um&gt; Swecie et Norwegie per nos sane intellect&lt;o&gt;
                  honestatem uestram scire cupientes. nos beniuole uelle facere ad premissa uobiscum
                  et cum aliis uidelicet Hamborgh et Wismer secundum nostram partem nos oportere
                  ualentem et deuote supplicamus quatenus pro nobis esse dignemini in predictis. ♦
                  Nam quot pro nobis exposueritis quot uobis amicabiliter exsoluemus\ ♦ Eciam summa
                  diligencia petimus ut sic ordinetis quod dicte naues ac alie modo ciciori quo
                  poteritis preparantur. ♦ Insuper sciatis nos ex ueredico sermone percepisse
                  quomodo due naues magne cum armatis regis Danorum prope Meo<pb facs="4499180"/>niam sunt constitute. ad quod quod sanius ad hoc fuerit pretendatis. ♦ Deus uos
                  conseruet. ♦ Scriptum feria secunda ante pascha nostro sub secreto. </p>
            <p rend="right"> Per consules Stralessundenses. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 (Honorabilibus ... Lubicensibus)] i Aa placeret til slut i brevet, d.v.s. en
                  bagsidepåskrift. </p>
               <p> 22 reg&lt;um&gt;] regis Aa og Aa1. </p>
               <p> 23 intellect&lt;o&gt;] intellecta Aa og Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de hæderværdige mænd, rådmændene i Lübeck, med særdeles tjenstvillig og
                  venskabelig hilsen tilforn. </p>
            <p> Efter at vi fuldt ud har sat os ind i Eders notars ærinde vedrørende de herrer
                  råders behov og vedrørende kongerne af Sverige og Norges skibe, ønsker vi, at I
                  hæderværdige mænd skal vide, at vi vil stille os velvilligt i disse forhold og
                  sammen med Eder og andre, nemlig Hamburg og Wismar, påtage os vor part af byrden,
                  som påhviler os at bære, og vi beder om, at I vil stå inde for os i fornævnte
                  forhold. Thi hvad I udlægger på vore vegne, vil vi i venskab betale Eder.
                  Ligeledes beder vi med stor flid, at I træffer sådanne foranstaltninger, at de
                  nævnte skibe og andre skibe på hurtigste måde bliver gjort klare. Desuden skal I
                  vide, at vi af sandfærdig tale har erfaret, at to store skibe med den danskes
                  konges væbnede mænd er stationeret nær Møn, og vi beder Eder give udtryk for, hvad
                  I finder fornuftigst i denne sag. Gud bevare Eder. Skrevet mandagen før påske
                  under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Ved rådmændene i Stralsund. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1362 1. maj udstedte kong Magnus og kong Håkon et gældsbrev til Lübeck
                  for levering af fem skibe, Hanserecesse I nr. 270; Dipl. Svec. VIII 180 nr. 6611.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
