<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13031127003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13031127003</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 51 f.28v. ep.105. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 843 nr. 959; Reg. de Benoit XI 102 nr. 110.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486502.webp">2. rk. V nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511832.webp">II:5 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 279. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-11-27"> 1303. 27. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. bemyndiger ærkebiskop Isarn til at give de gejstlige
                  absolution, som skønt banlyste har holdt gudstjeneste og modtaget gejstlige grader
                  eller som uden dispensation har beklædt mere end eet gejstligt embede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486503"/> Uenerabili fratri Isarno archiepiscopo Lundensi Suetie
                  primati. ♦ Tua nobis fraternitas intimauit quod nonnulli clerici tue Lundensis
                  prouincie sentenciis maiorum excommunicationum astricti/ absolutionis beneficio
                  non obtento/ per simplicitatem et iuris ignorantiam diuina celebrarunt officia/
                  etiam in locis ecclesiastico suppositis interdicto/ et se immiscuerunt eisdem/ ac
                  receperunt ordines sic ligati/ quidam uero plura beneficia ecclesiastica curam
                  animarum habentia/ insimul/ absque dispensatione apostolica retinent/ seu
                  retinuerunt/ hactenus/ percipiendo fructus et redditus ex eisdem/ de quorum
                  omnium/ tu salute sollicitus/ nobis humiliter supplicasti/ ut prouidere eis super
                  premissis de salutari remedio dignaremur. ♦ Nos autem gerentes de circumspectione
                  tua fiduciam in domino specialem fraternitati tue dispensandi cum illis ex eisdem
                  clericis/ qui sic ligati/ uel in locis interdictis dicta officia celebrarunt/ uel
                  immiscuerunt se illis/ aut ordines taliter susceperunt/ super irregularitate inde
                  contracta/ quodque in eisdem ministrare possint ordinibus/ ipsis excommunicatis
                  prius/ iuxta formam ecclesie beneficio absolutionis impenso/ cum obtinentibus uero
                  huiusmodi beneficia/ quod unum eorum de quo magis tibi uidebitur aliis dimissis
                  retinere libere ualeant eisque ac aliis qui huiusmodi beneficia tenuerunt donandi
                  predictos fructus et redditus/ ex eis minus iuste perceptos/ abolendi quoque
                  inhabilitatem/ irregularitatem/ maculam siue notam horum occasione contractam cum
                  super hoc ab eis cum humilitate fueris requisitus/ imposita ipsis omnibus pro modo
                  culpe penitentia salutari/ ac illis qui taliter ordines susceperunt/ ad tempus
                  iuxta tue discretionis arbitrium/ ab eorundem ordinum executione suspensis/ prout
                  animarum suarum saluti noueris expedire/ concedimus auctoritate presentium
                  facultatem. ♦ Datum Laterani v. kalendas decembris. anno primo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 4: c. 10 X de clerico excommunicato V 27, cf. c. 7 Causa XI qu. 3. 5: c. 18 VI de
                  sententia excommunicationis V 11. 8: c. 28 X de præbendis et dignitatibus III 5.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Ærkebiskop Isarn af Lund, Sveriges Primas. </p>
            <p> Du har, kære Broder, meddelt os, at nogle gejstlige i Din lundensiske
                  Kirkeprovins, som er ramt af Domme lydende paa det store Ban, uden at have opnaaet
                  Absolution af Enfoldighed og Ukendskab til Retten har holdt Gudstjeneste<ref target="drb1"/>, ogsaa paa Steder, der er underlagt Interdikt<ref target="drb2"/>, har taget Del deri og skønt banlyste — som angivet — har modtaget (højere)
                  Vielsesgrader; nogle har haft eller har stadig uden apostolisk Dispensation flere
                  gejstlige Embeder med Sjælesorg samtidig<ref target="drb3"/>, idet de har
                  oppebaaret Frugter og Indtægter af dem. I Bekymring for alle disse gejstliges
                  Sjælefrelse har Du ydmygt ansøgt os om, at vi vilde værdiges at raade Bod paa de
                  ovennævnte Forhold. Da vi nærer særlig Tillid i Herren til Din Omsigt, meddeler vi
                  Dig, vor Broder, ved nærværende Brev Fuldmagt til at give dem af disse gejstlige,
                  der skønt banlyste — som angivet — eller paa Steder, som er underlagt Interdikt,
                  har holdt Gudstjeneste eller taget Del deri eller under saadanne Forhold har
                  modtaget Vielsesgrader, Dispensation med Hensyn til den Irregularitet, de derved
                  har paadraget sig, og til at de kan gøre Tjeneste i de Grader, de er ordineret i,
                  dog først efter at have meddelt dem Absolution, som Kirkens Regel tilsteder det;
                  endvidere til at give dem, som har saadanne Embeder, Dispensation til efter først
                  at have opgivet de andre Embeder at beholde eet af dem — hvilket du finder bedst
                  —, og til at skænke dem og andre, som har haft saadanne Embeder, de fornævnte
                  Frugter og Indkomster, som de uretmæssigt har oppebaaret af dem, samt til, naar de
                  ydmygt ansøger Dig derom, at ophæve den Inhabilitet, Irregularitet, Plet eller
                  Lyde, de derved har paadraget sig, men først efter at have paalagt dem alle en
                  frelsebringende Bod, som staar i Forhold til deres Brøde, og efter for et Tidsrum,
                  som Du i Din Visdom finder passende, at have suspenderet dem, der paa den nævnte
                  Maade har modtaget Grader, fra at virke i dem, hvori de er ordineret, alt eftersom
                  Du finder det tjenligt for deres Sjæles Frelse. Givet i Lateranet den 27. November
                  i vort (Pontifikats) 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 10 X de clerico excommunicato V 27 (jf. c. 7 Causa XI qu. 3). </p>
                  <p n="drb2"> c. 18 in VI<hi rend="sup">to</hi> de sententia excommunicationis V 11 §
                  1. </p>
                  <p n="drb3"> c. 28 X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
