<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13031107001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13031107001</idno>
            <idno type="dd_serialno">270</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 51 f.10r. ep. 30. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 401 nr. 1412; Bull. Dan. 838 nr. 953; Acta Proc. Lit.
                  344; Reg. de Benoit XI 38 nr. 30 – Reg. Dan. nr. 1602*; Potthast nr. 25294.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486492.webp">2. rk. V nr. 270</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511822.webp">II:5 nr. 270</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 270. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-11-07"> 1303. 7. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. bemyndiger ærkebiskop Isarn af Lund til at give Erik 6. Menved
                  og dronning Ingeborg dispensation til at forblive i det ægteskab, som de har
                  indgaaet, skønt beslægtede i fjerde grad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri .I. archiepiscopo Lundensi Suetie primati. ♦ Licet matrimonii
                  contractum in quarto consanguinitatis/ uel affinitatis gradu/ sacri canones
                  interdicant/ consueuit tamen interdum sedes apostolica super hoc deuotorum et
                  maxime personarum sublimium inducta precibus/ dispensare. ♦ Petitio quidem
                  carissime in Christo filie Ingeburg sororis carissimi in Christo filii nostri
                  B&lt;i&gt;rgeri regis Suetie illustris nobis exhibita continebat/ quod cum olim
                  post mortem clare memorie Erici regis Datie per potentiam et malitiam inimicorum
                  eius/ regnum Datie oppressum foret multipliciter et collapsum/ magnificus princeps
                  Ericus rex Datie/ illustris eius filius/ pro tuitione ac defensione sua et dicti
                  regni cum eadem Ingeburg de cuius patris presidio propter hoc plurimum confidebat/
                  matrimonium de facto per uerba de presenti contraxit et carnali postmodum copula
                  subsecuta iam per plures annos cohabitauit eidem. ♦ Uerum quia ipsi rex Datie et
                  Ingeburgh/ quarto se gradu consanguinitatis contingunt/ felicis recordationis
                  Bonifacius papa VIII predecessor noster ad ipsius regis Datie supplicationis
                  instantiam/ super impendenda eis in hac parte dispensationis gratia/ tibi tunc
                  archipresbitero Carcassonensi capellano suo/ quem pro quibusdam negotiis/ ad
                  partes illas transmiserat/ suas certi tenoris litteras destinauit. set tu de
                  partibus ipsis rediens/ quod tibi mandabatur in eis exequi nequiuisti/ propter
                  quod ex <pb facs="4486493"/> parte dicte Ingeburgh nobis exstitit supplicatum/ ut
                  cum ex ipsorum regis Datie et Ingeburgh separatione si fieret maxima scandala/
                  odia et guerre possent de facili exoriri/ prouidere/ sibi/ ac dicto regi Datie/
                  qui nisi esset infrascripta excommunicatione ligatus/ una cum ea super hoc
                  humiliter supplicaret/ de oportune dispensationis remedio dignaremur. ♦ Nos uero
                  qui fidelium tranquillitatem appetimus et salutem/ huiusmodi scandalis odiis et
                  guerris obuiare uolentes fraternitati tue de qua fiduciam gerimus in domino
                  specialem per apostolica scripta mandamus quatenus/ si premissis ueritas
                  suffragatur/ cum eisdem rege Datie et Ingeburgh/ postquam idem rex Datie ab
                  excommunicationis sententia/ qua propter captionem et detentionem uenerabilis
                  fratris nostri I. Rigensis/ tunc Lundensis archiepiscopi ac quondam Iacobi
                  prepositi ecclesie Lundensis tenetur astrictus/ iuxta commissionem super hoc per
                  alias nostras litteras tibi factam/ rite fuerit absolutus/ imposita ipsis pro eo
                  quod taliter absque dispensatione apostolica/ contraxerunt/ necnon pro copula et
                  cohabitatione predictis/ penitentia salutari/ eisque ad tempus iuxta tue
                  discretionis arbitrium carnali commercio interdicto/ quod in eodem matrimonio/
                  remanere licite ualeant impedimento/ quod ex dicta consanguinitate prouenit non
                  obstante/ per te uel alium seu alios/ auctoritate nostra/ dispenses prout secundum
                  deum/ animarum ipsorum saluti uideris expedire. prolem susceptam et suscipiendam
                  ex eodem matrimonio legitimam nuntiando. ♦ Datum Laterani vii idus nouembris anno
                  primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 .I.=Isarno. 17 B&lt;i&gt;rgeri] Burgerii Aa. </p>
               <p>11 I.=Iohannis.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: c. 8 X de consanguinitate et affinitate IV 1. 29: cf. nr. 21. </p>
               <p> 13: cf. nr. 271. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Isarn, Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas. </p>
            <p> Skønt de hellige kanoniske Regler forbyder Indgaaelse af Ægteskab i fjerde
                  Slægtskabs- eller Svogerskabsgrad<ref target="drb1"/>, plejer det apostoliske Sæde
                  dog undertiden at lade sig bevæge ved fromme Menneskers, især ved højtstaaende
                  Personers Bønner, og at meddele Dispensation i dette Anliggende. I en Ansøgning,
                  som vor kære Datter i Kristus Ingeborg, Søster til vor kære Søn i Kristus Birger,
                  Sveriges høje Konge, har forelagt os, udtales det, at da i sin Tid, efter at Kong
                  Erik af Danmark, salig Ihukommelse, var død, Danmarks Rige paa mange Maader var
                  undertrykt og brudt sammen ved hans Fjenders Magt og Ondskab, traf den stormægtige
                  Fyrste Erik, Danmarks Konge, hans berømmelige Søn, til Beskyttelse og Forsvar for
                  sig selv og sit Rige en Aftale om straks de facto at ville indgaa Ægteskab<ref target="drb2"/> med samme Ingeborg, til hvis Faders Beskyttelse han som Følge
                  deraf havde den største Tillid, og idet han derefter fuldbyrdede Ægteskabet ved
                  Samleje, har han nu allerede i flere Aar boet sammen med hende. Men da Kongen af
                  Danmark og Ingeborg er beslægtede i fjerde Slægtskabsgrad, har vor Forgænger Pave
                  Bonifacius den ottende, salig Ihukommelse, efter Kongen af Danmarks Bøn om i denne
                  Anledning at meddele dem Dispensationens Naadegave i denne Sag, rettet sit
                     Brev<ref target="drb3"/> af et vist Indhold til Dig, som da var hans Kapellan
                  og Ærkepræst i Carcassonne, og som han for visse Hvervs Skyld havde udsendt til
                  disse Lande. Men Du har, da Du vendte hjem fra disse Lande, ikke kunnet udføre,
                  hvad der deri paalagdes Dig. Derfor har nævnte Ingeborg ansøgt os om, at vi, da
                  stor Forargelse, Had og Krig let vilde kunne opstaa, dersom de blev adskilt, med
                  en passende Dispensation vilde raade Bod paa hendes og Kongen af Danmarks
                  Stilling, som, hvis han ikke var ramt af nedennævnte Banlysning, sammen med hende
                  ydmygt vilde have ansøgt herom. Da vi higer efter at skænke de troende Fred og
                  Sjælefrelse, paalægger vi i Ønsket om at forebygge saadan Forargelse, Had og Krig,
                  Dig, vor Broder, til hvem vi nærer særlig Tillid i Herren, ved denne apostoliske
                  Skrivelse, at Du, hvis det ovenanførte er i Overensstemmelse med Sandheden,
                  personlig eller ved en eller flere andre, med vor Myndighed giver Kongen af
                  Danmark og Ingeborg Dispensation til lovligt at forblive i dette Ægteskab uanset
                  Hindringen som Følge af nævnte Slægtskab, saaledes som Du ser, at det efter Guds
                  Vilje tjener til Deres Sjælefrelse, idet Du tillige erklærer de Børn, de i dette
                  Ægteskab har avlet eller maatte avle, for ægtefødte, alt dette dog først, naar
                  Kongen af <pb facs="4511824"/> Danmark i Henhold til den Beføjelse, vi i vort
                  andet Brev til Dig herom<ref target="drb4"/> har givet Dig, er blevet løst paa
                  rette Vis af den Banlysning, der havde ramt ham, fordi han havde fængslet vor
                  ærværdige Broder Jens, Ærkebiskop af Riga, men dengang af Lund, og nu afdøde
                  Provst Jakob ved Domkirken i Lund, og holdt dem i Fængsel, og efter at Du har
                  paalagt dem en frelsebringende Bod, fordi de saaledes uden Dispensation har
                  indgaaet Ægteskab saavel som for ovennævnte Samleje og Samliv, og efter at Du
                  tillige har forbudt dem kødeligt Samkvem for en Tid, du skønner passende. Givet i
                  Lateranet den 7. November i vort (Pontifikats) 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530120001'&gt;91&lt;/a&gt;
                  Note 2; c. 8 X de consanguinitate et affinitate IV 14. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950803001'&gt;174&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318003'&gt;21&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031107002'&gt;271&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
