<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13030704001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13030704001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 50 f.335v. ep. 131. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reg. de Boniface VIII ed. Digard III 775 nr. 5249; Bull. Dan. 834 nr.
                  947.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486486.webp">2. rk. V nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511817.webp">II:5 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 261. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-07-04"> 1303. 4. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 8. paalægger biskop Kristian af Ribe, prioren ved st. Knuds kirke
                  i Odense og Roskildekanniken Peder Philomena at sørge for, at provst Henrik i
                  Gamtofte, som studerer kirkeret ved det teologiske fakultet ved kurien, i fem aar
                  kan nyde indtægterne af provstiet under studierne, naar han blot sørger for at
                  holde en vikar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri . . episcopo Ripensi/ et dilectis filiis . . priori sancti
                  Kanuti Othoniensis/ ac Petro Philomene canonico Roskildensi. ♦ Dilectus filius
                  Henricus prepositus ecclesie Toftensis/ Othoniensis diocesis/ in nostra proposuit
                  presentia constitutus quod ipse studio diuini iuris theologice uidelicet
                  facultatis/ quod de mandato nostro apud sedem apostolicam regitur/ immoratur. ♦
                  Cum autem felicis recordationis Honorius papa tertius predecessor noster duxerit
                  statuendum/ ut studentes in facultate predicta/ per annos quinque percipiant de
                  licentia dicte sedis/ prouentus beneficiorum suorum non obstante aliqua
                  consuetudine uel statuto et postmodum pie memorie Innocentius papa quartus
                  predecessor noster statuerit/ ut &lt;in&gt; dicta facultate studentes penes sedem
                  eandem/ talibus omnino priuilegiis/ libertatibus et immunitatibus gaudeant/ quibus
                  gaudent studentes in scolis/ ubi generale regitur studium/ ac percipiant integre
                  prouentus suos ecclesiasticos sicut illi/ nos uolentes ut constitutiones predicte/
                  circa eundem prepositum/ obseruentur/ ut sit ei mora quam occasione dicti studii
                  apud eandem sedem contrahit fructuosa/ discretioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatenus/ uos/ uel <pb facs="4486487"/> duo aut unus uestrum/ per uos/
                  uel alium seu alios/ eidem preposito/ apud sedem predictam huiusmodi studio
                  insistenti faciatis fructus redditus et prouentus prepositure sue ipsius ecclesie
                  iuxta predictarum constitutionum tenores per idem quinquennium integre ministrari.
                  prouiso ne in fraudem constitutionum ipsarum aliquid attemptetur/ et quod dictus
                  prepositus interim/ eidem ecclesie/ in prepositure officio/ per ydoneum uicarium
                  faciat deseruiri/ contradictores per censuram (ecclesiasticam appellatione
                  postposita) compescendo. ♦ Datum Anagnie iiii nonas iulii anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 14... = Cristierno – .. = Petro. 28 studii apud] studii quam apud Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: c. 32 X De præbendis et dignitatibus III 5; c. 5 X De magistris 5,5.</p>
               <p> 23: c. 2 VI De privilegiis V 7. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop (Kristian) af Ribe og vore elskede Sønner
                  (Peder), Prior i St. Knuds Kloster i Odense, og Peder Philomene, Kannik i
                  Roskilde. Vor elskede Søn Provst Henrik af Gamtofte, har i vor Nærværelse meddelt
                  os, at han studerer Kirkeret ved det teologiske Fakultet, som efter vor Befaling
                  findes ved det apostoliske Sæde. Men da vor Forgænger Pave Honorius 3., salig
                  Ihukommelse, har bestemt, at de, <pb facs="4511818"/> der studerer ved dette
                  Fakultet, med dette Sædes Tilladelse i fem Aar maa nyde Indtægterne af deres
                  Embeder uanset Sædvaner og Bestemmelser derom<ref target="drb1"/>, og da senere
                  vor Forgænger Pave Innocentius 4., salig Ihukommelse, har bestemt, at de, der
                  studerer ved dette Fakultet her ved Sædet helt og fuldt skal nyde alle de
                  Privilegier, Friheder og Immuniteter, som de der studerer ved Universiteterne<ref target="drb2"/> nyder, og oppebære deres kirkelige Indtægter ligesom de, er det
                  vor Vilje, at de her anførte Bestemmelser skal finde Anvendelse paa samme Provst,
                  saa hans Ophold her ved Sædet for dette Studiums Skyld kan blive ham til Gavn;
                  derfor paalægger vi ved denne apostoliske Skrivelse Eder, at I i Eders Visdom
                  enten alle tre eller to eller een af Eder personlig eller ved andre, een eller
                  flere, lader denne Provst, som her ved Sædet driver dette Studium, i Henhold til
                  de anførte Bestemmelsers Ordlyd i de omtalte fem Aar nyde Frugterne, Indtægterne
                  og Indkomsterne fra sit Provsti i den ovennævnte Kirke, forudsat at der ikke gøres
                  Forsøg paa noget til Omgaaelse af disse Bestemmelser, og at Provsten i denne Tid
                  lader Kirken i Provsteembedet betjene af en dertil egnet Vikar. Dem, der gør
                  Indsigelse, skal I med Udelukkelse af Appel efter forudgaaende Formaning tugte med
                  Kirkens Straf. Givet i Anagni den 4. Juli i vort (Pontifikats) 9. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 5 X De magistris 5,5. c. 32 X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
                  <p n="drb2"> c. 2 in VI<hi rend="sup">to</hi> de privilegiis V 7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
