<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13031107002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13031107002</idno>
            <idno type="dd_serialno">271</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 51 f.8r. ep.27. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ann. f. nord. Oldkyndighed 1860, 162; Reg. de Benoit XI 30 nr. 27;
                  Bull. Dan. 837 nr. 952 – Reg. *844.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486493.webp">2. rk. V nr. 271</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511824.webp">II:5 nr. 271</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 271. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-11-07"> 1303. 7. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. bemyndiger ærkebiskop Isarn af Lund til at hæve banlysningen af
                  kong Erik 6. Menved, hans broder Kristoffer og deres raadgivere og medskyldige,
                  naar kirken har faaet den tilbørlige skadeserstatning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri I. archiepiscopo Lundensi Suetie primati. ♦ Romane matris
                  ecclesie multa benignitas illum erga filios beniuolentie seruat affec-<pb facs="4486494"/>tum/ ut non solum hiis quos repperit in sua deuotione
                  constantes maternum sinum clementer expandat set et illos qui se ab excessibus
                  retrahentes/ ad gremium ipsius confugiunt/ a sua gratia non repellat. ♦ Ex parte
                  siquidem magnifici principis Erici regis Dacie illustris Christofori fratris eius
                  et quorundam eorum complicium/ consiliariorum/ sequacium/ et fautorum in hac parte
                  fuit expositum coram nobis/ quod rex/ Christoforus/ consiliarii complices/ et
                  fautores predicti/ pro eo quod ipsi uenerabilem fratrem nostrum/ Iohannem
                  Rigensem/ tunc Lundensem archiepiscopum/ antecessorem tuum/ ac quondam Iacobum
                  prepositum ecclesie Lundensis/ ceperunt et captos aliquamdiu tenuerunt/ seu capi
                  et detineri fecerunt/ et quia etiam super hiis eodem preposito uiam uniuerse
                  carnis ingresso/ satisfacere predecessori/ et ecclesie prelibatis/ per tempora
                  recusarunt/ plurium excommunicationum sententiis prolatis tam a canone/ quam ab
                  homine auctoritate sedis apostolice/ sunt astricti/ ac terre ipsorum regis et
                  fratris ecclesiastico subiacent interdicto/ ♦ Licet autem felicis recordationis
                  Bonifacius papa octauus predecessor noster ad ipsius regis supplicationis
                  instantiam uolens super hiis regi et aliis supradictis/ de salutari remedio
                  prouidere/ tibi tunc archipresbitero Carcassonensi capellano suo/ quem ad partes
                  illas pro quibusdam negotiis destinarat/ super huiusmodi negotio suas certi
                  tenoris litteras duxerit dirigendas/ tu tamen postmodum de partibus eisdem
                  recedens/ non fuisti que tibi in eisdem mandabantur litteris exequutus. ♦ Quare ex
                  parte ipsorum regis/ Christofori/ et aliorum predictorum nobis exstitit
                  supplicatum/ ut cum ipsi tam tibi quam ecclesie predicte super hiis omnibus iuxta
                  quandam ordinationem ab eodem predecessore B. super hoc editam/ satisfecerint/
                  prouidere eis/ de absolutionis beneficio de benignitate apostolica/ mandaremus. ♦
                  Quia uero/ tu regis/ Christofori/ et aliorum predictorum salutem affectas/
                  fraternitati tue de qua fiduciam gerimus in domino specialem/ absoluendi per te/
                  uel alium seu alios/ auctoritate nostra/ iuxta formam ecclesie ab excommunicatione
                  predicta regem/ Christoforum et alios excommunicatos predictos/ cum ab eis fueris
                  super hoc/ humiliter requisitus/ si ut premittitur/ huiusmodi satisfactionem
                  impenderunt/ alioquin cum eam duxerint impendendam/ necnon interdictum huiusmodi
                  relaxandi/ iniuncta predictis omnibus pro modo culpe penitentia salu-<pb facs="4486495"/>tari/ prout secundum deum/ animarum ipsorum saluti uideris
                  expedire/ plenam et liberam concedimus auctoritate presentium facultatem. ♦ Datum
                  Laterani vii idus nouembris anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p>29 I. = Isarno. </p>
               <p>24 B. = Bonifacio. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: cf. nr. 16, 17, 19 og 20. 24: cf. nr. 175.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Isarn, Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas. Vor Moders,
                  den romerske Kirkes, store Langmodighed over for sine Sønner aflader aldrig;
                  derfor udbreder hun ikke blot med Mildhed sin moderlige Favn for dem, som hun
                  finder stadige i deres Hengivenhed over for hende, men hun forstøder heller ikke
                  saadanne fra at faa Del i hendes Naade, som vender om fra deres Vildfarelser og
                  tager deres Tilflugt til hendes Moderskød. Nu har den stormægtige Fyrste Erik,
                  Danmarks høje Konge, hans Broder Kristoffer og nogle andre, som har været deres
                  medskyldige, Raadgivere, Følgesvende og Tilhængere i dette Anliggende, i vor
                  Nærværelse ladet forklare, at Kongen selv, Kristoffer, hans Raadgivere,
                  medskyldige og Tilhængere med det apostoliske Sædes Myndighed ved flere Domme,
                  fældede baade af selve Loven<ref target="drb1"/> og af Øvrigheden<ref target="drb2"/>, er blevet lyst i Ban, og Kongens og hans Broders Lande er lagt
                  under Kirkens Interdikt som Følge af, at de har taget Din Forgænger vor ærværdige
                  Broder Jens, Ærkebiskop af Riga, men dengang af Lund, til Fange tillige med nu
                  afdøde Provst Jakob ved Domkirken i Lund og i længere Tid holdt dem i Fangenskab —
                  eller ladet dem tage til Fange og ladet dem holde i Fangenskab —, og tillige fordi
                  de, efter at Provsten <pb facs="4511825"/> var gaaet alt Kødets Gang, i lange
                  Tider nægtede at give denne Din Forgænger og hans Kirke Oprejsning. Men skønt vor
                  Forgænger Pave Bonifacius den ottende, salig Ihukommelse, efter Kongens
                  indtrængende Bøn vilde raade Bod paa Kongens og de andre ovennævntes Tilstand og
                  frelse dem, og skønt han om denne Sag har rettet Breve af et vist Indhold til
                     Dig<ref target="drb3"/>, som da var hans Kapellan og Ærkepræst i Carcassonne,
                  og som han for visse Hvervs Skyld havde udsendt til disse Lande, er Du dog siden
                  vendt tilbage fra disse Lande uden at have udført det, der i disse Breve var
                  paalagt Dig. Derfor har Kongen, Kristoffer og de andre ovennævnte ansøgt os om, at
                  vi af apostolisk Velvilje vilde løse dem af Kirkens Ban, da de nu har givet Dig og
                  denne Kirke fuld Oprejsning for alt dette i Henhold til en Bestemmelse<ref target="drb4"/> af vor ovennævnte Forgænger Bonifacius derom. Men eftersom Du
                  er ivrig for Kongens, Kristoffers og de andre ovennævntes Frelse, tilstaar vi ved
                  dette Brev Dig, vor Broder, til hvem vi nærer særlig Tillid i Herren, fuld og
                  ubegrænset Fuldmagt til personlig eller ved en eller flere andre, paa vore Vegne
                  at løse Kongen, Kristoffer og de andre ovennævnte banlyste, naar de ydmygt ansøger
                  Dig derom, af Kirkens Ban, saafremt de har givet denne Oprejsning, som anført, og
                  i modsat Fald naar de giver den, samt tillige at hæve Interdiktet, dog først efter
                  at have paalagt dem alle en frelsebringende Bod, som staar i Forhold til, hvad de
                  har forbrudt, som Du ser, at det efter Guds Vilje tjener til Deres Sjæles Frelse.
                  Givet i Lateranet den 7. November i vort (Pontifikats) 1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 29 Causa XVII qu. 4, jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1295/dd_12950825001'&gt;178&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> man skelnede mellem den Banlysning, som indtraadte i Kraft af selve
                  Loven uden Dom (_excommunicatio iuris_ el. _canonis_) og den, der
                  indtraadte i Kraft af en af den gejstlige Øvrighed fældet Dom (_excommunicatio hominis_). </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990315002'&gt;16&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990315003'&gt;17&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318001'&gt;19&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990318002'&gt;20&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020223001'&gt;175&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
