<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13030315001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13030315001</idno>
            <idno type="dd_serialno">244</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Raadstuens gamle pergamentsbog, tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Københavns stadsarkiv:
                  Københavns Raadstue Bything osv. (Resen) p. 65. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Saml. IV 249; Kbh.s Dipl. I 65 nr. 41 – Reg. Dan. nr. *835;
                  Rep. nr. 766.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486471.webp">2. rk. V nr. 244</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511804.webp">II:5 nr. 244</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 244. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-03-15"> 1303. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjortholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf, udvalgt biskop af Roskilde, fornyer biskop Jens af Roskildes paabud af 1292
                  25. marts (Dipl. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1292/dd_12920325001" type="link">69</ref>) om, at alle retshandler, der afsluttes for Københavns
                  raad eller paa bytinget, og alle retssager skal indføres i byens bog. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magister Olaus permissione diuina, electus confirmatus ecclesie Roschildensis,
                  aduocato, consulibus, ceterisque uillanis Køpmannæhafn inhabitantibus salutem in
                  domino sempiternam ♦ Ad percludendam uiam hominum maliciis ne cause per iudicium
                  legitime terminate in preiudicium aliquorum iterentur pro bono communitatis uestre
                  uenerabilis pater dominus Iohannes predecessor noster anno domini .m. cc.
                  nonagesimo secundo in annunciatione beate uirginis duxit statuendum quod omnes
                  cause ex quibuscunque ca&lt;sibus&gt;, litigiis siue contractibus in ipsa uilla
                  Hafniensi in communi placito uel coram consulibus pr&lt;o&gt;posite et
                  rationabiliter terminat&lt;e&gt; in hoc libello ad perpetuam memoriam scribi
                  deberent, ut nullus cauillose contradicere presumeret ei quod &lt;in&gt; ipso
                  scriptum inuenitur. ♦ Sed quia post mortem dicti uenerabilis patris hoc salubre
                  statutum obliuioni traditum est, nos ipsum renouare uolentes mandamus uobis
                  firmiter precipiendo quatenus omnes scotationes, et contractus legitimos in
                  placito &lt;uestro&gt; uel coram aduocato et consulibus factas, omnesque causas
                  legitime terminatas huic libello uille uestre inscribi de cetero faciatis,
                  scientes quod omnia huiusmodi que hic non inscribentur ipso facto reputamus non
                  ualere. ♦ Datum Hyortholm anno domini m. cc. tertio, idus marcii. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 ca&lt;sibus&gt;] causis Aa, cf. Dipl. Dan. 2.rk. IV 701. 12. 20
                  pr&lt;o&gt;posite] preposite Aa. – terminat&lt;e&gt;] terminato Aa. 22 &lt;in&gt;]
                  ni Aa. 24 quatenus] O. Nielsen Kbh.Dipl. I. I. mener, vel med urette, at nogle ord
                  herefter er glemt i Aa. 25 &lt;uestro&gt;] nostro Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magister Oluf, med Guds Tilladelse udvalgt og bekræftet som Biskop af Kirken i
                  Roskilde, til Fogden, Raadmændene og de øvrige Bymænd i København, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> For at spærre Vejen for Menneskenes Ondskab, saa at ikke Retssager, som efter
                  Loven er endte ved Dom, skulde genoptages til Skade for nogle, lod den ærværdige
                  Fader, Herr Jens, vor Forgænger i det Herrens Aar 1292 paa Jomfru Maries
                  Bebudelsesdag til bedste for Eders Borgerskab forordne, at alle Retssager,
                  ligegyldigt af hvilke Retstilfælde, Stridigheder eller Overenskomster de maatte
                  være opstaaede i denne Stad København, naar de er indbragte for og retmæssigt
                  endte for Bytinget eller for Raadmændene, skulde indskrives i denne Bog til
                  evindelig Ihukommelse, saa at ingen rænkefuldt skulde vove at modsige det, som
                  findes skrevet i den. Men eftersom denne kloge Forordning efter nævnte ærværdige
                  Faders Død er bleven overgivet til Glemslen, er det vort Ønske at forny den, og
                  derfor paalægger vi Eder strengt for Fremtiden at lade alle Skøder og lovlige
                  Overenskomster, som bliver foretaget paa Eders Byting eller for Foged og Raadmænd,
                  og alle retmæssigt afsluttede Retssager indskrive i denne Bog, idet I skal vide,
                  at alt det, som ikke indskrives i denne Bog, anser vi som Følge heraf for ikke at
                  gælde. Givet i Hjortholm i det Herrens Aar 1303 den 15. Marts. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
