<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13030418001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13030418001</idno>
            <idno type="dd_serialno">254</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.60 med overskrift <hi rend="italic">Statutum Isarni.
                     quod in quinta feria de sancto Laurencio et in sabbatis de beata uirgine
                     peragatur officium cum nouem lectionibus</hi>. Registreret efter A:
                  Lundekapitlets reg. (1425); trykt ÆA. V 139. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. II 387 nr. 1392; Lagerbring, Svea Rikes Hist. III 183 –
                  Reg. Dan. nr. 1596* Rep. nr. 772.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486482.webp">2. rk. V nr. 254</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511814.webp">II:5 nr. 254</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 254. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-04-18"> 1303. 18. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Isarn forordner, at der i alle kirker i Lunds stift hver lørdag skal
                  afholdes gudstjeneste til ære for guds moder og hver torsdag til ære for st.
                  Laurentius. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Isarnus. permissione diuina. Lundensis archiepiscopus. Suecie primas electus
                  uniuersis abbatibus. prepositis. prioribus decanis rectoribus. et aliis
                  ecclesiarum prelatis. salutem in domino sempiternam. ♦ Cum prophetica clamat
                  auctoritas quod in sanctis suis laudare dominum debeamus. nimirum in ipsius matre
                  uirgine sanctissima. et beatissimo martire Laurencio. tutore sacrosancte Lundensis
                  ecclesie ac patrono ympnis et laudum preconiis. dominum collaudare tenemur. et
                  graciarum proferre pro collatis nobis beneficiis actiones. altissime maiestati ad
                  hoc nostri capituli accedente consensu. ad honorem eiusdem beatissime matris dei
                  et uirginis. et prefati gloriosissimi martiris. duximus statuendum ut in ecclesia
                  et aliis ecclesiis Lundensis ciuitatis et diocesis. qualibet die sabbati in
                  predictis ecclesiis de prefata beatissima uirgine. et die Iouis. de predicto
                  sanctissimo martire a uespere usque ad uesperam. totum ecclesiasticum officium
                  communiter et sollempniter peragatur. i. festo nouem lectionum aduentu domini et
                  quadragesimali tempore dumtaxat exceptis. in quibus fiat. prout fieri consueuit. ♦
                  Ideoque deuocionem uestram exhortamur in domino. uosque requirimus et monemus. et
                  in uirtute sancte obediencie uobis precipiendo mandamus quatenus predictum
                  statutum diligenter obseruari curetis. prefatum officium. ex nunc et in poste-<pb facs="4486483"/>rum ut premittitur facientes deuote. humiliter et attente
                  contraria consuetudine non obstante. ut per hec bona et alia que dante deo
                  feceritis. peruenire ad eterna gaudia ualeatis. ♦ Datum Ripis. anno domini m
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> tercio. die mensis aprilis xviii ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum nostrum presentibus duximus apponendum </p>
            <div type="cit">
               <p> 17: Psal. 150,1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Isarn, af Guds Miskundhed udvalgt til Ærkebiskop i Lund, Primas af Sverige, til
                  alle Abbeder, Provster, Priorer, Dekaner, Sognepræster og andre kirkelige
                  Prælater, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da Profetens myndige Røst<ref target="drb1"/> forkynder, at vi skal lovprise
                  Herren i hans Helgener, det vil sige at vi skal lovprise Herren med Hymner og
                  Lovsange i hans Moder, den helligste Jomfru, og den helligste Martyr Laurentius,
                  den højhellige Lundekirkes Værge og Patron, og at vi skal sige Guds højeste
                  Majestæt Tak for hans Velgerninger mod os, har vi med vort Kapitels Samtykke til
                  Ære for samme helligste Gudsmoder og Jomfru og fornævnte hæderkronede Martyr ment
                  at burde fastsætte, at der i Katedralkirken og i de andre Kirker af Lunde By og
                  Stift fra Vesper til Vesper i fornævnte Kirker regelmæssigt og højtideligt skal
                  fejres hele det kirkelige Officium som paa en Festdag med ni Lektioner<ref target="drb2"/>, nemlig hver Lørdag den saligste Jomfrus Officium og om
                  Torsdagen den højhellige Martyrs Officium, undtagen i Herrens Adventstid og i
                  Fastetiden, hvor alt skal holdes, som man hidtil har plejet at holde det. Derfor
                  formaner vi Eder med Herren, fromme Brødre, og kræver af Eder og paalægger og
                  befaler Eder i Kraft af den hellige Lydighed, at I omhyggeligt lader fornævnte
                  Statut overholde, idet I, som det er forudomtalt, andægtigt, ydmygt og opmærksomt
                  fra nu af og i Fremtiden forretter fornævnte Officium, uanset en modstridende
                  Sædvane, for at I ved disse og andre gode Gerninger, som I ved Guds Hjælp maatte
                  udrette, kan naa til de evige Glæder. Givet i Ribe, i det Herrens Aar 1303 den 18.
                  April. Til Vidnesbyrd herom har vi ment at burde vedhænge nærværende Skrivelse
                  vort Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Psal. 150,1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520814001'&gt;75&lt;/a&gt;
                  Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
