<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13030404001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13030404001</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af Kong Hans 1500 15. marts – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Hvitfeld III 54, fol. 319 – <hi rend="italic">Ab</hi>: Lundebogen p.53 – <hi rend="italic">B</hi>: tabt, omtalt i
                  Lundekapitlets reg. (1425) D1: <hi rend="italic">Libertates Erici regis . . . . . super quibus
                     sunt littere dupl[ic]ate eiusdem tenoris, aliam habet archiepiscopus . . . .
                     .</hi>, trykt ÆA. V 136, ef. IV 342 og 343. Endvidere omtalt i
                  Ærkebispekrøniken, Script.Min. II 113; </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l.l., herefter Pontan, Rer.Dan. Hist. VII 392 og
                  Pontoppidan, Annal. eccl. Dan. II 87; Dipl. Svec. II 382 nr. 1387; Acta Proc. Lit.
                  338 – Reg. Dan. nr. 1592* i Rep. nr. 768.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486475.webp">2. rk. V nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511807.webp">II:5 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 248. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ab</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-04-04"> 1303. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved stadfæster med hoffets samtykke alle Lundekirkens privilegier
                  og friheder, giver erstatning for den lidte skade under ærkebiskop Jens Grands
                  fængsling og tilskøder til dækning af skadeserstatningen paa 10000 mark sølv
                  Lundekirken Herrestadherred i Skaane med undtagelse af byen Ystad og Rønneherred
                  paa Bornholm, som kongen forpligter sig til at indløse fra Uffe Nielsens arvinger.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia. Danorum Sclauorumque rex. uniuersis. presentes litteras
                  inspecturis. salutem in domino sempiternam. ♦ Uobis uniuersis et singulis. tenore
                  presencium facimus manifestum. quod nos uocato et congregato generali parlamento
                  prelatorum. principum. baronum et aliorum incolarum regni nostri apud Nyburgh.
                  super satisfaccione facienda uenerabili patri domino Ysarno dei gracia
                  archiepiscopo Lundensi Suecie primati electo. et ecclesie sue Lundensi. de
                  priuilegiis et bonis Lundensis ecclesie subtractis eidem tempore capcionis
                  uenerabilis patris. domini Iohannis quondam Lundensis archiepiscopi. ac
                  libertatibus omnibus. quibus extunc prefata ecclesia. per gentes nostras noscitur
                  spoliata. necnon in decem milibus marcharum puri argenti in bonis immobilibus. in
                  quibus auctoritate apostolica eidem archiepiscopo et ecclesie noscimur
                  condempnati. habito frequenti et diligenti trac-<pb facs="4486476"/>tatu cum
                  nobilibus uiris Cristofero et Waldemaro fratribus nostris et aliis predictis.
                  eorumque accedente consilio et assensu. &lt;1&gt; predicta priuilegia. eidem
                  domino Isarno et Lundensi ecclesie restituimus. promittentes. quod si aliqua alia
                  poterint inueniri quod non credimus. ipsa eis restitui faciemus. ac destructa.
                  corrosa. infecta. uel quomodolibet lesa nostri causa. si que fuerint. innouabimus
                  ad beneplacitum eorundem. ♦ &lt;2&gt; Preterea libertates quas prefata ecclesia et
                  archiepiscopus. uel predecessores eiusdem hactenus habuerunt. et in quorum
                  possessione uel quasi predicte capcionis tempore existebant eisdem restituimus et
                  seruari promittimus illibatas. scilicet quod homines dicti archiepiscopi et
                  ecclesie Lundensis uel eciam alii in bonis archiepiscopalibus residentes. que
                  Skutgarde communiter appellantur. ac eciam familia ipsius archiepiscopi. ac clerus
                  Lundensis diocesis ac eius familia. non in nostro seu alio seculari foro. nisi
                  tantum, super terris hereditariis. sed in ecclesiastico. super omnibus aliis
                  negociis et offensis respondeant et satisfaciant de eisdem. si tamen actores
                  fuerint. forum reorum sequantur. ♦ &lt;3&gt; Item. quod homines ecclesie et
                  archiepiscopi supradicti. iuxta disposicionem eiusdem bona sua propria. per portus
                  dicti domini archiepiscopi. de dicto regno. libere trahere et portare ualeant
                  extra illud. nisi generalis inhibicio in toto regno nostro ex causa nostre
                  reipublice per nos fiat quod nullus bona inde extrahat uel exportet. ♦
                  Archiepiscopus autem qui est et qui pro tempore fuerit. bona sua propria. nullis
                  alienis adiunctis. omni tempore et per omnem locum dicti regni. nulla sibi
                  inhibicione obstante trahere et portare libere ualeat. qualibet fraude cessante. ♦
                  &lt;4&gt; Item. quod prefati homines et familia archiepiscopi et Lundensis
                  ecclesie. liberi sint et immunes ab omni regio nouo theloneo. et pedagio imponendo
                  et a dicta capcione imposito. si quid est. et ab omnibus talliis. exaccionibus et
                  collectis. nisi eas de consilio maiorum et meliorum regni nostri. suadente
                  utilitate et necessitate nostre reipublice et regni. per nos uel successores
                  nostros fieret in forma et casibus. a iure consuetudine uel bonorum ipsorum
                  condicione permissis. ♦ &lt;5&gt; Item. quod si uocatis in generali placito
                  incolis Lundensis diocesis ad expedicionem pro defensione dicti regni. prefati <pb facs="4486477"/> homines archiepiscopi et ecclesie Lundensis contumaces fuerint
                  uel deliquerint in premissis. archiepiscopus ipsos puniat et compellat ♦ Si uero
                  in hoc negligens fuerit uel remissus uel predicta commiserint eius mandato.
                  conniuencia uel consensu. nostram in quos deliquerint iuxta leges patrie. senciant
                  ulcionem. ♦ &lt;6&gt; Item. quod bona clericorum decedencium libere ueniant ad
                  eorum heredes legitimos si existant. alias. ecclesiis uel archiepiscopo. iuxta
                  canonicas sancciones. ♦ &lt;7&gt; Item promittimus. quod si apparuerit Lundensem
                  ecclesiam. alia uel aliis libertatibus spoliatam. eam uel eas plene et integre
                  restituemus eidem. et in possessione ipsarum et aliarum predictarum et earum quas
                  obtinet in presenti defendemus eandem. ita quod omnes libertates predictas. cum
                  omni iure regio. libere habeat et gaudeat commodo earundem. ♦ &lt;8&gt; Item pro
                  bonis subtractis dicto domino Iohanni tempore capcionis sue. si que sint preter
                  illa que sibi et dicto domino Isarno restituta noscuntur. obligamus eidem domino
                  Isarno et tradidimus bona nostra omnia in Øthelstathen in Fionia. tam diu habenda
                  et tenenda. cum omnibus siluis pascuis piscariis et aliis suis iuribus et
                  pertinenciis uniuersis. donec de dictis bonis cognoscatur sibi de ipsorum
                  fructibus. uel alio modo plene et integre satisfactum. ♦ &lt;9&gt; Item bona
                  nostra. que in insula Borendeholm obtinemus dicta Rotneheret. que quidem bona
                  heredes nobilis uiri Vffonis militis quondam dapiferi. detinent in presenti. cum
                  omnibus aliis in dicta insula. per ipsos uel patrem ipsorum predictum emptis. uel
                  quomodolibet acquisitis. item. Heruitstadheheret in Scania. cum omnibus siluis.
                  pascuis. piscariis. iuribus et pertinenciis suis cum dominio mero et mixto. ac
                  pleno iure regio. uilla forensi dicta Ystath ac hominibus qui sunt et dicuntur
                  communiter et specialiter. homines regis dumtaxat exceptis. in dicto heret
                  Scaniensi. qui tum in negociis et delictis in ipso heret commissis et committendis
                  uel quomodolibet emergentibus. respondeant et <pb facs="4486478"/> satisfaciant.
                  archiepiscopo supradicto. et successoribus suis iuxta leges et consuetudines
                  Scanienses. arbitrantibus reuerendis patribus Ripensi et Wibergensi episcopis ac
                  nobilibus uiris. Iohanne Litle Akone Jonessun Nicolao Biller et Canuto Esberni
                  militibus. habita deliberacione cum aliis episcopis. electo Roskildensi. baronibus
                  principibus et maioribus regni. gratis et spontanea uoluntate. non decepti. sed de
                  iure et facto plene instructi. eidem domino Isarno ac Lundensi ecclesie. pro
                  memoratis decem millibus marcarum argenti puri assignauimus. scotauimus et dedimus
                  insolutum. ♦ &lt;10&gt; Item pro euiccione et cautela euiccionis dictorum bonorum
                  de Borendeholm assignauimus. scotauimus et dedimus insolutum domino archiepiscopo
                  et ecclesie supradicte si euincerentur ab eis in toto uel in parte
                  Vemundhehøygisheret. adiecto. quod si heredes nobilis uiri Vffonis militis quondam
                  dapiferi. omnes et singuli. dicta bona de Borendeholm. libere dimiserint et
                  restituerint archiepiscopo et ecclesie supradictis. predictum heret pro dictis
                  bonis scotatum. ad nos. et ius ac proprietatem nostram. libere redeat ipso facto.
                  renunciantes actioni cuiuslibet doli et decepcionis. pluris et minoris et sine
                  causa. et restitucionis in integrum. et generaliter omni iuri et actioni. qua uel
                  quibus. aduersus uel contra predicta. per nos uel per alium quomodolibet uenire
                  possemus approbantibus supradicta uniuersa et singula. uenerabilibus patribus.
                  dominis Christierno Ripensi. Bertoldo Sleswicensi Iohanne Arusiensi et Petro
                  Wibergensi. episcopis ac principibus. baronibus et aliis regnicolis in dicto
                  parlamento per se et nomine absencium constitutis. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostrum fratrum nostrorum ac reuerendorum patrum episcoporum et electi
                  predictorum. et dominorum. Iohannis dicti Litle. Achonis Iohannis. Canuti Esberni
                  et Iohannis dicti Lekke. marscalci nostri. militum. presentibus duximus apponenda.
                  ♦ Actum et datum Nyborg anno domini millesimo tricentesimo tercio in cena domini.
                  in presencia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p>23 presencium] presenti Aa1. – congregato] aggregato Aa. 25 Nyburgh] Nyborg Aa og
                  Aal. 29 omnibus] mgl. Aa og Aa1. – extunc] extant Aa1. </p>
               <p> 1 Cristofero] Christofero Aa. – Waldemaro] Valdemaro Aa; Woldemaro Aa1. 4 eis]
                  Aa, Aal, ei Ab. 5 quomodolibet] mgl. Aa1. – que] qua Aa1. 8 possessione]
                  possessionem Aa1. 9 restituimus] restituemus Aa1. 11 Skutgarde] Aa, Skudgaard Ab,
                  Skudgaarde Aa1. 15 actores] actiones Aa1. 18 inhibicio] inhibitatio Aa1. 19 per
                  nos mgl. Ab. – extrahat] Aa, Aa1, extrahet Ab. 25 si quid] sique Aal. – talliis]
                  taliis Aa, talibus Aa1. 26 et collectis] collectis Aa. 29 uocatis] uocatus Aa1. –
                  incolis] incolarum Aa1. </p>
               <p> 1 archiepiscopi] archiepiscopo Aa1. – Lundensis] Lundensi Aa1. 4 consensu]
                  concessu Aa1. – patrie] paternas Aa1. 6 ecclesiis] ecclesie Aa1. 8 spoliatam] i
                  Acta Proc. Lit. udelades dette og tilføjes gaudere. 9 obtinet] obtinent Aa1. 10
                  defendemus] defendamus Ab. 11 earundem)] eorundem Ab. 14 tradidimus] tradimus Aa1.
                  – Øthelstathen] Øthelstade Aa og Aa1. – Fionia] Feonia Ab. 17 alio modo]
                  alienacione Aa1. 18 Borendeholm] Borændeholm Ab. – Rotneheret] Rotnæheret Ab,
                  Rothneherrid Aa1. 19 dapiferi] dapifer Ab. – detinent] pertinent Aa1. 20 aliis]
                  mgl. Aa. – uel] et Aa1. – ipsorum] eorum Aa og Aal. 21 uel] et Aa og Aa1. –
                  Heruitstadheheret] Hervidstadeherrid Aa1, Hærwethstatheheret Ab. – in Scania mgl.
                  Aa1. 22 iuribus et] mgl. Aa1. – dominio] domino Aa1. 23 Ystath] Ystad Aa, Ydstatz
                  Aa1. 25 heret Scaniensi] herriter Scanie Aa1. – heret] hæræth Ab. </p>
               <p> 2 arbitrantibus] arbitrandis Ab. – Wibergensi] Vibergensi Aa og Aa1. 3 Litle]
                  Litlæ Ab. – Akone Jonessun] Achone Jønerssun Aa, Jonidson Aa1. – Biller] Aa1,
                  Billar Aa, Viller Ab. 4 Canuto] Knut Ab. 5 electo] electis Aa1. 8 og 10 insolutum]
                  in solidum Aa1. 11 Vemundhehøygisheret] Wæmundehøgshæræth Ab, Wemundherrit Aa1. –
                  quod si heredes] si ipsi heredes Aa1. 13 dimiserint] demiserint Aal. 14 heret]
                  hæreth Ab, herrid Aa1. 15 redeat] redeant Aa og Aal. 19 dominis] domino Aa og Aa1.
                  20 Bertoldo] Gertholdo Aa1. – Wibergensi] Vibergensi Aa og Aa1. 24 Litle] Bekke
                  Aa1. – Achonis] Akonis Aa1. 25 Lekke] Litle Aa1. – militum] mgl. Aa1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: c. 1 X De successionibus ab intestato 3, 27. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som faar dette Brev at
                  se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder alle og enhver ved dette Brev, at vi, efter at et
                  almindeligt Hof var indkaldt og traadt sammen ved Nyborg med Prælater, Fyrster,
                  Stormænd og andre Indbyggere i vort Rige angaaende <pb facs="4511808"/>
                  Skadeserstatningen til den ærværdige Fader, Herr Isarn, af Guds Naade udvalgt til
                  Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, og til hans Kirke i Lund i Anledning af de
                  Privilegier og det Gods, som blev frataget Lundekirken under den ærværdige Fader,
                  Herr Jens', forhenværende Ærkebiskop af Lunds Fængsling, og i Anledning af alle de
                  Friheder, som omtalte Kirke vides derefter at være berøvet af vore Folk, samt om
                  de 10000 Mark rent Sølv i fast Gods, som vi vides ved apostolisk Autoritet at være
                  bleven dømt til at betale samme Ærkebiskop og Kirke, og efter at vi har plejet
                  hyppige og omhyggelige Forhandlinger med de velbyrdige Mænd Kristoffer og
                  Valdemar, vore Brødre, og de andre fornævnte, med deres Raad og Samtykke &lt;1&gt;
                  har gengivet den Herre Isarn og Lundekirken fornævnte Privilegier, idet vi lover,
                  at hvis der kan findes nogle andre — hvad vi ikke tror — vil vi sørge for, at de
                  gengives dem, og dem der er ødelagte, itugnavede, tilsmudsede eller paa nogen
                  Maade beskadigede ved vor Skyld, vil vi — dersom der er nogle — forny efter deres
                  Ønske. &lt;2&gt; Ydermere har vi gengivet dem de Friheder, som fornævnte Kirke og
                  Ærkebiskop eller hans Forgængere har haft indtil nu, og som var i deres Besiddelse
                  eller Kvasibesiddelse paa den Tid, da fornævnte Fængsling fandt Sted, og vi lover
                  at overholde dem ubrydeligt, nemlig<ref target="drb1"/> at nævnte Ærkebiskops og
                  Lundekirkens Mænd<ref target="drb2"/> eller ogsaa andre, som bor paa de
                  ærkebiskoppelige Ejendomme, som i Almindelighed kaldes Skudgaarde<ref target="drb3"/>, og ligeledes Ærkebispens undergivne og de gejstlige i Lunde
                  Stift og deres undergivne ikke skal svare for vort eller et andet verdsligt Ting —
                  undtagen alene i Sager om Arvejord —, men skal svare for gejstlig Ret om alle
                  andre Sager og bøde for dem dér; men hvis de er Anklagere, skal de følge den
                  anklagedes Værneting. &lt;3&gt; Fremdeles at Kirkens og ovennævnte Ærkebiskops
                  Mænd efter sammes Anordning frit kan føre og bringe deres eget Gods over nævnte
                  Ærkebiskops Havne ud af nævnte Rige, medmindre der af os for Statens Skyld er
                  udstedt almindeligt Forbud over hele Riget om, at ingen maa udføre eller
                  eksportere Gods derfra. Men den, som nu er eller til enhver Tid maatte være
                  Ærkebiskop, maa frit udføre og udbringe sit eget Gods — dog ikke forenet med noget
                  fremmed — til alle Tider og over alle Steder i nævnte Rige uden at være hindret af
                  noget Forbud, dog uden al Svig. &lt;4&gt; Fremdeles at Ærkebispens og Lundekirkens
                  omtalte Mænd og undergivne skal være fri og undtagne for al ny kongelig Told og
                  Færdselsafgift, som paalægges og er paalagt siden nævnte Fængsling, hvis der er
                  nogen, og for alle Skatter, Fogedkrav og Oppebørsler, undtagen dem, <pb facs="4511809"/> der maatte blive paalagt af os og vore Efterfølgere efter de
                  største og bedste Mænds Raad i vort Rige, naar Statens og Rigets Nytte og Tarv gør
                  det tilraadeligt og i den Form og i de Tilfælde, hvor det er tilladt efter Lov,
                  Sædvane eller deres Besiddelsers Natur. &lt;5&gt; Fremdeles at hvis Ærkebispens og
                  Lundekirkens fornævnte Mænd, efter at Indbyggerne i Lunde Stift paa Landstinget er
                  bleven udbudt i Leding til Rigets Forsvar, er genstridige og forser sig med Hensyn
                  til ovenstaaende, skal Ærkebispen straffe og tvinge dem. Men hvis han maatte være
                  forsømmelig heri eller eftergivende, eller hvis de gør dette paa hans Befaling,
                  med hans Bifald eller Samtykke, skal de straffes af os, mod hvem de har forset
                  sig, efter Landets Love. &lt;6&gt; Fremdeles at afdøde gejstliges Ejendele frit
                  skal tilfalde deres lovlige Arvinger, hvis der er nogen, ellers Kirkerne eller
                  Ærkebispen efter de kanoniske Regler<ref target="drb4"/>. &lt;7&gt; Fremdeles
                  lover vi, at hvis det maatte vise sig, at nogen eller nogle Friheder er frataget
                  Lundekirken, vil vi helt og holdent gengive den denne eller disse, og forsvare
                  samme Kirke i Besiddelsen af dem og af de andre fornævnte Friheder og af dem, som
                  de for Tiden besidder, saaledes at den frit kan have alle fornævnte Privilegier
                  med al kongelig Ret og nyde Fordelen af dem. &lt;8&gt; Fremdeles pantsætter vi til
                  samme Herr Isarn og har overgivet til ham — for det Gods, som er frataget nævnte
                  Herr Jens under hans Fængsling, hvis der er noget udover det, som vides at være
                  bleven tilbagegivet ham og nævnte Herr Isarn — alt vort Gods i Ølsted paa Fyn, at
                  have og beholde saalænge med alle Skove og Græsgange, Fiskevand og alle dens andre
                  Rettigheder og Tilbehør, indtil det kendes, at han af Frugterne fra nævnte Gods
                  eller paa anden Maade er fuldt og helt tilfredsstillet. &lt;9&gt; Vort Gods, som
                  vi har paa Øen Bornholm, kaldet Rønneherred, hvilket Gods nu besiddes af
                  Arvingerne efter den velbyrdige Mand Ridder Uffe, forhenværende Drost<ref target="drb5"/>, med alt andet paa nævnte Ø, som er købt af dem eller af deres
                  fornævnte Fader eller erhvervet paa anden Maade, fremdeles Herrestad Herred i
                  Skaane med alle dens Skove, Græsgange, Fiskevande, Rettigheder og Tilbehør med
                  Herlighedsret af højere og lavere Grad<ref target="drb6"/> og fuld kongelig Ret —
                  Købingen kaldet Ystad og de Mænd, som i Almindelighed og specielt<ref target="drb7"/> er og kaldes Kongens Mænd, dog undtagen (forsaavidt de bor) i
                  nævnte skaanske Herred, hvilke Mænd saavel med Hensyn til Retshandler som
                  Forbrydelser, som er begaaet eller som maatte blive begaaet i nævnte Herred, eller
                  som paa nogen Maade har deres Oprindelse fra det, skal svare for og bøde til
                  ovennævnte Ærkebiskop og hans Efterfølgere i Overensstem<pb facs="4511810"/>melse
                  med de skaanske Love og Sædvaner<ref target="drb8"/> — har vi efter billigt Skøn
                  af de velærværdige Fædre, Bisperne af Ribe og Viborg og af de velbyrdige Mænd Jon
                  Lille, Aage Jonsen, Niels Bild og Knud Esbernsen, Riddere, og efter at have
                  raadført os med andre Bisper, den udvalgte Biskop af Roskilde, Stormænd, Fyrster
                  og Rigets bedste Mænd, uden Betaling og af fri Vilje, ikke vildført, men fuldt
                  oplyst om Retten og Kendsgerningerne, overdraget, skødet og givet samme Herr Isarn
                  og Lundekirken som Betaling for de omtalte 10000 Mark rent Sølv. &lt;10&gt;
                  Fremdeles har vi for Tilfælde af Vindikation og som Sikkerhed mod Vindikation af
                  nævnte Gods paa Bornholm overdraget, skødet og som Betaling givet den Herre
                  Ærkebiskop og ovennævnte Kirke — dersom det afvindes dem helt eller delvis —
                  Vemmenhög Herred<ref target="drb9"/> med den Tilføjelse, at dersom alle og enhver
                  af Arvingerne efter den velbyrdige Mand, Ridder Uffe, forhenværende Drost, frit
                  maatte afstaa og overlade nævnte Gods paa Bornholm til ovennævnte Ærkebiskop og
                  Kirken, skal med det samme nævnte Herred, som er skødet for nævnte Gods, frit
                  vende tilbage til os og til vor Ret og Ejendom. Vi giver Afkald paa Klage om Svig
                  og Bedrag, om at der er krævet for meget eller for lidt, eller at Erhvervelsen har
                  været ubegrundet, og om fuldstændig Genoprettelse af den tidligere Tilstand, og vi
                  giver i Almindelighed Afkald paa al Ret og Klage, ved hvilken eller ved hvilke vi
                  eller en anden paa en hvilkensomhelst Maade kunde træde op imod det fornævnte,
                  efter at ovennævnte hvert og et er blevet godkendt af de ærværdige Fædre, Herr
                  Kristian, Biskop af Ribe, Herr Bertold, Biskop af Slesvig, Herr Jens, Biskop af
                  Aarhus, og Herr Peder, Biskop af Viborg, og af Fyrster, Stormænd og andre
                  Indbyggere i Riget, som personligt og i Stedet for de fraværende var tilstede paa
                  nævnte Hof. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort, vore Brødres og de fornævnte
                  ærværdige Fædres og den udvalgte Biskops og følgende Herrers og Ridderes Segl
                  hænge under dette Brev: Jon kaldet Lille, Aage Jonsen, Knud Esbernsen og Jens,
                  kaldet Lekke, vor Marsk. Forhandlet og givet i Nyborg Skærtorsdag i det Herrens
                  Aar 1303 i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de i det følgende opregnede Friheder var ikke alle, som de fremstilles
                  her, i Kirkens anerkendte Besiddelse inden Striden med Jens Grand, og havde i
                  hvert Fald ingen udtrykkelig Hjemmel. </p>
                  <p n="drb2"> Mænd betyder her og oftere i det følgende Herremænd, her altsaa
                  Herremænd i Ærkebispens Tjeneste. </p>
                  <p n="drb3"> synes at have betegnet Gaarde, hvorfra Ærkebispens Gods styredes, og
                  hvor han paa sine Rejser i Stiftet plejede at tage ind. </p>
                  <p n="drb4"> c. 1 X De successionibus ab intestato III 27. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1277/dd_12771231101'&gt;309&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> gengiver Tekstens _dominium merum et mixtum_, hvor _dominium_
                  som saa ofte i Middelalderen <pb facs="4511811"/> har Betydningen Herredømme. I
                  Kejsertidens Romerret brugtes _imperium merum et mixtum_, der aabenbart har
                  dannet Forbilledet for den i dette Brev anvendte Terminologi, undertiden saaledes,
                  at begge Ord tilsammen betegnede Jurisdiktionsmyndigheden i videste Udstrækning,
                  hvor _imperium merum_ da sigtede til Jurisdiktionen i de største Straffesager
                     (_jus gladii_), medens _imperium mixtum_ var Jurisdiktionen i de
                  mindre Sager, derunder civile Sager, jf. Dig. 2, 1, 3. </p>
                  <p n="drb7"> der sigtes vel til, at 'Kongens Mænd' kunde bruges om Herremændene i
                  Almindelighed, fordi de alle i en vis Forstand kunde siges at tjene Kongen, men
                  ogsaa, som i det Tilfælde, mere specielt om dem, der stod i et direkte
                  Tjenesteforhold til ham. </p>
                  <p n="drb8"> heri ligger, at Ærkebispen var henvist til at gøre Ansvar gældende mod
                  dem ved de verdslige Domstole, jf. derimod om Ærkebispens egne Mænd ovenfor i § 3. </p>
                  <p n="drb9"> i Skaane. Da Kongen ikke var i Stand til at indløse Rønne Herred fra
                  Uffe Nielsens Arvinger, der havde det i Pant, faar Ærkebispen foreløbig Vemmenhög
                  Herred i Stedet. 24. Oktober 1327 købte Ærkebispen det af Arvingerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
