<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13031127002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13031127002</idno>
            <idno type="dd_serialno">278</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 51 f.27r. ep. 99. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 841 nr. 958; Reg. de Benoit XI 97 nr. 104.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486501.webp">2. rk. V nr. 278</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511831.webp">II:5 nr. 278</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 278. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-11-27"> 1303. 27. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. bemyndiger ærkebiskop Isarn af Lund til at opspore og indsamle
                  de pengesummer, der er indkommet som afløsning for aflagt korstogsløfte og
                  oversende dem til kurien. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Isarno archiepiscopo Lundensi/ Suetie primati. ♦ Habet oblate
                  nobis tue petitionis assertio/ quod nonnulli tue Lundensis prouincie/ et aliarum
                  partium regni Datie incole/ in terre sancte subsidium transf&lt;r&gt;etare
                  uouentes/ pro suorum remedio peccatorum/ uotis huiusmodi non redditis/ decedentes
                  quasdam pecuniarum summas/ pro huiusmodi redemptione uotorum in suis ultimis
                  uoluntatibus legauerint quas prelati et religiose persone regni et prouintie
                  predictorum sibi accepisse noscuntur/ et quamplures alii uouentes huiusmodi
                  superstites/ dictum uotum implere comode nequeuntes/ illud sicut asseris redimere
                  cupiunt et exposcunt. ♦ Nos igitur tue in hac parte diligentie studium
                  commendantes/ et intendentes sollicite/ ad promotionem negotii dicte terre/
                  gerentes quoque de tue probitatis et fidei meritis fiduciam in domino specialem/
                  et sperantes quod ea que tue discretioni committimus/ sollicitis studiis
                  exequaris/ fraternitati tue colligendi/ petendi/ exigendi/ et recipiendi per te/
                  uel alium/ seu alios nomine Romane ecclesie/ ac terre sancte predicte hac uice
                  uniuersa hactenus in regno/ ac prouincia memoratis/ legata/ dimissa/ seu relicta
                  terre sancte prefate in quibuscumque rebus consistant/ necnon et compellendi
                  auctoritate nostra omnes prelatos/ <pb facs="4486502"/> et religiosas personas/ ac
                  alios cuiuscumque sint dignitatis/ ordinis conditionis/ aut status/ penes quos
                  huiusmodi legata dimissa/ seu relicta dicuntur haberi/ super quibus auctoritate
                  predicta te inquirere uolumus diligenter/ ut ea tibi cum integritate exhibeant et
                  assignent/ ac dispensandi cum predictis uouentibus superstitibus/ super huiusmodi
                  uotis/ et recipiendi compensationem dictorum uotorum ab eis in dicte terre
                  subsidium conuertendam/ ac faciendi etiam eis cautionem/ et refutationem nomine
                  ecclesie predicte de quantitatibus pecuniarum/ aut rebus aliis quibuscumque quas
                  receperis ab eisdem/ plenam et liberam concedimus tenore presentium facultatem.
                  non obstantibus si aliquibus a sede apostolica sit indultum quod interdici
                  suspendi uel excommunicari non possint per litteras sedis ipsius/ que de indulto
                  huiusmodi/ et tota eius continentia de uerbo ad uerbum ac de propriis eorum
                  nominibus/ specialem/ plenam/ et expressam non fecerint mentionem/ siue
                  quibuslibet aliis priuilegiis/ indulgentiis uel litteris quibuscumque
                  dignitatibus/ ordinibus/ locis/ uel personis/ generaliter uel specialiter/
                  s&lt;ub&gt; quacumque forma/ uel conceptione uerborum ab eadem sede concessis/ de
                  quibus quorumue totis tenoribus de uerbo ad uerbum in eisdem litteris specialis
                  certa/ determinata/ plena et expressa mentio sit habenda/ et per quas effectus
                  presentium quomodolibet impediri ualeat uel differri. ♦ Uolumus autem quod totam
                  pecuniam et res alias quas de huiusmodi legatis dimissis/ seu relictis/ et aliis
                  supradictis/recipere te continget/ nobis et eidem ecclesie per fidelem nuntium/
                  cum tuis patentibus litteris continentibus pecuniarum summas/ et res predictas
                  mittere non omittas/ in predicte terre subsidium auctore domino conuertendas. ♦
                  Datum Laterani v. kalendas decembris. anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 transf&lt;r&gt;etare] transfetare Aa. </p>
               <p> 15 s&lt;ub&gt;] seu Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Ærkebiskop Isarn af Lund, Sveriges Primas. </p>
            <p> I en Ansøgning, Du har rettet til os, har Du forklaret, at nogle Indbyggere i Din
                  lundensiske Kirkeprovins og andre Dele af Danmarks Rige, som til deres Synders
                  Forladelse havde aflagt Løfte om at drage ud for at kæmpe for det hellige Land, da
                  de ved deres Død ikke havde faaet indfriet dette Løfte, til Løskøbelse fra det
                  saaledes lovede i deres sidste Vilje havde testamenteret nogle Pengebeløb, som
                  Prælater og Klosterfolk i Riget og Kirkeprovinsen vides at have taget imod, og at
                  mange andre, som havde aflagt Løfte herom, og som endnu lever, men ikke godt kan
                  indfri Løftet, nu, efter hvad Du forklarer, ønsker og kræver at løskøbe sig fra
                  det. Idet vi roser Din omsorgsfulde Nidkærhed i dette Anliggende, og da vi er til
                  Sinds med Iver at tage os af det hellige Lands Sag og tillige har særlig Tillid i
                  Herren til Din Retskaffenheds og Tros Fortjeneste, og da vi nærer det Haab, at Du
                  med Flid og Omhu vil udføre, hvad vi betror Dig, vise Broder, meddeler vi Dig, vor
                  Broder, i Kraft af dette Brev <pb facs="4511832"/> ubegrænset Fuldmagt til
                  personlig eller ved een eller flere andre paa den romerske Kirkes og fornævnte
                  hellige Lands Vegne i dette Tilfælde at indsamle, opkræve, inddrive og modtage
                  alt, hvad der i fornævnte Rige og Kirkeprovins til Dato er testamenteret, opgivet
                  og efterladt til det hellige Land, hvori det saa maatte bestaa, og til tillige med
                  vor Myndighed at tvinge alle Prælater, Klosterfolk og andre, af hvad Værdighed,
                  Orden, Kaar eller Stand de end maatte være, som siges at sidde inde med, hvad der
                  er testamenteret, opgivet eller efterladt til dette Formaal — hvorom vi ønsker, at
                  Du ligeledes med vor Myndighed skal erkyndige Dig — til ubeskaaret at udlevere og
                  overgive Dig dette, samt til at give de ovennævnte endnu levende, som havde aflagt
                  saadanne Løfter, Dispensation med Hensyn hertil, og til for de ikke indfriede
                  Løfter at tage imod en Erstatning, der kan anvendes til Hjælp for det hellige
                  Land; endelig giver vi Dig ogsaa Fuldmagt til paa fornævnte Kirkes Vegne at give
                  dem skriftligt Bevis eller Kvittering for de Pengebeløb og alt det andet, Du
                  maatte modtage af dem. (Denne Fuldmagt giver vi Dig,) uanset om nogle af det
                  apostoliske Sæde har faaet bevilget, at de ikke kan rammes af Interdikt,
                  Suspension eller Banlysning ved Brev fra dette Sæde, som ikke Ord til andet
                  gengiver denne Bevilling og dens Indhold og deres Navne særskilt, fuldt og
                  tydeligt; uanset ogsaa Privilegier, Bevillinger eller Breve, som under en eller
                  anden Form eller Ordlyd er tilstaaet ligegyldigt hvilke gejstlige Grader, Ordener,
                  Stiftelser eller Personer i Almindelighed eller i Særdeleshed, hvorom og om hvis
                  fulde Ordlyd der i Brevet Ord til andet skal finde særlig, nøjagtig, bestemt,
                  fuldstændig og tydelig Omtale Sted, og hvorved nærværende Brevs Virkning kan
                  hindres eller blot udsættes. Men det er vor Vilje, at Du ikke maa undlade at sende
                  alle Pengene og alt det andet, Du maatte modtage af det, der er testamenteret,
                  opgivet eller efterladt, samt det øvrige ovenfor nævnte, til os ved et paalideligt
                  Bud med Dit aabne Brev, som skal angive Pengebeløbene og det øvrige fornævnte, for
                  at det med Guds Hjælp kan blive anvendt til Støtte for det hellige Land. Givet i
                  Lateranet den 27. November i vort (Pontifikats) 1. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
