<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13030404002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13030404002</idno>
            <idno type="dd_serialno">249</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Hvitfeld III 53, fol.319. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l.; Pontan. Rer. Dan.Hist. VII 391; Pontoppidan Annal.
                  eccl. Dan. II 87; Dipl. Svec. II 384 nr. 1388; Acta Proc. Lit. 342 – Reg. Dan. nr.
                  1593*; Rep. nr. 769.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486479.webp">2. rk. V nr. 249</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511811.webp">II:5 nr. 249</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 249. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-04-04">
                   1303. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved befaler ridderen Niels Holgersen og kanniken Trued i Lund at
                  indføre ærkebiskop Isarn af Lund i Rønne herred paa Bornholm og Herrestad herred i
                  Skaane. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex, dilectissimis sibi in Christo
                  dominis, Nicolao Holmiger&lt;sun&gt;, strenuo militi, et Trugoto presbitero,
                  canonico Lundensi salutem et gratiam. ♦ Rogamus uos, modis omnibus uolentes et
                  mandantes quati&lt;nu&gt;s statim uisis præsentibus ad Rothneherrid in
                  Borringholm, et Heruidstadherrid in Scania, personaliter accedentes, uirum
                  nobilem, dominum Iohannem dictum Kanne, militem reuerendi patris domini Isarni dei
                  gracia Lundensis archiepiscopi, Sueciæ primatis electi aduocatum, in corporalem
                  possessionem, dictorum locorum, iurium et pertinentiarum eorundem nomine dicti
                  domini archiepiscopi et Lundensis ecclesiæ inducatis, et defendatis inductum,
                  mandantes ex parte nostra &lt;in&gt;habitatoribus dictorum locorum, ut prædicto
                  domino archiepiscopo, et successoribus suis, tanquam domino suo humiliter ac
                  deuote obediant et intendant &lt;et&gt; de omni iure regio, plene et integre, in
                  iudicio et extra studeant respondere, uilla Ydstade et hominibus nostris dicti
                  Heruidstadherrid duntaxat exceptis, iuxta formam scotacionis dictorum locorum,
                  quam in litteris inde confectis uidebitis contineri. contradictores et rebelles
                  authoritate regia compellendo prout regiam uitare uolueritis ulcionem. ♦ Datum
                  Nyborg anno domini m. ccc. iii in cena domini in presentia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Holmiger&lt;sun&gt;] Holmiger Aa. 11 quati&lt;nu&gt;s] quantis Aa. 17
                  &lt;in&gt;habitatoribus] habitatoribus Aa. 19 &lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: cf. nr. 248. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til sine elskede Venner i
                  Kristus, Herr Niels Holgersen, strenge Ridder, og Trued, Præst og Kannik i Lund,
                  Hilsen og Naade. </p>
            <p> Vi beder Eder, idet det i alle Henseender er vor Vilje og Befaling, at I straks
                  efter at have set dette Brev personligt begiver Eder til Rønne Herred paa Bornholm
                  og til Herrestad Herred i Skaane, indfører den velbyrdige Mand, Herr Jens kaldet
                  Kande, Ridder, Foged hos den ærværdige Fader Herr Isarn, af Guds Naade udvalgt til
                  Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, i legemlig Besiddelse af nævnte Steder,
                  Rettigheder og deres Tilbehør, i nævnte Ærkebiskops og Lundekirkes Navn, og at I
                  forsvarer ham, naar han er indført, idet vi paa vor Side paalægger nævnte Steders
                  Indbyggere, at de ydmygt og fromt skal adlyde og følge fornævnte Herr Ærkebiskop
                  og hans Efterfølgere som deres Herre og beflitte sig paa at svare ham al kongelig
                  Ret, helt og udelt, ved Domstol og udenfor — dog Byen Ystad og vore Mænd i nævnte
                  Herrestad Herred undtagen — i Overensstemmelse med Ordlyden af nævnte Steders
                  Skødning, som I vil se indeholdes i Brevet herom<ref target="drb1"/>; genstridige
                  og opsætsige skal I tvinge med kongelig Autoritet, saafremt I vil undgaa vor
                  kongelige Hævn. Givet i Nyborg Skærtorsdag i det Herrens Aar 1303 i vor
                  Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13030404001'&gt;248&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
