<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13031127004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13031127004</idno>
            <idno type="dd_serialno">280</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4486504"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 51 f.28v. ep. 106. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 843 nr. 960; Reg. de Benoit XI 103 nr. 111.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486503.webp">2. rk. V nr. 280</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511833.webp">II:5 nr. 280</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 280. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1303-11-27"> 1303. 27. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Benedikt 11. bemyndiger ærkebiskop Isarn af Lund til at give de gejstlige
                  dispensation, der uretmæssigt beklæder saadanne embeder, hvis besættelse
                  retmæssigt tilkom pavestolen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Tue fraternitatis merita promerentur/ ut te illa gratia fauorabiliter
                  prosequamur/ per quam te reddere ualeas aliis gratiosum. ♦ Intimasti siquidem
                  nobis/ quod nonnulli clerici/ personatus/ dignitates/ ecclesias/ et beneficia
                  ecclesiastica/ in prouintia tua Lundensi de facto retinent/ percipiendo fructus et
                  redditus ex eisdem/ que de iure uacare tantoque tempore iam uacasse noscuntur/
                  quod eorum collatio est ad sedem apostolicam secundum Lateranensis statuta
                  concilii legitime deuoluta/ quorum aliqui licet ex hoc contraxerunt inhabilitatem/
                  infamiam/ maculam/ siue notam/ alias tamen pluribus iuuari dicuntur meritis
                  probitatis. ♦ Nos autem gerentes de circumspectione tua fiduciam in domino
                  specialem/ amouendi dictos clericos a dignitatibus/ personatibus ecclesiis/ et
                  beneficiis &lt;ecclesiasticis&gt; supradictis/ eis primitus prout iustum fuerit
                  euocatis/ ac dispensandi cum ex illis eisdem clericis/ quibus ad id reppereris
                  propria merita suffragari/ super inhabilitate/ infamia/ macula/ et nota predictis/
                  eisque donandi fructus et redditus prelibatos/ ac nichilominus ipsis eisdem/ uel
                  aliis personis ydoneis de quibus expedire uideris/ eadem personatus/ dignitates/
                  ecclesias et beneficia/ singulis/ uidelicet singula conferendi/ ac inducendi
                  e&lt;o&gt;s quibus illa contuleris/ in eorum corporalem possessionem/ et inductos
                  etiam defendendis contradictores quoque per censuram ecclesiasticam/ appellatione
                  postposita/ compescendi. non obstante si super prouisionibus aliquibus faciendis/
                  de personatibus/ dignitatibus/ ecclesiis/ et beneficiis ecclesiasticis in illis
                  partibus scripta apostolica sint directa/ quibus per hoc nolumus preiudicium
                  generari/ seu si aliquibus a sede apostolica sit indultum/ quod ad prouisionem
                  alicuius minime teneantur/ quodque ad id compelli aut quod excommunicari/
                  suspendi/ uel interdici non possint/ et quod de personatibus/ dignitatibus/
                  ecclesiis/ et beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem/ presentationem/ uel
                  aliam dispositionem communiter uel diuisim spectantibus/ cuiquam nequeat prouideri
                  per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam/ ac de uerbo ad uerbum
                  de indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia indulgentia dicte sedis/ per quam
                  presentibus non expressa/ uel totaliter non inserta/ effectus earum im-<pb facs="4486505"/>pediri ualeat uel differri/ et de qua/ cuiusque toto tenore/ de
                  uerbo ad uerbum in nostris litteris habenda sit mentio specialis fraternitati tue
                  plenam concedimus auctoritate presentium facultatem. prouiso quod clerici et
                  persone/ quibus de huiusmodi beneficiis/ personatibus/ et dignitatibus duxeris
                  prouidendum/ in ipsis residentiam debitam faciant/ et se ad ordines quos eorundem
                  beneficiorum/ personatuum/ et dignitatum cura requiret/ statutis temporibus
                  promoueri. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 Eidem cf. nr. 279. 13 ecclesiis] ecclesiasticis Aa. – (ecclesiasticis)] mgl.
                  Aa. 19 e&lt;o&gt;s] eas Aa. </p>
               <p> 7 Datum ut supra cf. nr. 279.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: c. 2 X de concessione prebende et ecclesie III 8. </p>
               <p> 6: c. 14 VI de electione et electi potestate I 6.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme<ref target="drb1"/>. Du har, kære Broder, ved Dine Fortjenester gjort
                  Dig fortjent til, at vi viser Dig en Naade, hvorved Du kan vise Naade overfor
                  andre. Du har meddelt os, at nogle gejstlige uden Adkomst besidder Personater,
                  Digniteter, Kirker og Embeder i Din lundensiske Kirkeprovins og oppebærer Frugter
                  og Indkomster af samme, skønt de vides rettelig at staa ledige og at have staaet
                  ledige saa længe, at deres Besættelse efter Laterankonciliets Bestemmelser er
                  lovligt hjemfaldet til det apostoliske Sæde<ref target="drb2"/>, og nogle af disse
                  gejstlige siges, skønt de som Følge deraf har paadraget sig Inhabilitet, Vanære,
                  Plet og Lyde, dog i andre Retninger at kunne paaberaabe sig flere Fortjenester. Da
                  vi nærer særlig Tillid i Herren til Din Omsigt, giver vi Dig vor Broder, ved dette
                  Brev ubegrænset Fuldmagt til at fjerne de nævnte gejstlige fra de ovennævnte
                  Digniteter, Personater, Kirker og gejstlige Embeder, dog efter forudgaaende
                  Stævning, som Retten byder, og til at give dem af disse gejstlige, hvis
                  Fortjenester efter Dit Skøn berettiger dertil, Dispensation med Hensyn til
                  ovennævnte Inhabilitet, Vanære, Plet og Lyde og skænke dem de omtalte Frugter og
                  Indkomster samt endvidere overdrage dem og andre egnede Personer, for hvilke du
                  finder det tjenligt, disse Personater, Digniteter, Kirker og gejstlige Embeder,
                  saaledes at hver faar eet, indføre dem i deres legemlige Besiddelse og efter
                  Indførelsen forsvare dem deri; endelig (giver vi Dig Fuldmagt) til med Kirkens
                  Straf at tugte de genstridige med Udelukkelse af Appel, uanset om der med Hensyn
                  til at foretage visse Provisioner af Personater, Digniteter, Kirker og gejstlige
                  Embeder i de Egne er udsendt apostoliske Skrivelser — i disse vil vi dog ikke, at
                  der herved skal ske Indskrænkning — eller om nogle af det apostoliske Sæde har
                  faaet bevilget, at de ikke skal være pligtige til Provision af nogen, og at de
                  ikke kan tvinges dertil eller banlyses, suspenderes eller rammes af Interdikt, og
                  at ingen ved apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, nøjagtigt og Ord til andet
                  anfører denne Bevilling, kan faa Provision paa Personater, Digniteter, Kirker og
                  gejstlige Embeder, som i Almindelighed eller i Særdeleshed henhører under deres
                  Besættelse, Præsentation eller Dispositionsret paa anden Maade; uanset ogsaa
                  enhver anden Begunstigelse fra dette Sæde, hvorved — om de da ikke er omtalt eller
                  fuldstændig optaget i nærværende Brev — dets Virkning kan hindres eller blot
                  udsættes, og hvorom og om den fulde Ordlyd der i vort Brev Ord til andet skal
                  finde særlig Omtale Sted; alt sammen gælder dette <pb facs="4511835"/> dog kun
                  under Forudsætning af, at de gejstlige og Personer, Du maatte give Provision paa
                  saadanne Embeder, Personater og Digniteter, som de er det skyldige, skal have fast
                  Bopæl der og paa de dertil bestemte Tider<ref target="drb3"/> skal lade sig
                  forfremme til de Grader, som disse Embeders, Personaters og Digniteters Sjælesorg
                  kræver. Givet som ovenfor<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031127003'&gt;279&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt;
                  Note 1. </p>
                  <p n="drb3"> c. 14 in VI<hi rend="sup">to</hi> de electione et electi potestate I 6. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031127003'&gt;279&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
