<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870826001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870826001</idno>
            <idno type="dd_serialno">233</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. B2. Hyldinger = Ny kronol. rk. 1373. Perg. 26,2-25,0×27. Ingen
                  plica. Klumme markeret med blinde linier. Teksten er ligesom nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870826002" type="link">234</ref> og <ref target="13871116001" type="link">257</ref> skrevet egenhændigt af Henrik
                  Vrisak. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3602 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504502.webp">4. rk. III nr. 233</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659050.webp">IV:3 nr. 233</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 233. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-08-26"> 1387. 26. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vedbygård </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Henrik Vrisak, gejstlig af Havelberg stift, aflægger vidnesbyrd om, at
                  dronning Margrete efter et møde i domkirken i Lund på landstinget sammesteds er
                  blevet valgt og hyldet af ærkebisper (!), bisper, riddere, riddermændsmænd,
                  prælater, bønder, købstadfolk og det menige folk i Skåne og andre af Danmarks egne
                  som deres frue, fyrste og Danmarks rigsforstanderinde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Anno natiuitatis eiusdem millesimo trecentesimo
                  octuagesimo septimo indictione decima die uero uicesima sexta mensis augusti
                  pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini Urbani diuina
                  prouidencia pape vi. anno decimo in mei notarii publici et testium infrascriptorum
                  ad hoc uocatorum specialiter et rogatorum presencia personaliter constituta
                  serenissima principissa domina Margareta dei gracia Norwegie et Swecie regina
                  illustrissima me Henricum notarium publicum tamquam personam autenticam ad omnes
                  et singulos actus qui anno domini indictione et pontificatu predictis ipso die
                  beati Laurencii martiris que fuit decima mensis predicti Lundis Schanie in
                  ecclesia cathedrali ac eodem die ibidem in placito generali fiebant et acti sunt
                  in publicam redigendos <pb facs="4504503"/> formam prout tunc temporis ego presens
                  certius uidi et audiui specialiter requisiuit/ ♦ Ego igitur. Henricus
                  publicus notarius infrascriptus uolens de hiis testimonium perhibere ueritati
                  protestor me presentem tunc fuisse uidisse et ueraciter audiuisse quod in eisdem
                  ecclesia cathedrali et placito generali et die beati Laurencii predictis
                  personaliter constituti quamplures reuerendi in Christo patres et domini domini
                  archiepiscopi et episcopi milites militares ecclesiarum secularium et regularium
                  prelati bundones uillani de. uillis forensibus necnon communitas terre Schanie et
                  de pluribus aliis regni Dacie partibus in multitudine copiosa / <app>
                  <lem> unanimi</lem>
                  <rdg>u <q>rettet fra</q> v <q>A</q>.</rdg>
               </app> consensu et uoce consonanti/ nullo re uera in contrarium dante uocem
                  illustrissimam principissam et dominam dominam Margaretam reginam predictam domini
                  regis Waldemari filiam et domini regis Olaui matrem suorum et regni Dacie
                  dominorum et regum ultimorum prelargis ipsius domine Margarete predicte fauoris
                  sinceri bone uoluntatis et multiplicium benefactorum meritis exigentibus que omnes
                  illi se ab ea fatebantur/ permultis modis repperisse fuisse et expertos/ propter
                  eciam generis propinquitatem/ quoniam dixerunt nullum hominum <app>
                  <lem> ea</lem>
                  <rdg>
                     <q>synes tilf. med samme hånd A</q>.</rdg>
               </app> de illo sanguine esse propinquiorem/ in ueram suorum dominam principem et
                  in plenipotentem tocius regni Dacie tutricem uidelicet vormunder beniuoli
                  recolligerunt acceptabant uidelicet annameden et concorditer eligerunt et
                  placabant uidelicet huldeghen fideiubentes et promittentes se nullum dominum uel
                  principem aut aliquem hominem in regem uel in dominum recepturos et nullum hominem
                  in Daciam inducturos et nullum hominem in iuuamen accepturos qui ipsi domine
                  Margarete. regine aduersatur. uel fuerit contrarius modo aliquali et plane nullum
                  hominem. nisi cum ipsius uoluntate plena rogatu et consilio/ sed sibi uidelicet
                  domine Margarete regine antedicte firmiter et inseparabiliter quocumque
                  prosperitatis et aduersitatis euentu adhesuros et fideliter seruituros prout bonos
                  homines oportet sue domine suo regi et suo uero domino cum fidelitate. famulari et
                  numquam ab ipsius domine Margarete seruicio uel iuuamine separari nisi ipsa domina
                  Margareta regina predicta ipsos omnes bono uelle a se ad aliquem regem miserit
                  quem illi cum consilio uelle et rogatu domine Margarete regine predicte elegerint
                  consensu consonanti/ ♦ Hec omnia premissa et premissorum quodlibet singuli
                  predicti archiepiscopi episcopi milites militares ecclesiarum secularium et
                  regularium. prelati bundones uillani de uillis/ forensibus et communitas
                  supradicta et quamplures alii de pluribus regni Dacie partibus. Lundis die sancti
                  Laurencii ec- <pb facs="4504504"/> clesia cathedrali et placito generali predictis
                  erectis ad sancta manibus et iuramento super hec sibi prestito concorditer
                  promiserunt rata et firma et inuiolabiliter obseruanda/ aliqua excepcione uel
                  occasione non obstante/ ♦ Ceterim uero protestor me litteras testimoniales<ref target="dd1"/> autenticas et apertas quorundam reuerendorum in Christo patrum ac dominorum
                  dominorum Winaldi archiepiscopi Nidrosiensis Petri episcopi Arusiensis Hennynghi
                  de Pudbus eiusdem regni Dacie dapiferi Iohannis Andree Benedicti Byg Henrici Parow
                  Reymari Breyde militum/ Ottonis Iohannis Hennekini Olaui Conradi Moltekens
                  iunioris/ Iacobi Mws. <app>
                  <lem>Stig&lt;o&gt;ti</lem>
                  <rdg>Stigati <q>A</q>.</rdg>
               </app> Petri. et Alberti Calenberghe/ armigerorum uidisse intelligibiliter lectas
                  audiuisse et legisse sub ipsorum ueris sigillis appendentibus sigillatas in quibus
                  protestantur. singula premissa et singulorum quodlibet premissorum in dictis die
                  ecclesia et placito ut hic <app>
                  <lem> singulatim</lem>
                  <rdg>ul <q>delvis på rasur Aa</q>.</rdg>
               </app> superius expressum est / per se et per alios supradictos esse facta ♦
                  Acta sunt hec in uilla Vytby et in curia domine Margarete regine sepedicte sub
                  anno domini millesimo/ trecentesimo octuagesimo septimo indictione die mense et
                  pontificatu quibus supra presentibus uenerabili et religioso uiro fratre Nicolao
                  abbate monasterii Sorensis ordinis Cisterciensis Roskildensis diocesis et
                  Laurencio Iohannis presbytero Roskildensis diocesis predicte ad premissa uocatis
                  specialiter et rogatis \ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Henricus Vrisak clericus.
                  Hauelbergensis diocesis publicus apostolica et imperiali auctoritate notarius quia
                  premissis omnibus et singulis sic actis et actitatis una cum prenominatis testibus
                  presens interfui ea que sic fieri uidi et audiui per serenissimam principissam et
                  dominam dominam Margaretam reginam specialiter requisitus/ in notam recepi de qua
                  presens publicum. instrumentum confeci scripsi et publicaui et in hanc publicam
                  formam redegi ac signo et <app>
                  <lem> nomine</lem>
                  <rdg>nomie <q>med nasalstreg over</q> om <q>A</q>.</rdg>
               </app> meis solitis et consuetis signaui rogatus et requisitus in testimonium
                  premissorum </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. År 1387 efter sammes fødsel, i den tiende indiktion, men
                        den 26. dag i august måned i den højhellige fader i Kristus og vor herre hr.
                        Urban den 6., ved Guds forsyn paves, tiende pontifikatsår mødte <pb facs="4659051"/> den ophøjede fyrstinde fru Margrete, af Guds nåde
                        Norges og Sveriges meget berømmelige dronning personligt i nærværelse af
                        mig, offentlig notar, og neden for anførte vidner, der særligt var tilkaldt
                        og udbedt hertil, og opfordrede særligt mig, Henrik, offentlig notar, som
                        autentisk person<ref target="drb1"/> til at bringe alle de handlinger på
                        offentlig form, som i fornævnte Herrens år, indiktion og pontifikatsår på
                        selve den hellige martyr Laurentius' dag, som var den 10. i fornævnte måned,
                        foregik og blev forhandlet i Lund i Skåne i domkirken og samme dag
                        sammesteds på landstinget, eftersom jeg, der var til stede på det tidspunkt,
                        med vished har set og hørt det. Jeg Henrik, nedenfor anførte offentlige
                        notar, der derfor ønsker at aflægge vidnesbyrd herom for sandheden,
                        erklærer, at jeg da har været til stede, har set og i sandhed hørt, at i
                        samme domkirke og på samme landsting og på fornævnte Skt. Laurentius' dag
                        mødte personligt adskillige ærværdige fædre i Kristus og herrer, de herrer
                        ærkebiskopper og biskopper, riddere og riddermændsmænd<ref target="drb2"/>,
                        de sækulære<ref target="drb3"/> og regelbundne kirkers prælater, bønder,
                        bymænd fra købstæderne<ref target="drb4"/> samt det menige folk fra landet
                        Skåne og fra flere andre dele af Danmarks rige i talrig mængde og med
                        enstemmigt samtykke og enslydende stemme, idet i sandhed ingen løftede sin
                        røst derimod, og velvillige modtog, antog, nemlig 'annameden'<ref target="drb5"/> og endrægtigt valgte og forsonede sig med, nemlig
                            'huldeghen'<ref target="drb5"/> den såre berømmelige fyrstinde og frue,
                        fru Margrete, fornævnte dronning, datter af hr. kong Valdemar og moder til
                        hr. kong Oluf, deres og Danmarks riges sidste herrer og konger, som deres
                        rette frue, fyrste og hele Danmarks riges fuldmyndige rigsforstanderinde,
                        nemlig 'vormunder'<ref target="drb5"/>, hvilket er påkrævet på grund af
                        denne fornævnte fru Margretes overordentlig store fortjenester: oprigtig
                        gunst, god vilje og mangfoldige velgerninger, som de alle bekendte, at de på
                        mangfoldige måder havde fundet og havde erfaret fra hendes side, ligeledes
                        på grund af det nære slægtskab, eftersom de sagde, at der ikke var nogen
                        mand af det blod, der var nærmere end hun, idet de garanterede og lovede, at
                        de ikke ville antage nogen herre eller fyrste eller nogen mand til konge
                        eller herre og ikke indføre nogen mand i Danmark og ikke antage nogen mand
                        til hjælp, som på nogen måde er fjende eller vil være modstander af denne
                        fru dronning Margrete, og absolut ikke modtage nogen mand undtagen med
                        hendes fulde vilje, anmodning og råd, men at de ville forblive fast og
                        uadskilleligt hos hende, nemlig fornævnte fru dronning Margrete, i medgang
                        og modgang og trofast tjene hende således som det sømmer sig for gode mænd
                        over for deres frue, deres konge og deres rette herre at tjene trofast og
                        aldrig at unddrage <pb facs="4659052"/> denne fru dronning Margrete deres
                        tjeneste eller hjælp, medmindre denne fornævnte fru dronning Margrete med
                        god vilje ville sende dem alle bort fra sig til en konge, som de efter
                        fornævnte fru dronning Margretes råd, vilje og anmodning ville vælge med
                        enslydende samtykke. Alt dette fornævnte og hvad som helst af det omtalte
                        lovede endrægtigt de enkelte fornævnte ærkebiskopper, biskopper, riddere,
                            riddermændsmænd<ref target="drb2"/>, prælater ved sækulære<ref target="drb3"/> og regelbundne kirker, bønder, bymænd fra
                            købstæderne<ref target="drb4"/> og ovennævnte menige folk og adskillige
                        andre fra flere dele af Danmarks rige i Lund på Skt. Laurentius' dag i
                        fornævnte domkirke og på fornævnte landsting — med hænderne løftet mod det
                        indviede brød<ref target="drb6"/> og med ed aflagt til hende herom —
                        urokkeligt at iagttage, at det forblev gyldigt og ved magt, idet ingen
                        indsigelse eller intet påskud skulle være til hinder derfor. Men jeg
                        erklærer desuden, at jeg har set, hørt oplæst forståeligt og læst et
                        autentisk og åbent skriftligt vidnesbyrd<ref target="drb7"/> udstedt af de
                        ærværdige fædre i Kristus og herrer de herrer Vinald, ærkebiskop af Nidaros,
                        Peder, biskop af Århus, Henning Podebusk, drost i samme Danmarks rige, Jens
                        Andersen, Bent Byg, Henrik Parow, Reimer Breide, riddere, Otto Jensen,
                        Henneke Olufsen, Konrad Moltke den Yngre, Jakob Mus, Stig Pedersen og Albert
                        Kalenberg, væbnere, beseglet med deres rette hængende segl, hvorved de
                        erklærer, at alt det fornævnte og hvert enkelt punkt af det fornævnte er
                        foretaget af dem og af de andre ovennævnte på nævnte dag, i nævnte kirke og
                        på nævnte ting således, som det er udtrykt her oven for i enkeltheder. Dette
                        er forhandlet i landsbyen Vedby og på oftnævnte fru dronning Margretes gård
                        i det Herrens år 1387, indiktion, dag, måned og pontifikat som oven for, i
                        nærværelse af den ærværdige og fromme mand broder Niels, abbed i Sorø
                        kloster af cistercienserordenen, Roskilde stift, og Lars Jensen, præst af
                        fornævnte Roskilde stift, der særligt var tilkaldt til det fornævnte og
                        anmodet derom. </p>
            <p> (Notarmærke). Og eftersom jeg Henrik Vrisak, gejstlig af Havelberg stift,
                        med apostolisk og kejserlig autorisation offentlig notar, sammen med
                        fornævnte vidner personlig har deltaget i alt det fornævnte, der således er
                        forhandlet og behandlet, har jeg på særlig opfordring af den ophøjede
                        fyrstinde og frue, fru dronning Margrete optegnet det, som jeg så og hørte
                        ske således, som koncept, ud fra hvilken jeg affattede, skrev og
                        offentliggjorde dette offentlige dokument, og jeg har opsat det i dette
                        offentlige aktstykke<ref target="drb8"/> og undertegnede det med mit
                        sædvanlige og tilvante mærke og navn, anmodet og opfordret hertil til
                        vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> person i besiddelse af autentisk segl. </p>
                  <p n="drb2"> 'militares'. </p>
                  <p n="drb3"> ikke regelbundne i modsætning til dem, der fulgte en ordens regler. </p>
                  <p n="drb4"> 'uillani de uillis forensibus'. </p>
                  <p n="drb5"> tysk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb6"> 'ad sancta', jf. J. F. Niermeyer, Mediae Latinitatis Lexicon Minus,
                        937. </p>
                  <p n="drb7"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870810001'&gt;222&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb8"> 'forma' </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
