<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870608001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">201</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> ikke forefundet — <hi rend="italic">Aa:</hi> M. Felibien, Histoire de la ville de Paris
                  IV 539 under afsnittet <hi rend="italic">College de Dace</hi> med bemærkningen <hi rend="italic">Du samedy viii.
                     jour de juin m.ccc.lxxxvii.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Felibien l.l.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504460.webp">4. rk. III nr. 201</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659020.webp">IV:3 nr. 201</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 201. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-06-08"> 1387. 8. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kendelse afsagt (af den franske konges parlament) i den verserende sag om
                  Danmarks hus mellem rektor og universitetet i Paris og karmeliterne, at rektor og
                  universitetet kan lade det istandsætte på egen bekostning; i modsat fald vil det
                  blive udbudt til salg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504461"/> Sur la conclusion de l'arrest prononcé le mercredy<ref target="dd1"/> avant pasques entre le recteur et l'uniuersité de Paris d'une part et les
                  religieux, prieur et conuent du Carme d'autre part, par lequel arrest il a esté
                  donné eslection auxdicts de l'uniuersité de reparer ou faire reparer la maison de
                  Dace assise prés de ladicte eglise du Carme, ou que ladicte maison soit criée et
                  subhastée; pour ce que aucuns de messeigneurs faisoient doubte se au cas que ceux
                  de l'uniuersité esliroient reparer ladicte maison, ce seroit à leurs despens ou
                  non, la cour, veu le plaidoiyé<ref target="dd2"/> des parties, et consideré les offres de reparer ladicte maison que firent
                  ceux de l'uniuersité, a dict qu'ils pourront reparer ladicte maison à leur
                  despens, se ils veulent, ou sinon ladicte maison sera criée et subhastée par la
                  maniere que oudict arrest est contenu. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med hensyn til den onsdag før påske trufne afgørelse<ref target="drb1"/> (i
                        sagen) mellem på den ene side rektor og universitetet i Paris og på den
                        anden side karmeliternes munke, prior og kloster, ved hvilken afgørelse man
                        har givet universitetet valget mellem at istandsætte eller lade istandsætte
                        Danmarks hus, der er beliggende ved karmeliternes nævnte kirke, eller at det
                        nævnte hus skal udråbes og udbydes — fordi nogle af herrerne<ref target="drb2"/> rejste tvivl, hvorvidt det skulle ske på universitetets
                        bekostning eller ikke, hvis det valgte at istandsætte det omtalte hus, har
                        retten afsagt som sin kendelse i henhold til parternes indlæg og i
                        betragtning af universitetets tilbud<ref target="drb3"/> om at istandsætte
                        det nævnte hus, at det vil kunne istandsætte det omtalte hus på sin
                        bekostning, om det ønsker det, ellers vil det nævnte hus <pb facs="4659021"/> blive udråbt og udbudt, således som det er indeholdt i den omtalte
                        afgørelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1387, 3. april, tabt. </p>
                  <p n="drb2"> 'Messeigneurs', d.v.s. medlemmer af parlamentet, jfr. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860812001'&gt;82&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870415001'&gt;186&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
