<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870918001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870918001</idno>
            <idno type="dd_serialno">241</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 149 I 6 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p. 108 med overskriften <hi rend="italic">Super una taberna in
                     Traffnestrædhe in Skanør pro anniuersario Michaelis Nielsson et uxoris sue
                     Margarete. </hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3607 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504516.webp">4. rk. III nr. 241</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659063.webp">IV:3 nr. 241</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 241. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-09-18"> 1387. 18. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skanør byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skanør byting om, at Margrete Nielsdatter, enke efter Mikkel
                  Nielsen, indbygger sammesteds, har overdraget kapitlet i Lund sin bod i
                  Travestræde i Skanør mod afholdelse af en årtid for sin og sin mands sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes <app>
                  <lem> litteras</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> inspecturis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uisuris seu audituris Nicolaus Oleffson aduocatus uille Scanør. Otto
                  Andersson et Absolon proconsules. Petrus Karlsson. Iohannes Ingemarsson et Michael
                  Saxen uillani ibidem. salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus
                  uniuersis. quorum interest uel poterit interesse nunc et in futurum quod sub anno
                  domini m ccc lxxx vii feria/ quarta ante festum beati Mathei <pb facs="4504517"/>
                  apostoli et ewangeliste. constituta coram nobis et aliis fidedignis in <app>
                  <lem>placito</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> w <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uille Scanør honorabilis et honesta persona mulier Margareta Niclæsdother.
                  relicta Michaelis Niclæsson quondam conuillani nostri ibidem. tabernam quandam
                  suam in Skanør in uico qui dicitur Traffnestrædhe. ad orientem uie sitam ad ipsam
                  Margaretam iure donacionis per dictum maritum suum legittime <app>
                  <lem> deuolutam</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> rere <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> reuerendo capitulo Lundensi cum fundo et edificiis liberaliter dedit.
                  tradidit. scotauit et assignauit. libere in perpetuum possidendam. tali condicione
                  adiecta. quod post mortem suam prefatum capitulum ordinabit pensionem dicte
                  taberne in hunc modum. ♦ Primo. unam missam cum uigiliis sollempniter in
                  choro cum xii missis inferius in ecclesia Lundensi in remedium anime sue et dicti
                  mariti sui. singulis annis die anniuersarii sui faciat in perpetuum celebrari. et <app>
                  <lem> unum</lem>
                  <rdg>n <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> solidum grossorum similiter eodem die pauperibus/ uicariis eciam qui misse
                  et uigiliis interfuerint. dimidium solidum grossorum et pulsantibus in turri.
                  quinque sterlingos erogari. reliqua uero pensio inter fabricam <app>
                  <lem> sancte</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> ecclesie Lundensis et canonicos qui misse et uigiliis more solito
                  interfuerint. equaliter diuidatur ita quod ad prefatam fabricam semper medietas
                  pensionis assignetur ♦ In quorum omnium euidens testimonium et memoriam
                  firmiorem. sigilla nostra. presentibus duximus apponenda ♦ Datum et actum.
                  anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Olufsen, foged i byen Skanør, Otto Andersen og Absalon, borgmestre,
                        Peder Karlsen, Jens Ingemarsen og Mikkel Saksen, indbyggere sammesteds, til
                        alle, der får dette brev at se eller høre det læst, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, hvem det angår eller vil kunne angå nu og i
                        fremtiden, at i det Herrens år 1387 onsdagen før den hellige apostel og
                        evangelist Matthæus' dag i vor og andre troværdige mænds nærværelse på
                        Skanør byting gav rundhåndet den hæderlige og agtbare kvinde husfrue
                        Margrete Nielsdatter, enke efter Mikkel Nielsen, fordum vor medindbygger
                        sammesteds, hun overdrog, skødede og overgav til fri og evig besiddelse til
                        det ærværdige kapitel i Lund sin bod i Skanør i det stræde, der kaldes
                        Travnestræde, på gadens østside — den var lovligt tilfaldet samme Margrete
                        som retmæssig gave fra hendes nævnte mand, med grund og bygninger med den
                        tilføjede betingelse, at fornævnte kapitel efter hendes død skal disponere
                        over lejeafgiften af nævnte bod på følgende måde. For det første skal det
                        til evig tid højtideligt lade holde en messe med vigilier i koret med tolv
                        messer nede i (dom)kirken i Lund hvert år på dagen for hendes årtid til bod
                        for hendes og hendes mands sjæle, og det skal ligeledes på samme dag lade
                        udbetale en skilling grot til de fattige, og til de vikarer, som er til
                        stede ved messen og vigilierne, en halv skilling grot, og til ringerne i
                        tårnet fem sterling; men den øvrige afgift skal deles ligeligt mellem den
                        hellige Lundekirkes bygningsfond og de kanniker, som er til stede på
                        sædvanlig vis ved messen og vigilierne, således at halvdelen af afgiften
                        altid skal tilfalde fornævnte bygningsfond. Til tydeligt vidnesbyrd og
                        sikrere erindring <pb facs="4659064"/> om alt dette har vi ladet vore segl
                        hænge under dette brev. Givet og forhandlet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
