<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870901001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870901001</idno>
            <idno type="dd_serialno">239</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp, Landesarckiv. Urk. Abt. 260 (Bistum Lübeck), Domkapitel. Perg.
                  31,8×17,3 (plica 6,2). Biskop Valdemars sekret, restaureret, af sortebrunt i
                  ufarvet voks i perg.rem, DGS. 523 (SECRETVM .....OTHONIEN). Plica har en
                  middelalderlig syning. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 495 nr. 709.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504512.webp">4. rk. III nr. 239</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659060.webp">IV:3 nr. 239</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 239. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-09-01"> 1387. 1. september 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4504513"/> Brevets diktat er omtrent identisk med den i biskop Johan af
                  Slesvigs afladsbrev for samme alter, nr. <ref target="/books/dipdan/1386/dd_13860520001" type="link">45</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Valdemar af Odense eftergiver alle, der om tirsdagen overværer messen ved
                  det af ærkedegn for landet Tribsees under (dom)kirken i Schwerin og kannik i
                  Lübeck Jakob Krumbek stiftede alter i domkirken i Lübeck eller som bidrager til
                  kirkens bygningsfond, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes literas inspecturis nos Woldemarus dei et
                  apostolice sedis gratia episcopus <app>
                  <lem>Octoniensis</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs </q>Ottoniensis.</rdg>
               </app> salutem in eo qui est uera salus. ♦ Sanctorum meritis ac precibus
                  inclita gaudia fideles Christi assequi minime dubitantes qui eorum patrocinia
                  condigne deuocionis obsequia promerentur ♦ Nos igitur ad consequendum
                  Christi fidelibus dicta gaudia cupientes igitur ut altare in honorem beati Nicolai
                  episcopi et confessoris Iohannis baptiste Blasii Dyonisii sanctorum martirum
                  consecratum et in ecclesia Lubicensi locatum et fundatum eiusque uicaria per
                  honorabilem uirum dominum Iacobum Crumbeken archidyaconum terre Tribuzees in
                  ecclesia Zwerinensi ac dicte ecclesie Lubicensis canonicum instaurata et instituta
                  existit congruis honoribus frequenter a Christi fidelibus fideliter <app>
                  <lem>ueneretur</lem>
                  <rdg>
                     <q>subjektet er</q> altare <q>og ikke som man kunne vente</q>
                        altare...eiusque uicaria, <q>hvilket forklarer, at verbet sættes i
                        ental</q>.</rdg>
               </app> omnibus uere penitentibus contritis et confessis qui singulis septimanis
                  annuatim omnibus feriis terciis missam dicto altari audierint <app>
                  <lem> celebrare</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> celebrari.</rdg>
               </app> ac causa deuocionis intererint seu manus pias ad fabricam ecclesie ibidem
                  porrexerint de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum suffragiis confisi in remissionem peccatorum. xl. dierum indulgencias
                  in quantum rite possumus de iniuncta eis penitencia misericorditer in domino
                  relaxamus dummodo dyocesani uoluntas ad id accesserit et consensus ♦ Datum
                  Lubeke sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> octuagesimo
                  septimo in die beati Egidii abbatis gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds og det apostoliske sædes nåde, biskop af Odense, til
                        alle troende kristne, der får dette brev at se, hilsen med Ham, som er den
                        sande frelse. </p>
            <p> Idet vi ingenlunde tvivler om, at de troende kristne opnår fuldkomne glæder
                        ved helgenernes fortjenester og forbøn, hvilke ved deres værn gør sig
                        fortjent til passende fromme tjenester, og idet vi derfor for at opnå nævnte
                        glæder for de troende kristne ønsker, at det alter, der er indviet til ære
                        for den hellige biskop og bekender Nicolaus, for de hellige martyrer
                        Johannes Døberen, Blasius og Dionysius og oprettet og stiftet i (dom)kirken
                        i Lübeck, og dets vikariat, der er indstiftet og oprettet af den
                        hæderværdige mand hr. Jakob Krumbek, ærkedegn for landet Tribsees ved
                        (dom)kirken i Schwerin og kannik ved nævnte kirke i Lübeck, hyppigt og
                        trofast skal højagtes med passende æresbevisninger af troende kristne,
                        eftergiver vi barmhjertigt med Herren, i tillid til Gud den almægtiges
                        miskundhed og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' forbøn, for alle
                        oprigtigt bodgørende, der angrende har bekendt deres synder, og som igennem
                        et år hver uge om tirsdagen hører messen holde for det nævnte alter og for
                        andagts skyld er til stede, eller som gudfrygtigt rækker hænder til kirkens
                        bygningsfond sammesteds, 40 dage af den dem pålagte kirkebod til forladelse
                        af deres synder, så vidt vi lovformeligt formår, når blot stiftets biskop
                        giver sin billigelse og sit samtykke dertil. </p>
            <p> Givet i Lübeck i det Herrens år 1387 på den hellige Ægidius', den
                        berømmelige abbeds, dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
