<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13871221001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13871221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">278</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Niederstadtbuch II p. 643-44, tabt, bevaret i
                  mikrofilm. Optegnelsen (overstreget) er den 5. og sidste på siden, der som
                  overskrift har <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxxvii Thome apostoli;</hi> p. 644 har overskriften <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxxviii Circumcisionis domini.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504552.webp">4. rk. III nr. 278</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659090.webp">IV:3 nr. 278</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 278. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-12-21"> 1387. [21.-31. december] 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Skondelev, broder til biskoppen af Slesvig, kvitterer sin svigerfader
                  Timme Ascheberg for sin hustru Hilles medgift på 600 mark lybsk og lover at
                  efterlade hende 800 mark lybsk, hvis han dør uden at have fået en arving med
                  hende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504553"/> Notandum quod apud librum constitutus Hinricus Schinnelef
                  frater domini episcopi Sleswicensis recongnouit expresse se ad uoluntatem et ad
                  graciarum accionem recepisse vi<hi rend="sup">c</hi> marcas Lubicensium denariorum
                  a Tymmone Ascheberch swagero suo racione dotis sibi promisse antea quam idem Tymmo
                  sibi cum filia sua promisit in dotem unde de hiis vi<hi rend="sup">c</hi> marcis
                  ipse Hinricus dimisit eundem Tymmonem penitus quitum et solutum ♦ Propterea
                  idem Hinricus promisit quod si contingeret ipsum mori ante quam heredem haberet
                  cum uxore sua filia Tymmonis predicti quod ipse dabit eidem uxori sue nomine
                  Hillen viii<hi rend="sup">c</hi> marcas Lubicensium denariorum de prompcioribus
                  bonis suis sitis ubicumque infra ciuitatem uel extra et ad maiorem cautelam quod
                  hoc indubitanter fieret ipse deposuit litteram patentem quam habet super uillis
                  Stre Stegghelm Lebbacze Greuenborn et Dundretacz uille Westerrode apud Hermannum
                  M{uv}r ad fidas manus utriusque ♦ Si autem contingeret ipsam uxorem suam
                  prolem ab eo habere extunc stabit prout dictauerit ius Lubicense<ref target="dd1"/> ♦ Si autem contingeret quod ipse Hinricus uenderet aliqua de bonis
                  predictis aut omnia in hoc Tymmo ipsum non inpediet sed adiuuabit quantum potest
                  ita quod emptor dabit Hermanno M{uv}r viii<hi rend="sup">c</hi> marcas Lubicensium
                  denariorum in locum littere quam presentabit emptori et illas viii<hi rend="sup">c</hi> marcas ipse Hermannus tenebit ad fidas manus partis utriusque quousque
                  ipse Hinricus huiusmodi viii<hi rend="sup">c</hi> marcas de consilio Tymmonis
                  inposuerit proprie anlecht infra ciuitatem uel extra prout filia Tymmonis in hoc
                  fuerit preseruata proprie bewaret.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det bør bemærkes, at Henrik Skondelev, broder til den herre biskop af
                        Slesvig, var til stede ved bogen<ref target="drb2"/> og erkendte
                        udtrykkeligt, at han efter sin vilje og med taksigelser har modtaget 600
                        mark lybske penge af Timme Ascheberg, sin svigerfader, i medfør af den ham
                        tidligere lovede medgift, som samme Timme lovede ham som medgift med sin
                        datter, hvorfor denne Henrik erklærede samme Timme fuldstændigt kvit og løst
                        med hensyn til disse 600 mark. Derfor lovede samme Henrik, at hvis det
                        skulle ske, at han skulle dø, før han fik en arving med sin hustru, datter
                        af fornævnte Timme, skal han give samme sin hustru ved navn Hille 800 mark
                        lybske penge af sit disponible gods, hvor det end er beliggende inden eller
                        uden for staden, og til større sikkerhed for, at dette utvivlsomt ville ske,
                        har han henlagt det åbne brev<ref target="drb3"/>, som han har angående
                        landsbyerne *Stre, *Stregghelm, Lebbatze, *Schrevenborn og *Dundretacz
                        (samt) landsbyen Westerrade, hos Herman Mur til begges tro hånd<ref target="drb4"/>. Men hvis det skulle ske, at denne hans hustru får børn
                        med ham, da skal det stå, såle-<pb facs="4659091"/> des som lybsk ret
                            foreskriver<ref target="drb5"/>. Men hvis det skulle ske, at denne
                        Henrik solgte noget af det fornævnte gods eller det hele, da skal Timme ikke
                        hindre ham heri, men være ham til hjælp, såvidt han kan, således at køberen
                        skal give Herman Mur 800 mark lybske penge til gengæld for brevet, som han
                        skal overgive køberen, og denne Herman skal holde de 800 mark til begge
                        parters tro hånd<ref target="drb4"/>, indtil denne Henrik anlægger, egentlig
                            'anlecht'<ref target="drb6"/>, disse 800 mark efter Timmes råd inden
                        eller uden for staden, eftersom Timmes datter bliver sikret, egentlig
                            'bewaret'<ref target="drb6"/>, med hensyn hertil. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datum 21. december står øverst på siden i håndskriftet; øverst på
                        den følgende side står datum 1. januar 1388, </p>
                  <p n="drb2"> jf. &lt;a href='/books/dipdan/1386/dd_13860106001'&gt;2&lt;/a&gt; note 2, </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb4"> d.v.s. at Herman Mur skal opbevare betroede midler for Henrik
                        Skondelev og hans hustru. </p>
                  <p n="drb5"> Lübecks stadsret, overført til Tønder 1243, trykt Danmarks Gl.
                        Købst.lovgivn. I 218 § 21. </p>
                  <p n="drb6"> nedertysk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
