<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13871018001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13871018001</idno>
            <idno type="dd_serialno">251</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret B 29 (Skånebrevsfortegnelsen) Acta privata nr. 109
                     <hi rend="italic">Petri Bondes med det tillnamp net Winiger (!) åth edle och wälbyrdig Tuuoni
                     Pætarson uthgifne skiøtebref påå Åalef och Skiparp godz hvilket berørde kiøp
                     her Henrick i Welinge Iohan Nilson af Beltebierga och Iohan Porse af Ottarp
                     verificerade. ♦ Dat. die beati Luce som år den 18 Octobris 1387</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> AM. fol. 293 f. 38 r. Afskrift fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3611 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504526.webp">4. rk. III nr. 251</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659070.webp">IV:3 nr. 251</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 251. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-10-18"> 1387. 18. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Bonde, væbner, sælger den lod i godserne Ölöv og Skivarp, der var tilfaldet
                  ham efter hans afdøde hustru Helene, til Tue Pedersen af Hardeberga. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Bunde, armiger, salutem in domino.
                  ♦ Nouerint uniuersi, presentes et futuri, me uiro nobili ac famoso Tuuoni
                  Petersson de Hareberge omnem partem in bonis Aaløff et Skiiparp, mihi iure
                  hereditario post mortem dilecte consortis quondam mee <app>
                  <lem>Ellæne</lem>
                  <rdg>æ <q>rettet fra</q> i <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>, felicis memorie, contingentem et aduolutam, pro pleno pretio, per me
                  leuato, uendidisse ac scotasse, sibi et omnibus <app>
                  <lem> suis</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> heredibus a me et meis heredibus in perpetuum possidendam, obligans me et
                  heredes meos <app>
                  <lem> e&lt;i&gt;dem</lem>
                  <rdg>eodem Aa.</rdg>
               </app> Tuuoni Petersson et suis heredibus predictam partem bonorum Aaløff et
                  Skiipparp aproppriare et deliberare ab inpeticione et alloqucione quorumcunque.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum <app>
                  <lem> un&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>unde <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> cum sigillis uirorum discretorum, uidelicet <app>
                  <lem> domin&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>domino <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Henrici, persone ecclesie Velinge, Ioannis Niellsson de Belltebergæ et
                  Ioannis Pozsche de Ottorp presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini
                     mcccclxxxvii<hi rend="sup">o</hi> die beati Luce. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Bonde, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg for fuld pris, der er
                        oppebåret af mig, har solgt og skødet fra mig og mine arvinger til den
                        velbyrdige og navnkundige mand Tue Pedersen af Hardeberga — at besidde til
                        evig tid for ham og hans arvinger — hele den lod i godserne Ölöv og Skivarp,
                        der tilkommer og er tilfaldet mig ifølge arveretten efter min elskede
                        ægtefælle Helenes død, salig ihukommelse. Samtidig forpligter jeg mig og
                        mine arvinger til at hjemle samme Tue Pedersen og hans arvinger for-<pb facs="4659071"/> nævnte del af godserne Ölöv og Skivarp og fri dem fra
                        krav og tiltale fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl sammen
                        med segl tilhørende de gode mænd, nemlig hr. Henrik, sognepræst i Vällinge,
                        Jens Nielsen af Bälteberga og Jens Paaske af Ottarp, hængt under dette brev.
                        Givet i det Herrens år 1387 på den hellige Lukas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
