<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870826002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870826002</idno>
            <idno type="dd_serialno">234</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. B 2: Hyldinger = Ny kronol. rk. 1374. Perg. 26,5×28,1-28,9. Ingen
                  plica. Teksten er ligesom nr. <ref target="_13870826001" type="link">233</ref> og
                     <ref target="_13871116001" type="link">257</ref> skrevet egenhændigt af Henrik
                  Vrisak. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3603 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). 5  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504504.webp">4. rk. III nr. 234</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659053.webp">IV:3 nr. 234</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 234. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-08-26"> 1387. 26. august 
               <note>
                  <p> Diplomet har nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870826001" type="link">233</ref> som forlæg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vedbygård </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Henrik Vrisak, gejstlig af Havelberg stift, aflægger vidnesbyrd om, at
                  dronning Margrete efter et møde i Skt. Knuds kloster i Ringsted på landstinget
                  sammesteds er blevet valgt og hyldet af ærkebisper (!), bisper, prælater, riddere,
                  riddermændsmænd, bønder, købstadfolk og det menige folk af Sjælland, Møn, Lolland
                  og andre af Danmarks egne som deres frue, fyrste og Danmarks rigsforstanderinde.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504505"/> In nomine domini amen ♦ Anno natiuitatis eiusdem
                  millesimo trecentesimo octuagesimo septimo \ indictione decima die uero uicesima
                  sexta mensis augusti pontificatus sanctissimi in Christo patris et domini nostri
                  domini Urbani diuina prouidencia pape sexti anno decimo in mei notarii publici et
                  testium infrascriptorum ad hoc uocatorum et rogatorum presencia personaliter
                  constituta serenissima principissa ac domina domina Margareta dei gracia Norwegie
                  et Swecie regina illustrissima me notarium publicum. tanquam personam autenticam
                  ad omnes et singulos actus qui anno domini indictione et pontificatu predictis die
                  uero uicesima prima mensis augusti predicti Ryngstadis Selandie in monasterio
                  sancti Canuti ducis et martiris ordinis sancti Benedicti Roskildensis diocesis ac <app>
                  <lem>eodem</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> eadem</rdg>
               </app> die ibidem in placito generali fiebant et sunt acti in publicam redigendos
                  formam prout tunc temporis ego presens certius uidi et audiui specialiter
                  requisiui ♦ Ego igitur. Henricus notarius publicus infrascriptus uolens de
                  hiis testimonium perhibere ueritati/ protestor me tune temporis presentem fuisse
                  uidisse et ueraciter audiuisse quod in eisdem monasteerio et placito generali et
                  die uicesima prima mensis augusti predictis personaliter constituti quamplures
                  reuerendi in Christo patres et domini domini archiepiscopi et episcopi necnon
                  ecclesiarum aliarum secularium et regularium prelati necnon milites militares.
                  bundones. uillani de uillis forensibus et communitas terre Selandie \ ac eciam de
                  terris Meonie et Lalandie ac eciam de pluribus aliis regni Dacie partibus in
                  multitudine copiosa/ unanimi consensu et uoce consonanti. nullo re uera in
                  contrarium dante uocem illustrissimam principissam et dominam dominam Margaretam
                  predictam reginam/ filiam domini regis Waldemari et matrem domini regis Olaui/
                  ipsorum et regi Dacie dominorum et regum bone memorie ultimorum/ prelargis ipsius
                  domine Margarete regine predicte fauoris sinceri/ bone uoluntatis/ et multiplicium
                  beneficiorum meritis exigentibus que omnes illi se ab ea fatebantur. <app>
                  <lem> permultis</lem>
                  <rdg>-is<q>forkortelsen på rasur A</q>.</rdg>
               </app> modis repperisse/ et fuisse expertos/ ac eciam propter generis
                  propinquitatem/ quoniam dixerunt nullum hominem linea nacionis de illo sanguine
                  ipsa esse uel uiuere propinquiorem/ in ueram suorum dominam principem/ et in/
                  plenipotentem tocius regni Dacie tutricem/ uidelicet vormunder beniuoli recolli-
                     <pb facs="4504506"/> gerunt/ acceptabant uidelicet annameden/ et concorditer
                  elegerunt/ et placabant uidelicet huldeghen/ fideiubentes et promittentes se
                  nullum dominum uel principem/ aut aliquem hominem/ in regem uel in dominum
                  recepturos/ et nullum hominem in Daciam inducturos et nullum hominem in iuuamen
                  accepturos/ qui ipsi domine Margarete regine predicte aduersatur uel fuerit
                  contrarius modo aliquali et plane nullum hominem nisi cum ipsius uoluntate plena \
                  rogatu et consilia/ sed sibi uidelicet domine Margarete regine antedicte firmiter
                  et inseparabiliter quocumque prosperitatis et aduersitatis euentu/ adhesuros/ et
                  fideliter seruituros/ prout bonos homines oportet sue domine/ suo regi/ et suo
                  uero domino/ cum fidelitate famulari/ et numquam ab ipsius domine Margarete
                  seruicio uel iuuamine separari/ nisi ipsa domina Margareta regina predicta/ ipsos
                  omnes bono uelle a se ad aliquem regem miserit/ quem illi cum consilio uelle et
                  rogatu domine Margarete regine predicte elegerint consensu consonanti/ ♦ Hec
                  omnia premissa et premissorum quodlibet singuli predicti archiepiscopi episcopi
                  milites militares/ ecclesiarum secularium et regularium prelati/ bundones uillani
                  de uillis forensibus/ et communitas supradicta/ et quamplures alii de pluribus
                  regni Dacie partibus Ryngstadis anno indictione die mense et pontificatu in
                  monasterio et placito generali predictis \ erectis ad sancta manibus et iuramento
                  super hec sibi prestito concorditer promiserunt rata et firma et inuiolabiliter
                  obseruanda aliqua excepcione uel occasione non obstante/ ♦ Ceterim uero
                  protestor me litteras testimoniales<ref target="dd1"/> autenticas et apertas quorundam nobilium et potentum uirorum dominorum
                  Hennynghi de Pudbus dicti regni Dacie dapiferi Iohannis Trugilli discretoris
                  causarum in placito generali <app>
                  <lem> Selandie</lem>
                  <rdg>(2.) e <q>med øjet rettet fra</q> -ur<q>forkortelsen A</q>.</rdg>
               </app>/ predicto Benedicti Biyg de Hyrningsholm/ Iohannis Rwt de Worthingeborgh/
                  Michaelis Rwt de Skioldenes militum/ <app>
                  <lem> Nicolai</lem>
                  <rdg>læs Iohannis, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870821001" type="link">229</ref>.</rdg>
               </app>Offenson de Eghethe/ Fynkenowe/ et Harwici Brusek armigerorum uidisse
                  intelligibiliter lectas audiuisse et legisse sub ipsorum ueris sigillis
                  appendentibus sigillatas sanas et integras in quibus protestantur. singula
                  premissa et singulorum. quodlibet premissorum in dictis anno indictione die mense
                  pontificatu monasterio et placito/ ut hic singulatim superius expressum est per se
                  et per alios supradictos esse facta ♦ Acta sunt hec in uilla Vytby et in
                  curia domine Margarete regine sepedicte \ sub anno indictione die mense et
                  pontificatu predictis presentibus uenerabili et <app>
                  <lem> religioso</lem>
                  <rdg>regioso<q> med</q> l <q>tilf. efter</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> uiro fratre Nicolao abbate monasterii Sorensis Cisterciensis ordinis et
                  Laurencio Iohannis presbytero Roskildensis diocesis ad premissa. uocatis
                  specialiter et rogatis \ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) Et ego Henricus Vrisak clericus
                  Hauelbergensis diocesis publicus apostolica et imperiali auctoritate notarius quia
                  premissis omnibus et singulis dum sic fierent et agerentur una cum prenominatis
                  testibus presens interfui ea que sic fieri uidi et audiui in notam recepi de qua
                  presens publicum instrumentum confeci scripsi et publicaui <pb facs="4504507"/> et
                  in hanc publicam formam redegi ac signo et nomine meis solitiset consuetis signaui
                  rogatus et requisitus in fidem et testimonium premissorum \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Guds navn, amen. År 1387 efter sammes fødsel, i den tiende indiktion, men
                        den 26. dag i august måned i den højhellige fader i Kristus og vor herre hr.
                        Urban den 6., ved Guds forsyn paves, tiende pontifikatsår mødte den ophøjede
                        fyrstinde og frue, fru Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges meget
                        berømmelige dronning, personligt i nærværelse af mig, offentlig notar, og
                        nedenfor anførte vidner, der særligt var tilkaldt og udbedt hertil, og
                        opfordrede særligt mig, offentlig notar, som autentisk person!) til at
                        bringe alle de handlinger på offentlig form, som i fornævnte Herrens år,
                        indiktion og pontifikatsår, men den 21. i fornævnte august måned foregik og
                        blev forhandlet i Ringsted på Sjælland i den hellige hertug og martyr Knuds
                        kloster af Skt. Benedikts orden, Roskilde stift, og samme dag sammesteds på
                        landstinget, eftersom jeg, der var til stede på det tidspunkt, med vished
                        har set og hørt det. Jeg Henrik, nedenfor anførte offentlige notar, der
                        derfor ønsker at aflægge vidnesbyrd herom for sandheden, erklærer, at jeg på
                        det tidspunkt har været til stede, har set og i sandhed hørt, at i samme
                        kloster, på samme landsting og samme dag den 21. i august måned som fornævnt
                        mødte personligt adskillige ærværdige fædre i Kristus og herrer, de herrer
                        ærkebiskopper og biskopper og de andre sækulære<ref target="drb2"/> og
                        regelbundne kirkers prælater samt riddere, riddermændsmænd<ref target="drb3"/>, bønder, bymænd fra køstæderne<ref target="drb4"/> og det menige folk fra
                        landet Sjælland og ligeledes fra landene Møn og Lolland og ligeledes fra
                        flere andre dele af Danmarks rige i talrig mængde og med enstemmigt samtykke
                        og enslydende stemme, idet i sandhed ingen løftede sin røst derimod, og
                        velvillige modtog, antog, nemlig 'annameden'<ref target="drb5"/> og
                        endrægtigt <pb facs="4659054"/> valgte og forsonede sig med, nemlig
                            'huldeghen'<ref target="drb5"/>, den såre berømmelige fyrstinde og frue
                        fru Margrete, fornævnte dronning, datter af hr. kong Valdemar og moder til
                        hr. kong Oluf, deres og Danmarks riges sidste herrer og konger — salig
                        ihukommelse — som deres rette frue, fyrste og hele Danmarks riges
                        fuldmyndige rigsforstanderinde, nemlig 'vormunder'<ref target="drb5"/>,
                        hvilket er påkrævet på grund af denne fornævnte fru dronning Margretes
                        overordentlig store fortjenester: Oprigtig gunst, god vilje og mangfoldige
                        velgerninger, som de alle bekendte, at de på mangfoldige måder havde fundet
                        og havde erfaret fra hendes side, og ligeledes på grund af det nære
                        slægtskab, eftersom de sagde, at der ikke var eller levede nogen mand, som
                        var nærmere end hun selv i slægtskabslinie af dette blod, idet de
                        garanterede og lovede, at de ikke ville antage nogen herre eller fyrste
                        eller nogen mand til konge eller herre og ikke indføre nogen mand i Danmark
                        og ikke antage nogen mand til hjælp, som på nogen måde er fjende eller vil
                        være modstander af denne fornævnte fru dronning Margrete og absolut ikke
                        modtage nogen mand undtagen med hendes fulde vilje, anmodning og råd, men at
                        de ville forblive fast og uadskilleligt hos hende, nemlig fornævnte fru
                        dronning Margrete, i medgang og modgang og trofast tjene hende således, som
                        det sømmer sig for gode mænd over for deres frue, deres konge og deres rette
                        herre at tjene trofast og aldrig at unddrage denne fru Margrete deres
                        tjeneste eller hjælp, medmindre denne fornævnte fru dronning Margrete med
                        god vilje ville sende dem alle bort fra sig til en konge, som de efter
                        fornævnte fru dronning Margretes råd, vilje og anmodning ville vælge med
                        enslydende samtykke. Alt dette fornævnte og hvad som helst af det omtalte
                        lovede endrægtigt de enkelte fornævnte ærkebiskopper, biskopper, riddere,
                            riddermændsmænd<ref target="drb3"/>, prælater ved sækulære<ref target="drb2"/> og regelbundne kirker, bønder, bymænd fra
                            købstæderne<ref target="drb4"/> og ovennævnte menige folk og adskillige
                        andre fra flere dele af Danmarks rige i Ringsted fornævnte år, indiktion,
                        dag, måned og pontifikat i fornævnte kloster og på fornævnte landsting - med
                        hænderne løftet mod det indviede brød<ref target="drb6"/> og med ed aflagt
                        til hende herom — urokkeligt at iagttage, at det forblev gyldigt og ved
                        magt, idet ingen indsigelse eller intet påskud skulle være til hinder
                        derfor. Men jeg erklærer desuden, at jeg har set, hørt oplæst forståeligt og
                        læst et autentisk og åbent skriftligt vidnesbyrd<ref target="drb7"/> udstedt
                        af de velbyrdige og mægtige mænd de herrer Henning Podebusk, drost i nævnte
                        Danmarks rige, Jens Troelsen, landsdommer på fornævnte Sjællands landsting,
                        Bent Byg af Hørsholm, Jens Rud af Vordingborg, Mikkel Rud af Skjoldenæs,
                        riddere, Niels<ref target="drb8"/> Uffesen af Egede, Finkenow og <pb facs="4659055"/> Hartvig Bryske, væbnere, helt og holdent, beseglet med
                        deres rette hængende segl, hvorved de erklærer, at alt det fornævnte og
                        hvert enkelt punkt af det fornævnte er foretaget af dem og af de andre
                        ovennævnte nævnte år, indiktion, dag, måned, pontifikat, i omtalte kloster
                        og på omtalte ting, således som det er udtrykt her oven for i enkeltheder.
                        Dette er forhandlet i landsbyen Vedby og på oftnævnte fru dronning Margretes
                        gård fornævnte år, indiktion, dag, måned og pontifikat, i nærværelse af den
                        ærværdige og fromme mand broder Niels, abbed i Sorø kloster af
                        cistercienserordenen, og Lars Jensen, præst af Roskilde stift, der særligt
                        var tilkaldt til det fornævnte og anmodet derom. </p>
            <p> (Notarmærke). Og eftersom jeg Henrik Vrisak, gejstlig af Havelberg stift,
                        med apostolisk og kejserlig autorisation offentlig notar, sammen med
                        fornævnte vidner personlig har deltaget i alt det fornævnte, medens det
                        således skete og forhandledes, har jeg optegnet det, som jeg så og hørte ske
                        således, som koncept, ud fra hvilken jeg affattede, skrev og offentliggjorde
                        dette offentlige dokument, og jeg har opsat det i dette offentlige
                            aktstykke<ref target="drb9"/> og undertegnede det med mit sædvanlige og
                        tilvante mærke og navn, anmodet og opfordret hertil til troværdigt
                        vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> person i besiddelse af autentisk segl. </p>
                  <p n="drb2"> ikke regelbundne i modsætning til dem, der fulgte en ordens regler. </p>
                  <p n="drb3"> 'militares'. </p>
                  <p n="drb4"> 'uillani de uillis forensibus' </p>
                  <p n="drb5"> tysk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb6"> 'ad sancta', jf. J. F. Niermeyer, Mediae Latinitatis Lexicon Minus,
                        937. </p>
                  <p n="drb7"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870821001'&gt;229&lt;/a&gt;, </p>
                  <p n="drb8"> Niels, læs Jens, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870821001'&gt;229&lt;/a&gt;, </p>
                  <p n="drb9"> 'forma'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
