<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870722002</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870722002</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Staatsarchiv Hamburg. Senat Cl. II No. 15a Vol. 6. Perg. 30,5×13,5,
                  ingen plica. På bagsiden brevlukkende segl af ufarvet voks
                  ([SE]CRE[TVM:]BVRGENSIVM:D[E:LVBE]CKE) og udskriften <hi rend="italic">Honorabilibus et discretis
                     uiris dominis \ proconsulibus et \ consulibus \ Hamburgensibus amicis nostris
                     sincere predilectis detur</hi>. — <hi rend="italic">a:</hi> Lübeck Stadtarchiv. Norwagica nr.
                  64. Perg. 29,1-29,8×13. Koncept til A, skrevet af Johan van der Haven. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Skriftprøve: A.C. Højberg Christensen, Studier Tavle XIV nr. 26 (<hi rend="italic">efter a</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 532 nr. 485 (<hi rend="italic">efter a</hi>) — Hanserec. III 375 nr. 368;
                  Reg. Dan. nr. *3252; Schlesw.Holst. Reg. u. Urk. VI 495 nr. 707.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504476.webp">4. rk. III nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659033.webp">IV:3 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 212. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-07-22"> [1387]. 22. juli <note>
                  <p> Om dateringen se indledningen til nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870711001" type="link">209</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck erklærer på ny over for rådet i Hamburg, at det er villigt til at
                  lade dronning Margrete mægle i striden med de holstenske grever ved et møde, der
                  skal holdes inden den 29. september enten på Femern, Lolland eller Falster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504478"/> Salutacione sincere dilectionis et amicicie cum beniuola
                  promptitudine complacendi premissa ♦ Leuen Sundergen vrendes. ♦ Dat
                  werf dat de erlike man / mester Hinric Schreye iuwe scriuer to desser tyt vp iuwe
                  credencien alze van der Holstischen heren wegen. to vns gheworuen heft. dat hebbe
                  wy wol vornomen. ♦ Des beghere wy iuw. to wetende alse wy iuw ok. eer
                  ghescreuen hebben. dat wy vnsen boden mit der Holstischen heren boden gherne
                  zenden willen to der konynginnen van Norwegen. vnde laten ze bidden dat ze
                  twischen hir. vnde zunte Michels daghe neghestokomende. <app>
                  <lem>wille</lem>
                  <rdg>i <q>rettet fra</q> e <q>A</q>.</rdg>
               </app> komen vppe dryer stede een alze vppe Vemeren yppe Lalande edder vppe
                  Valster vnde dat ze vns enbede. ene wesse stede vnde tyt waneer ze dar inbinnen
                  vppe der dryer stede een komen wille \ dat wy de vnsen dar moghen by zenden. vnde
                  wene wy darto hebben moghen van den steden de ouer den deghedingen weren. ♦
                  Werit alzo dat it dar nenen ende neme. zo wille wy dar gherne vmme spreken. oft wy
                  des denne by yemende vorder bliuen willen ♦ Leuen zundergen <app>
                  <lem> vrendes</lem>
                  <rdg>v <q>rettet A.</q>
                  </rdg>
               </app> ♦ Dit hebbe wy. den Holstischen heren eer gheboden vnde beden it en
                  n{oo}ch. vnde vns dunket des dat wy en al vůl. dar ane beden. ist alzoo. dat ze
                  dar to willen. ♦ Werit auer alzoo dat ze dar nicht to en wolden. zo můste wy
                  ze vortan manen dat ze vns beseghelden. alse <app>
                  <lem> twischen</lem>
                  <rdg>en <q>rettet A.</q>
                  </rdg>
               </app> en vnde vns ghedeghedinget vnde to enem ghantzen ende vtghesproken ys \
                  ♦ Wy begheren dat gi dit den heren van Holsten <app>
                  <lem> vort</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> en- <pb facs="4504479"/>beden vnde wes iuw van en wedderuaret des enbedet
                  vns en antword ♦ Scriptum in festo beate Marie Magdalene nostro sub secreto.
                  ♦ </p>
            <p rend="center">Consules ciuitatis Lubicensis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659034"/>Den oprigtige kærligheds og venskabs hilsen med venlig
                        tjenstvillighed til forn. </p>
            <p> Kære særlige venner. Det anliggende, som den ærlige mand mester Henrik
                        Schreye, Jeres skriver, ligesom med Jeres kredensbrev<ref target="drb1"/>
                        angående de holstenske herrer har meddelt os, det har vi klart forstået.
                        Derfor begærer vi, at I skal vide, som vi også tidligere har skrevet til
                        Jer, at vi gerne vil sende vort bud med de holstenske herrers bud til
                        dronningen af Norge og bede hende om, at hun inden førstkommende Skt.
                            Mikkelsdag<ref target="drb2"/> vil komme til et af tre steder, nemlig
                        til Femern, til Lolland eller til Falster, og at hun skal meddele os et
                        bestemt sted og en bestemt tid, hvornår hun inden for dette tidsrum vil
                        komme til et af de tre steder, så at vi kan sende vore folk dertil, og hvem
                        vi kan få dertil fra de stæder, som var med til forhandlingerne. Hvis det
                        der ikke kommer til nogen afslutning, så vil vi gerne drøfte, om vi derefter
                        vil henskyde det til nogens mægling. Kære særlige venner, dette har vi
                        tidligere tilbudt de holstenske herrer og tilbyder dem det endnu. Og vi
                        synes, at vi derved gør dem fyldest, hvis de vil gå med til det. Men hvis de
                        ikke vil gå med til det, så må vi derefter kræve af dem, at de skal besegle
                        os, hvad der er forhandlet mellem dem og os og afgjort fuldtud. Vi begærer,
                        at I meddeler dette videre til herrerne af Holsten, og hvad I erfarer fra
                        dem, det skal I give os et svar om. </p>
            <p> Skrevet på den hellige Maria Magdalenes festdag under vort sekret. </p>
            <p> Rådmændene i staden Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kreditiv, kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2">29\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
