<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 13870524001</title>
        <editor>Thomas Riis</editor>
        <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
        <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">13870524001</idno>
        <idno type="dd_serialno">196</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A:</hi> Wien. Zentralarchiv des Deutschen Ordens. Perg. 57,3×40,5 (plica
                  0,2-2,9). Biskop Heinrichs segl af rødt i brunt voks i perg.rem (DEI ET APLICE
                  SEDIS GRA WARMIEN EPS HENRIC) — <hi rend="italic">Aa:</hi> Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Preussischer Kulturbesitz, Hauptabt. XX, Ordensfol. 281 (tidl. i Königsberg
                  Staatsarchiv) p. 92-96. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk:</hi> Voigt, Cod. dipl. Prussicus IV 55 nr. 46; Bunge III 471 nr. 1238
                  (efter Aa)— Reg. Dan. nr. *3249; Napiersky, Index nr. 447; Reg. der Erzbischöfe v.
                  Köln IX 369-70 nr. 1463.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504455.webp">4. rk. III nr. 196</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659016.webp">IV:3 nr. 196</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 196. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1387-05-24"> 1387. 24. maj 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Heilsberg </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab><pb facs="4659017"/>Notaren Konrad Steynnebruch, gejstlig fra Ermland stift,
                        bevidner, at biskop Heinrich af Ermland, <hi rend="italic">specielt udpeget af det
                            apostoliske sæde og som den eneste betroet nedenfor omtalte hverv</hi>,
                        har sendt en skrivelse til ærkebispen af Køln og alle ærkebisper, bisper,
                        abbeder, priorer, dekaner, kanniker, præster, notarer og klerke <hi rend="italic">i
                            Tyskland, Bohmen, Ungarn, Polen, Danmark, Sverige, Norge og hvorsomhelst
                            iøvrigt.</hi> Broder Heinrich de Brunna af Den tyske Orden har den 17.
                        januar 1387 fremlagt pave Alexander 4.s bulle af 1261 11. januar (Potthast
                        nr. 18007), hvis tekst meddeles, og hvoraf det fremgår, at biskoppen af
                        Ermland skal gribe ind over for dem, der forhindrer missionsarbejdet i
                        Livland og Preussen. Broder Heinrich har klaget til biskop Heinrich af
                        Ermland over, at polske myndigheder forhindrer pilgrimme i at rejse til
                        Livland og Preussen for at kæmpe mod de vantro, hvorfor han beder biskop
                        Heinrich sørge for, at Alexander 4.s bulle bliver overholdt. Biskop Heinrich
                        pålægger derfor under trusel om bandlysning modtagerne at offentliggøre
                        biskop Heinrichs brev, hvori indgår teksten til Alexander 4.s bulle. Alle
                        verdslige myndigheder i de nævnte områder vil ifalde bandlysning, hvis de
                        fortrædiger pilgrimme på gennemrejse til Livland og Preussen eller
                        tolererer, at dette finder sted; der, hvor det alligevel sker, vil stedet
                        blive underlagt interdikt. Biskop Heinrich beder modtagerne om at sende sig
                        vidnesbyrd om eventuelle bandlysninger i dette anliggende. Visse
                        bestemmelser om stævning, dom og afløsning af de kirkelige straffe er
                        tilføjet 1387 24. maj. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Notaren Konrad Steynnebruch, gejstlig fra Ermland stift, bevidner, at biskop
                     Heinrich af Ermland commissarius et executor unicus, ad infrascripta a sede
                     apostolica specialiter deputatus har sendt en skrivelse til ærkebispen af Köln
                     og alle ærkebisper, bisper, abbeder, priorer, dekaner, kanniker, præster,
                     notarer og klerke</hi> per Alemaniam. Bohemiam. Ungariam. Polloniam. Daciam.
                  Sweciam. Norwegiam / et alias ubilibet <pb facs="4504456"/> constitutis. <hi rend="italic">Broder
                     Heinrich de Brunna af Den tyske Orden har den 17. januar 1387 fremlagt pave
                     Alexander 4.s bulle af 1261 11. januar (Potthast nr. 18007), hvis tekst
                     meddeles, og hvoraf det fremgår, at biskoppen af Ermland skal gribe ind over
                     for dem, der forhindrer missionsarbejdet i Livland og Preussen. Broder Heinrich
                     har klaget til biskop Heinrich af Ermland over, at polske myndigheder
                     forhindrer pilgrimme i at rejse til Livland og Preussen for at kæmpe mod de
                     vantro, hvorfor han beder biskop Heinrich sørge for, at Alexander 4.s bulle
                     bliver overholdt. Biskop Heinrich pålægger derfor under trussel om bandlysning
                     modtagerne at offentliggøre biskop Heinrichs brev, hvori indgår teksten til
                     Alexander 4.s bulle. Alle verdslige myndigheder i de nævnte områder vil ifalde
                     bandlysning, hvis de fortrædiger pilgrimme på gennemrejse til Livland og
                     Preussen eller tolererer, at dette finder sted; der hvor det alligevel sker,
                     vil stedet blive underlagt interdikt. Biskop Heinrich beder modtagerne om at
                     sende sig vidnesbyrd om eventuelle bandlysninger i dette anliggende. Visse
                     bestemmelser om stævning, dom og afløsning af de kirkelige straffe er tilføjet
                     1387 24. maj.</hi>
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
