<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870822001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870822001</idno>
            <idno type="dd_serialno">232</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 444 Ø 9 —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Terpager p. 160. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Terpager l. l. — Reg. Dan. nr. 2796; Rep. nr. 3601.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504500.webp">4. rk. III nr. 232</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659049.webp">IV:3 nr. 232</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 232. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-08-22"> 1387. 22. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gotskalk Jensen, kannik i Ribe, opretter et evigt vikariat ved domkirken i Ribe
                  og henlægger fem boder og 20 mark lødigt sølv dertil til afholdelse af en daglig
                  messe efter sin død til bod for sin og sine forældres sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504501"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Goscalcus Iohannis,
                  canonicus Ripensis, in domino salutem sempiternam. ♦ In perpetuam rei geste
                  memoriam facta hominum mortalium solent literarum testimonio commendari, unde ad
                  singulorum noticiam presencium et futurorum deduco per presentes, quod deliberato
                  animo et sana mente de bonis mihi a deo concessis unam uicariam perpetuam in
                  ecclesia cathedrali beate uirginis Ripensis constituo secundum consilium,
                  uoluntatem et consensum uenerabilis patris et domini, domini Iohannis, ibidem
                  episcopi, meorumque canonicorum. ♦ Cui uicarie deputo et cum omni iure
                  perpetuo assigno quinque tabernas cum fundo <app>
                  <lem>suo</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> earum.</rdg>
               </app> et omnibus pertinenciis in aggere sitas, mihi iure hereditario post mortem
                  parentum meorum deuolutas, et cum hoc uiginti marchas puri argenti pro aliis bonis
                  emendis et eidem uicarie deputandis ad unam missam in honorem dei, sue genetricis
                  uirginis Marie et omnium sanctorum et ob remedium et salutem anime mee meorumque
                  parentum post mortem meam cotidie celebrandam sub condicionibus infrascriptis, ita
                  uidelicet quod, quam diu uixero, usum istorum bonorum et ordinacionem liberam mihi
                  retineam et quietam familias instituendi et destituendi ac fructus et prouentus
                  percipiendi. ♦ Post dies uero meas capitulum Ripense plenam ac sufficientem
                  potestatem habeat personam ydoneam presbyterum et uicarium chori uel se ad
                  uisitandum chorum astringentem pro consueto salario ad eandem uicariam optinendam,
                  quam diu chorum uisitauerit, presentandi, et quam cito iste sic presentatus
                  officio uicarii in choro renunciauerit, a iure presentationis illius uicarie
                  omnimode maneat alienus et alter loco ipsius uicarius chori existens presentetur.
                  ♦ Item quod idem uicarius presentatus, quam diu istam uicariam optinuerit,
                  pro anniuersario meo celebrando canonicis, qui pro loco et tempore Ripis tum
                  fuerint, qua-<pb facs="4504502"/> tuor solidos sterlingorum annuatim erogabit.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uenerabilium
                  dominorum Nicolai Iohannis, <app>
                  <lem>&lt;Ottonis B&gt;oe&lt;ci&gt;i</lem>
                  <rdg>Audoeni <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> in <app>
                  <lem> Warwi&lt;t&gt;h</lem>
                  <rdg>Warwich <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>, concanonicorum meorum, Petri Friis, ordinis sancti Iohannis Ierosolomitani
                  commendatoris Ripis, et Petri Lind, sacerdotis in Raathager, presentibus est
                  appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> septimo in octaua assumptionis beate uirginis
                  Marie. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gotskalk Jensen, kannik i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Til evig erindring om det skete plejer de dødelige menneskers handlinger at
                        betros til skriftligt vidnesbyrd. Derfor bringer jeg det med dette brev til
                        alles kundskab, nulevende og fremtidige, at jeg med velberåd hu og sund sjæl
                        af det mig af Gud overladte gods opretter et evigt vikariat idomkirken, Vor
                        Frue kirke, i Ribe i samråd med og med billigelse og samtykke af den
                        ærværdige fader og herre, hr. Jens, biskop sammesteds, og mine <pb facs="4659050"/> (med)kanniker. Til dette vikariat henlægger jeg og
                        overgiver med al ret for bestandig fem boder på volden — med tilhørende
                        grund og alle tilliggender — som er tilfaldet mig med arveret efter mine
                        forældres død, og desuden 20 mark lødigt sølv til køb af andet gods til
                        henlæggelse til samme vikariat til afholdelse af en daglig messe efter min
                        død til ære for Gud, hans moder jomfru Maria, og alle helgener, og til bod
                        og frelse for min og mine forældres sjæle på nedennævnte betingelser, nemlig
                        således, at sålænge jeg lever, forbeholder jeg mig brugen af dette gods og
                        den uindskrænkede og ubestridte dispositionsret med hensyn til at indsætte
                        og afsætte undergivne og til at oppebære frugter og afkast. Men efter min
                        død skal Ribe kapitel have fyldestgørende fuldmagt til at præsentere en
                        velegnet person, præst og korvikar eller en, der for den sædvanlige betaling
                        forpligter sig til at møde i koret, til opnåelse af samme vikariat, sålænge
                        vedkommende møder i koret, men så snart den således præsenterede giver
                        afkald på sin kortjeneste som korvikar, skal han absolut være udelukket fra
                        retten til at præsenteres til dette vikariat, og en anden skal præsenteres
                        som korvikar i hans sted. Fremdeles skal samme præsenterede vikar, sålænge
                        han er i besiddelse af dette vikariat, til afholdelse af min årtid betale
                        fire skilling sterling årligt til de kanniker, som efter steds- og
                        tidsomstændighederne da vil være i Ribe. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                        tillige med segl tilhørende de ærværdige herrer mine medkanniker Niels
                        Jensen, Otto Bosen i Varde, Peder Friis, forstander<ref target="drb1"/> for
                        den hellige Johannes af Jerusalems orden i Ribe, og Peder Lind, præst i
                        Roager, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1387 på ottendedagen
                        for den hellige jomfru Maries himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'commendator'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
