<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13871027001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13871027001</idno>
            <idno type="dd_serialno">254</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3613 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504529.webp">4. rk. III nr. 254</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659073.webp">IV:3 nr. 254</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 254. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-10-27"> 1387. 27. oktober <note>
                  <p> Gerlak Skjalmsen synes senere at have ændret de i brevet trufne dispositioner,
                  cf. Weeke, Lunde Domkapitels Gavebøger 207 med note 2. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4504530"/> Gerlak Skjalmsen, væbner, overdrager sin gård i Malmø til
                  Skt. Laurentius' kirke i Lund efter sin død og træffer bestemmelse om, hvorledes
                  indtægterne af den skal anvendes. </ab>
            <ab>
               <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 149 I 10 og 158 P
                  2 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lundebogen p. 106 med overskriften <hi rend="italic">De una curia Malmøgis que est
                     sub ordinacione prepositi de qua est anniuersarium Gerlaci Skelmsson</hi>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Omnibus</lem>
                  <rdg>mn<q> med overflødig stav Aa</q>.</rdg>
               </app> presentes litteras inspecturis Gerlacus Skelmsson armiger. salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi. me sanum mente et corpore. curiam
                  meam in Malmøghe sitam. quam post mortem neptis mee dilecte Berte Haqunsdother pie
                  memorie. iure hereditario acquisiui. <app>
                  <lem> ecclesie</lem>
                  <rdg>l <q>rettet Aa, efter ordet overstr</q>. sanctii <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> sancti Laurencii Lundis. in anime mee remedium et salutem. habita super hoc
                  matura deliberacione. contulisse a die obitus mei in perpetuum possidendam. tali
                  etiam condicione adiecta quod dictam curiam ad dies meos pro meis usibus habeam
                  libere ordinandam. post mortem uero meam/ omnes fructus. pensiones et redditus de
                  ipsa curia prouenientes. per duos <app>
                  <lem> annos</lem>
                  <rdg>herefter gennemstreget <q>conti</q> Aa.</rdg>
               </app>continuo/ cedant mihi mortuo pro debitis meis soluendis quibus duobus annis
                  elapsis. prefata curia. ordinacioni domini prepositi Lundensis quicumque pro
                  tempore fuerit. libere subiacebit. sub hac forma. quod ipse dominus prepositus.
                  redditus dicte curie leuet annuatim et colligat. collectosque in quatuor partes
                  equales diuidat. quarum una pars cedat fabrice Lundensis ecclesie. secunda pars
                  canonicis et uicariis qui uigiliis et misse in die anniuersarii mei interfuerint.
                  tercia pars inter celebrantes et officiantes ipso die anniuersarii mei in ecclesia
                  memorata. inter moniales sancti Petri Lundis. pauperes et pulsantes in turri
                  misericorditer distribuatur. quartam uero partem uolo et statuo in signum dominii
                  et curiose dispensacionis. premi- <pb facs="4504531"/> um. mense prepositi domini
                  Lundensis qui nunc est uel qui pro tempore fuerit omnimode deseruire ♦
                  Insuper obligo me et heredes meos. ad apropriandum et disbrigandum ecclesie sancti
                  Laurencii prescripte dictam curiam pro et ab impeticione quorumcumque ♦ In
                  cuius rei testimonium. sigillum meum. una cum sigillis honorabilium uirorum
                  uidelicet domini Folquini prepositi Lundensis. Iacobi Iensson. dicti Skarolte
                  Iohannis Hennikini proconsulis Lundensis et Iohannis Mattesson de Bosye nepotis
                  mei dilecti. presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m ccc lxxx vii
                  uigilia Symonis et Iude apostolorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerlak Skjalmsen, væbner, til alle, der får dette brev at se, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg sund på sjæl og legeme efter moden overvejelse heraf
                        som lægemiddel og til frelse for min sjæl har overdraget til Skt.
                        Laurentius' kirke i Lund min gård i Malmø, som jeg retmæssigt har arvet
                        efter min elskede niece<ref target="drb2"/> Birte Hågensdatters død — salig
                        ihukommelse — til frit at besidde fra den dag, jeg dør, med den yderligere
                        betingelse, at jeg, sålænge jeg lever, skal have nævnte gård til min fri
                        rådighed og brug, og efter min død skal alle frugterne, afgifterne og
                        indtægterne, som stammer fra samme gård, i samfulde to år tilfalde mig den
                        døde til betaling af min gæld, efter disse to års forløb skal fornævnte gård
                        stå til fri rådighed for hr. provsten i Lund, den til enhver tid værende,
                        med det vilkår, at samme hr. provst årligt skal oppebære og indsamle
                        indtægterne fra nævnte gård, og <pb facs="4659074"/> det indsamlede skal han
                        dele i fire lige store dele; af disse skal den ene tilfalde Lundekirkens
                        bygningsfond, den anden del de kanniker og vikarer, som deltager i
                        vigilierne og messen på dagen for min årtid, den tredje del skal
                        barmhjertigt fordeles mellem dem, der på samme min årtids dag i nævnte kirke
                        holder messe og forretter tjeneste, mellem nonnerne i Skt. Peder i Lund, de
                        fattige og ringerne i tårnet, men den fjerde del vil jeg og bestemmer jeg
                        skal helt og fuldt ligge til den til en hver tid værende Lundeprovsts bord
                        til tegn på hans rådighed<ref target="drb3"/> og til belønning for
                        omhyggelig forvaltning. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at
                        hjemle fornævnte Skt. Laurentius' kirke den nævnte gård og fri den for krav
                        fra nogen som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl
                        tilhørende de hæderlige mænd, nemlig hr. Folkvin, provst i Lund, Jakob
                        Jensen, kaldet Skarolt, Jens Hennekesen, borgmester i Lund, og Jens Madsen
                        af Bosjø, min elskede nevø<ref target="drb4"/>, hængt under dette brev.
                        Givet i det Herrens år 1387 dagen før de hellige apostle Simons og Judas'
                        dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Gerlak Skjalmsen synes senere at have ændret de i brevet trufne
                        dispositioner, jf. Weeke, Lunde Domkapitels Gavebøger 207 med note 2. </p>
                  <p n="drb2"> 'neptis'. </p>
                  <p n="drb3"> 'dominium' </p>
                  <p n="drb4"> 'nepos'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
