<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870629001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1400 4. februar af kong Erik af Pommern. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3590 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Erik Ulsig, Danske Adelsgodser i
                  Middelalderen, bilag 7. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504466.webp">4. rk. III nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659024.webp">IV:3 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 207. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-06-29"> 1387. 29. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Folmer Jakobsen Lunge, ridder, Niels Jakobsen Lunge, kannik i Roskilde, og Anders
                  Jakobsen Lunge, væbner, skifter godset efter deres afdøde fader Jakob Olufsen
                  Lunge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Folmarus Iacobi dictus Lunge miles Nicolaus
                  Iacobi dictus Lunge canonicus Roskildensis et Andreas Iacobi dictus Lunge armiger
                  fratres. salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos bona
                  omnia et singula infrascripta cum pertinenciis suis uniuersis coheredes nostros
                  subscriptos et nos post mortem domini Iacobi Olæfson dicti Lunge militis. beate
                  memorie. patris nostri dilecti. iure hereditario contingentia secundum consilium
                  consanguineorum et cognatorum nostrorum taliter diuisisse et equasse iure perpetuo
                  possidenda quod ego Folmarus predictus optinui bona uidelicet totum opidum <pb facs="4504467"/> Høgstorp una cum curia principali ibidem situata et molendino <app>
                  <lem>areo </lem>
                  <rdg>=aereo.</rdg>
               </app> ♦ Item omnia bona que possidebat pater meus dominus Iacobus
                  antedictus in uilla Lund et uilla Geffnøwæ in prouincia Stæfnesheret ♦ Item
                  duas curias in Legestofftæ quarum curiarum quelibet ualet annuatim in redditibus
                  dimidiam lagenam butiri ♦ Item unam curiam dictam Skowhus ♦ Item in
                  Walby in eadem prouincia tres curias in quarum una. quidam Clemens Ionson exnunc
                  habitat ♦ Item in alia quidam Iohannes Herlogi habitat ♦ Item in
                  tercia quidam Sascerus Frendesson ♦ Item in Magleby in eadem prouincia unam
                  curiam in qua nunc habitat quedam mulier Iohana Skows que dat annuatim duo pund.
                  annone racione pensionis eiusdem curie ♦ Item in Holtwø duas curias in
                  quarum una quidam Thrugillus habitat qui dat annuatim. duo pund. cum dimidio
                  annone. pro pensione ♦ Item in una habitat quidam Willelmus Petri qui dat
                  annuatim dimidium pund annone ♦ Item in Ræthinge duas curias inpigneratas
                  Ebboni Iacobi armigero ualentes annuatim in redditibus sex pund <app>
                  <lem> annone</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> et / unam <app>
                  <lem> curiam</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> in Litlæheddinge inpigneratam eidem Ebboni ualentem annuatim in redditibus
                  duo pund annone ♦ Item in <app>
                  <lem> Faxeheret</lem>
                  <rdg>(1.) e <q>o.l. Aa</q>
                  </rdg>
               </app> in <app>
                  <lem> Hærsendorp</lem>
                  <rdg>H <q>rettet fra</q> F <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> duas curias ualentes annuatim in redditibus xvi grossos ♦ Item in
                  Swenorp unam curiam in qua habitat Olauus Ionson qui dat anuatim viii grossos de
                  eadem curia ♦ Item. in Iørsløff. under skow unam curiam in qua <app>
                  <lem> P</lem>
                  <rdg>
                     <q>formentlig</q> = Petrus<q>; fremdeles de følgende to steder</q>.</rdg>
               </app> Smet habitat. qui dat annuatim de ipsa uiginti grossos ♦ Item in
                  Hammersheret in Appænæs curiam principalem ualencia annuatim in redditibus unam
                  marcham argenti in qua curia quidam Nicolaus Petri nunc habitat ♦ Item
                  ibidem unam curiam ualentem annuatim in redditibus unum solidum grossorum quam
                  curiam P Lale nunc tenet conductiue ♦ Item unam curiam desolatam exnunc
                  sitam in boreali parte eiusdem uille Appænæs ♦ Item <app>
                  <lem> ego Nicolaus</lem>
                  <rdg> ego Nicola <q>understreget med andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> Iacobi prefixus <app>
                  <lem> optinui</lem>
                  <rdg>(2.) i<q> tilf. Aa</q>.</rdg>
               </app> bona suprascipta uidelicet bona in uilla Raby terre Meonie ualencia
                  annuatim sedecim pund annone ♦ Item in Faxeheret terre Syælandie in
                  Hemingstorp quatuor curias. quarum quatuor quelibet illarum curiarum ualet anuatim
                  in redditibus unum pund annone ♦ Item in Bækkeskow unam curiam in qua
                  habitat Kanutus Skyttæ qui dat annuatim de eadem curia tres solidos grossorum
                  ♦ Item in Windebotheholt omnia bona que possidebat pater meus dominus
                  Iacobus/ bone memorie. ualentia annuatim in redditibus octo solidos grossorum
                  ♦ Item in Stæfnesheret in Lyw- <pb facs="4504468"/> dhersløff unam curiam
                  ualentem annuatim in redditibus duo pund annone in qua habitat Boecius Kare
                  ♦ Item in Hafneløue quinque curias in quarum una habitat Iohannes Awedeson
                  qui dat annuatim duo pund et sex modios annone. ♦ Item in una curia Iacobus
                  Bay qui <app>
                  <lem> dat</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> ati <q>rettet til</q> an <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem> annuatim</lem>
                  <rdg>(2.) n <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> duo pund et sex modios annone ♦ Item in una curia Matheus Haffræ qui
                  dat annuatim duo pund cum dimidio annone ♦ Item in una curia Olaus Smet qui
                  dat annuatim quatuor pund annone. ♦ Item in una curia habitat Bo Twesson qui
                  dat annuatim tria pund annone ♦ Item in Skyrpinge unam curiam ualentem
                  annuatim in redditibus duo pund annone in qua nunc habitat Laurencius Magnuson
                  ♦ Item in Thorstorp unam curiam ualentem annuatim in redditibus unum pund
                  annone in qua nunc habitat Iohannes Timbræ ♦ Item in Frøsløff unam curiam
                  ualentem annuatim in redditibus unum solidum grossorum in qua habitat <app>
                  <lem> N</lem>
                  <rdg>= Nicolaus.</rdg>
               </app>Skow ♦ Item in Magleby unam curiam ualentem annuatim in redditibus duo
                  pund annone in qua nunc habitat Iohannes Hetbo ♦ Item in Twzenæs in uilla
                  Wdby unam curiam habentem unum bool. terrarum in qua condam habitauit dominus
                  Cristoforus miles. bone memorie ♦ Item <app>
                  <lem> ego Andreas Iacobi</lem>
                  <rdg>-o Andreas Iacobi <q>understreget med andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> dictus Lunge. optinui bona subscripta uidelicet bona in Lywngeheret in
                  Grønholte sita omnia et singula que pater meus dominus Iacobus Olaui bone memorie
                  ibidem possidebat. preter duas curias in quibus nunc habitant Iohannes Andree et
                  quidam Øbe quas duas curias frater meus Awo Lunge <app>
                  <lem> optinuit</lem>
                  <rdg>
                     <q>en stav mgl. i </q>inu<q> Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Item <app>
                  <lem> optinui</lem>
                  <rdg>
                     <q>en stav mgl. i</q> inu, op <q>rettet fra</q> in <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> in Lønholte unam curiam ualentem annuatim in redditibus quatuordecim
                  grossos in qua nunc moratur Matheus Fathersson ♦ Item in Stæffnesheret in
                  Holtwe decem curias in quarum una. nunc habitat Hemningus Ionson qui dat anuatim
                  tria pund cum <app>
                  <lem> dimidio</lem>
                  <rdg>di <q>og første stav i</q> m <q>rettet fra</q> do <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> pund annone ♦ Item in una curia habitat Bo Ionson qui dat annuatim
                  tria cum dimidio pund annone de eadem ♦ Item in una curia in qua P Sandby
                  nunc habitat qui dat annuatim duo pund annone ♦ Item in una curia quam
                  inhabitat Hemmingus Petri qui dat annuatim tria pund annone ♦ Item in una
                  curia quam inhabitat quidam Haquinus qui dat anuatim duo pund annone ♦ Item
                  in una curia quam inhabitat Willelmus Boecii qui dat annuatim tria cum dimidio
                  pund annone ♦ Item in una curia quam inhabitat quidam Olauus qui dat
                  annuatim duo pund annone ♦ Item in una curia quam inhabitat Boe- <pb facs="4504469"/>cius Petri qui dat annuatim duo pund annone ♦ Item in una
                  curia quam inhabitat quidam Laurencius qui dat annuatim tria pund annone ♦
                  Item in una curia quam inhabitat Petrus Herlogi qui dat annuatim/ tria cum dimidio
                  pund annone ♦ Item in Frøsløff. unam curiam ualentem anuatim in redditibus
                  duo pund annone in qua nunc habitat quidam Herlogus qui dat x modios auene cum
                  predictis duobus pund ♦ Item ibidem unam curiam quam inhabitat P Spiræ qui
                  eciam dat annuatim duo pund annone et x modios auene ♦ Item ibidem unam
                  curiam quam inhabitat Clemens Olaui qui dat anuatim duo pund annone et x modios
                  auene ♦ Item in Flakkebergsheret in Horeby unam curiam quam inhabitat
                  Iohannes Ørkelson qui dat anuatim quator pund annone ♦ Item in Wensløff unam
                  curiam quam inhabitat Bo Andree qui dat anuatim duo <app>
                  <lem> annone pund</lem>
                  <rdg> = pund annone.</rdg>
               </app>. ♦ Item in Bisorp quinque curias in quarum una Kanutus Kalff qui dat
                  annuatim xv grossos ♦ Item in una curia Claus Petri qui dat annuatim xx
                  grossos ♦ Item in una curia quidam Matheus de Howen qui dat anuatim viii
                  grossos ♦ Item in una curia. Hemmingus Gothwilliæ qui dat annuatim unum
                  solidum grossorum. ♦ Item in una <app>
                  <lem> curia*</lem>
                  <rdg>curia quam inhabitat, <q>idet konstruktionerne</q> unam curiam quam
                        inhabitat <q>og</q> in una curia sammenblandes <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Iacobus Swale qui dat annuatim octo grossos ♦ Item. bona in Hamendorp
                  et in <app>
                  <lem> uill&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>uillæ <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Blæsingæ inpignerata Andree Griis que bona pater meus dilectus dominus
                  Iacobus Olaui miles bone memorie possidebat. ♦ Item bona domicellarum Sophie
                  et Righetzsæ inter ipsas equaliter diuidenda quarum tutor sum ego Andreas Iacobi
                  predictus ex consilio et consensu et speciali mandato consanguineorum dictarum
                  Sophie et Righetze ♦ Primo bona ipsarum domicellarum in Steffnesheret in <app>
                  <lem> villa</lem>
                  <rdg>v <q>rettet fra</q> b <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Walby que optinuerunt predicte domicelle Sophie et Righetze. primo curiam
                  principalem in predicta uilla Walby et eciam alia bona ibidem situata. que dominus
                  Iacobus Olaui supradictus pater ipsarum domicellarum. bone memorie. condam
                  possidebat que quidem bona aduoluta predictis Sophie et Righze habent duo cum
                  dimidio bool. terrarum ualencium annuatim in redditibus uigintiquinque pund annone
                  bonis tamen in eadem uilla Walby sitis uidelicet tribus curiis aduolutis domino
                  Folmaro Iacobi militi ut premittitur. et una curia in eadem uilla sita <app>
                  <lem> i&lt;n&gt;pignerata</lem>
                  <rdg>ipignerata <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Clementi Dynyng aduoluta Awoni Iacobi dicto Lunge dumtaxat exceptis ♦
                  Item optinuerunt predicte Sophie et. Righesze. <app>
                  <lem> in</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket og gennemstreget</q> ter <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Thorstorp tres curias/ in quarum una habitat Laurencius Asceri qui dat
                  annuatim quatuor <pb facs="4504470"/> pund annone ♦ Item in curia quidam
                  Brand <app>
                  <lem> Sneeth</lem>
                  <rdg>
                     <q>kan også læses</q> Sueeth <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> qui dat anuatim. quatuor pund annone ♦ Item in una curia ibidem
                  habitat Olauus Petri qui dat anuatim duo pund annone de eadem curia ♦ Item <app>
                  <lem> in</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget</q> Helf <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Hælliæstæthæ unam curiam ualentem annuatim in. redditibus quatuor pund
                  annone in qua nunc habitat quidam Pasche ♦ Item in Magleby primo unam curiam
                  ualentem annuatim in redditibus v <app>
                  <lem> pund</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter gennemstreget og underprikket</q> aio <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> annone in qua nunc habitat Magnus Petri dictus Retheswen ♦ Item unam
                  curiam ibidem ualentem anuatim in redditibus quinque pund annone in qua nunc
                  habitat Iohannes Frederici ♦ Item ibidem unam curiam ualentem annuatim in
                  redditibus duo pund annone in qua nunc habitat Olauus Nicolai ♦ Item in
                  Warpeløue tres curias in quarum una habitat Botildis Lambs et in una illarum
                  curiarum habitat Matheus Knæpel. et in tercia curia habitat quidam Giord dictus
                  qui tres predicti dant annuatim undecim pund annone de illis tribus curiis
                  antedictis ♦ Item in Haffneløue unam curiam ualentem anuatim in redditibus
                  quatuor pund annone in qua nunc habitat Petrus Iacobi ♦ Item in
                  Lywthersløff. unam curiam exnunc desolatam inpigneratam fabrice ecclesie
                  Lywthersløff pro ix marchis argenti ♦ Item in Løweheret in uilla <app>
                  <lem> Blæsingæ</lem>
                  <rdg>l <q>rettet, vistnok fra</q> a <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> unam curiam ualentem <app>
                  <lem> anuatim</lem>
                  <rdg>m <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> in redditibus duo pund annone inpigneratam cuidam Iohanni Nicolai ♦
                  Item bona que <app>
                  <lem>optinuit</lem>
                  <rdg>
                     <q>en stav mangler i</q> inu <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Awo Iacobi dictus Lungæ cuius tutor. ego Folmarus Iacobi ex consensu et
                  consilio ac speciali mandato consanguineorum. ipsius Awonis Iacobi exnunce sum
                  ♦ Primo <app>
                  <lem>optinuit</lem>
                  <rdg>
                     <q>en stav mangler i</q> inu <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> in Stæfnesheret/ in Tomestorp omnia bona que dominus Iacobus Olaui miles
                  bone memorie ibidem possidebat ualencia annuatim in redditibus unam lestam annone
                  ♦ Item in Holtwæ primo unam curiam ualentem annuatim in redditibus sex pund
                  annone/ in qua nunc habitat Ingwarus Boson ♦ Item ibidem unam curiam
                  ualentem annuatim in redditibus septem pund annone in qua nunc habitat <app>
                  <lem> N</lem>
                  <rdg>= Nicolaus.</rdg>
               </app> Boson ♦ Item ibidem unam curiam. exnunc desolatam in qua. condam
                  habitauit quidam Michael qui dedit de eadem curia duo pund annone ♦ Item in
                  Walby unam curiam prius de ipsa Walby exceptam inpigneratam ut premittitur
                  Clementi Dyning de qua curia dantur anuatim tria pund annone ♦ Item optinuit
                  in Magleby primo unam curiam ualentem anuatim in redditibus quatuor pund annone in
                  qua nunc habitat Petrus Kimbere ♦ Item ibidem unam curiam ualentem annuatim
                  in redditibus quatuor pund annone in qua nunc habitat quidam Thomas ♦ Item
                  ibidem unam curiam ualentem annuatim in redditibus duo pund annone in qua nunc
                  habitat Iacobus Tostesson ♦ Item ibidem unam curiam ualentem <pb facs="4504471"/> annuatim in redditibus duo pund annone. in qua nunc habitat
                  Magnus Orm ♦ Item in Frøsløff unam curiam in qua nunc habitat Iohannes
                  Høghen qui de eadem curia dat anuatim dimidiam lagenam butiri et sex grossos
                  ♦ Item in Hafneløue tres curias in quarum una habitat quidam Frende dictus
                  qui dat annuatim quindecim grossos ♦ Item in una curia Iohannes Ingemari qui
                  dat annuatim unum solidum grossorum ♦ Item <app>
                  <lem> in una curia in qua habitat</lem>
                  <rdg>
                     <q>sammenblanding af konstruktionerne</q> unam curiam in qua habitat
                           <q>og</q> in una curia habitat <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem> n&lt;un&gt;c</lem>
                  <rdg> nc <q>uden forkortelsestreg Aa</q>.</rdg>
               </app> Laurencius Wider qui dat annuatim de eadem curia unum solidum grossorum
                  ♦ Item in Lywngeheret in uilla Grønholte primo unam curiam in qua nunc
                  habitat Nicolaus Andree qui dat annuatim quatuordecim grossos ♦ Item ibidem
                  unam curiam in qua nunc habitat quidam Øbe qui dat anuatim quatuordecim grossos.
                  ♦ Item in Tholffstorp unam curiam <app>
                  <lem> ualentem</lem>
                  <rdg>v <q>vistnok rettet fra</q> s <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> anuatim in redditibus tres solidos grossorum ♦ Item in Borseheret in
                  Dustwedh unam curiam ualentem annuatim in redditibus tria pund annone <app>
                  <lem> inpigneratam</lem>
                  <rdg>(1.) n <q>med lang, underprikket slutstav Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Clementi Dyning ♦ Item bona aduoluta Olauo Iacobi dicto Lunge cuius
                  tutor sum eciam ego Folmarus antedictus primo optinuit idem Olauus in
                  Walburgsheret in Rydhø curiam principalem et omnia alia bona in eadem uilla
                  situata. que dominus Iacobus Olaui bone memorie ibidem possidebat exceptis duabus
                  curiis aduolutis pueris Olaui Lunge de Skioldenæs que bona predicta uidelicet
                  curia principalis in ipsa uilla Rydhæ predicta cum pertinenciis aduolutis ipsi
                  Olauo Iacobi antedicto ualencia annuatim in redditibus tres lestas annone et
                  duodecim solidos grossorum ♦ Item in Stæffnsheret in Frøsløff. primo unam
                  curiam ualentem annuatim in redditibus duo pund annone et decem modios auene in
                  qua nunc habitat Nicolaus Boson ♦ Item ibidem unam curiam ualentem anuatim
                  in redditibus. unum pund annone in qua curia nunc habitat Thrugillus Skowman
                  ♦ Item in Holtwø unam curiam ualentem annuatim <app>
                  <lem> in</lem>
                  <rdg>i <q>vistnok rettet fra</q> g <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> redditibus quinque pund annone inpigneratam Iacobo Ludikini ♦ Item.
                  in Mærløseheret. in Wandløsæ unam curiam. ualentem anuatim in redditibus tria pund
                  annone inpigneratam cuidam Henrico Skyttæ ♦ Item bona que optinuerunt pueri
                  Olaui Lunge de Skioldenæs. bone memorie. quorum tutor sum ego Folmarus Iacobi
                  antedictus. ♦ Primo in Slawelsøheret in Skowesø optinuerunt curiam
                  principalem ibidem ualentem anuatim in redditibus unam lestam annone in qua curia
                  nunc habitat Petrus Andree ♦ Item ibidem unam curiam in qua. nunc habitat
                  Laurencius Rwthæ <pb facs="4504472"/> qui dat anuatim tria pund annone ♦
                  Item ibidem unam curiam in qua nunc habitat Petrus Kimbere. qui dat annuatim tria
                  pund annone ♦ Item ibidem unam curiam in qua nunc habitat Herlogus qui dat
                  anuatim tria pund annone ♦ Item ibidem unam curiam in qua nunc habitat
                  Petrus Andree qui dat anuatim unam oram annone ♦ Item ibidem unam curiam in
                  qua. nunc habitat quidam Thorkillus qui dat anuatim unam oram annone ♦ Item
                  ibidem unam curiam in qua nunc habitat Henricus. qui dat anuatim unam oram. annone
                  ♦ Item ibidem unam curiam in qua nunc habitat Boecius qui dat anuatim unum
                  pund annone ♦ Item ibidem unam curiam. in. qua nunc habitat Nicolaus Andree
                  qui dat anuatim unum pund annone ♦ Item in Skyrpinge unam curiam ualentem
                  annuatim in redditibus tria pund annone in qua nunc habitat Iacobus Petri ♦
                  Item Ramsøheret in Ølby unam curiam ualentem annuatim in redditibus quatuor pund
                  annone in qua nunc habitat Germarus. ♦ Item in Stæfnesheret in Lywthersløff.
                  unam curiam ualentem anuatim in. redditibus unam oram annone in qua nunc habitat
                  Iohannes Kare ♦ Item in <app>
                  <lem> Myærløsøheret</lem>
                  <rdg>s <q>rettet fra</q> f <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> in <app>
                  <lem> villa</lem>
                  <rdg>v <q>rettet fra påbegyndt</q> w <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Wæther duas curias uidelicet unam ualentem <app>
                  <lem> annuatim</lem>
                  <rdg>m <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> in redditibus dimidiam lagenam butiri ♦ Item aliam curiam ualentem
                  anuatim in redditibus decem et octo grossos ♦ Item in Attorp unam curiam
                  ualentem annuatim in redditibus unum solidum grossorum. ♦ Item in
                  Walburgsheret in Rydhø duas curias in quarum una nunc habitat Wilhelmus Sutor. qui
                  dat anuatim unum solidum grossorum. et in altera curia nunc habitat <app>
                  <lem> Petrus</lem>
                  <rdg>
                     <q>gentaget underprikket Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> Aborre qui dat anuatim quatuordecim grossos. ♦ Item in Faxeheret in
                  Iørsløff under skowen. unam curiam. in qua nunc habitat Laurencius Ragge. qui dat
                  anuatim dimidiam lagenam butiri ♦ Item in Stæfnesheret in Raskow. unam <app>
                  <lem> &lt;curiam&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. ved linieskift Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> exnunc desolatam in qua condam habitauit quidam <app>
                  <lem> Inguarus</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Ingmatus <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> dictus Nyman qui dedit anuatim de eadem curia dimidiam lagenam butiri
                  ♦ Insuper notandum est. quod Awo Iacobi dictus Lungæ Olauus Iacobi dictus
                  Lunge fratres et pueri Olaui Lunge de Skioldenæs bone memorie. habuerunt bona
                  subscripta. ualencia annuatim in redditibus sex talenta annone. inter se
                  diuidenda. uidelicet in Faxeheret in Styrlinge primo unam curiam ualentem anuatim
                  in redditibus tria pund annone in qua curia Petrus Nicolai nunc habitat ♦
                  Item ibidem unam curiam ualentem annuatim in redditibus unam oram annone in qua
                  nunc habitat Boecius Bæyære. ♦ Item <pb facs="4504473"/>ibidem unam curiam
                  ualentem <app>
                  <lem> anuatim</lem>
                  <rdg>(1.) a <q>rettet fra</q> v <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> in redditibus unam oram annone in qua nunc habitat Iohannes Hemmingi.
                  ♦ De quibus sex pund annone Awo Iacobi predictus percipiat anuatim duo pund
                  annone Olauus Iacobi leuabit duo pund annuatim et pueri Olaui Lunge de Skioldenæs
                  duo pund percipiant annuatim prouiso eciam quod si aliqua bona supradicta. inter
                  nos et coheredes nostros ut premittitur. singulatim particulariter diuisa propter
                  defectum appropriacionis secundum leges terre euicta. fuerint ab aliquo nostrum de
                  parte uel de toto quod absit extunc nos mutuo simus obligati taliter quod
                  unusquisque nostrum de parte sua. satisfaciat carenti pro bonis suis sic amissis
                  secundum consilium consanguineorum nostrorum sine protraccione et ulla sinistre
                  adinuencionis materia. quod dicitur. hiælpæræthe. ♦ Preterea. ego Folmarus
                  Iacobi dictus Lunge miles. antedictus ipsos supradictos dominum Nicolaum canonicum
                  Roskildensem. Andream Iacobi domicellas Sophiam et Righetze et eorundem heredes
                  pro omnibus et singulis mobilibus et inmobilibus rebus. et utensilibus dietis
                  bohawe quibuscumque nominibus <app>
                  <lem>ce&lt;n&gt;seantur</lem>
                  <rdg>ceseantur <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. ac pro omnibus solucionibus et debitis ipsos eosdem post mortem domini
                  Iacobi Olaui dicti Lungæ militis. bone memorie quamlibet tangentibus in hunc diem
                  ab inpeticione mea. heredum meorum et ab impeticione Awonis Lungæ et Olaui Lungæ
                  fratrum meorum necnon ab impeticione puerorum Olaui Lungæ de Skioldenæs bone
                  memorie et heredum ipsorum quorum Awonis/ Olaui / et puerorum Olaui Lungæ
                  predictorum tutor sum. quittos liberos dimitto et penitus. excusatos ♦ Et
                  ego Nicolaus Iacobi canonicus Roskildensis ipsos supradictos dominum Folmarum
                  Iacobi dictum Lungæ militem Andream Iacobi dictum Lungæ armigerum domicellas
                  Sophiam et Righætze Awonem Iacobi dictum Lungæ. Olauum Iacobi dictum Lungæ et
                  pueros Olaui dicti Lungæ de Skioldenæs bone memorie. pro omnibus et singulis
                  mobilibus et inmobilibus rebus et utensilibus dictis boskap quibuscumque nominibus
                  censeantur. ac pro omnibus solucionibus et debitis ipsos eosdem post mortem Iacobi
                  Olaui militis. bone memorie quamlibet tangentibus in hunc diem ab impeticione mea.
                  et heredum meorum quittos liberos dimitto et penitus excusatos ♦ Et ego
                  Andreas Iacobi dictus Lungæ armiger predictus ipsos supradictos dominum Folmarum
                  militem dominum Nicolaum Iacobi canonicum Roskildensem Awonem Lungæ Olauum Lungæ
                  fratres <pb facs="4504474"/> meos et pueros Olaui Lungæ de Skioldænæs bone memorie
                  et omnium ipsorum predictorum heredes. pro omnibus et singulis mobilibus et
                  inmobilibus rebus et utensilibus dictis bohawe quibuscumque nominibus censeantur
                  ac pro omnibus solucionibus et debitis ipsos eosdem post mortem sepenominati
                  domini Iacobi Olæfson militis bone memorie quamlibet tangentibus in hunc diem. ab
                  impeticione mea heredum meorum necnon ab impeticione <app>
                  <lem>domicellarum</lem>
                  <rdg>ce <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. Sophie et Righetze et ipsarum heredum quarum tutor ex consilio et mandato
                  consanguineorum domicellarum. predictarum sum quittos liberos dimitto et penitus
                  excusatos ♦ In quorum omnium testimonium et euidenciam firmiorem sigilla
                  nostra una cum sigillis consanguineorum nostrorum qui dictorum bonorum diuisioni
                  interfuerunt et quorum consilio et consensu presens diuisio facta. est. uidelicet/
                  reuerendi domini domini Nicolai diuina miseracione episcopi Roskildensis. Andree
                  Sywndesson de Kerstorp Absolonis Magni/ Andree Olaui/ de Tokswerdhe Iohannis Olaui
                  dicti Lungæ Awonis Stegh Magni Steegh Ebbonis Iacobi. domini Nicolai Almari de
                  Hæddinge presbiteri Hemmingi Twesson Thuronis Thuresson Willelmi Thuresson Tukonis
                  Magni Pauli Henricson Henrici Ywenson Karuli Thomesson Iohannis Pauli Olaui Lungæ
                  de Swansbergh et Petri Saxsøn de Frøsløff. presentibus <app>
                  <lem>sunt</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q>est <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>appensa</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> appensum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum anno domini mccclxxx. septimo. die apostolorum Petri et
                  Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Folmer Jakobsen, kaldet Lunge, ridder, Niels Jakobsen, kaldet Lunge, kannik
                        i Roskilde og Anders Jakobsen, kaldet Lunge, væbner, brødre, til alle, som
                        ser nærværende brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at vi efter råd af vore frænder og
                        slægtninge har skiftet og udlignet de ejendomme, hver og en, med alle de-<pb facs="4659025"/> res tilliggender, som efter vor elskede fader hr. Jakob
                        Olufsen, kaldet Lunge, ridders, død, salig ihukommelse, med arveret tilkom
                        vore nedennævnte medarvinger og os til evig og retmæssig besiddelse således,
                        at jeg, fornævnte Folmer, fik noget gods, nemlig hele byen Højstrup
                        tilligemed den hovedgård, som ligger sammesteds, og en vindmølle. Fremdeles
                        alt det gods, som min fader, fornævnte hr. Jakob, ejede i byen Lund og byen
                        Gevnø i Stevns herred. Fremdeles to gårde i Lejestofte, hver til en værdi af
                        en halv tønde smør i årlig afgift. Fremdeles en gård, kaldet Skovhus.
                        Fremdeles i Valby i samme herred tre gårde, af hvilke en vis Klement Jonsen
                        nu bor i den ene. Fremdeles bor i den anden en vis Jens Herlufsen. Fremdeles
                        en vis Sasser Frændesen i den tredie. Fremdeles i Magleby i samme herred en
                        gård, i hvilken der nu bor en kvinde, Johanne Skovs, som årligt giver to
                        pund korn i afgift af samme gård. Fremdeles i Holtug to gårde, af hvilke en
                        vis Troels bor i den ene, som årligt giver to og et halvt pund korn i
                        afgift. Fremdeles bor en vis Vilhelm Pedersen i en, som årligt giver et
                        halvt pund korn. Fremdeles i Renge to gårde, som er pantsat til væbneren
                        Ebbe Jakobsen, til en værdi af seks pund korn i årlig afgift og en gård i
                        Lilleheddinge, som er pantsat til samme Ebbe, til en værdi af to pund korn i
                        årlig afgift. Fremdeles i Fakse herred i Kissendrup to gårde til en værdi af
                        16 groter i årlig afgift. Fremdeles i Svennerup en gård, i hvilken Oluf
                        Jonsen bor, som årligt giver otte groter af samme gård. Fremdeles i Jørslev
                        under Skoven en gård, i hvilken P. Smed bor, som årligt af samme giver tyve
                        groter. Fremdeles i Hammer herred i Appenæs en hovedgård, til en værdi af en
                        mark sølv i årlig afgift, i hvilken gård en vis Niels Pedersen nu bor.
                        Fremdeles sammesteds en gård, til en værdi af en skilling grot i årlig
                        afgift, hvilken gård P. Lale nu har i forpagtning. Fremdeles en gård, der nu
                        er øde, beliggende i den nordlige del af samme by Appenæs. </p>
            <p> Fremdeles har jeg foran anførte Niels Jakobsen fået nedennævnte gods, nemlig
                        gods i byen Råby i Møens land, til en værdi af seksten pund korn årligt.
                        Fremdeles i Fakse herred i Sjællands land i Hemmestrup fire gårde, hver til
                        en værdi af et pund korn i årlig afgift. Fremdeles i Bækkeskov en gård, i
                        hvilken Knud Skytte bor, som giver årligt af samme gård tre skilling grot.
                        Fremdeles i Vindbyholt alt det gods, som min fader, hr. Jakob, salig
                        ihukommelse, ejede, til en værdi af otte skilling grot i årlig afgift.
                        Fremdeles i Stevns herred i Lyderslev en gård til en værdi af to pund korn i
                        årlig afgift, i hvilken Bo Kare bor. Fremdeles i Havnelev fem gårde, af
                        hvilke Jens Avedsen, som årligt giver to pund og seks skæpper korn, bor i
                        den ene. Fremdeles bor Jakob Bay i en gård, som årligt giver to pund og seks
                        skæp- <pb facs="4659026"/>per korn. Fremdeles bor Mads Havre i en gård, som
                        årligt giver to og et halvt pund korn. Fremdeles i en gård Oluf Smed, som
                        årligt giver fire pund korn. Fremdeles i en gård bor Bo Tuesen, som årligt
                        giver tre pund korn. Fremdeles i Skørpinge en gård til en værdi af to pund
                        korn i årlig afgift, i hvilken Lars Mogensen nu bor. Fremdeles i Tåstrup en
                        gård til en værdi af et pund korn i årlig afgift, i hvilken Jens Timber nu
                        bor. Fremdeles i Frøslev en gård til en værdi af en skilling grot i årlig
                        afgift i hvilken N. Skov bor. Fremdeles i Magleby en gård til en værdi af to
                        pund korn i årlig afgift, i hvilken Jens Hedbo nu bor. Fremdeles på Tusenæs
                        i byen Udby en gård, som har et bol jord, i hvilken tidligere boede hr.
                        Christoffer, ridder, salig ihukommelse. </p>
            <p> Fremdeles har jeg Anders Jakobsen, kaldet Lunge, fået nedennævnte gods,
                        nemlig alle de ejendomme, der er beliggende i Lynge herred i Grønholt, som
                        min fader, hr. Jakob Olufsen, salig ihukommelse, ejede sammesteds, bortset
                        fra to gårde, i hvilke Jens Andersen og en vis Øbe nu bor, hvilke to gårde
                        min broder Ove Lunge har fået. Fremdeles har jeg i Lønholt fået en gård til
                        en værdi af fjorten groter i årlig afgift, i hvilken Mads Fadersen nu bor.
                        Fremdeles i Stevns herred i Holtug ti gårde, af hvilke Hemming Jonsen, som
                        årligt giver tre og et halvt pund korn, bor i en. Fremdeles bor i en gård Bo
                        Jonsen, som årligt giver tre og et halvt pund korn af samme. Fremdeles bor i
                        en gård P. Sandby, som årligt giver to pund korn. Fremdeles bor i en gård
                        Hemming Pedersen, som årligt giver tre pund korn. Fremdeles bor i en gård
                        Hågen, som årligt giver to pund korn. Fremdeles bor i en gård Vilhelm Bosen,
                        som årligt giver tre og et halvt pund korn. Fremdeles bor i en gård en Oluf,
                        som årligt giver to pund korn. Fremdeles bor i en gård Bo Pedersen, som
                        årligt giver to pund korn. Fremdeles bor i en gård en vis Lars, som årligt
                        giver tre pund korn. Fremdeles bor i en gård Peder Herlugsen, som årligt
                        giver tre og et halvt pund korn. Fremdeles i Frøslev en gård til en værdi af
                        to pund korn i årlig afgift, i hvilken en vis Herlug nu bor, som giver ti
                        skæpper havre tillige med de fornævnte to pund. Fremdeles sammesteds en
                        gård, som P. Spire bebor, der også årligt giver to pund korn og ti skæpper
                        havre. Fremdeles sammesteds en gård, som Klement Olufsen bebor, der årligt
                        giver to pund korn og ti skæpper havre. Fremdeles i Flakkebjerg herred i
                        Oreby en gård, som Jens Ørkelsen, som årligt giver fire pund korn, bebor.
                        Fremdeles i Venslev en gård, som Bo Andersen, der årligt giver to pund korn,
                        bebor. Fremdeles i Bisserup fem gårde; i en af disse Knud Kalv, som årligt
                        giver femten groter. Fremdeles i en gård Klaus Pedersen, som årligt giver
                        tyve groter. Fremde-<pb facs="4659027"/> les i en gård en vis Mads fra
                        Hoven, som årligt giver otte groter. Fremdeles i en gård Hemming Godvilje,
                        som årligt giver en skilling grot. Fremdeles i en gård, som Jakob Svale
                            bebor<ref target="drb1"/>, der årligt giver otte groter. Fremdeles gods
                        i Hammeldrup og i byen Blæsinge, som er pantsat til Anders Griis, hvilket
                        gods min elskede fader, hr. Jakob Olufsen, ridder, salig ihukommelse, ejede. </p>
            <p> Fremdeles frøknerne Sophies og Regitzes gods, som skal deles lige imellem
                        dem, hvis formynder jeg fornævnte Anders Jakobsen er, med råd og samtykke og
                        særlig beføjelse af nævne Sophies og Regitzes frænder. For det første samme
                        frøkeners gods i Stevns herred i byen Valby, som fornævnte frøkener Sophie
                        og Regitze har fået, først en hovedgård i fornævnte by Valby og også andet
                        gods beliggende sammesteds, som ovennævnte hr. Jakob Olufsen, samme
                        frøkeners fader, salig ihukommelse, tidligere ejede, hvilke ejendomme der er
                        tilfaldet fornævnte Sophie og Regitze, har to og et halvt bol jord til en
                        værdi af fem og tyve pund korn i årlig afgift, idet dog kun det gods, der
                        ligger i samme by Valby undtages herfra, nemlig tre gårde, der som oven for
                        nævnt er tilfaldet hr. Folmer Jakobsen, ridder, og en gård beliggende i
                        samme by, som er pantsat til Klement Dyning, og som er tilfaldet Ove
                        Jakobsen, kaldet Lunge. Fremdeles har fornævnte Sophie og Regitze fået tre
                        gårde i Tåstrup, i den ene af dem bor Lars Assersen, som årligt giver fire
                        pund korn. Fremdeles bor i en gård Brand Sned, som årligt giver fire pund
                        korn. Fremdeles bor i en gård sammesteds Oluf Pedersen, som årligt giver to
                        pund korn af samme gård. Fremdeles i Hellested en gård til en værdi af fire
                        pund korn i årlig afgift, i hvilken en vis Paske nu bor. Fremdeles i Magleby
                        for det første en gård til en værdi af fem pund korn i årlig afgift, i
                        hvilken Mogens Pedersen, kaldet Redesvend nu bor. Fremdeles en gård
                        sammesteds til en værdi af fem pund korn i årlig afgift, i hvilken Jens
                        Frederiksen nu bor. Fremdeles sammesteds en gård til en værdi af to pund
                        korn i årlig afgift, i hvilken Oluf Nielsen nu bor. Fremdeles i Varpelev tre
                        gårde, af hvilke Bodil Lambs bor i en, og i en af de gårde bor Mads Knebel,
                        og en mand kaldet Gjord bor i den tredie gård; de tre fornævnte giver årligt
                        elleve pund korn af de tre fornævnte gårde. Fremdeles i Havnelev en gård til
                        en værdi af fire pund korn i årlig afgift, i hvilken Peder Jakobsen nu bor.
                        Fremdeles i Lyderslev, en gård, der nu er øde, og som er pantsat til
                        Lyderslev kirkes bygningsfond for ni mark sølv. Fremdeles i Løve herred i
                        byen Blæsinge en gård til en værdi af to pund korn i årlig afgift, og som er
                        pantsat til en vis Jens Nielsen. </p>
            <p> Fremdeles det gods, som Ove Jakobsen, kaldet Lunge, fik, hvis formyn- <pb facs="4659028"/> der jeg, Folmer Jakobsen, fra nu af er, med samtykke,
                        råd og særligt pålæg af denne Ove Jakobsens frænder. For det første fik han
                        i Stevns herred i Tommestrup alt det gods, som hr. Jakob Olufsen, ridder,
                        salig ihukommelse, ejede sammesteds til en værdi af en læst korn i årlig
                        afgift. Fremdeles i Holtug for det første en gård til en værdi af seks pund
                        korn i årlig afgift, i hvilken Ingvar Bosen nu bor. Fremdeles sammesteds en
                        gård til en værdi af syv pund korn i årlig afgift, i hvilken N. Bosen nu
                        bor. Fremdeles sammesteds en gård, som nu er øde, og i hvilken tidligere en
                        vis Mikkel boede, som af samme gård gav to pund korn. Fremdeles i Valby en
                        gård, som oven for var undtaget fra samme Valby og som tidligere nævnt er
                        pantsat til Klement Dyning, af hvilken gård der årligt gives tre pund korn.
                        Fremdeles fik han i Magleby for det første en gård til en værdi af fire pund
                        korn i årlig afgift, i hvilken Peder Kimber nu bor. Fremdeles sammesteds en
                        gård tilen værdi af fire pund korn i årlig afgift, i hvilken en vis Thomas
                        nu bor. Fremdeles sammesteds en gård til en værdi af to pund korn i årlig
                        afgift, i hvilken Jakob Tostesen nu bor. Fremdeles sammesteds en gård, til
                        en værdi af to pund korn i årlig afgift, i hvilken Mogens Orm nu bor.
                        Fremdeles i Frøslev en gård, i hvilken Jens Høgen nu bor, som af samme gård
                        årligt giver en halv tønde smør og seks groter. Fremdeles i Havnelev tre
                        gårde, af hvilke en mand, kaldet Frænde, som årligt giver femten groter, bor
                        i en. Fremdeles bor i en gård Jens Ingemarsen, som årligt giver en skilling
                        grot. Fremdeles i (!) en gård, i hvilken Lars Wider nu bor<ref target="drb1"/>, som årlig af samme gård giver en skilling grot. Fremdeles i Lynge herred
                        i byen Grønholt først en gård, i hvilken Niels Andersen nu bor, som årlig
                        giver fjorten groter. Fremdeles sammesteds en gård, i hvilken nu en vis Øbe
                        bor, som årligt giver fjorten groter. Fremdeles i Tolstrup en gård til en
                        værdi af tre skilling grot i årlig afgift. Fremdeles i Bårse herred i Dysted
                        en gård til en værdi af tre pund korn i årlig afgift, som er pantsat til
                        Klement Dyning. </p>
            <p> Fremdeles det gods, som er tilfaldet Oluf Jakobsen, kaldet Lunge, hvis
                        formynder jeg, fornævnte Folmer, også er. For det første fik samme Oluf i
                        Volborg herred i Rye en hovedgård og alt det andet i samme by beliggende
                        gods, som hr. Jakob Olufsen, salig ihukommelse, ejede sammesteds, med
                        undtagelse af to gårde, som er tilfaldet Oluf Lunge af Skjoldenæs' børn,
                        hvilket fornævnte gods, nemlig hovedgården i selve den fornævnte by Rye med
                        de tilliggender, som er tilfaldet fornævnte Oluf Jakobsen, har en værdi af
                        tre læster korn og tolv skilling grot i årlig afgift. Fremdeles i Stevns
                        herred i Frøslev for det første en gård til en værdi af to pund korn og ti
                        skæpper hvede i årlig afgift, i hvilken Niels Bosen nu bor. Fremdeles
                            sam-<pb facs="4659029"/>mesteds en gård til en værdi af et pund korn i
                        årlig afgift, i hvilken gård Troels Skovmand nu bor. Fremdeles i Holtug en
                        gård til en værdi af fem pund korn i årlig afgift, som er pantsat til Jakob
                        Lydekesen. Fremdeles i Merløse herred i Vanløse en gård til en værdi af tre
                        pund korn i årlig afgift, som er pantsat til en vis Henrik Skytte. </p>
            <p> Fremdeles det gods, som børnene af Oluf Lunge til Skjoldenæs, salig
                        ihukommelse, har fået, hvis formynder jeg, fornævnte Folmer Jakobsen, er.
                        For det første har de i Slagelse herred i Skovse fået en hovedgård
                        sammesteds til en værdi af en læst korn i årlig afgift, i hvilken gård Peder
                        Andersen nu bor. Fremdeles sammesteds en gård, i hvilken Lars Rude nu bor,
                        som årligt giver tre pund korn. Fremdeles sammesteds en gård, i hvilken
                        Peder Kimber nu bor, som årligt giver tre pund korn. Fremdeles sammesteds en
                        gård, i hvilken Herlug nu bor, som årligt giver tre pund korn. Fremdeles
                        sammesteds en gård, i hvilken Peder Andersen nu bor, som årligt giver en øre
                        korn. Fremdeles sammesteds en gård, i hvilken en vis Torkil nu bor, som
                        årligt giver en øre korn. Fremdeles sammesteds en gård, i hvilken Henrik nu
                        bor, som årligt giver en øre korn. Fremdeles sammesteds en gård, i hvilken
                        Bo nu bor, som årligt giver et pund korn. Fremdeles sammesteds en gård, i
                        hvilken Niels Andersen nu bor, som årligt giver et pund korn. Fremdeles i
                        Skørpinge en gård til en værdi af tre pund korn i årlig afgift, i hvilken
                        Jakob Pedersen nu bor. Fremdeles (i) Ramsø herred i Ølby en gård til en
                        værdi af fire pund korn i årlig afgift, i hvilken Germar nu bor. Fremdeles i
                        Stevns herred i Lyderslev en gård, i hvilken Jens Kare nu bor, til en værdi
                        af en øre korn i årlig afgift. Fremdeles i Merløse herred i byen Vedde to
                        gårde, nemlig en til en værdi af en halv tønde smør i årlig afgift.
                        Fremdeles en anden gård til en værdi af atten groter i årlig afgift.
                        Fremdeles i Atterup en gård til en værdi af en skilling grot i årlig afgift.
                        Fremdeles i Volborg herred i Rye to gårde, af hvilke Vilhelm Skomager, som
                        årligt giver en skilling grot, bor i den ene, og i den anden bor nu Peder
                        Aborre, som årligt giver fjorten groter. Fremdeles i Fakse herred i Jørslev
                        under Skoven en gård, i hvilken Lars Ragge nu bor, som årligt giver en halv
                        tønde smør. Fremdeles i Stevns herred i Råskov en gård, som nu er øde, i
                        hvilken tidligere en vis Ingvar kaldet Nymand boede, som gav årligt af samme
                        gård en halv tønde smør. Ydermere skal det bemærkes, at Ove Jakobsen kaldet
                        Lunge, Oluf Jakobsen kaldet Lunge, brødre, og børnene af Oluf Lunge til
                        Skjoldenæs, salig ihukommelse, har fået nedenfor anførte gods til en værdi
                        af seks pund korn i årlig afgift, som skal deles imellem dem, nemlig i Fakse
                        herred i Størlinge for det første en gård til en værdi <pb facs="4659030"/>
                        af tre pund korn i årlig afgift, i hvilken gård Peder Nielsen nu bor.
                        Fremdeles sammesteds en gård til en værdi af en øre korn i årlig afgift, i
                        hvilken Bo Beyer nu bor. Fremdeles sammesteds en gård, i hvilken Jens
                        Hemmingsen nu bor, til en værdi af en øre korn i årlig afgift. Af disse seks
                        pund korn skal fornævnte Ove Jakobsen årligt modtage to pund korn, Oluf
                        Jakobsen skal oppebære to pund årligt, og børnene af Oluf Lunge til
                        Skjoldenæs skal modtage to pund årligt, idet det også er forudset, at hvis
                        noget af ovennævnte gods, som enkeltvis i hvert tilfælde er delt imellem os
                        og vore medarvinger, som det forud er nævnt, på grund af mangelfuld hjemmel
                        efter landets love bliver dømt fra en af os delvis eller helt — det ske ikke
                        — da skal vi gensidigt være således forpligtede, at enhver af os af sin del
                        erstatter den skadelidte for hans gods, som han således har mistet, efter
                        råd af vore frænder uden forhaling og uden nogen anledning til onde påskud,
                        som kaldes 'hiælpæræthe'<ref target="drb2"/>. Forøvrigt lader jeg, fornævnte
                        Folmer Jakobsen, kaldet Lunge, ridder, de ovennævnte hr. Niels, kannik i
                        Roskilde, Anders Jakobsen, frøkenerne Sophie og Regitze og deres arvinger
                        være kvit, fri og helt undtagne for retskrav fra mig og mine arvinger og
                        retskrav fra Ove Lunge og Oluf Lunge, mine brødre, og endvidere for retskrav
                        fra børnene af Oluf Lunge til Skjoldenæs, salig ihukommelse, og deres
                        arvinger, idet jeg er formynder for fornævnte Ove og Oluf og Oluf Lunges
                        børn, med hensyn til alle og enhver slags gods, rørligt og urørligt, og hvad
                        dertil hører<ref target="drb3"/>, kaldet 'bohawe'<ref target="drb4"/> med
                        hvilket navn det end benævnes, og med hensyn til alle betalinger og
                        gældsposter, uanset beløbet siden hr. ridder Jakob Olufsen, kaldet Lunges,
                        død, salig ihukommelse, og til denne dag. Og jeg Niels Jakobsen, kannik i
                        Roskilde, lader de ovennævnte hr. Folmer Jakobsen, kaldet Lunge, ridder,
                        Anders Jakobsen, kaldet Lunge, væbner, frøkenerne Sophie og Regitze, Ove
                        Jakobsen, kaldet Lunge, Oluf Jakobsen, kaldet Lunge, og børnene af Oluf,
                        kaldet Lunge, til Skjoldenæs, salig ihukommelse, være kvit, fri og helt
                        undtagne for retskrav fra mig og mine arvinger med hensyn til alle og enhver
                        slags gods, rørligt og urørligt, og hvad dertil hører<ref target="drb3"/>
                        kaldet 'boskap'<ref target="drb4"/>, med hvilket navn det end benævnes, og
                        med hensyn til alle betalinger og gældsposter, uanset beløbet siden hr.
                        Jakob Olufsens, ridder, død, salig ihukommelse, til denne dag. Og jeg
                        fornævnte Anders Jakobsen, kaldet Lunge, væbner, lader de ovennævnte, hr.
                        Folmer, ridder, hr. Niels Jakobsen, kannik i Roskilde, Ove Lunge, Oluf
                        Lunge, mine brødre, og børnene af Oluf Lunge til Skjoldenæs, salig
                        ihukommelse, og alle disse fornævntes arvinger være kvit, fri og helt
                        undtagne for retskrav fra mig og mine arvinger og for retskrav fra
                        frøkenerne Sophie og <pb facs="4659031"/> Regitze og deres arvinger, idet
                        jeg efter råd og beføjelse af de fornævnte frøkeners frænder er formynder
                        for dem, med hensyn til alle og enhver slags gods, rørligt og urørligt og
                        hvad dertil hører<ref target="drb3"/>, kaldet 'bohawe'<ref target="drb4"/>,
                        med hvilket navn det end benævnes, og med hensyn til alle betalinger og
                        gældsposter, uanset beløbet, siden den ofte omtalte hr. Jakob Olufsens,
                        ridder, død, salig ihukommelse, til denne dag. Til vidnesbyrd om og sikkert
                        bevis for alt dette er vore segl tillige med segl tilhørende vore frænder,
                        som har overværet skiftet af det nævnte gods, og med hvis råd og samtykke
                        nærværende skifte er sket, nemlig den ærværdige herre, hr. Niels, af Guds
                        miskundhed biskop af Roskilde, Anders Siundesen af Kærstrup, Absalon
                        Mogensen, Anders Olufsen af Toksværd, Jens Olufsen, kaldet Lunge, Ove Steg,
                        Mogens Steg, Ebbe Jakobsen, hr. Niels Almarsen af Heddinge, præst, Hemming
                        Tuesen, Ture Turesen, Vilhelm Turesen, Tyge Mogensen, Poul Henriksen, Henrik
                        Ivensen, Karl Thomsen, Jens Poulsen, Oluf Lunge af Svansbjerg og Peder
                        Saksesen af Frøslev, hængt under nærværende brev. Givet i det Herrens år
                        1387 på apostlene Peters og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brud på den konstruktion, der fulgtes ved de foregående gårde. </p>
                  <p n="drb2"> udflugter, mnt. 'hulperede', dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> 'Utensilia', der tænkes her f.eks. på husdyrbesætning og korn. </p>
                  <p n="drb4"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
