<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870227001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde bisp. Rygen = Ny kronol. rk. 1363. Perg. 25,5-24,8×13,3
                  (plica 1,4). 1: Dekanatets segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 337. 2-3:
                  Perg.rem. 4: Præsten Simon Wussekens segl af gult i ufarvet voks i perg.rem. S'
                  SVMONIS WVSEKEN PRESBRI om delt skjold; første felt tværdelt, nederste del
                  krydsskraveret, i andet felt et halvt hjorte- eller tyrehoved. På bagsiden med
                  hånd fra omkr. 1500 Ex <hi rend="italic">communicatio contra iniuste possidentes terras
                     possessiones et decimas in terra Rugie.</hi> Seglene 1 og 4 restaureret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3579 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 191 nr.
                  32.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504437.webp">4. rk. III nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659003.webp">IV:3 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 172. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-02-27"> 1387. 27. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Altefähr ved Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Esbern, dekan i København og official på Rügen, pålægger præsterne i Zirkow,
                  Lanken og Vilmnitz at bandlyse dem af deres sognebørn, der er i restance med
                  bisperugen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Esbernus decanus Haffnensis ac officialis terre Ruye sacerdotibus ecclesiarum
                  Cirkow Lancken et Vilmnitze salutem in domino. ♦ Alios parrochianos uestros
                  agros uillarum infrascriptarum colentes uidelicet Parcetitze. Wrechen. Niendorp.
                  taberne in Pudbusk. Vilmnitze. Loneuitze. Nadelitze/ Vireuitze Sanmstitze Swercin.
                  Hagen. Charow. Zilneuitze. Grøpershagen. <app>
                  <lem>Zeleuitze</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> et <q>A</q>.</rdg>
               </app> Dolghemuste et Bliscow cum siligine episcopali restantes excommunicauimus
                  et per litteras nostras<ref target="dd1"/> excommunicari demandauimus. quam excommunicacionis sententiam hucusque
                  sustinuerant et adhuc sustinent animis eorum induratis. crescente eorum contumacia
                  merito crescat eorum pena. ♦ Uobis in uirtute sancte obediencie et sub
                  excommunicacionis pena quam in uos et uestrum quemlibet ferimus in dei nomine in
                  hiis scriptis si non feceritis quod mandatur districte precipiendo mandamus.
                  quatenus antedictos agros uillarum suprascriptarum colentes uidelicet Parcetitze
                  Wrechen. Nien<pb facs="4504438"/>dorp. taberne in Pudbusk Vilmnitze. Loneuitze.
                  Nadelitze Vireuitze Sanmstitze Swercin. Hagen Charow Zilneuitze. Grøpershagen.
                  Zeleuitze Dolgemuste et Bliscow publice de ambone in ecclesiis uestris tempore
                  diuinorum pulsatis campanis. candelis accensis demum exstinctis et in terra
                  proiectis in signum eterne maledicionis excommunicatos denuncietis. monentes cum
                  hoc tam mares quam feminas utriusque sexus ut ab eorum dampnabili participacione
                  infra nouem dies a notificacione presencium penitus desistant et ex toto ipsisque
                  nec aquam nec ignem ministrando commedendo bibendo stando sedendo eundo loquendo
                  seruiendo emendo uendendo molendo piscando fabricando agrum colendo ]<app>
                  <lem>hospicium</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> sal <q>A</q>.</rdg>
               </app> fauendo subueniendo consilium dando et ullum actum humanum faciendo nisi in
                  licitis et iure permissis. alioquin in premissis aut aliquo premissorum culpabiles
                  excommunicamus in dei nomine in hiis scriptis quos et uos quorum nomina sciueritis
                  in speciale reliquos uero in generale singulis diebus dominicis et festiuis
                  publice de ambone in ecclesiis uestris excommunicatos denuncietis ♦ Porro si
                  prefati agros uillarum suprascriptarum colentes uidelicet Parcetitze etcetera quod
                  deus auertat dictas censuras nostras per alios sex dies immediate sequentes
                  pertinaciter sustinuerint extunc in detestacionem proteruie et contumacie
                  enormitatis premissorum in quacumque parrochia ciuitate opido castro uel uilla
                  uisi fuerint seu moram traxerint uel domicilium habuerint post ipsorum inde
                  recessum per unum diem precipimus cessari penitus a solempniis diuinorum quas
                  quidem excommunicacionis cessacionisque diuinorum <app>
                  <lem>sentencias</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i marginen til højre med henvisningstegn A</q>.</rdg>
               </app> ferimus in <app>
                  <lem>nomine</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> h <q>A</q>.</rdg>
               </app> domini in hiis scriptis. a premissis non cessantes donec aliud a nobis
                  habueritis in mandatis. ♦ Datum antiquo passagio Sundensi anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxxvii<hi rend="sup">o</hi> feria
                  quarta proxima post dominicam Inuocauit. nostri decanatus sub sigillo. ♦
                  Presentes remittite in signum fidelis exequcionis uestre sigillis uestris
                  sigillatas penis et monicionibus sub premissis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esbern, dekan i København og official på landet Rügen, til præsterne ved
                        kirkerne Zirkow, Lancken og Vilmnitz hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi har tidligere bandlyst og ved vort brev<ref target="drb1"/> pålagt at lade bandlyse Jeres
                        sognebørn, som dyrker markerne i nedenfor anførte landsbyer, nemlig Pastitz,
                        Wreechen, Neuendorf, boder i Putbus, Vilmnitz, Lonvitz, Nadelitz, Vierwitz,
                            *Sanmstitze<ref target="drb2"/>, Swercin<ref target="drb3"/>, Hagen,
                        Karow, Silvitz, Grebshagen, Seelvitz, Dolgemost og Blieschow, og som er i
                        restance med bisperugen, hvilken bandlysningsdom de hidtil havde udholdt og
                        stadig udholder med deres forhærdede sind; (men) når deres trodsighed
                        vokser, skal deres straf vokse med rette. Vi pålægger Jer i den hellige
                        lydigheds navn som vor befaling og under den bandlysningsstraf, som vi
                        fælder mod Jer og enhver af Jer i Guds navn med dette brev, hvis I ikke gør
                        hvad der befales, at I offentligt erklærer dem, der dyrker de fornævnte agre
                        i ovennævnte landsbyer, nemlig Pastitz, Wreechen, Neuendorf, boderne i
                        Putbus, Vilmnitz, Lonvitz, Nadelitz, Vierwitz, *Sanmstitze<ref target="drb2"/>, Swercin<ref target="drb3"/>, Hagen, Karow, Silvitz, Grebshagen,
                        Seelvitz, Dolgemost og Blieschow, for bandlyst fra prædikestolen i Jeres
                        kirker på tidspunktet for gudstjenesten under klokkeringning med tændte lys,
                        der derefter slukkes og kastes på jorden til tegn på evig forbandelse, idet
                        I hermed påminder såvel mænd som kvinder af begge køn, at de inden ni dage
                        fra bekendtgørelsen af dette brev fuldstændigt og i sin helhed skal afstå
                        fra deres fordømmelige deltagelse og ved ikke at hjælpe dem til vand eller
                        ild, til at spise, drikke, stå, sidde, gå, tale med, tjene, købe, sælge,
                        male, fiske, fremstille, dyrke marken, vise gæstevenskab, hjælpe, give råd
                        og foretage nogen menneskelig handling undta-<pb facs="4659004"/> gen med
                        hensyn til det, der er uhindret og tilladt ifølge retten; i modsat fald
                        bandlyser vi i Guds navn med dette brev særligt dem, der er skyldige med
                        hensyn til det fornævnte eller noget af det fornævnte, hvem I tillige kender
                        ved navn; men de øvrige i almindelighed skal I forkynde offentligt som
                        bandlyste hver søndag og festdag fra prædikestolen i Jeres kirker. Hvis
                        fremdeles fornævnte, der dyrker markerne i ovenanførte landsbyer, nemlig
                        Pastitz o.s.v. hårdnakket udholder vore nævnte straffe i andre umiddelbart
                        følgende 6 dage, hvad Gud forbyde, da påbyder vi til afvendelse af
                        fornævntes frækhed og forbryderiske trods, at man en hel dag igennem
                        fuldstændigt ophører med gudstjenesten i ethvert sogn, enhver stad, by, borg
                        eller landsby, hvor de bliver set eller opholder sig eller har bopæl, efter
                        at de har trukket sig tilbage dertil; disse domme om bandlysning og ophør af
                        gudstjenesten fælder vi i Herrens navn med dette brev, og I skal ikke ophøre
                        med fornævnte, førend I får en anden befaling fra os. </p>
            <p> Givet i Altefåhr ved Stralsund i det Herrens år 1387 onsdagen næst efter
                        søndagen Invocavit<ref target="drb4"/> under vort dekanats segl. I skal
                        sende dette brev tilbage, beseglet med Jeres segl til tegn på Jeres trofaste
                        udførelse under fornævnte straffe og påmindelser. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> kan også læses Sanuistitze, Samustitze eller Sannistitze. Intet
                        sted af det navn er anført i Alfred Haas, Einwohnerverzeichnisse von Rigen
                        nach den Steuererhebungen von 1577 und 1597 (Veråffentlichungen der
                        Historischen Kommission fir Pom mern Reihe IV: Quellen zur Pommerschen
                        Geschichte Heft 8), 1966. </p>
                  <p n="drb3"> Lanken sogn, nu enten Altensien eller Neuensien. </p>
                  <p n="drb4">1\\. søndag i fasten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
