<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870821003</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870821003</idno>
            <idno type="dd_serialno">231</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. XXII, 10. Perg. 22,2×10,3 (plica 1,7). Roskildes segl af grønt voks
                  i perg.rem, Danske Købstæders segl 37-38 og tavle 16d (Roskilde III). — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Dipl. med bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membr. in Bb. Ac. Hafn. 1763.</hi> og
                     <hi rend="italic">Sigillum integrum ex cera viridi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3599 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 77 nr.
                  151.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504499.webp">4. rk. III nr. 231</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659048.webp">IV:3 nr. 231</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 231. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <hi rend="italic">A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-08-21"> 1387. 21. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre, rådmænd og borgere i Roskilde bevidner, at deres medborger Mogens
                  Saksesen på bytinget har skødet sin øde grund i Johannes Døberens sogn til deres
                  medborger Jens Holbek. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504500"/> Omnibus presens scriptum cernentibus proconsules et consules
                  ceterique ciues Roskildenses salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes
                  et futuri quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>,lxxx<hi rend="sup">o</hi> septimo quarta feria proxima post diem
                  assumpcionis beate uirginis in placito nostro ciuili propter hoc specialiter <app>
                  <lem>constitutus</lem>
                  <rdg>(3) t <q>rettet fra</q> s <q>A</q>.</rdg>
               </app> noster conciuis uir discretus Magnus filius Saxonis Hemmingsson. bone
                  memorie eciam quondam nostri conciuis fundum suum exnunc desolatum Roskildis in
                  parrochia beati lohannis Baptiste ab occidentali parte <app>
                  <lem> &lt;platee&gt;</lem>
                  <rdg> mgl. A, indsat efter nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870821002" type="link">230</ref>.</rdg>
               </app> regie et communis Olofskyrkegadæ dicte et ab orientali parte fundi in quo
                  dominus Nicolaus Bosson presbiter quondam habitauit situatum. uiro discreto et
                  honesto Iohanni Holebek eciam nostro conciui cum omnibus dicti fundi pertinenciis
                  legaliter scotauit iure perpetuo possidendum. insinuacione uendicionis eiusdem
                  fundi in placito predicto secundum consuetudines terre<ref target="dd1"/> per predictum Magnum Saxonis prius facta. ♦ Recognouit se idem Magnus
                  Saxonis plenum precium ad uoluntatem suam ab eodem Iohanne Holebek pro predicto
                  fundo integraliter subleuasse. ♦ Insuper obligauit se predictus Magnus
                  Saxonis et heredes suos ad apropriandum et disbrigandum prenominato Iohanni
                  Holebek uel heredibus suis supradictum fundum cum pertinenciis suis uniuersis ab
                  impeticione cuiuscumque. necnon ad obseruandum ipsum Iohannem Holebek et heredes
                  suos indempnem uel indempnes si predictus fundus a sepenominato Iohanne Holebek
                  uel heredibus suis propter defectum apropriacionis sue uel heredum suorum secundum
                  leges terre in parte uel in toto aliqualiter euincatur ♦ In quorum omnium
                  testimonium sigillum nostre ciuitatis presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                  et die supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd og de øvrige borgere i Roskilde til alle, som ser
                        dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at i det Herrens år 1387 på onsdagen
                        næst efter Marie himmelfart fremstod på vort byting i denne særli-<pb facs="4659049"/> ge anledning vor medborger, den gode mand Mogens, søn
                        af Sakse Hemmingsen, salig ihukommelse, også vor fordums medborger, og
                        skødede på lovlig vis til evig og retmæssig besiddelse sin grund — der nu er
                        øde, i Roskilde i den hellige Johannes Døberens sogn, og som mod vest
                        grænser op til den kongelige og almene gade, kaldet Olufskirkegade, og mod
                        øst til den grund, på hvilken hr. Niels Bosen, præst, tidligere boede — til
                        den gode og ærlige mand Jens Holbek, ligeledes vor medborger, tillige med
                        alle den nævnte grunds tilliggender, idet fornævnte Mogens Saksesen i
                        overensstemmelse med landsdelens sædvaner<ref target="drb1"/> i forvejen
                        havde givet meddelelse om salget af samme grund på fornævnte ting. Samme
                        Mogens Saksesen erkendte, at han af samme Jens Holbek efter sit ønske fuldt
                        ud havde oppebåret fuld pris for den fornævnte grund. Den fornævnte Mogens
                        Saksesen forpligtede ydermere sig selv og sine arvinger til at hjemle og
                        frigøre for føromtalte Jens Holbek eller hans arvinger ovennævnte grund
                        tillige med alle dens tilliggender fra krav fra hvem som helst, og ligeledes
                        til at holde samme Jens Holbek og hans arvinger skadesløse, dersom den
                        fornævnte grund enten delvis eller helt på en eller anden måde i
                        overensstemmelse med landets love skulle blive frakendt dem ad rettens vej
                        på grund af mangel ved hans eller hans arvingers hjemmel. Til vidnesbyrd om
                        alt dette er vor bys segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år og
                        dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870821002'&gt;230&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
