<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870306001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Niels Thomsøn Lunge = Ny kronol. rk. 1365. Perg. 27,5-26,6×9,4-9,8
                  (plica 1,4). 1: Perg.rem. Peder Røds tabte segl aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling, Rod. S'PETRI E(?)LEFS' om skjold med ubestemmelig figur. 2: Berneke
                  Skinkels segl af ufarvet voks med rester af brunt overtræk i perg.rem, DAS. 849,
                  3: Præsten Jens' segl af grønt i ufarvet voks med rester af brunt overtræk i
                  perg.rem, DGS. 552 (Quitzow) S I0.....SACE..... 4: Tideke Hestens segl af ufarvet
                  voks med rester af brunt overtræk i perg.rem, DAS. 852. 5: Seglsnit. 6: Otto
                  Rantzaus segl af ufarvet voks med rester af brunt overtræk i perg.rem, DAS. 851.
                  7: Otto Tinhuus Skinkels segl af ufarvet voks med rester af brunt overtræk i perg.
                  rem, DAS. 850. 8: Seglsnit. 9: Peder Ebbesens bomærkesegl af ufarvet voks med
                  rester af brunt overtræk i perg.rem. [S'] PETRI.....V...E. — På bagsiden med hånd
                  fra 15 årh. <hi rend="italic">Wedhby</hi>. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium, afskrift af Gram
                  med bemærkningerne <hi rend="italic">AA.R.Or</hi>. og <hi rend="italic">7 sigilla adsunt NB NB. bona.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3582 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Danske Mag. 5 rk. VI 22 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504441.webp">4. rk. III nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659006.webp">IV:3 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 176. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-03-06"> 1387. 6. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skovby herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skovby herredsting om, at væbneren Niels Thomsen fik tingsvidne på,
                  at væbneren Niels Mus i sin tid har pantsat en gård i Vedby for fem mark sølv til
                  Henrik Thomsen for ikke at miste sin hals for voldtægt mod Trond Gundes. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504442"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Rød aduocatus in
                  Schoubyhæret Bern<app>
                  <lem>eke Skynkel capitaneus castri Hy</lem>
                  <rdg>
                     <q>understr. med andet blæk A</q>.</rdg>
               </app>nseghauel Iohannes sacerdos ecclesie Schauby Tydekynus dictus Hæstæn Nico<app>
                  <lem>laus Wonsflycht dictus Moa</lem>
                  <rdg>
                     <q>understr. med blyant A.</q>
                  </rdg>
               </app>b O<app>
                  <lem>tto Rantzowe de Rakyl</lem>
                  <rdg>
                     <q>understr. med andet blæk A.</q>
                  </rdg>
               </app>. Otto Tydyndynghehuze dictus Skynkel Heyno Bøydenstorp. et Petrus Ebbesson
                  de Lyunghe in domino salutem ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos sub
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccm<hi rend="sup">o</hi> lxxxm<hi rend="sup">o</hi>viim<hi rend="sup">o</hi> proxima quarta feria ante dominicam Qculi mei
                  presentes fuisse uidisse et pariter audiuisse. quod discretus uir Nicolaus
                  Thomeson armiger in eodem placito Schoůbyhæret et prefata die constitutus <app>
                  <lem>plen&lt;u&gt;m)</lem>
                  <rdg>plenam <q>A</q>.</rdg>
               </app> et sufficiens testimonium <app>
                  <lem>placitale</lem>
                  <rdg>placitalem <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> uidelicet per octo uiros ydoneos et discretos <app>
                  <lem>Fyn</lem>
                  <rdg>F <q>vistnok rettet fra</q> L <q>A</q>.</rdg>
               </app>Peterson de parrochia Sersløf Andreas Peterson de Schouby Martinum de
                  Brůnstorp. Iohannem Fynson de Sunderse Nicolaum Ioneson Petrum Swenson <app>
                  <lem>Iacobu&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>Iacobus <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> Yůarson de parrochia Wyslæf et Magnum Nickelson de Werlelynghe habuit et
                  produxit nullo hinc illo die testimonio reclamante qui hoc unanimiter
                  testificabantur in ueritate et dixerunt quod quidam Nicolaus dictus Můes armiger.
                  dudum fuit in predicto placito Schoubyhæret discreto uiro Hinrico Thomeson unam
                  curiam in parrochia Sunderse in illa Wytby syta cum omnibus suis pertinenciis/
                  uidelicet agris pratis siluis humidis et siccis in hac curia nichil dempto pro
                  quinque marcis puri bone monete inpignerauit manifeste ad modum <app>
                  <lem>forweddelze</lem>
                  <rdg> r <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> ex parte cuiusdam Truend Gundis quam uiolauit et cum illa dicta Truend
                  contra uelle suum quod dicitur woltthecht in die natiuitatis domini perpetrauit
                  potenter et commisit. ut propter hoc collo non careret hoc adiecto quod sepedicta
                  curia si infra proximum festum Michaelis <app>
                  <lem>[n]on</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i pergamentet A.</q>
                  </rdg>
               </app> redimeretur extunc Hinrico Thomeson supradicto legaliter <app>
                  <lem>cedat</lem>
                  <rdg>cedant <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app> perpetue possidenda / . ♦ Uerum eciam in premissa die et placito
                  antedicti testes testificaban- <pb facs="4504443"/>tur eundem Hinricum <app>
                  <lem>Thomeson</lem>
                  <rdg>T <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> in uita sua et heredes suos post mortem ipsius antedictam curiam ultra
                  quinquaginta annos in pacifica et quieta prescriptione rite <app>
                  <lem>possidisse</lem>
                  <rdg> = possedisse</rdg>
               </app> absque incusacione et inpeticione cuiuscunque. ♦ Quod prout uidimus
                  et audiuimus in uerbo ueraciter protestamur \ presentibus sigilla nostra
                  appendentes ♦ Datum anno die et loco supradictis etcetera.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Rød, foged i Skovby herred, Berneke Skinkel, høvedsmand på borgen
                        Hindsgavl, Jens, præst ved Skovby kirke, Tidekin kaldet Hesten, Niels
                        Wonsfleth kaldet Map, Otto Rantzau af Rakkel, Otto Tinhuus <pb facs="4659007"/> kaldet Skinkel, Heyne Bøydenstorp og Peder Ebbesen af
                        Lunde til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi i det Herrens år 1387
                        onsdagen før søndagen Oculi mei var til stede, så og ligeledes hørte, at den
                        gode mand Niels Thomsen, væbner, der var mødt frem på samme Skovby
                        herredsting og på fornævnte dag, fik og fremførte et fuldt og fyldestgørende
                        tingsvidne, nemlig ved otte velagtede og gode mænd Fin Pedersen af Særslev
                        sogn, Anders Pedersen af Skovby, Morten af Brøndstrup, Jens Finsen af
                        Søndersø, Niels Jonsen, Peder Svendsen, Jakob Iversen af Vigerslev sogn og
                        Mogens Nielsen af Veflinge, som, uden at af den grund nogen den dag
                        protesterede mod vidnesbyrdet, enstemmigt med sandfærdige ord bevidnede og
                        erklærede, at en vis væbner Niels kaldet Mus for længere tid siden på
                        fornævnte Skovby herredsting uomtvisteligt pantsatte til den gode mand
                        Henrik Thomsen på en vis Trond Gundes vegne, som han havde krænket, en gård
                        i Søndersø sogn i byen Vedby med alle dens tilliggender, nemlig marker,
                        enge, skove, vådt og tørt, intet undtaget i denne gård, som forvæthelse<ref target="drb1"/> for fem mark lødig i god mønt, for at han ikke skulle
                        miste sin hals på grund af, at han mod den nævnte Trond med magt mod hendes
                        vilje på juledag fuldbyrdede og begik det, der kaldes 'voldtægt'<ref target="drb2"/>, med den tilføjelse, at hvis oftnævnte gård ikke
                        indløstes inden næste Mikkelsdag, da skulle den på lovlig vis tilfalde
                        ovennævnte Henrik Thomsen til evig besiddelse. Men de fornævnte vidner
                        bevidnede også på fornævnte dag og ting, at Henrik Thomsen i sin levetid og
                        hans arvinger efter hans død i mere end 50 år retmæssigt havde haft
                        fornævnte gård i fredelig og ukæret hævdvunden besiddelse uden anklage eller
                        krav fra nogen som helst. Dette erklærer vi med sandfærdige ord, således som
                        vi har set og hørt det, idet vi hænger vore segl under dette brev. Givet
                        ovennævnte år, dag og sted o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. Betegner pant som sikkerhed for
                        betaling, jf. DRB. II 8 nr. &lt;a href='_nil'&gt;90&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
