<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13871126001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13871126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">264</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Løgumbogen p. 513 nr. 377 med overskriften <hi rend="italic">Magni
                     erchibiscops y Lunden breff til erchidegen och i canik y Riibe</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 216 — Reg. Dan. nr. 2801*  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504540.webp">4. rk. III nr. 264</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659081.webp">IV:3 nr. 264</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 264. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-11-26"> 1387. 26. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund pålægger Jens Helt, ærkedegn i Ribe, og Niels Krook,
                  kannik sammesteds, at undersøge en klage fra hr. Niels Brøns over, at arvingerne
                  efter præsten hr. Peder Gummesen og andre i Børglum stift ikke vil holde ham
                  skadesløs for penge, han har lånt dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504541"/> Magnus diuina miseratione archiepiscopus Lundensis Suecie
                  primas, et apostolice sedis legatus dilectis suis filiis dominis Iohanni dicto
                  Helth, archidiacono Ripensi, et Nicholao Croock, canonico suo, dilectionem in
                  domino et salutem. ♦ Conquestus est nobis dilectus filius dominus Nicholaus
                  Brudenæs quod heredes domini Petri Gumison sacerdotis pie memorie, et quod alii
                  diocesis Burglanensis sibi grauiter iniuriantur in hoc, quod cum magnam summam
                  pecuniæ pro eis promisit et exposuit pro qua ipsum indemnem nolunt conseruare.
                  ♦ Quare uobis auctoritate <app>
                  <lem> metropol&lt;it&gt;ana</lem>
                  <rdg> metropolana <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> demandamus quatenus partibus conuocatis causas audiatis et eas fine debito
                  decidatis, facientes quod decreueritis per censuram ecclesiasticam firmiter
                  obseruari. ♦ Testes uero qui nominati fuerint, si se gratia, odio, timore
                  uel fauore subtraxerint censura simili compellatis testimonium perhibere ueritati.
                  ♦ Datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxxvii<hi rend="sup">o</hi>, crastino beate Caterine uirginis nostre curie
                  Lundensis sub sigillo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det
                        apostoliske sædes legat, til sine elskede sønner herrerne Jens kaldet Helt,
                        ærkedegn i Ribe, og Niels Krook, hans kannik, kærlighed og hilsen med Gud. </p>
            <p> Vor elskede søn hr. Niels Brøns har klaget til os, at præsten hr. Peder
                        Gummesens — from ihukommelse — arvinger og andre fra Børglum stift
                        forulemper ham groft derved at de, skønt han har kautioneret for dem med og
                        udlagt for dem en stor sum penge, ikke vil holde ham skadesløs herfor.
                        Derfor pålægger vi Jer med ærkebiskoppelig myndighed, at I indstævner
                        parterne, påhører sagen og fører den til gyldig afslutning og sørger for, at
                        Jeres afgørelse strengt overholdes under trusel om kirkens straf. Hvis de
                        udmeldte vidner skulle undslå sig af hensyn til yndest, had, frygt eller
                        gunst, skal I under trusel om lignende straf tvinge dem til at aflægge
                        vidnesbyrd om sandheden. Givet i Lund i det Herrens år 1387 dagen efter den
                        hellige jomfru Katarinas dag under vor Lundegårds<ref target="drb1"/> segl.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'Curia Lundensis', jf. DGS. nr. 36-37. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
