<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870908001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870908001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Oslo, NRA, tidl. RA. D9 Norge = Ny kronol. rk. 1376. Perg.
                  36,5-37,3×28,7 (plica 3,2). 1: Ærkebiskop Vinalds sekret af rødt i ufarvet voks i
                  perg.rem. SECRETUM. WYNALDI PRIMI ARCHIEPISCOPI NVDROSIENSsis. 2: Perg.rem. 3:
                  Præsten Hans' segl af gult voks i perg.rem. S'IOHANNIS IØNSØN SACERDOTIS om
                  firpas, hvori skjold med udstrakt hånd, ikke i DGS. 4: Henrik Schaluns segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, udslidt .....UN. 5: Jakob Knops bomærkesegl af ufarvet
                  voks i perg.rem ..... BI [K]NOP. 6: Perg.rem med spor af ufarvet voks. 7:
                  Seglsnit. Perg. gennemskåret som til seglsnit over ordet Schalun i sidste linie,
                  det vil sige over snit til segl nr. 3. På bagsiden med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Erchebiscop Wynold aff Throndhem quittebreff vm thet gots han lot i
                     Worthingburgh aname efter erchebiscop Niels Rusere døth.</hi> Seglene
                  konserveret 1969. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. I 371 nr. 508 — Reg. Dan. *3256; Taranger, Norges
                  Historie III 1 186; Linton, Drottning Margareta 165.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504513.webp">4. rk. III nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659060.webp">IV:3 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 240. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-09-08"> 1387. 8. september 
               <note>
                  <p> Tekstens l. 12-45 synes at gengive en nu tabt fortegnelse over det gods, som Jens
                  Rud har overdraget til ærkebiskop Winald. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Vinald af Trondheim kvitterer dronning Margrete og Danmarks rige for
                  det gods, hans forgænger ærkebiskop Niels Rusere havde ført til Danmark, og som nu
                  er blevet udleveret ham af hr. Jens Rud, høvedsmand på borgen Vordingborg, og
                  lover at fremskaffe en kvittering fra domkapitlet i Trondheim. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504514"/> In godes namen amen. ♦ Wy Wynold van der gnade godes.
                  arkebisscop to Druntheym. bekennen vnde betughen apenbare in dossem
                  ieghenwordighen breue dat wy hebben vntfangen. van deme ghode dat vnse voruare her
                  Nigheles arkebisscop to Druntheym de dar was gheheten Růser deme god gnedich sy.
                  to Denemarken vorede. dat heft vns gheantwordet de erbarne man her Ions Růt
                  riddere. de vnser vrouwen der koninkinnen vrouwen Marghareten ammentman was vnde
                  is vppe deme slote to Werdingeburch. dat sulue ghut heft vns de vorbenomde her
                  Ions gheantwordet van vnser vrouwen der koninkinnen weghene vorbenomet vnde van
                  des ghemenen rykes weghene. alsodane ghut also hir na ghescreuen steyt. ♦ To
                  deme ersten male ene kyste dar weren inne hundert waltene dryer myn klene vnde
                  grot vnde en missebok in twen delen. en scrin dar weren breue inne en deker
                  permint vnde beuergheile.♦ Vortmer ene andere kiste. dar weren inne twe
                  bolsane. en verdebok. ene bibele. en bok de proprietatibus rerum. en <app>
                  <lem>decretal</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet ved over- og underprikning fra</q> dencretal <q>A</q>.</rdg>
               </app>. en formularius. en passional \ en Norns rechtbok. twe rekenboke. twe
                  registere van <app>
                  <lem>der*</lem>
                  <rdg> der der <q>på linieovergang A</q>.</rdg>
               </app> kerkensculde. en scrin dar was inne en grot ghulden vingerne sunder sten.
                  twe suluerne kruse mit suluerne keden vnde. breue. ♦ In der suluen kisten.
                  twe suluerne bekkene dar men water mede ghift. en suluerne almozen vat. en
                  suluerne kop de Hermen het. dre gripenklawen mit suluere beslaghen. en suluerne
                  krude vat. twelf suluerne schalen. en suluerne schalen mit eme <pb facs="4504515"/>hoghen vote mit ener dekke. en laken dar men vp set de drinke vate. ver suluerne
                  bekere. enen suluernen nap mit eme ghekke sunder dekke. ener klenen suluerne nap
                  mit ener dekke. enen suluernen stop en suluerne soltuat vorghult mit ener draken
                  tůngen. enen edelen sten vnde ene kristalle mit <app>
                  <lem>sulueren</lem>
                  <rdg>(1.) u <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> keden. eluen suluerne lepele. twe vmme hank van koghelere en syden kussen.
                  ene kortine van sindale. vnde kortinen van ghuldenen stucken. ene grone zydene
                  kolte. ♦ Vortmer antworde ik ene kisten. dar was inne en lank scrin. in deme
                  scrine weren vif suluerne schalen. twe par wechschalen. en iaghethorn van waltene
                  mit eme sidenen borden vnde beslaghen mit suluere. ♦ Vortmer en kleine scrin
                  dar was inne en budel in deme budele was en grot inghezeghel vnde en secreit. en
                  ghulden vingerin mit eme soffire. en grot ghulden vingerin mit eme edelen stene
                  ghewiret werk. en grot ghulden vingerin mit eme groten sophire. en ghulden
                  vingerin mit finen parlen. vnde in der suluen kisten weren veir knif doke. dre
                  tauellakene. ene hantdwele. en iordebuk. ♦ Vortmer antworde ik eme ene
                  bisscopes kronen. en grot suluerne cruse. en klene collecten bok. twe bankpole.
                  vnde ene armborstwinde. ♦ Vor wilk ghut alse hir vor ghescreuen steit. so
                  late wy vorbenomde her Wynolt. de vorbenomden koninkinnen <app>
                  <lem> vrowen</lem>
                  <rdg>r <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> Margreten. vnde dat mene rike to Denemarken. mit ghudem beradenem mode vnde
                  mit vnsem ghuden willen. quit vnde vrig ledich vnde los. vnde en scolen van vns
                  eder van vnsen nakomelingen dar nummer mer vmme ghemanet werden. ♦ Vortmer
                  so binde wy vorbenomde <app>
                  <lem> &lt;arke&gt;bisscop</lem>
                  <rdg>bisscop <q>A</q>.</rdg>
               </app> Wynold vns dar to. dat wy scolen vnde willen. antworden. vnses capiteles
                  quitebref van Druntheym vppe dit vorbenomde ghut. alse et hir vor ghescreuen
                  steit. der vorscreuenen vorstinnen vrouwen <app>
                  <lem> Margreten</lem>
                  <rdg>n <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> vnde deme vorbenomden ryke to Denemarken. quit ledich vnde los <app>
                  <lem> vnde</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter et påbegyndt</q> v <q>A</q>.</rdg>
               </app> nummermer dar vp to sakende. wy vorbenomde Wynold. vnse nakomelinge eder ok
                  nemant van vnses capitels weghe. dossen vorbenomden bref vnses capitels to
                  Drůntheim. den scole wy vorbenomde her Wynold. der vorbenomden koninkinnen
                  Marghareten antworden quit vnde vrig. also drade alse kumpt mit vns to Norweghene.
                  er se vte deme lande stedet. ♦ Were auer dat sake. dat vnse vrouwe de
                  koninkinne nicht en queme mit vns to Norweghene so binde wy vorscreuene <app>
                  <lem> &lt;arke&gt;bysscop</lem>
                  <rdg>bysscop <q>A</q>.</rdg>
               </app> Wynold vns dar to. dat wy scolen antworden. den vorscreuenen quitebref
                  vnses capitels to Drůntheim bynnen Zelande. de- <pb facs="4504516"/> me
                  houetmanne. de dar is vppe deme slote to Werdingeborgh. van vnser vrouwen weghene
                  der koninkinnen eder ok we dar is. van des menen rykes weghene dar eder to
                  Kaldingeborgh vppe den twen sloten en. bynnen iar vnde daghe ♦ Alle dosse
                  vorsereuenen stucke loue <app>
                  <lem>wy</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> vorbenomde &lt;arke&gt; bysscop Wynold stede vnde vast to holdende. sunder
                  ienegherleyge argh. ♦ To ener hoghern bekantnisse alle dosser vorscreuenen
                  artikele so hebbe wy vorbenomde her Wynolt vnse inghezeghel mit willen vnde mit ia
                  ghehenget vor dossen bref. de gheuen vnde screuen is to Werdingeborch na godes
                  bort drutteinhundert iar in deme seuen vnde achtentesteghen iare in deme daghe
                  vnser leuen vrouwen alse gheboren wart. ♦ To ener hogheren bewaringe so
                  hebben dosse erbanlude ere inghezeghel to tughe ghehenget vor dossen bref myd vns
                  dar wy se vmme ghebeden hebben alse her Mikkel Růt riddere. her Hans kerkhere to
                  Werdingeborch. Hinric Schalun. Iacop Knop byuoghet to Werdingeborch. Zweder
                  borghermestere darsulues Detmarus. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659061"/>I Guds navn amen. Vi Vinald, af Guds nåde ærkebiskop af
                        Trondheim, erkender og bevidner åbent med dette nærværende brev, at vi har
                        modtaget (noget) af det gods, som vor forgænger hr. Niels, ærkebiskop af
                        Trondheim, som hed Rusere, hvem Gud være nådig, førte til Danmark. Det har
                        den ærlige mand hr. Jens Rud, ridder, som var og er vor frue dronningen fru
                        Margretes lensmand<ref target="drb1"/> på borgen Vordingborg, overgivet til
                        os. Samme gods har fornævnte hr. Jens overgivet til os på fornævnte vor frue
                        dronningens og på hele rigets vegne, nemlig det gods, som der står skrevet
                            herefter<ref target="drb2"/>. For det første en kiste, deri var
                        syvoghalvfems hvalrostænder<ref target="drb3"/>, små og store, og en
                        messebog i to dele; et skrin, deri var breve, en halv snes stykker<ref target="drb4"/> pergament og bævergejl<ref target="drb5"/>. Ydermere en
                        anden kiste, deri var to faner, et breviar<ref target="drb6"/>, en bibel, en
                        bog »De proprietatibus rerum«<ref target="drb7"/>, en dekretalbog<ref target="drb8"/>, en formularbog, et passionale<ref target="drb9"/>, en
                            nornsk<ref target="drb10"/> retsbog, to regnskabsbøger, to registre over
                            kirkeafgiften<ref target="drb11"/>. Et skrin, deri var en stor
                        fingerring af guld uden sten, to sølvkors med sølvkæder og breve. I den
                        samme kiste: To mollinger af sølv, hvormed man giver vand<ref target="drb12"/>; et almissefad<ref target="drb13"/> af sølv; en sølvkop, som hedder
                            Herman<ref target="drb14"/>; tre sølvbeslåede grifkløer<ref target="drb15"/>; en krydderibøsse af sølv; tolv sølvskåle; en sølvskål
                        med høj fod med låg; en dug, hvorpå man sætter drikkeskålene; fire
                        sølvbægre; et sølvkrus<ref target="drb16"/> med gæk uden låg; et lille
                            sølvkrus<ref target="drb16"/> med låg; et sølvstob; en saltskål af sølv,
                        forgyldt, med en dragetunge; en ædelsten og en krystal med sølvkæder; elleve
                        sølvskeer; to forhæng af blåt lærred; en silkepude; et forhæng af sindal<ref target="drb17"/> og forhæng af brokade<ref target="drb18"/>; et grønt
                        silketæppe. Ydermere overdrager jeg en kiste; deri var et langt skrin. I
                        skrinet var der fem sølvskåle, to par vægtskåle<ref target="drb19"/>, et
                        jagthorn af hvalrostand<ref target="drb3"/> med et silkebånd og beslået med
                        sølv. Ydermere et lille skrin, deri var en pose; i posen var et stort segl
                        og et sekret, en fingerring af guld med en safir, en stor fingerring af guld
                        med en ædelsten i filigran<ref target="drb20"/>, en stor fingerring af guld
                        med en stor safir, en fingerring af guld med fine perler. Og i den samme
                        kiste var der fire knivduge<ref target="drb21"/>, tre bordduge, et
                        håndklæde, en jordebog. Ydermere <pb facs="4659062"/> overdrager jeg ham en
                        bispekrone, et stort sølvkors, en lille kollektbog<ref target="drb22"/>, to
                        bænkepuder og en vinde til en armbrøst. For dette gods, som står skrevet her
                        foran, lader vi fornævnte hr. Vinald den fornævnte dronning fru Margrete og
                        hele Danmarks rige<ref target="drb23"/> kvit, fri, ledig og løs med velberåd
                        hu og med vor gode vilje. Og (de) skal aldrig mere rykkes derfor af os eller
                        vore efterfølgere. Ydermere så forpligter vi fornævnte ærkebiskop Vinald os
                        dertil, at vi skal og vil overgive kvitteringsbrev fra vort kapitel i
                        Trondheim for dette fornævnte gods, som det står skrevet her foran, til den
                        forskrevne fyrstinde fru Margrete og til det fornævnte Danmarks rige<ref target="drb24"/> kvit, fri og løs, og aldrig mere stille krav derom, vi
                        fornævnte Vinald, vore efterfølgere eller nogen på vort kapitels vegne.
                        Dette fornævnte brev fra vort kapitel i Trondheim, det skal vi fornævnte hr.
                        Vinald overgive til den fornævnte dronning Margrete kvit og frit, så snart
                        hun kommer med os til Norge, før hun slår sig ned uden for landet<ref target="drb25"/>. Hvis imidlertid vor frue dronningen ikke kommer med os
                        til Norge, så forpligter vi forskrevne ærkebiskop Vinald os til, at vi skal
                        overgive det forskrevne kvitteringsbrev fra vort kapitel i Trondheim inden
                        år og dag på Sjælland til den høvedsmand, som er på borgen i Vordingborg på
                        vor frue dronningens vegne, eller også til den der på hele rigets vegne er
                        dér eller i Kalundborg på en af de to borge. Alle disse forskrevne punkter
                        lover vi fornævnte ærkebiskop Vinald at holde stadig og fast uden nogen
                        falskhed. Til et større vidnesbyrd om alle disse forskrevne artikler så har
                        vi fornævnte hr. Vinald med fri vilje og tilslutning hængt vort segl under
                        dette brev, som er givet og skrevet i Vordingborg i året efter Guds byrd
                        trettenhundrede og syvogfirs på vor kære frues<ref target="drb26"/>
                        fødselsdag. Til en større bekræftelse så har følgende ærlige folk sammen med
                        os hængt deres segl som vidnesbyrd under dette brev, sådan som vi har bedt
                        dem om, nemlig hr. Mikkel Rud, ridder, hr. Hans, præst i Vordingborg, Henrik
                        Schalun, Jakob Knop, byfoged i Vordingborg, Sweder, borgmester sammesteds,
                        Detmar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'ammentman', d.v.s. lensmand. </p>
                  <p n="drb2"> den følgende opregning må — således som det også ses af anvendelsen
                        af 1. pers. sg. — gengive fortegnelsen over det gods, som Jens Rud gav
                        tilbage til ærkebiskop Vinald. </p>
                  <p n="drb3"> 'waltene' </p>
                  <p n="drb4"> 'en deker'. </p>
                  <p n="drb5"> sekret fra dyrets kønsdele, brugtes som lægemiddel, jf. Kult. Leks.
                        II 491-492, </p>
                  <p n="drb6"> 'verdebok'. </p>
                  <p n="drb7"> encyklopædisk værk, jf. DRB. III 4 nr. &lt;a href='_nil'&gt;17&lt;/a&gt; n,. 1. </p>
                  <p n="drb8"> jf. DRB. II 2 nr. &lt;a href='_nil'&gt;280&lt;/a&gt; n. 20. </p>
                  <p n="drb9"> liturgisk håndbog med tekster fra helgenlegender til brug for
                        læsning under tidebønnerne, jf. Kult. Leks. XII 127. </p>
                  <p n="drb10"> 'Norns', jf. 'Norrensch', d.v.s. nordisk sprog, og 'Norr', d.v.s.
                        den norrøne dialekt på Shetland, der først efter 1600 gradvis fortrængtes af
                        skotsk. </p>
                  <p n="drb11"> 'kerkensculde' </p>
                  <p n="drb12"> meningen må være, at man fra en vandkande hælder vand over en
                        anden persons hænder ned i bækkenet (mollingen). </p>
                  <p n="drb13"> 'almozen vat'. </p>
                  <p n="drb14"> Herman synes at være koppens navn, jf. Jørgen Olrik, Drikkehorn og
                        Sølvtøj, 8 og 42. </p>
                  <p n="drb15"> en særlig type drikkehorn, jf. Olrik, Drikkehorn og <pb facs="4659063"/> Sølvtøj, 6 f. </p>
                  <p n="drb16"> 'enen suluerne(n) nap' </p>
                  <p n="drb17"> en art silkestof. </p>
                  <p n="drb18"> 'kortinen van ghuldenen stucken'. </p>
                  <p n="drb19"> 'wechschalen'. </p>
                  <p n="drb20"> 'ghewiret werk'. </p>
                  <p n="drb21"> 'knif doke'. </p>
                  <p n="drb22"> liturgisk bog indeholdende bønner (_collecta_) til brug ved
                        tidebønnerne, jf. Kult. Leks. II 579. </p>
                  <p n="drb23"> 'dat mene rike to Denemarken'. </p>
                  <p n="drb24"> 'ryke to Denemarken'. </p>
                  <p n="drb25"> meningen må være, at dronningen skal komme til Norge og
                        ærkebiskoppen give hende kvitteringen, før hun slår sig fast ned uden for
                        Norge. </p>
                  <p n="drb26"> Jomfru Maria. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
