<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13871026001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13871026001</idno>
            <idno type="dd_serialno">253</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. B 2: Hyldinger = Ny kronol. rk. 1380. Perg. 24,9×13,7 (plica 1). 1:
                  Henneke Olufsens segl (Bjørn) af brunt voks i perg.rem, DAS. 860, omskriften
                  udvisket bortset fra .....VI..... 2: Berneke Skinkels segl af brunt voks i
                  perg.rem, DAS. 849. 3: Henning Bergs segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 872. 4:
                  Otto Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 873. 5: Otto Strangesens segl
                  (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 874 (.....OTTO.....N.....). 6: Tue
                  Nielsens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem. S' <pb facs="4504528"/>
                  TVVE.I....S.N om delt skjold. 7: Borkvard Skinkels segl af brunt voks i perg.rem,
                  DAS. 871. 8: Borkvard Limbeks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 875. Seglene
                  konserveret 1959. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">I vidisse at d M wor. wold
                     i Fion til forstinne i Danmark</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. — Ab:
                  Langebeks Diplomatarium. — <hi rend="italic">Ac:</hi> Langebeks Diplomatarium med overskr.
                     <hi rend="italic">Proceres et Communitates terrarum Fioniæ, Langelandiæ, Thoslandiæ,
                     aliarumque Regni Daniæ partium consentiunt in Margaretam Regis Olai matrem in
                     Reginam Daniæ eligendam</hi>; efter teksten (<hi rend="italic">His</hi> &lt;d.v.s.: literis&gt;
                     <hi rend="italic">quoque similes promulgarunt eodem circiter tempore Cimbricæ chersonesi
                     Episcopi nobilitasque</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Huitfeldt IV 49, fol. 574; Pontanus, Rer. Dan. Hist. IX 514; Sverges
                  Traktater II 643 nr. Ic; Gammeldansk Læsebog 147 — Suhm XIV 191; Reg. Dan. nr.
                  2799*; Rep. nr. 3612; Olrik, Danmarks Historie (Schultz) II 183; Hoffmann,
                  Königserhebung und Thronfolgeordnung in Dänemark 153-4; Aksel E. Christensen,
                  Kalmarunionen og nordisk politik 112. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504527.webp">4. rk. III nr. 253</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659071.webp">IV:3 nr. 253</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 253. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-10-26"> 1387. 26. oktober 
               <note>
                  <p> Registreret af Stephanius efter Københavns Universitetsbibliotek, Capsa
                  Tertulliani, Ordo II nr. 19 = ms. A 7 p. 146, tabt, trykt Danske Mag. 6. rk. I 23.
                  Det er ikke helt klart, om registraturen <hi rend="italic">De Margareta regina facta. 1387</hi>
                  dækker det fynske hyldingsbrev, dette nr., eller et formodet tilsvarende for
                  Nørrejylland, cf. Huitfeldt IV 50, fol. 575. For identifikation af registraturen
                  med det fynske hyldingsbrev taler følgende forhold: 1) registraturen er ligesom
                  aktstykket selv på latin, medens registraturerne af hyldingsbrevene fra Lund og
                  Ringsted, nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870810001" type="link">222</ref> og <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870821001" type="link">229</ref>, lige som disse er på dansk 2) ifølge Stephanius stod det latinske
                  hyldingsbrev i ms. A 7 p. 146-49, hyldingsbrevet fra Lund p. 149-52 og
                  hyldingsbrevet fra Ringsted p. 152-54, hvilket passer med, at hyldingsbrevet fra
                  Odense er lidt længere end de tilsvarende fra Lund og Ringsted 3) et hyldingsbrev
                  fra Nørrejylland omtales kun hos Huitfeldt. Det er dog usikkert, om hans
                  bemærkning derom er andet end en formodning om eksistensen af et nørrejysk
                  hyldingsbrev, da han forgæves har søgt at skaffe sig en afskrift deraf. Det
                  bemærkes i denne forbindelse, at de tre overleverede hyldingsbreve alle oplyser,
                  at der i hyldingerne har deltaget personer fra dele af Danmark uden for det
                  pågældende landstings område. </p>
                  <p> Aktstykket er skrevet med samme hånd som hyldingsbrevene fra Lund og Ringsted,
                  nr. <ref target="_13870810001" type="link">222</ref> og <ref target="_13870821001" type="link">229</ref>, og den som seglremme under nr. 222 anvendte kvittering
                  af kong Oluf, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1387/dd_13870803001" type="link">218</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erklæring udstedt af Henneke Olufsen, Berneke Skinkel og Henning Berg, høvedsmænd
                  på henholdsvis Nyborg, Hindsgavl og Kærstrup, Otto Skinkel, landsdommer i Fyn, og
                  fire væbnere om, at dronning Margrete efter et møde i Skt. Knuds kirke i Odense på
                  Fyns landsting er blevet valgt og hyldet af prælater, riddere, riddermændsmænd,
                  bønder, købstadfolk og det menige folk på Fyn, Langeland, Tåsinge og i andre af
                  Danmarks egne som deres frue, fyrste og Danmarks rigsforstanderinde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Hennekinus Olefson de Nuborghv/ Bernekinus
                  Schynkel de Hintzegauel. et Henningus Bergh de Kiestorpe castrorum capitanei. Otto
                  Schynkel rector placiti generalis Feonie Otto Strangesson de Tangæ Tuwo Niclesson/
                  Borquardus Schynkel de Roltstethe et Borquardus Leembeke armigeri salutem in
                  domino sempiternam/ ♦ Uniuersis presentibus et futuris in uerbo ueritatis.
                  publice protestamur/ nos anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> septimo/ sabbato proximo ante diem beatorum
                  Symonis et Iude apostolorum Ottonie primo in ecclesia beati Kanuti regis et
                  martiris et in placito generali Feonie presentes fuisse uidisse. ueraciter
                  audiuisse et infrascripta simul fecisse sic uidentes et audientes quod in eisdem
                  die loco et placito hora placiti consueta et debita. constituti personaliter
                  ecclesiarum seculari-<pb facs="4504529"/> um et regularium prelati et specialiter
                  uices episcopi Ottoniensis gerentes/ milites/ militares/ bundones/ uillani de
                  uillis forensibus necnon communitas terre Feonie predicte uerum eciam de terris
                  Langlandie et Thoslandie ac eciam de pluribus regni Dacie partibus in multitudine
                  copiosa/ unanimi consensu/ et uoce consonanti/ nullo reuera in contrarium dante
                  uocem/ dominam illustrissimam dominam Margaretam Norwegie et Swecie reginam filiam
                  domini regis Waldemari et matrem domini regis Olaui/ ipsorum et regni Dacie
                  dominorum et regum bone memorie ultimorum/ prelargis ipsius domine regine
                  predicte/ fauoris sinceri bone uoluntatis et multiplicium beneficiorum meritis
                  exigentibus/ que omnes illi se ab ea fatebantur permultis modis repperisse fuisse
                  et expertos ac eciam propter generis propinquitatem/ quoniam dixerunt nullum
                  hominum linea nacionis de illo sanguine ipsa esse propinquiorem/ in ueram suorum
                  dominam principem et in plenipotentem tocius regni Dacie tutricem uidelicet
                  foremynder beniuoli recolligerunt et acceptabant uidelicet annamethen et
                  concorditer elegerunt et placabant uidelicet hullethe \ fideiubentes et
                  promittentes / se nullum dominum/ nullum principem/ et nullum alium hominem in
                  regem uel in dominum recepturos et nullum hominem in Daciam inducturos et nullum
                  hominem in iuuamen accepturos qui ipsi domine Margarete regine predicte aduersatur
                  uel fuerit <app>
                  <lem>contrarius</lem>
                  <rdg>(2.) r <q>kan læses som</q> c <q>A</q>.</rdg>
               </app> modo aliquali et plane nullum hominem nisi cum ipsius domine regine
                  uoluntate plena rogatu et consilio sed sibi uidelicet domine Margarete regine
                  predicte firmiter et inseparabiliter quocumque prosperitatis et aduersitatis
                  euentu adhesuros et fideliter seruituros/ prout bonos homines oportet sue domine/
                  suo uero regi et suo uero domino cum fidelitate famulari/ et nuncquam ab ipsius
                  domine Margarete regine predicte seruicio uel iuuamine separari nisi ipsa domina
                  Margareta regina predicta/ ipsos omnes bona uoluntate a se ad aliquem regem
                  miserit quem illi cum consilio uelle et rogatu domine Margarete regine sepedicte/
                  elegerint singulatim consensu consonanti ♦ Hec omnia predicta etiam
                  predictorum quodlibet singuli predicti ecclesiarum secularium et regularium
                  prelati tam uices episcopi predicti gerentes quam alii ac milites et militares/
                  bundones/ uillani de uillis forensibus et communitas supradicta de terris Feonie
                  Langlandie et Thoslandie/ in predictis ecclesia sancti Kanuti placito generali et
                  hora placitali debita / et predictis die et loco/ erectis ad sancta manibus et
                  iuramento super premissorum singula / sibi prestito concorditer promiserunt rata
                  et firma inuiolabiliter obseruanda. aliqua excepcione uel occasione non obstante
                  ♦ Hec omnia et singula predicta cum hominibus predictis promiseramus et
                  feceramus domine Margarete regine antedicte omnibus modis ut superius est
                  expressum ♦In cuius rei testimonium sigilla nostra ♦ Datum anno die et
                  loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke Olufsen af Nyborg, Berneke Skinkel af Hindsgavl og Henning Berg af
                        Kærstrup, slotshøvedsmænd, Otto Skinkel, landsdommer på Fyn, Otto Strangesen
                        af Tange, Tue Nielsen, Borkvard Skinkel af Rolsted og Borkvard Limbek,
                        væbnere, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4659072"/> Vi erklærer åbent over for alle nulevende og fremtidige
                        i sandhedens navn, at vi i det Herrens år 1387 lørdag før de hellige apostle
                        Simons og Judas' dag<ref target="drb1"/> har været til stede i Odense, først
                        i Skt. Knuds, konges og martyrs, kirke og på Fyns landsting, og har set og
                        rigtigt hørt og har samtidigt foretaget nedenstående således som vi så og
                        hørte, at på samme dag, sted og ting til sædvanlig og passende tingtid
                        fremmødte personligt de sekulære<ref target="drb2"/> og regelbundne kirkers
                        prælater og særligt de, der optrådte som stedfortrædere for biskoppen af
                            Odense<ref target="drb3"/>, riddere, riddermændsmænd<ref target="drb4"/>, bønder, bymænd fra købstæderne<ref target="drb5"/>, samt hele fornævnte
                        Fyns menige folk, samt også de fra Langeland og Tåsinge og adskillige flere
                        af Danmarks riges egne, der var mødt i stor mængde, og som med enstemmigt
                        samtykke og enslydende stemme, idet i sandhed ingen løftede sin røst
                        derimod, velvillige modtog og antog, nemlig 'annammethen'<ref target="drb6"/>, og endrægtigt valgte og forsonede sig med, nemlig 'hullethe'<ref target="drb6"/>, den meget berømmelige frue, fru Margrete, Norges og
                        Sveriges dronning, datter af hr. kong Valdemar og moder til hr. kong Oluf,
                        deres og Danmarks riges sidste herrer og konger, salig ihukommelse, som
                        deres rette frue, fyrste og hele Danmarks riges fuldmyndige
                        rigsforstanderinde, nemlig 'foremynder'<ref target="drb6"/>, hvilket er
                        påkrævet på grund af samme fornævnte fru dronnings overordentlig store
                        fortjenester, som har vist sig i hendes oprigtige gunst, gode vilje og
                        mangfoldige velgerninger, som alle hine bekendte, at de på mangfoldige måder
                        havde fundet og erfaret fra hendes side, og ligeledes på grund af det nære
                        slægtskab, eftersom de sagde, at der ikke fandtes nogen mand, som var
                        nærmere end hun selv i slægtskabslinie af dette blod, idet de garanterede og
                        lovede ikke at ville antage nogen herre eller fyrste eller nogen anden mand
                        til konge eller herre, og ikke indføre nogen mand i Danmark og ikke antage
                        nogen mand til hjælp, som på nogen måde er fjende eller vil være modstander
                        af samme fornævnte dronning fru Margrete, og absolut ikke modtage nogen mand
                        undtagen med samme fru dronnings fulde vilje, anmodning og råd, men at de
                        ville forblive fast og uadskilleligt hos hende, nemlig fornævnte dronning
                        fru Margrete, i medgang og modgang og trofast tjene hende, sådan som det
                        sømmer sig for gode mænd over for deres frue at tjene hende trofast som
                        deres rette konge og rette herre og aldrig at unddrage samme fornævnte
                        dronning fru Margrete deres tjeneste og hjælp, medmindre samme fornævnte
                        dronning fru Margrete med sin gode vilje ville sende dem alle bort fra sig
                        til en konge, som de med oftnævnte dronning fru Margretes råd, vilje og
                        anmodning ville vælge hver for sig med enslydende samtykke. Alt dette for-
                            <pb facs="4659073"/> nævnte og hvad som helst af det allerede nævnte
                        lovede endrægtigt de enkelte fornævnte prælater ved sækulære<ref target="drb2"/> og regelbundne kirker, såvel de, der trådte i stedet for
                        den fornævnte biskop<ref target="drb3"/>, som andre og riddere,
                            riddermændsmænd<ref target="drb4"/>, bønder, indbyggere i
                            købstæderne<ref target="drb5"/> og ovennævnte menige folk fra Fyn,
                        Langeland og Tåsinge i fornævnte Skt. Knuds kirke og på landstinget til
                        passende tingtid og på fornævnte dag og sted med hænderne løftet mod det
                        indviede brød<ref target="drb7"/> og med ed aflagt over de enkelte dele af
                        det forudskikkede urokkeligt at iagttage, at det forblev gyldigt og ved
                        magt, idet ingen indsigelse eller intet påskud kan være til hinder derfor.
                        Alt dette fornævnte og hvert punkt deraf havde vi lovet og udført sammen med
                        de ovennævnte mænd over for fornævnte dronning fru Margrete i alle måder som
                        det er udtrykt oven for. Til vidnesbyrd herom (er) vore segl (hængt under
                        dette brev). Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">28\\. oktober. </p>
                  <p n="drb2"> ikke regelbundne i modsætning til dem, der fulgte en ordens regler. </p>
                  <p n="drb3"> Odense bispestol synes at have været ubesat på dette tidspunkt. </p>
                  <p n="drb4"> 'militares'. </p>
                  <p n="drb5"> 'uillani de uillis forensibus' </p>
                  <p n="drb6"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb7"> ad sancta, jf. J. F. Niermeyer, Mediae Latinitatis Lexicon Minus,
                        937. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
