<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870419001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870419001</idno>
            <idno type="dd_serialno">187</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Schwerin. Landeshauptarchiv. Schuldbriefe Nr. 76. Perg., plica
                  beskadiget, nederste venstre hjørne mgl., 26,8×22,2 (plica 3,3). Seglsnit tabt ved
                  beskadigelsen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Styffe, Bidrag I 189 nr. 81; Mekl. UB. XXV A 596 nr. 14702. — Reg.
                  Dan. *3243.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504449.webp">4. rk. III nr. 187</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659012.webp">IV:3 nr. 187</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 187. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-04-19"> 1387. 19. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Veinge kirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Andersen, væbner, lover i løbet af et halvt år at tilbagelevere slottet og
                  landet Laholm, som han har i pant af kong Albrecht af Sverige for 100 lødige mark,
                  enten til denne eller dennes befuldmægtigede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlich sy alle den ienen de dessen bref seen ofte h{oo}ren lesen. dat ik Henrik
                  Andersson knape/ bekenne vnde betůghe openbare in desseme breue. vnde. loue vor
                  my. vnde vor myne erfnamen. in guden truwen \ dat ik dat slot Laghaholm vnde dat
                  land. dat dar tho h{ov}ret. dat ik vppe truwe/ vnde louen to enem pande hebbe. vor
                  hundert lødeghe mark van deme dorlůchteghen vorsten. mynem leuen. gnedighen heren.
                  koning Albrichte. van Sweden. will vnde schal em edder synen eruen. ower eyn. half
                  iar na desseme daghe. brukliken. vnde vngehindert alse he my dat vppe louen.
                  antwardet heft \ wedder antwarden. beyde slot vnde land edder to. syner truwen
                  hand den erbaren luden. hern Vicken van Vitzen/ hern Gherde Snakenborghe ridderen
                  \ Heynen Snakenborghe vnde Magnuse Peterssone knapen. en allen veren. edder erer
                  dren \ edder \ twen. edder eynem van den veren welich erer. edder welich eyn.
                  ander bederue man ofte desse vere afgingen to my kůmpt myt mynes leuen heren.
                  koning Albrichtes opene besegelden breue vnde my. edder mynen eruen. de beredinge
                  deyt van siner wegne. edder syner eruen alse vnser beyder. breue wtwisen \ dem wil
                  ik edder myne eruen <app>
                  <lem>vnde</lem>
                  <rdg>v <q>rettet A.</q>
                  </rdg>
               </app> schal. dat vorbenomede slot Laghaholm. vnde dat land. dat dar to h{ov}ret
                  bruchliken vnde vngehindert wedder antwarden van mynes leuen heren koning
                  Albrichtes wegne. edder syner eruen mit sůlken <pb facs="4504450"/>k{oo}sten vnde
                  stůcken. alse sin bref. vnde myn. wtwisen sunder alle arghe list \ weddersprake.
                  vnde hulperede de my. edder mynen eruen tho vrome \ edder em. edder sinen eruen to
                  ienighem schaden m{oo}ghen komen / ♦ Vortmer scholen de breue/ de my myn
                  here koning Albricht ghegheuen heft \ vnde myne breue de ik em wedder ghegheuen
                  hebbe vppe Laghaholm by erer vulmacht bliuen/ vnde desse breff schal en to neneme
                  scaden komen. edder iene desseme \ men se scholen an. beiden siden. by ganzer.
                  magt vnde kraft bliuen. ♦ Alle desse<app>
                  <lem>verschreuene</lem>
                  <rdg> = vorschreuene.</rdg>
               </app>. dink. loue ik Henrik Andersson. vorbenomet vor my vnde myne eruen. dem
                  dorlůchtighen vorsten heren Albrichte kønnige to Sweden vorbenomet. vnde sinen
                  eruen vnde to syner vnde <app>
                  <lem>syner eruen</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A.</q>
                  </rdg>
               </app> truwen hand den erbaren lůden heren Vicken van Vitzen. vnde hern Gerde
                  Snakenborghe. ridderen \ Heynen Snakenborghe/ vnde Magnuse Pætherssone knapen
                  stede vnde fast to holdende. sunder ienigherleye arghelist/ hulperede. vnde
                  weddersprake in dessem ieghenwardighen breue dar ik Henrik Andersson vorbenomet to
                  tůghe myn ingeseghele. myt guden wyllen witliken hebbe anhengen laten. de
                  ghescreuen vnde ghegheuen. is to Widingeskerken. by Laghaholm. na godes bort \
                  drutteynhundert. iar/ dar na in deme seuende. vnde achtentigsten iare des
                  vridaghes na deme sundagh alse men singet Quasi modo geniti. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev eller hører det
                        læse, at jeg Henrik Andersen, væbner, med dette brev åbent erkender og
                        bevidner og i god tro lover for mig og for mine arvinger, at jeg vil og skal
                        tilbagelevere borgen Laholm og det land, der hører dertil (og) som jeg på
                        tro og love har i pant for hundrede lødige mark af den høje fyrste kong
                        Albrecht af Sverige, min kære nådige herre, til ham eller hans arvin-<pb facs="4659013"/> ger om et halvt år fra denne dag til fri brug og
                        uhindret, således som han har overgivet mig det på (tro og) love, både borg
                        og land, eller i ansvarlig disposition<ref target="drb1"/> for de ærlige
                        mænd hr. Vicke van Vitzen, hr. Gerd Snakenborg, riddere, Heine Snakenborg og
                        Mogens Pedersen, væbnere, (enten) for dem alle fire eller for tre eller to
                        af dem eller for en af de fire, hvilken af dem eller hvilken anden
                        retskaffen mand, om disse fire dør, kommer til mig med min kære herre kong
                        Albrechts åbne beseglede brev og betaler mig eller mine arvinger på hans
                        vegne eller hans arvingers vegne, sådan som begge parters breve siger, dem
                        vil og skal jeg eller mine arvinger tilbagelevere den fornævnte borg Laholm
                        og det land, der hører dertil, til fri brug og uhindret på min kære herre
                        kong Albrechts eller på hans arvingers vegne med sådanne omkostninger og
                        stykker, som hans og mit brev siger, uden al argelist, indvending og
                        udflugt, som kan være til nytte for mig eller mine arvinger eller til nogen
                        skade for ham eller hans arvinger. Ydermere skal de breve, som min herre
                        kong Albrecht har givet mig, og mine breve, som jeg har givet ham til
                        gengæld, vedrørende Laholm forblive ved deres fulde magt, og dette brev skal
                        ikke komme dem til nogen skade eller hine (breve) dette (brev); men de skal
                        på begge sider forblive ved fuld magt og gyldighed. Alle disse forskrevne
                        ting lover jeg fornævnte Henrik Andersen for mig og mine arvinger at holde
                        stadig og fast uden nogen argelist, udflugt og indvending over for fornævnte
                        høje fyrste hr. Albrecht, konge af Sverige, og over for hans arvinger og til
                        hans og hans arvingers ansvarlige garante<ref target="drb2"/> over for de
                        ærlige mænd hr. Vicke van Vitzen og hr. Gerd Snakenborg, riddere, Heine
                        Snakenborg og Mogens Pedersen, væbnere, med dette nærværende brev, under
                        hvilket jeg fornævnte Henrik Andersen til vidnesbyrd har ladet mit segl
                        hænge med fuldt vidende og god vilje, og som er skrevet og givet i Veinge
                        kirke ved Laholm i året efter Guds byrd trettenhundrede syvogfirs fredagen
                        efter den søndag, hvor man synger Quasi modo geniti<ref target="drb3"/>.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 'to syner truwen hand' </p>
                  <p n="drb2"> 'to syner vnde syner eruen truwen hand' </p>
                  <p n="drb3">1\\. søndag efter påske, i 1387 14. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
