<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13871125001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13871125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">262</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. LIX, 7. Perg. 19-19,6×10,3-9,4 (plica 1). 1: Kristian Mosts segl af
                  grønt voks i perg.rem, DAS. 876, restaureret. 2: Perg.rem med spor af grønt voks.
                  — Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. 581, F 36 </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3617 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivregistraturer XVII
                  325 nr. 246.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504538.webp">4. rk. III nr. 262</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659079.webp">IV:3 nr. 262</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 262. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-11-25"> 1387. 25. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristian Most, væbner, lejer Roskilde Skt. Clare klosters gods i Tøvelde på Møn
                  på sin og sin hustrus livstid mod en årlig afgift af 8 tønder skånske sild og 4
                  tønder salt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristernus Most armiger salutem in domino/
                  ♦ Nouerint uniuersi me a <app>
                  <lem> reuerendissimis</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> reuerendissima <q>A</q>.</rdg>
               </app> uidelicet sorore Sophia abbatissa monasterii sancte Clare Roskildis et toto
                  conuentu ibidem bona sua omnia in Tubula in insula Møøn cum <app>
                  <lem> pertine&lt;n&gt;ciis</lem>
                  <rdg>pertineciis <q>med manglende nasalstreg A</q>.</rdg>
               </app> suis omnibus ad dies meos et uxoris mee Ingeburgis in conductu recepisse
                  tali condicione quod omni <app>
                  <lem> anno</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> eisdem abbatisse et conuentui viii lagenas alecium Scaniensium et iiii
                  lagenas salis in opido Koge infra festum beati Martini nisi rapina uel incendium
                  impedierit soluere sim astrictus hoc prouiso quod in quocumque anno predictas
                  lagenas alecium et salis ego uel uxor <app>
                  <lem> me&lt;a&gt;</lem>
                  <rdg>meo <q>A</q>.</rdg>
               </app> Ingeburgis non soluerimus in termino supradicto extunc eadem bona ad
                  monasterium sancte Clare supradictum libere reuertentur sine mea et uxoris mee <app>
                  <lem> reclamacione</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> mea <q>A</q>.</rdg>
               </app> aliquali ♦ Item quando contigerit me et uxorem meam Ingeburgem de
                  medio tolli extunc eadem bona cum pensionibus fructibus et edificiis omnibus ad
                     <pb facs="4504539"/> dictum monasterium libere debeant reuenire sine
                  reclamacione mea uxoris mee Ingeburgis et heredum nostrorum quorumcumque
                  ♦Item in quocumque anno ego uel uxor mea Ingeburgis predictas lagenas
                  alecium et salis soluerimus extunc illo anno uillicos instituendi et destituendi
                  in eisdem bonis habeamus facultatem ♦ Item quod quamdiu ego uel uxor mea
                  Ingeburgis dictas lagenas alecium et salis soluerimus et premissum est alteri
                  predicta bona per dictam abbatissam et conuentum nullatenus dimittantur/ ♦
                  In cuius rei <app>
                  <lem>testimonium</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> sigillum <q>A.</q>
                  </rdg>
               </app>una cum sigillo nobilis uiri domini Petri Dwæ canonici <app>
                  <lem> Lundensis</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> sil <q>A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem> sigillum</lem>
                  <rdg>s <q>rettet fra</q> g <q>A</q>.</rdg>
               </app> meum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc lxxxvii die beate Katerine uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian Most, væbner, til alle, som ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg af den højærværdige søster Sofie, abbedisse for Skt.
                        Claras kloster i Roskilde, og hele konventet sammesteds har modtaget i
                        forpagtning alle deres ejendomme i Tøvelde på øen Møn tillige med alle deres
                        tilliggender til mine og min hustru Ingeborgs dages ende på den betingelse,
                        at jeg er forpligtet til i byen Køge hvert år inden Mortensdag at betale
                        samme abbedisse og konvent 8 tønder skånske sild og 4 tønder salt, medmindre
                        rov eller brand forhindrer det, på den betingelse, at i et hvilket som helst
                        år hvor jeg eller min hustru Ingeborg ikke betaler de fornævnte tønder sild
                        og salt til den ovennævnte termin, skal det samme gods frit vende tilbage
                        til ovennævnte Skt. Claras kloster uden nogen indsigelse fra mig eller min
                        hustru. Fremdeles, når det sker, at jeg og min hustru Ingeborg afgår ved
                        døden, bør samme ejendomme tillige med alle deres afgifter, afgrøder og
                        bygninger frit vende tilbage til nævnte kloster uden indsigelse fra mig, min
                        hustru Ingeborg eller nogen som helst af vore arvinger. Fremdeles, at i et
                        hvilket som helst år, hvor jeg eller min hustru Ingeborg betaler fornævnte
                        tønder sild eller salt, skal vi have myndighed til at indsætte og afsætte
                        bryder på de samme ejendomme. Fremdeles, at så længe jeg eller min hustru
                        Ingeborg betaler de nævnte tønder sild og salt, <pb facs="4659080"/> som det
                        er fastsat ovenfor, må de fornævnte ejendomme på ingen måde overdrages til
                        nogen anden af nævnte abbedisse og konvent. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                        tillige med segl tilhørende den velbårne mand, hr. Peder Due, kannik i Lund,
                        hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1387 på den hellige jomfru
                        Katarinas dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
