<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870615001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870615001</idno>
            <idno type="dd_serialno">202</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — Referat i Lübeck Stadtarchiv. Niederstadtbuch II p. 627, tabt,
                  bevaret i mikrofilm. Optegnelsen er den 1. på siden, der som overskrift
                     har<hi rend="italic"> </hi> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx
                  septimo Uiti et Modesti. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504461.webp">4. rk. III nr. 202</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659021.webp">IV:3 nr. 202</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 202. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-06-15"> 1387. 15. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Lübeck giver deres medborgere Johan Krowel, Lydeke Horborch, Henrik
                  Erpeshagen og Johan Brekewold samt disses fæller Johan Busow og Johan van dem Rode
                  et kvitteringsbrev til kong Oluf og hans moder dronning Margrete for det
                  skibbrudne gods, som de havde haft i Lubbert v.d. Bekes skib, der forliste ved
                  Skagen i fasten før påske. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504462"/> Notandum quod domini consules dederunt Iohanni Krowel
                  Ludekino Horborgh Hinrico Erpeshaghen et Iohanni Brekewoolt conciuibus suis ac
                  Iohanni Bůsowen et Iohanni van dem R{oe}de conciuium suorum sociis unam litteram
                  quitancialem ad dominum. Olauum regem \ Dacie et Norwegie necnon ad dominam
                  reginam \ matrem suam super bonis naufragis que habuissent in naui \ Lubberti van
                  der Beke perpessa naufragium prope Schaghen de anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxxvii ante pascha in ieiunio. et predicti
                  Iohannes Krowel Ludekinus Horborgh <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> Hinricus Erpeshaghen hic conciues. una cum Nicolao Dissowen promiserunt
                  coniuncta manu consilio nostro quod alii domini. uidelicet Iohannes Bůsowe et
                  Iohannes van dem Rode qui non sunt hic ciues debebunt. omnia contenta predicte
                  littere. quitancialis inconcussa perpetuo tenere. super illis bonis numquam in
                  futurum causaturi ♦ Promisit eciam predictus Nicolaus Dissowe pro Iohanne
                  Brekewoolt. hic nunc absente quod omnia et singula contenta eiusdem littere debeat
                  in uniuersis clausulis grata et rata inuiolabiliter tenere. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det bør bemærkes, at de herrer rådmænd har givet Johan Krowel, Ludeke
                        Horborch, Henrik Erpeshagen og Johan Brekewold, deres medborgere, og Johan
                        Busow og Johan van dem Rode, deres medborgeres fæller, et kvitteringsbrev
                        til hr. Oluf, Danmarks og Norges konge, samt til fru dronningen, hans moder,
                        angående det skibbrudne gods, som de havde haft i Lubbert van der Bekes
                        skib, der led skibbrud nær Skagen i det Herrens år 1387 før påske i fasten,
                        og fornævnte Johan Krowel, Ludeke Horborch og Henrik Erpeshagen, medborgere
                        her, lovede med sammenlagte hænder sammen med Nicolaus Dissow vort råd, at
                        de andre herrer, nemlig Johan Busow og Johan van dem Rode, som ikke er
                        borgere her, skal overholde hele indholdet af fornævnte kvitteringsbrev
                        uanfægtet evindeligt, idet de aldrig i fremtiden skal rejse sag angående det
                        gods. Fornævnte Nicolaus Dissow lovede ligeledes på Johan Brekewolds vegne,
                        der nu er fraværende her, at han ubrydeligt skal holde hele indholdet af
                        samme brev som godt og gyldigt med hensyn til alle bestemmelser. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datum står øverst på siden i håndskriftet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
