<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13871212001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13871212001</idno>
            <idno type="dd_serialno">275</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Jens Absalonsen Ulfeldt = Ny kronol. rk. 1383. Perg., stærkt
                  beskadiget langs foldningerne, 27,7×28,1-28,9 (plica 2,6). 1-5: Seglsnit. 6: Klaus
                  Venstermands segl, beskadiget og restaureret, af brunt voks i perg.rem, DAS. 877;
                  på remmen skrevet med blæk <hi rend="italic">4</hi> og med blyant <hi rend="italic">5</hi>. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Pantebreff på Triwethe Ramsiø Æwærthe Traanes Sæløse pro cxx marcis
                     argenti</hi> og derefter med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">oc Twffue Galen aff Nesbyholm
                     lontte samme i<hi rend="sup">c</hi>xx lødig marck aff Iohan Axlsson</hi>. — Aa:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkn. <hi rend="italic">AA. R. Or.</hi> og
                     <hi rend="italic">Ultimum tantum sigillum adest NB NB. optimum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Barner, Fam. Rosenkrantz I 68 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>); Rep. nr.
                  3620 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *3263.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504548.webp">4. rk. III nr. 275</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659087.webp">IV:3 nr. 275</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 275. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt med støtte i Aa og i ældre fotografi af A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-12-12"> 1387. 12. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Galen af Näsbyholm, ridder, pantsætter Tryde og Trydefang i Ingelstads herred
                  og overdrager indløsningsretten til sit gods i Ramsåsa i Färs herred, Everöd og
                  Tranås i Albo herred samt Sällshög i Ingelstads herred til sin svigersøn Jens
                  Absalonsen for 120 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Tuwo Galen de Nesbyholm. miles. salutem in
                  domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod recognosco per hec
                  scripta. me nobili uiro. dilecto meo genero. Iohanni Absolonis. latori presencium.
                  in centum et uiginti marchis argenti teneri et esse ueraciter obligatum. sibi uel
                  suis heredibus. per me uel meos heredes. in proximo festo penthecostes. in bona
                  pecunia argentea. cum qua mercator mercatori satisfacere potest. in Scania. pro
                  cen tum et uiginti marchis argenti. in ciuitate Lundensi. uel in uilla Maalmøwæ.
                  ubi ipse Iohannes Absolonis uel eius heredes. magis elegerit uel elegerint. utique
                  persoluendis. pro quibus centum et uiginti marchis argenti. ipsi. Iohanni.
                  Absolonis. bona mea. uidelicet. Trywethe et Trywethefong. in Ingelstæthæhæret.
                  sita. cum suis agris pratis. siluis. pascuis piscaturis et singulis ipsorum
                  bonorum pertinenciis. humidis et <pb facs="4504549"/> siccis. nullis exceptis
                  impignero per presentes. sub condicionibus infrascriptis. primo. quod predictus
                  Iohannes Absolonis siue eius heredes <app>
                  <lem>[fruc]tus</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 4 bogstaver A, fructus Aa.</rdg>
               </app> redditus et omnes obuenciones predictorum bonorum et ipsorum attinencium
                  percipiat siue percipiant annuatim. in sortem principalis <app>
                  <lem> d[ebiti mini]me</lem>
                  <rdg>lakune på 8-9 bogstaver A, debiti minime Aa.</rdg>
               </app> computandos. donec predicta bona cum suis attinenciis a dicto Iohanne
                  Absolonis uel eius heredibus. per me. uel meos <app>
                  <lem> hereldes pro</lem>
                  <rdg>lakune på 6 bogstaver A, heredes pro Aa.</rdg>
               </app> prefata summa. legaliter ut premittitur. redimantur. ♦ Item do et
                  committo prefato Iohanni Absolonis et eius heredibus. <app>
                  <lem> plen[am et libelram</lem>
                  <rdg>lakune på 8 bogstaver A, plenam et liberam Aa.</rdg>
               </app> potestatem redimendi nomine meo et omnium aliorum quorum interest. et
                  interesse poterit quomodolibet in futurum. <app>
                  <lem> omnia [et sin]gula</lem>
                  <rdg>lakune på 6 bogstaver A, omnia et singula Aa.</rdg>
               </app> bona mea per me et filium meum Andream Galen. bone memorie. impignerata.
                  uidelicet. in Ramsosæ in Fæærshærert. que Tyko Tulesson tenet in <app>
                  <lem> pignere</lem>
                  <rdg>(1.)e rettet fra o A.</rdg>
               </app> Item omnia bona mea in Æwærthæ et Traanæs in Aalbohæret. que Paulus
                  Thuræsson tenet in pignere. Item omnia bona mea in Sælæsø in Ingelstæthæhæret.
                  quorum aliqua <app>
                  <lem> tene&lt;t&gt;</lem>
                  <rdg>tene 4, tenet Aa.</rdg>
               </app> in pignere Henricus Andersson de Iorthbiergh et aliqua. uidelicet duas
                  curias tenet in pignere <app>
                  <lem> Nlico|lalus ..…sson]</lem>
                  <rdg>lakuner på 3, henholdsvis 6 bogstaver A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. cum ipsorum bonorum pertinenciis <app>
                  <lem> quibuscumq[ue]</lem>
                  <rdg>lakune på 2 bogstaver A, quibuscunque Aa.</rdg>
               </app>. ♦ Que quidem <app>
                  <lem> bon[a]</lem>
                  <rdg>lakune A, bona Aa.</rdg>
               </app> omnia prescripta et si qua <app>
                  <lem> [eo]rum</lem>
                  <rdg>lakune A, eorum Aa.</rdg>
               </app>. predictus Iohannes <app>
                  <lem>Absolon[is uel eius here]des</lem>
                  <rdg>lakune på 14 bogstaver A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> redemerit uel redemerint. <app>
                  <lem>sibi u[e]l</lem>
                  <rdg>lakune i A, sibi et Aa.</rdg>
               </app> suis heredibus <app>
                  <lem>p[ro] s[u]mma</lem>
                  <rdg>lakuner i 4, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. qua ipse uel <app>
                  <lem>ips[i ea rede]merit</lem>
                  <rdg> lakune på ca. 7 bogstaver A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> uel <app>
                  <lem> redemerint</lem>
                  <rdg> herefter bevaret begyndelsen af et m eller in, hvorefter lakune på 16-17
                        bogstaver A, cedent fortsætter Aa, idet nec udelades</rdg>
               </app> [in pignere teneantur] nec per me <app>
                  <lem> [uel]</lem>
                  <rdg>teksttab A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> meos heredes ab ipso Iohanne. uel <app>
                  <lem> [sui]s</lem>
                  <rdg>lakune A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> heredibus <app>
                  <lem> redimantur</lem>
                  <rdg>herefter lakune på ca. 4 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app> [a]ntequam prescripta <app>
                  <lem> bon[a]</lem>
                  <rdg>teksttab A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>uidelicet ...... [pro cen]tum</lem>
                  <rdg> lakune på ca. 19 bogstaver efter uidelicet A, lakune, derefter centum
                        Aa.</rdg>
               </app> et uiginti. <app>
                  <lem>ma[r]chis</lem>
                  <rdg>teksttab A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> argenti. <app>
                  <lem>sicut [pr]es[cr]iptum</lem>
                  <rdg>teksttab A, utique, ut scriptum Aa.</rdg>
               </app> est <app>
                  <lem>redi[mantur .....]</lem>
                  <rdg> derefter lakune Aa.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>d.....</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 7 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>.....m b.....</lem>
                  <rdg>derefter lakune på ca. 6 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>pred.....</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 7 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>.....n imp[ig]nero</lem>
                  <rdg>derefter lakune på ca. 52 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app> ..... <app>
                  <lem>uel suis</lem>
                  <rdg>derefter lakune på ca. 40 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app> quandocumque ego <app>
                  <lem>uel h[e<pb facs="4504550"/>redes mei ..... pre]scripta</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 32 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app> bona. ut prefertur. redimere <app>
                  <lem>u[oluerimus predictus Iohannes Absalonis siue ei]us</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 37 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app> heredes. per me <app>
                  <lem>int[egrum annum ante redempcionem mihi]</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 34 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app> in placito generali Scanie <app>
                  <lem> publice pre[....] </lem>
                  <rdg>lakune på ca. 31 bogstaver A — pre- skal formentlig suppleres premuniri
                        eller prenuntiari, lakune efter publice Aa</rdg>
               </app> bona. ut <app>
                  <lem> premittitur .....nt</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 17 bogstaver A, lakune Aa.</rdg>
               </app>. <app>
                  <lem>p[re]f[atu]s</lem>
                  <rdg>teksttab A, lakune Aa.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>I[ohannes] Abs[o]lonis</lem>
                  <rdg>teksttab A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app>. <app>
                  <lem>s[i]ue</lem>
                  <rdg>teksttab A, seu Aa.</rdg>
               </app> sui heredes. omnia et <app>
                  <lem>singul[a].....</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 21 bogstaver A, lakune efter singula Aa.</rdg>
               </app> attinenciis. sub sua <app>
                  <lem>ordi[nacione quoqu]omodo</lem>
                  <rdg>lakune på 10-11 bogstaver A, ordinatione modo Aa.</rdg>
               </app> a die <app>
                  <lem>redemp[ci]onis</lem>
                  <rdg>teksttab A, redemptionis Aa.</rdg>
               </app> ipsorum bonorum <app>
                  <lem> tenea&lt;n&gt;t</lem>
                  <rdg> teneat A.</rdg>
               </app>. per integrum annum <app>
                  <lem>pos[t redempcionem conducti]ue</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 21 bogstaver A, lakune Aa, cf. Dipl. Dan. 3. rk. IV nr. 104
                        og 4. rk. II nr. 160.</rdg>
               </app> teneant. secundum suum <app>
                  <lem>usu[m et]</lem>
                  <rdg>teksttab A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> commodum libere ordinanda. <app>
                  <lem>s[in]e</lem>
                  <rdg>teksttab A, sine Aa.</rdg>
               </app> mea meorum heredum et aliorum omnium <app>
                  <lem> reclamacione</lem>
                  <rdg>herefter lakune på ca. 18 bogstaver A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> [quacunque ♦ Item si] predictus Iohannes Absolonis. siue eius heredes
                  aliqua edificia interim in ipsis bonis siue aliqua ipsorum bonorum <app>
                  <lem>p[arte construxerit]</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 17 bogstaver A, udfyldt efter Aa, der dog oprindeligt har
                        angivet lakune.</rdg>
               </app> uel construi fecerit. construxerint uel construi fecerint. extunc ipsi
                  Iohanni uel eius heredibus per me uel meos heredes <app>
                  <lem> pro [ipsis edifi]ciis</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 10 bogstaver A, pro ipsis ædificiis Aa.</rdg>
               </app> secundum taxacionem. quatuor discretorum utrimque eligendorum. antequam
                  ipsa bona sub meam ordinacionem recipiam <app>
                  <lem> s[ufficienter satisfiet]</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 19 bogstaver A, satisfiet Aa, der her oprindeligt har
                        angivet lakune.</rdg>
               </app> ♦ Et si ipsi quatuor compromissores sic utrimque electi. in taxando
                  huiusmodi edificia tempore redempcionis <app>
                  <lem> ip[sorum]</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 3 bogstaver A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> bonorum <app>
                  <lem> conco[rdare non potu]erint</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 16 bogstaver A, non concordauerint Aa.</rdg>
               </app> extunc liceat ipsi <app>
                  <lem> Ioh[anni Ab]so[l]onis</lem>
                  <rdg>teksttab A, udfyldt efter <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> uel eius heredibus omnia et singula edificia per ipsum siue ipsos in dictis
                  bonis constructa. ab ipsis bonis et qualibet ipsorum bonorum parte. auferre. et
                  quocumque sibi placuerit. sine mea meorum heredum. et quorumcumque aliorum
                  reclamacione. deportare. ♦ Insuper obligo et firmiter astringo per hec
                  scripta. me et meos heredes ad appropriandum et disbrigandum sepedicto Iohanni
                  Absolonis et eius heredibus omnia et singula suprascripta bona et quamlibet
                  ipsorum bonorum partem ab impeticione quorumcumque secundum leges terre. donec
                  legaliter redempta fuerint. ut prefertur ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  meum una cum sigillis. reuerendi in Christo patris. domini Nicolai episcopi
                  Roskildensis necnon nobilium uirorum. do<pb facs="4504551"/>mini Folmari Iacobi de
                  Høghstorp. militis. Andree Iacobi de Skaftorp. Nicolai Iohannis de Strøø capitanei
                  castri Hafnensis et Clawæs Weelsterman. armigerorum. presentibus est appensum.
                  ♦ Datum Hafnis. anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo
                  septimo. profesto beate Lucie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue Galen af Näsbyholm, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                        Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg med dette brev erkender i
                        sandhed at stå i skyld og gæld til den velbyrdige mand, min elskede
                        svigersøn, nærværende brevviser, Jens Absalonsen, for 120 mark sølv, som
                        skal betales ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger til
                        førstkommende pinse i god sølvmønt, hvormed den ene købmand kan fyldestgøre
                        den anden her i Skåne, for 120 mark sølv, som endeligt skal betales i staden
                        Lund eller i byen Malmø, hvor Jens Absalonsen selv eller hans arvinger
                        foretrækker. For disse 120 mark sølv pantsætter jeg med dette brev til
                        nævnte Jens Absalonsen mit gods, nemlig Tryde og Trydefang i Ingelstads
                        herred med dets marker, enge, skove, græsgange, fiskevande og de enkelte
                        tilliggender til dette gods, vådt og tørt, uden undtagelse, på nedenfor
                        nævnte betingelser. For det første skal fornævnte Jens Absalonsen eller hans
                        arvinger årligt tage frugterne, indtægterne og alle oppebørslerne fra
                        fornævnte gods og dets tilliggender, uden at de fraregnes i gældens
                        hovedstol, indtil fornævnte gods med dets tilliggender af mig eller mine
                        arvinger på lovlig vis som ovenfor anført indløses fra omtalte Jens
                        Absalonsen eller hans arvinger for fornævnte sum. Fremdeles giver og
                        overdrager jeg fornævnte Jens Absalonsen og hans arvinger uindskrænket
                        fuldmagt til <pb facs="4659088"/> på mine vegne og på alle andres vegne,
                        hvem det angår eller på nogen måde i fremtiden vil kunne angå, at indløse
                        dem af mine ejendomme, alle og hver enkelt, som jeg og min søn Anders Galen
                        — salig ihukommelse — har pantsat, nemlig i Ramsåsa i Färs herred, som Tyge
                        Tulesen har i pant, fremdeles alt mit gods i Everöd — og Tranås i Albo
                            herred<ref target="drb1"/> — som Poul Turesen har i pant, fremdeles alt
                        mit gods i Sällshåg i Ingelstads herred, af hvilket Henrik Andersen af
                        Jordberga har noget i pant, mens andet, nemlig to gårde, er pantsat til
                        Niels ..... sen<ref target="drb2"/> med alle dette gods' tilliggender. Alt
                        dette fornævnte gods og hvad fornævnte Jens Absalonsen eller hans arvinger
                        måtte indløse af det, skal holdes i pant for ham eller hans arvinger for den
                        sum, hvormed han selv eller de har indløst det, og det skal ejheller
                        indløses af mig eller mine arvinger fra omtalte Jens eller hans arvinger,
                        førend fornævnte gods, nemlig .....<ref target="drb2"/> indløses for 120
                        mark sølv som nævnt oven for<ref target="drb2"/> ..... jeg pantsætter
                            .....<ref target="drb1"/> eller til hans .....<ref target="drb2"/> Når
                        som helst jeg eller mine arvinger .....<ref target="drb2"/> vil indløse
                        fornævnte gods som omtalt oven for, skal fornævnte Jens Absalonsen eller
                        hans arvinger på Skånes landsting et helt år før indløsningen for mig
                            .....<ref target="drb2"/> som omtalt oven for godset .....<ref target="drb2"/> fornævnte Jens Absalonsen eller hans arvinger skal have
                        ejendommene, alle og enhver .....<ref target="drb2"/> (med deres)
                        tilliggender til sin rådighed på enhver måde således, at skal have dem til
                        leje at råde over til egen nytte og tarv et fuldt år efter dagen for
                        indløsningen af ejendommene uden krav fra mig, mine arvinger eller nogen
                        anden. Hvis fornævnte Jens Absalonsen eller hans arvinger i mellemtiden har
                        opført eller ladet opføre nogle bygninger på dette gods eller på noget af
                        det, da skal jeg eller mine arvinger, førend jeg modtager godset til min
                        rådighed, på passende måde fyldestgøre Jens eller hans arvinger for disse
                        bygninger, efter vurdering af fire gode mænd, som skal vælges af begge
                        parter. Og hvis disse fire voldgiftsmænd valgte af begge parter ved
                        tidspunktet for godsernes indløsning ikke kan nå til en samstemmende
                        vurdering, da skal samme Jens Absalonsen eller hans arvinger have lov til at
                        fjerne de bygninger, alle og hver enkelt, som han eller de har opført på
                        nævnte gods, fra dette og en hvilken som helst del deraf og bringe dem,
                        hvorhen det end behager ham uden indsigelse fra mig, mine arvinger eller
                        nogen som helst anden. Ydermere forpligter og binder jeg strengt med dette
                        brev mig og mine arvinger til at hjemle oftnævnte Jens og hans arvinger
                        ovennævnte godser, alle og hvert enkelt, og en hvilken som helst del deraf,
                        og fri dem fra krav fra hvem som helst i overensstemmelse med landsdelens
                        love, indtil det lovligt indløses som anført ovenfor. Til vidnesbyrd herom
                        er mit segl tillige med segl tilhø- <pb facs="4659089"/> rende den ærværdige
                        fader i Kristus, hr. Niels, biskop i Roskilde, samt de velbyrdige mænd hr.
                        Folmer Jakobsen af Højstrup, ridder, Anders Jakobsen af Skafterup, Niels
                        Jensen af Strø, høvedsmand på borgen København, og Klaus Venstermand,
                        væbnere, hængt under dette brev. Givet i København i det Herrens år 1387
                        dagen før den hellige jomfru Lucias dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tranås s. hører i dag til Ingelstads h. — Meningen er, at Sällshåg,
                        Everöd og godset i Färs og Albo herred ikke må indløses af Tue Galen, førend
                        han har indløst Tryde og Trydefang. </p>
                  <p n="drb2"> på grund af brevets beskadigelse er oversættelsen usammenhængende.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
