<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870826003</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870826003</idno>
            <idno type="dd_serialno">235</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Peder Aagesøn Baads arkiv = Ny kronol. rk. 1375. Perg.
                  32,0-33,1×16,7 (plica 2,1). 1: Perg.rem. Ærkebiskop Mogens' tabte sekret, DGS. 22,
                  omtalt i Rep. 2-7: Seglsnit. 8: Perg.rem. Tue Pedersens tabte segl beskrevet DAS.
                  870 (Rani). På bagsiden <hi rend="italic">Thet skiftebreff mellom frue Anna her Aghe Inguarssons
                     æfterleue oc her Pæther Aghesson</hi> (rettet fra <hi rend="italic">oc Axel Karllson et hans
                     dottere arf</hi>). Perg.remmene er udskåret af et brev, der synes at være et
                  gejstligt mandat: (rem nr. 1 l. 1:) .....<hi rend="italic">scipta mandamus quatenus qui .....
                     fuerint ..... auditis hincinde prop</hi>[<hi rend="italic">ositis</hi>]..... (rem nr. 1 l. 2:)
                     .....<hi rend="italic">m fuerit appellacione remota decernas faciens quod decreuerimus
                  </hi>..... (rem 2 l. 1:) .....<hi rend="italic">per censu</hi>[<hi rend="italic">ram</hi>] ..... (rem 2 l. 2:)
                  ..... <hi rend="italic">autem qui fuerint nominati si se gratia odio uel timore</hi> ..... —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkn. <hi rend="italic">primum et
                     ultimum sigilla adsunt NB NB. bona.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3604 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504507.webp">4. rk. III nr. 235</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659055.webp">IV:3 nr. 235</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 235. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-08-26"> 1387. 26. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Flyinge </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund meddeler, at der i hans nærværelse er foretaget skifte
                  af det gods, som hr. Åge Ingvarsen efterlod sig, mellem hans søn Peder Ågesen og
                  fru Anne, enke efter Åge Ingvarsen og nu gift med Peder Munk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus diuina miseracione archiepiscopus
                  Lundensis Swecie primas et apostolice sedis legatus salutem in domino sempiternam
                  ♦ Constare uolumus uniuersis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxx<hi rend="sup">o</hi> septimo die. xxvi<hi rend="sup">a</hi> mensis augusti Flyginge in camera nostra coram nobis in
                  iudicio uiri nobiles Swarthæ Skaanwngh procurator et procuratorio nomine nobilis
                  uiri Petri Akonis filii et heredis domini Akonis Ingwari militis prout de
                  huiusmodi sue procuracionis officio ad infrascripta per litteras apertas<ref target="dd1"/> ipsius Petri Akonis sigillo suo una cum sigillis uirorum nobilium Iacobi
                  Mws et Abram Brotherson sigillatas nobis fidem fecit. ac Petrus Mwnk nomine et ex
                  parte uxoris sue domine Anne dudum coniugis eiusdem domini Akonis militis
                  personaliter constituti publice fatebantur asseren- <pb facs="4504508"/>tes quod
                  habita inter eos nominibus et ex partibus ut supra equali et amicabili bonorum
                  diuisione relictorum ipsis domine Anne et Petro Akonis per obitum dicti domini
                  Akonis militis bona infrascripta ad ius et proprietatem ipsius Petri Mwnk parte
                  uxoris sue domine Anne predicte fuerunt deuoluta specialiter et sortita primo
                  uidelicet. una curia dicta Hofgaard in parochia Frysløf in Stæfnyshæret Selendie
                  cum <app>
                  <lem>uniuersis</lem>
                  <rdg>
                     <q>overflødig stav før</q> (1.)s <q>A</q>.</rdg>
               </app> suis adiacentiis et bonis aliis que dominus Ako Ingwari in dictis parochia
                  et hæret situatis tempore mortis sue possideret ♦ Item Scanie in
                  Gythingehæret in opido Hanaskygh sex curie ♦ Item una curia in Rothagra
                  ♦ Item omne ius quod habuit sepedictus dominus Ako Ingwari in Hanaholm in
                  parochia Qwithinges situatum ♦ Item in parochia Færelde eiusdem hæret in
                  Bærlæf tres curie dicte brythægaræ <app>
                  <lem>cum omnibus suis pertinenciis et</lem>
                  <rdg>
                     <q>på rasur A.</q>
                  </rdg>
               </app> cum uno fundo pro molendino aquatica in Bærløf ♦ Item quidam fundus
                  in Hælyæa pro altera molendino aquatica dicta <app>
                  <lem>Forskwærnæ</lem>
                  <rdg>k <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> ♦ Item una curia iuxta molendinum ♦ Item in <app>
                  <lem> Herwistathehæret</lem>
                  <rdg>
                     <q>optrukket med lidt mørkere blæk A</q>.</rdg>
               </app> una curia in Swenstorp ♦ Item in Axelthorp in Gythingehæret una curia
                  ♦ Item in Øyæ una curia ♦ Item in Brame una curia dicta broythegard
                  cum tribus curiis dictis fæsther ♦ Item in Lille Thwærn tres curie et in
                  Magle <app>
                  <lem> Thw&lt;æ&gt;rn</lem>
                  <rdg>Thwrn <q>A med</q> w <q>optrukket med lidt mørkere blæk</q>.</rdg>
               </app> due curie eciam una curia dicta fæsthe ♦ Item una curia in Byærgysse
                  by ♦ Insuper idem Swarthæ Skaanungh nomine ut supra ipsum Petrum Mwnk cum
                  uxore sua domina Anna et heredibus suis pro omnibus leuatis et perceptis per eos
                  de bonis quibuscumque per obitum memorati domini Akonis Ingwari militis relictis a
                  die quo moriebatur usque in presentem diem ac eciam pro omnibus et singulis
                  utensilibus et supellectilibus <app>
                  <lem> predictum</lem>
                  <rdg>-tum <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem> Petrum</lem>
                  <rdg>-rum<q> på rasur A</q>.</rdg>
               </app>Akonis per mortem patris sui iure hereditario contingentibus quittum dimisit
                  et liberum ac penitus excusatum ♦ Extunc eciam parte predicta sepedictus
                  Swarthæ <app>
                  <lem> Skannvgh</lem>
                  <rdg> (2.)n <q>rettet A</q>.</rdg>
               </app> omnia <app>
                  <lem> et</lem>
                  <rdg>
                     <q>med overskrevet abbreviatur for</q> ri <q>A</q>.</rdg>
               </app> singula bona premissa cum agris pratis ac adiacentiis suis uniuersis
                  sepedicto Petro Mwnk cum omnibus litteris apertis superinde confectis empcionis
                  inpigneracionis seu alio quouis titulo per antedictum dominum Akonem Ingwari
                  acquisitis assignauit renunciauit et resignauit ac legitime scotauit iure perpetuo
                  possidenda prouiso eciam quod reliqua <app>
                  <lem> bona</lem>
                  <rdg>a <q>rettet fra</q> q <q>A</q>.</rdg>
               </app> ipsius domini Akonis Ingwari cederent filio <app>
                  <lem> suo</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A.</q>
                  </rdg>
               </app> Petro Akonis eius uero heredi pecunia dumtaxat excepta si in aliqua
                  quisquis prenotato domino Akoni Ingwari teneri reperitur partibus predictis
                  equaliter cum litteris super hoc conscriptis diuidenda ♦ Actum et datum anno
                  die et loco quibus supra <pb facs="4504509"/> presentibus nobilibus uiris Iacobo
                  Absolonis Otthoni Iohannis / Iohanne Holmgeri de Wgarp. Iohanne Andirson de
                  Thwfstorp. Iohanne Wf Hænekino Snæwenborgh de Syøthorp et <app>
                  <lem>Twon</lem>
                  <rdg>w <q>rettet A.</q>
                  </rdg>
               </app>e Petri de Harabyergh ac aliis quam pluribus clericis et laicis fidedignis
                  ♦ In cuius rei testimonium secretum nostrum una cum sigillis predictorum
                  uirorum nobilium presentibus duximus apponendum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det
                        apostoliske sædes legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at alle skal vide, at den 26. august i det Herrens år 1387, i
                        Flyinge i vort kammer, og i vor nærværelse, da vi sad til doms, mødte
                        personligt de velbyrdige mænd Svarteskåning — befuldmægtiget og med fuldmagt
                        for den velbyrdige mand Peder Ågesen, søn og arving efter hr. Åge Ingvarsen,
                        ridder, således som han ved et åbent brev<ref target="drb1"/>, udstedt af
                            oven<pb facs="4659056"/> nævnte Peder Ågesen og beseglet med hans segl
                        tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd Jakob Mus og Abraham
                        Brodersen, stillede sikkerhed for således at være udpeget til befuldmægtiget
                        — og Peder Munk i sin hustru fru Annes navn og på hendes vegne, fordum
                        nævnte hr. ridder Åges ægtefælle, og de erklærede offentligt og forsikrede,
                        at der imellem dem i ovennævntes navn og på deres vegne som nævnt oven for
                        har fundet et upartisk og venskabeligt skifte sted af det gods, der ved
                        nævnte ridder hr. Åges død er efterladt dem, nemlig fru Anne og Peder
                        Ågesen. Nedennævnte gods tilfaldt ved delingen specielt samme Peder Munk på
                        hans hustru, ovennævnte fru Annes vegne som retmæssig ejendom, nemlig for
                        det første en gård kaldet Hovgård i Frøslev sogn i Stevns herred på Sjælland
                        med alle sine tilliggender og alt det øvrige gods, som hr. Åge Ingvarsen ved
                        sin død ejede i nævnte sogn og herred. Fremdeles i Skåne, i Göinge herred,
                        seks gårde i byen Hanaskog. Fremdeles en gård i Roåkra. Fremdeles alle de
                        rettigheder, som oftnævnte hr. Åge Ingvarsen havde i Hanaholm i Kviinge
                        sogn. Fremdeles i Färlöv sogn i samme herred tre gårde i Bjärlöv kaldet
                            brydegårde<ref target="drb2"/> med alle deres tilliggender og med en
                        grund til en vandmølle i Bjärlöv. Fremdeles en grund ved Helgeå<ref target="drb3"/> til en anden vandmølle kaldet Forskværn. Fremdeles en
                        gård ved møllen. Fremdeles en gård i Svenstorp i Herrestads herred.
                        Fremdeles en gård i Axeltorp i Göinge herred. Fremdeles en gård i Öja.
                        Fremdeles en gård i Bromma kaldet brydegård<ref target="drb4"/> med tre
                        gårde kaldet 'fæsther'<ref target="drb5"/>. Fremdeles tre gårde i Lilla
                        Tvären og i Stora Tvären to gårde samt en gård kaldet 'fæsthe'<ref target="drb5"/>. Fremdeles en gård i Bjäresjö by. Desuden har samme
                        Svarteskåning med fuldmagt som oven for erklæret samme Peder Munk tillige
                        med hans hustru, fru Anne, og deres arvinger kvit og fuldstændig fri for alt
                        hvad de har oppebåret og modtaget af alt det gods, som blev efterladt ved
                        omtalte ridder hr. Åge Ingvarsens død, fra den dag, han døde, indtil i dag,
                        og for de produkter og husgeråd, alle og hver enkelt, som tilfaldt fornævnte
                        Peder Ågesen med arveret ved hans faders død. Endvidere har oftnævnte
                        Svarteskåning på fornævntes vegne overdraget, givet afkald på, opladt og
                        lovligt skødet til at besidde med evig ret de nævnte ejendomme, alle og
                        enhver, som var blevet erhvervet af fornævnte hr. Åge Ingvarsen, med marker,
                        enge og alle deres tilliggender, til den oftnævnte Peder Munk samt alle åbne
                        breve herom vedrørende køb, pant eller anden adkomst under den forudsætning,
                        at omtalte hr. Åge Ingvarsens øvrige ejendomme skulle tilfalde hans søn og
                        rette arving, Peder Ågesen, blot med den undtagelse, at hvis nogen findes at
                        skylde fornævnte hr. Åge Ingvarsen noget beløb, skal dette beløb deles <pb facs="4659057"/> ligeligt mellem de ovennævnte parter tillige med de
                        breve, der vedrører det. Forhandlet og givet ovennævnte år, dag og sted i
                        nærværelse af de velbyrdige mænd Jakob Absalonsen, Otto Jensen, Jens
                        Holgersen af Ugerup, Jens Andersen af Tjuvstorp, Jens Uf, Henneke Snævenborg
                        af Sjörup og Tue Pedersen af Haraberga og adskillige andre troværdige,
                        gejstlige og verdslige. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort sekret hænge
                        under dette brev tillige med segl tilhørende ovennævnte velbyrdige mænd.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> 'brythægaræ', dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> 'in Hælyæa' </p>
                  <p n="drb4"> 'broythegard'. </p>
                  <p n="drb5"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
