<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870815001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Kaagerød kirke = Ny kronol. rk. 1370. Perg. 22,4×7,9-7,4 (plica 1);
                  plica udglattet. 1: Uffe Jensens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 863, stærkt
                  beskadiget, af omskriften nu kun læseligt S'....IS.....S. 2: Jens Nielsens segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 864, stærkt beskadiget, omskriftens bogstavspor kan
                  nu ikke identificeres. 3: Margrete Jensdatters segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 862. 4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Om</hi> (tilf. m. anden
                     hånd)<hi rend="italic"> Wiwerydh til Karidh</hi>. — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkn. <hi rend="italic">Orig. membr. in A.R. 1762</hi> og <hi rend="italic">Sigilla quatuor adpendent.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3596 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 35.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504494.webp">4. rk. III nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659044.webp">IV:3 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 226. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-08-15"> 1387. 15. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Uffe Jensen, væbner og »familiaris« i Herrisvad kloster, overdrager Skt. Hans
                  kirke i Kågeröd en gård i Vieröd med alle tilliggender. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Vffo Iohannis armiger et familiaris
                  monasterii Hæriswatha. salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi per presentes
                  me diuine remuneracionis intuitu. ecclesie sancti. Iohannis in Kaagryth unam
                  curiam meam in Wiuaryth in dicta parochia in Lutggudahæret tali condicione
                  contulisse/ quod terciam partem pensionis de ipsa curia me uiuente. ecclesia
                  predicta a data presencium leuabit. et ego partem reliquam ad dies meos leuabo/ me
                  autem ab hac luce migrante. summam pensionis plene. ipsius curie. ecclesia prefata
                  plenarie subleuabit. 4 Unde curiam supradictam una cum omnibus et singulis
                  pertinenciis suis uidelicet. agris pratis pascuis siluis humidis et siccis simul
                  cum estimacionibus <app>
                  <lem>silicet</lem>
                  <rdg>= scilicet.</rdg>
               </app>
               <pb facs="4504495"/> una uacca et dimidia ora annone. ecclesie predicte in
                  refrigerium anime mee et parentum meorum. do. scoto ac per presentes aproprio pro
                  omni allocucione uel impeticione mea aut heredum meorum iure perpetuo.
                  possidendam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  dilecte sororis mee Margarete. Iohannis Porse atque Iohannis Nicholai de
                  Beltebiærya presentibus est appensum. ♦ Datum anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. septimo. die.
                  assumpcionis dei genitricis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659045"/>Uffe Jensen, væbner og Herrisvad klosters
                            »familiaris«<ref target="drb1"/>, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg med Guds gengæld for øje med dette brev har
                        overdraget Skt. Hans' kirke i Kågeröd en mig tilhørende gård i Vieröd i
                        nævnte sogn i Luggude herred på den betingelse, at fornævnte kirke fra dato,
                        så længe jeg lever, skal oppebære en trediedel af afgiften af gården, og jeg
                        skal oppebære den resterende del på livstid, men når jeg er død, skal
                        fornævnte kirke fuldt ud oppebære summen af den fulde afgift. Derfor giver,
                        skøder og hjemler jeg med dette brev til forfriskning for min og mine
                        forældres sjæle til fornævnte kirke ovennævnte gård med dens tilliggender,
                        alle og hvert enkelt, nemlig marker, enge, græsgange, skove, vådt og tørt,
                        samtidig med dens virning<ref target="drb2"/>, nemlig en ko og en halv øre
                        korn (fri) for tiltale eller krav fra min eller mine arvingers side at
                        besidde med evig ret. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene
                        tilhørende min elskede søster Margrete, Jens Porse og Jens Nielsen af
                        Bälteberga hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1387 på den
                        berømmelige Gudsmoders himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> af de fire hovedbetydninger af familiaris, som anføres af ]. F.
                        Niermeyer, Mediae Latinitatis Lexicon Minus, 408-9, synes kun én at finde
                        anvendelse her. Ifølge denne er en familiaris en person, der har del i de
                        åndelige fortjenester, som et kloster erhverver ved sine velgerninger. Dog
                        kan det ikke udelukkes, at Uffe Jensen har indgivet sig som pensionær i
                        klostret uden at aflægge munkeløfte, hvorfor han kan betegnes som tilhørende
                        dets husstand, familia. </p>
                  <p n="drb2"> værdien af inventar og besætning, som fulgte gården, jf. også DRB.
                        I 6 nr. &lt;a href='_nil'&gt;119&lt;/a&gt; og III 2 nr. &lt;a href='_nil'&gt;255&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
