<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870529001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870529001</idno>
            <idno type="dd_serialno">200</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA, Roskilde bisp. Rügen = Ny kronol. rk. 1366. Perg. 22,6×11,1 (plica
                  2). 1: Johan Mirislais segl af sort voks i perg.rem, DGS. 376. 2: Dekanatets segl
                  af rødt i ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DGS. 337. 3: Jens Basses segl af
                  sort voks i perg.rem, DGS. 234. På bagsiden <hi rend="italic">Impigneracio domini Iohannis
                     Mereslaui</hi> og derunder med anden hånd <hi rend="italic">Littera Iohannis Mirislai
                     impicgnerantis episcopo Roskildensi bona sua in Ralsviik pro x. marcis
                     puri.</hi> Perg. og segl restaureret 1960. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3587 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 192 nr.
                  33.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504459.webp">4. rk. III nr. 200</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659019.webp">IV:3 nr. 200</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 200. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-05-29"> 1387. 29. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan Mirislai, præst på Rügen, pantsætter alt sit gods i Ralswiek til biskop
                  Niels af Roskilde for 10 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4504460"/> Omnibus ad quos presentes littere peruenerint. Iohannes
                  Myrislai presbiter in terra Rughie Roskildensis diocesis salutem in domino.
                  ♦ Tenore presencium constare uolo presentibus et futuris quod recognosco me
                  reuerendo <app>
                  <lem>in*</lem>
                  <rdg>in in <q>på linieovergang A</q>.</rdg>
               </app> Christo patri ac domino. domino meo Nicolao dei gracia episcopo Roskildensi
                  uel suis successooribus in decem marchis puri argenti ponderis Coloniensis racione
                  ueri mutui michi per ipsum facti ante confectionem presencium litterarum <app>
                  <lem> &lt;esse obligatum&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A.</q>
                  </rdg>
               </app>. pro quibus quidem decem marchis ipsi domino meo episcopo Roskildensi et
                  suis successoribus omnia bona mea in Ralswiick in parrochia Bergis dicte terre
                  Rughie. uidelicet terciam partem unius uncci cum omnibus suis pertinenciis nullis
                  exceptis/ post mortem patris mei iure hereditario michi debita et ad manus meas
                  legittime deuoluta cum omni iure in dictis bonis michi conpetenti alto et basso
                  pro suis usibus libere ordinanda / fructibus et obuencionibus medio tempore
                  quomodocumque prouenientibus in sortem principalis debiti minime computandis
                  impignero per presentes astringens me ad appropriandum et disbrigandum eidem
                  domino meo episcopo et successoribus suis dictam terciam partem uncci ab
                  impeticione quorumcumque. quousque per meos legittimos et ueros heredes pro dicta
                  summa argenti et nullo alio ualore legittime redimatur. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis honorabilium uirorum dominorum Esberni
                  decani Hafnensis et Iohannis Basse canonici Roskildensis presentibus est appensum
                  ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo octoagesimo septimo quarta feria
                  penthecostes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan Mirislai, præst i landet Rügen, Roskilde stift, til alle, hvem dette
                        brev når, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brevs ordlyd skal stå klart for nulevende og
                        fremtidige, at jeg erkender, at jeg skylder den ærværdige fader i Kristus og
                            <pb facs="4659020"/> herre, min herre, Niels, af Guds nåde biskop af
                        Roskilde, eller hans efterfølgere 10 mark lødigt sølv efter kölnsk vægt på
                        grund af et reelt lån, der er ydet mig af denne før udfærdigelsen af dette
                        brev, for hvilke 10 mark jeg med dette brev pantsætter til denne min herre
                        biskop af Roskilde og hans efterfølgere alt mit gods i Ralswiek i Bergen
                        sogn i nævnte land Rügen, nemlig en trediedel af en hageplov med alle dens
                        tilliggender, intet undtaget, som efter min faders død ifølge arveretten
                        skyldtes mig og lovformeligt er kommet mig i hænde med al ret, høj og lav,
                        der tilkommer mig vedrørende nævnte gods, frit at råde over til sin nytte,
                        idet de frugter og oppebørsler, der i mellemtiden på enhver måde fremkommer,
                        på ingen måde skal afregnes i gældens hovedstol, og idet jeg binder mig til
                        at hjemle og fri samme min herre biskop og hans efterfølgere nævnte
                        trediedel af hageploven fra enhvers påkrav, indtil den lovformeligt
                        genindløses af mine lovformelige og rette arvinger for nævnte sum sølv og
                        ingen anden værdi. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl
                        tilhørende de hæderværdige mænd de herrer Esbern, dekan i København, og Jens
                        Basse, kannik i Roskilde, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år
                        1387 onsdag i pinsen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
