<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870122001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde Frue kl. = Ny kronol. rk. 1361. Perg., gennemskåret (d.v.s.
                  ugyldiggjort på et vist tidspunkt) 21,7×11,4-12,0 (plica 1,3-1,6). 1: Seglsnit. 2:
                  Perg.rem. 3-4: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Super bonis in
                     Tørsløff</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkn. <hi rend="italic">Ex Orig.
                     membr.</hi> og <hi rend="italic">Omnia quatuor sigilla absunt</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3577 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 286 nr.
                  12.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504433.webp">4. rk. III nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4658999.webp">IV:3 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 168. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-01-22"> 1387. 22. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Søster Margrete, priorinde i Roskilde Vor Frue Kloster, udlejer alt dets gods i
                  Tørslev til Mogens Lang og hans hustru Cecilie på livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus soror Margareta. priorissa. monasterii beate
                  uirginis Roskildis totusque conuentus. ibidem eternam in domino salutem ♦
                  Nouerint uniuersi nos bona. et libera uoluntate accedente consensu uenerabilis
                  patris nostri fratris Iohannis abbatis in Sora. latoribus presencium Magno Lang \
                  et. uxori sue Cicilie omnia bona. nostra in. Thørsløf. in Hornshæret sita cum
                  omnibus et. singulis suis pertinenciis humidis et siccis nullis penitus exceptis
                  pro una. lesta annone legalis. dimidietate \ in ordeo et dimidietate. in siligine
                  annualis pensionis in conuentu nostro Roskildis. annuatim infra festum
                  purificacionis beate uir- <pb facs="4504434"/>ginis eroganda. tali condicione ad
                  dies suos conductiue dimississe. quod quam diu ipsi. uel aliquis nomine ipsorum
                  predictam lestam annone ut premittitur. annuatim exsoluerint nullam. habeamus
                  potestatem. eadem bona. ab eisdem repetendi ♦ Quando autem non soluerint ut
                  premittitur. eandem lestam annuatim extunc eadem bona ad nos reuertantur. ♦
                  Insuper si alique littere. cuicumque super eisdem. bonis. ante datam presencium
                  sunt confecte extunc eedem littere preter nostrum <app>
                  <lem>situm</lem>
                  <rdg>= scitum.</rdg>
               </app> \ uoluntatem et consensum ymmo surrepticie et tamquam. falso modo <app>
                  <lem>sunt</lem>
                  <rdg>s <q>rettet fra</q> a <q>A</q>.</rdg>
               </app> optente. quas cassamus et nullas declaramus per presentes nullumque
                  preiudicium latoribus presencium per easdem. uolumus generari et eosdem littera
                  presencium pro eisdem precautos <app>
                  <lem>promittamus</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> promittimus.</rdg>
               </app> obseruari ♦ <app>
                  <lem>In</lem>
                  <rdg>
                     <q>forud herfor to bortraderede bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> . cuius rei testimonium sigilla nostra cum sigillis illustris principis
                  domine Margarete \ Norwegie et Swecie regine et. nostri superioris fratris
                  Iohannis abbatis in Sora prefati presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx septimo die sancti
                  Vincencii martiris gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659000"/>Søster Margrete, priorinde for den hellige jomfrus
                        kloster i Roskilde, og hele konventet sammesteds til alle, som ser dette
                        brev, evig hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi af god og fri vilje og efter at have indhentet
                        samtykke fra vor ærværdige fader, broder Jens, abbed i Sorø, til nærværende
                        brevvisere Mogens Lang og hans hustru Cecilie, har overdraget i forpagtning
                        for deres levetid alt vort gods, som ligger i Tørslev i Hornsherred, tillige
                        med alle og ethvert af deres tilliggender, vådt og tørt, uden nogen som
                        helst undtagelse, for en læst korn af normal kvalitet i årlig afgift, hvoraf
                        halvdelen i byg og halvdelen i rug, der årligt skal erlægges inden den
                        hellige jomfrus renselsesfest<ref target="drb1"/>, på den betingelse, at så
                        længe de selv eller nogen i deres navn årligt indbetaler fornævnte læst
                        korn, sådan som det er omtalt ovenfor, da skal vi ikke have nogen myndighed
                        til at kræve samme gods tilbage fra dem. Men når de ikke betaler samme læst
                        årligt, sådan som det er omtalt ovenfor, da skal samme gods falde tilbage
                        til os. Dersom der ydermere før udstedelsen af dette brev er affattet nogle
                        breve til nogen vedrørende samme gods, da er de samme breve opnået uden vort
                        vidende, vilje og samtykke, eller rettere hemmeligt og som ved svig, og vi
                        kasserer dem og erklærer dem for intet med dette brev, og vi ønsker, at der
                        for nærværende brevvisere intet afbræk skal ske ved de samme breve, og vi
                        lover med dette brevs ord at holde dem skadesløse for samme. Til vidnesbyrd
                        herom er vore segl tillige med segl tilhørende den højbårne fyrstinde fru
                        Margrete, dronning af Norge og Sverige, og vor foresatte, fornævnte broder
                        Jens, abbed i Sorø, hængt under dette brev. </p>
            <p> Givet i det Herrens år 1387 på den berømmelige martyr Skt. Vincentius' dag.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
