<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13870201001</title>
            <editor>Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Thomas Riis</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13870201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vatikanarkivet. Obl. et sol. 47 f. 34 r., i marginen
                  til venstre <hi rend="italic">Episcopus (!) Lundensis</hi> og efter teksten <hi rend="italic">.v. florenos. .v.
                     grossos</hi>; udfyldt mutatis mutandis efter Obl. et sol. 47 f. 24 v.,
                  kvittering 1386, 23. juli til biskop Nicolaus af Krbava. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. II 22 nr. 786; Acta Pont. Svec. II 113 nr. 887.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-03/4504434.webp">4. rk. III nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-03/4659000.webp">IV:3 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. III nr. 169. København <date when="1993-01-01">1993</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1387-02-01"> 1387. 1. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lucca </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinalkollegiets kammermester Franciscus, kardinaldiakon af S. Eustachio,
                  kvitterer ærkebiskop Mogens af Lund for betaling af en del af hans servispenge og
                  giver ham udsættelse til 15. august med resten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos <app>
                  <lem>Franciscus (miseracione diuina sancti Eustachii dyaconus cardinalis sacri
                        collegii reuerendissimorum in Christo patrum dominorum sancte Romane
                        ecclesie cardinalium camerarius/ uniuersis et singulis presentes litteras
                        inspecturis salutem in domino ♦ Uniuersitati uestre notum
                        facimus)</lem>
                  <rdg>Franciscus etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quod reuerendus in Christo pater dominus Magnus dei gracia <app>
                  <lem>archiepiscopus</lem>
                  <rdg>
                     <q>skrevet o.l. i stedet for overstr.</q> episcopus <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Lundensis pro parte partis sui communis seruitii in quo camere <app>
                  <lem>collegii (dictorum dominorum cardinalium sub certis penis et sentenciis
                        racione dicte sue ecclesie Lundensis existit efficaciter obligatus)</lem>
                  <rdg>collegii etcetera Aa.</rdg>
               </app>
               <pb facs="4504435"/> ducentos florenos auri de camera et pro parte partis
                  unius minuti seruitii consueti <app>
                  <lem>debiti (pro familiaribus et officialibus dicti collegii)</lem>
                  <rdg>debiti etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> decem florenos similes solidos uiginti sex denarios. quatuor monete Romane.
                  nobis et familiaribus et officialibus dicti collegii per manus religiosi uiri
                  fratris Egberti ordinis fratrum predicatorum <app>
                  <lem>prouincial&lt;i&gt;s</lem>
                  <rdg>prouincialem <q>med</q> s <q>tilf. Aa</q>
                  </rdg>
               </app> in <app>
                  <lem>regno</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> prouincia.</rdg>
               </app> Dacie die date presencium solui fecit realiter et cum <app>
                  <lem>effectu.</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter</q> etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. ♦ De quibus sic <app>
                  <lem>datis (sic solutis dictum reuerendum. patrem dominum Magnum archiepiscopum
                        Lundensem eiusque heredes et successores et dictam suam ecclesiam tenore
                        presencium quitamus et etiam liberamus)</lem>
                  <rdg>datis etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ipsumque ab excommunicacionis <app>
                  <lem>sentencia (quam incurrit. propter moram solucionis dictorum et unius
                        minuti seruitiorum non facte termino constituto/ et a reatu periurii et
                        aliis penis. et sententiis tenore presencium absoluimus et reddimus
                        absolutum)</lem>
                  <rdg>sentencia etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>secum super (irregularitate si quam propterea incurrit se diuinis officiis
                        inmiscendo non tamen in contemptum clauium misericorditer
                        dispensa&lt;n&gt;tes)</lem>
                  <rdg>secum super etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> \ ♦ Uerum intellecta mole <app>
                  <lem>grauaminum (pro parte dicti reuerendi. patris domini Magni archiepiscopi
                        coram nobis exposita que ipsum ad soluendum id in quo camere ac familiaribus
                        et officialibus dicti collegii pro residuo dicti communis et unius minuti
                        seruitiorum remanet efficaciter obligatus reddunt uerisimiliter impotentem
                        auctoritate dicti collegii nobis in hac parte concessa)</lem>
                  <rdg>grauaminum etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> terminum faciende solucionis residui dictorum communis et unius minutis <app>
                  <lem>seruitiorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet Aa</q>.</rdg>
               </app> usque ad festum assumptionis beate Marie uirginis proximum futurum <app>
                  <lem>pror&lt;o&gt;gamus</lem>
                  <rdg>proragamus <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> et de nouo assignamus eidem ita tamen quod <app>
                  <lem>si (in solucione. huiusmodi defecerit in termino de nouo sibi constituto
                        penis et sentenciis quibus ante ligabatur sit astrictus et eum in hiis
                        scriptis declaramus astringi et relabi ipso facto)</lem>
                  <rdg> si etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ In quorum <app>
                  <lem>testimonium (presentes litteras fieri et sigilli nostri/ cardinalatus
                        iussimus appensione muniri)</lem>
                  <rdg>testimonium etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum Luce sub anno a natiuitate domini millesimo treccentesimo.
                  octuagesimo septimo indictione decima die prima mensis februarii pontificatus
                  sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini Urbani diuina prouidencia
                  pape. sexti anno nono. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659001"/>Vi Franciscus, af Guds miskundhed kardinaldiakon af S.
                        Eustachio, kammermester for det hellige kollegium af de meget ærværdige
                        fædre i Kristus de herrer kardinaler i den hellige romerske kirke, til alle
                        og hver enkelt, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Jer alle, at den ærværdige fader i Kristus, hr.
                        Mogens, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, dags dato ved den fromme mand
                        broder Egbert, provincialprior for dominikanerordenen i Danmarks rige<ref target="drb1"/>, virkeligt og virkningsfuldt har ladet indbetale 200
                        kammerfloriner i guld som en del af sit servitium commune<ref target="drb2"/>, som han virkeligt på grund af sin kirke i Lund skyldte kammeret for
                        kollegiet af de nævnte herrer kardinaler under visse straffe og domme, og at
                        han som en del af et sædvanligt servitium minutum<ref target="drb3"/>, der
                        skyldes til nævnte kollegiums husstand og tjenerskab, har ladet indbetale 10
                        lignende floriner, 26 solidi og 4 denarer romersk mønt til os og nævnte
                        kollegiums husstand og tjenerskab. Vi kvitterer og frigør ligeledes med
                        dette brev nævnte ærværdige fader hr. Mogens, ærkebiskop af Lund, og hans
                        arvinger og efterfølgere og hans nævnte kirke for det således givne, således
                        indbetalte beløb og løser og anser ham med dette brev for løst fra den
                        bandlysningsdom, som han pådrog sig på grund af udsættelsen med betalingen
                        af nævnte servitium og det ene servitium minutum, der ikke var sket til den
                        fastsatte termin, og fra den anklage for mened og andre straffe og domme, og
                        vi giver ham barmhjertigt dispensation for den irregularitet, som han måtte
                        have pådraget sig på grund heraf ved at befatte sig med gudstjenester, dog
                        ikke til foragt for nøglemagten<ref target="drb4"/>. Men da vi har forstået
                        vægten af de tynger, som på omtalte ærværdige faders hr. ærkebiskop Mogens'
                        vegne er blevet os forklaret, og som sandsynligvis gør ham ude af stand til
                        at betale det, som han med retslig virkning stadig skylder nævnte kollegiums
                        kammer og husstand og tjenerskab som rest af nævnte servitium commune og det
                        ene servitium minutum, udskyder vi med det nævnte kollegiums myndighed, der
                        er overladt os i denne sag, fristen for at foretage betalingen af resten af
                        nævnte servitium commune og det ene servitium minutum til førstkommende
                        hellige jomfru Maries himmelfartsdag<ref target="drb5"/>, og vi fastsætter
                        den på ny for ham, dog således, at han, hvis han til den frist, der på ny er
                        fastsat for ham, svigter med denne betaling, skal være bundet af de straffe
                        og domme, af hvilke han før var bundet, og vi erklærer med dette brev, at
                        han bindes og falder tilbage ved selve handlingen. Til vidnesbyrd herom har
                        vi befalet at <pb facs="4659002"/> lade dette brev udfærdige og bestyrke ved
                        at hænge vort kardinalembedes segl under. Givet i Lucca år 1387 efter
                        Herrens fødsel i den 10. indiktion den 1. februar i vor højhellige fader i
                        Kristus og vor herre hr. Urban den 6.s, ved Guds forsyn paves, niende
                        pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">'in regno Dacie', læs 'in prouincia Dacie', idet
                        dominikanerprovinsen Dacia omfattede hele Norden, jf. Jarl Gallén, La
                        province de Dacie de l'ordre des Frères Prêcheurs, 12. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='_nil'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='_nil'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='_nil'&gt;474&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb5">15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
