<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11531231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11531231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Düsseldorf. Stadt- und Landesbibliothek. Cod. B. 26, s. XII, f. 67 med
                  notits i margen: <hi rend="italic">Incipit de obitu reuerentissimi domini Bernardi abbatis
                     Clareuallis</hi>; <hi rend="italic">b</hi>: Cod. Lat. Parisiensis 7561, s. XII, f. 65; <hi rend="italic">c</hi>:
                  Douai. Bibliothèque municipale de la ville. Cod. nr. 372, s. XII exeunte, f.
                  179v., med rubrikken: <hi rend="italic">Incipit epistola domni Gaufridi ad Heschilum uenerabilem
                     Danorum archiepiscopum de obitu eiusdem sancti patris</hi>, indført efter en
                  anvisning i yderkanten forneden; <hi rend="italic">d</hi>: Leipzig. Univ.bibliothek. Cod. membr.,
                  Fol., nr. 823 (Liber Veteris Celle monasterii sancte Marie), s. XIV, f. 25 med
                  rubrikken: <hi rend="italic">Incipit prefacio Gaufridi monachi de transitu beati Bernhardi
                     abbatis</hi>; <hi rend="italic">e</hi>: ibid. Cod. chart., Fol., nr. 842, a. 1496, f. 1. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Faksim. af <hi rend="italic">b</hi> f. 65: Lauritz Weibull, Skånes kyrka, 87. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Baluzius, Miscellanea, V 453 <hi rend="italic">ex veteri codice nostro ms.</hi>;
                  Mansi II 235; S. Bernardi Opera omnia cur. D. Joannis Mabillon ed. (1719) II 1130;
                  MG. SS. XXVI 117. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VI 167; Reg. Dan. 211*. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hüffer, Der heilige Bernard von Clairvaux, I 117 134.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335894.webp">1. rk. II nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508130.webp">I:2 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 114. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: <hi rend="italic">a</hi>. Varianter fra <hi rend="italic">d—e</hi> efter MG. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1153-12-31"> [1153] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335895"/> Medens <hi rend="italic">a</hi> repræsenterer den ældste bevarede redaktion
                  af Gaufridus' brev til ærkebiskop Eskil, giver <hi rend="italic">b</hi>, som egenhændigt er
                  skrevet og rettet af Gaufridus, den anden &lt;b1&gt; og tredie &lt;b2&gt;
                  redaktion af brevet. For den tredie redaktion er også <hi rend="italic">c</hi> repræsentant. Med
                  denne redaktion stemmer <hi rend="italic">d</hi> og <hi rend="italic">e</hi> i hovedsagen overens. </p>
                  <p> Den hellige Bernard døde 1153 20. august. Exordium magnum Cisterciense dist. III
                  c. 25 (Migne 185:1087) beretter efter at have omtalt ærkebiskop Eskils hjemkomst
                  fra Clairvaux: <hi rend="italic">Haud multo uero post haec elapso tempore, tristissimus rumor
                     aures eius perculit de dormitione beati uiri, specialis amici sui, scribente
                     sibi libellum de transitu eius domno Gaufrido, monacho Claraeuallensi, qui
                     notarius eiusdem sanctissimi abbatis non paruo tempore fuerat</hi>. Som det
                  fremgår heraf, fik ærkebiskop Eskil meddelelsen om Bernards død gennem brevet.
                  Dette må være skrevet ganske kort efter 1153 20. august. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Gaufridus i Clairvaux til Eskil, Lunds ærkebiskop, metropolit over
                  Danmark. Det sidste år, Bernard (af Clairvaux) levede, kom ærkebiskoppen fyldt af
                  tro og hengivenhed fra jordens yderste grænser til ham for at høre visdommens ord
                  og søge hans hjælp. Hvad de frygtede mest af alt, er nu indtruffet. Bernard er
                  gået bort. Gaufridus har opsat en beretning herom og stilet den til ærkebiskoppen
                  som en formentlig kærkommen gave. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri domino et reuerendo patri Eschillo. Dei gracia Lundensi archi episcopo.
                  metropolitano Dacie; frater Gaufridus de Claraualle. tam miserabilis iam pupillus;
                  quam felix olim magni patris alumpnus; feliciter consummari. <pb facs="4335896"/>
                  Timor quem timebamus euenit nobis; et accidit quod uel solum uel maxime uerebamur.
                  Scio scio iam peruenit ad aures uestras. iam peruenit ad cor. et uestram ipsius
                  animam gladius iste pertransiit; eo siquidem atrocius quo firmius adheserat sancte
                  illi anime que migrauit. Siquidem Bernardus amicus uester dormit; sed non totus
                  dormit; uigilat uigilat cor illius. Caro illius requiescit in spe. donec ueniat
                  qui a somno excitet illam; Nam spiritus quidem nunc maxime uigilans non dormit
                  aliquando nec dormitat. Nimirum ad illos transiit uigiles qui supernam custodiunt
                  ciuitatem; Sed et ipsos quoque pertransiit. et inueniens sancta anima illa quem
                  diligit; tenuit illum nec dimittet in finem. Quesierat eum tot annis in lectulo
                  suo per noctes; Iam reliquit lectulum; Iam surrexit non est hic; quippe cui iam
                  aspirauit dies et inclinate sunt umbre. Iam supernam circuiens ciuitatem; inmolat
                  in tabernaculis eius hostiam iubilacionis; Ilam per uicos in quibus perpetuum
                  resonat alleluia. per plateas que mundo sternuntur auro. dilectum uestigans
                  inuenta est. et gratanter excepta a felicibus illis uigilibus; quos et ipsos
                  pertransiens quem querebat inuenit. Et illa quidem non minus <pb facs="4335897"/>
                  feliciter quam firmiter tenens dilectum. amplectitur nec dimittit; Nos quoque
                  ipsum amplectimur lectulum quem dimisit; tanquam noui lectulum Salomonis. </p>
            <p> Illius utique cuius et uos non modo sapienciam auditurus; sed et suffragia
                  petiturus. a finibus terre fide plenus et deuocione uenistis. Que res ad
                  expetendum illum sequendumque alacrius. hodie nos satis merito incitat et
                  hortatur; presertim quos spacia nulla terrarum. nulla marina pericula. nullus iam
                  barbarorum metus habere ualeant excusatos. Votis desideriisque sequendus est;
                  cogitacione et auiditate petendus; crebris pulsandus suspiriis et humili
                  supplicacione. Si enim iuxta scripturam oracio humiliantis se penetrat celos; ibi
                  profecto ibi est quem amamus; ibi illum quem desideramus inueniet. At efficacior
                  sane modus sequendi illum. nostrorum esset inmutacio studiorum. et suorum uel ex
                  parte aliqua imitacio morum; quam nobis utinam optinere ipse a Deo. et sic trahere
                  nos post se in suarum dignetur odore uirtutum; quatinus mereamur sic currere ut
                  conprehendamus; sic sequi ut aliquando consequamur. Nec enim ille defunctus est.
                  sed profectus; nec obiit sane sed abiit; transiit non interiit; mortem non incidit
                  sed euasit. </p>
            <p> Quem ipsius felicem transitum et decessum qualicunque sermone digestum; munus ut
                  arbitror gratum uobis destinare curaui. Non mediocre <pb facs="4335898"/> siquidem
                  refrigerium nobis. et uobis quoque ni fallimur in eius repositum est memoria;
                  cuius subtracta presencia cruciamur. Obsecro autem ceteros qui forte legerint
                  ista; nam de uobis nil tale uereor; ut prolixitatem si sibi displicuerit mihi
                  dignanter indulgeant; cui multa suggerebat affectus. Nam sermonis inercia quem
                  offenderit; consideret quia quod habui hoc feci; memineritque in his presertim non
                  exigendum ab homine quod non acceperit. </p>
            <div type="app">
               <p>
                  <hi rend="italic">a</hi>: </p>
               <p> 28 Illustri med spatium mellem I og I udfyldt af skråstreger, da initialet ikke
                  som planlagt fik plads i linien, men derimod i marg. </p>
               <p> 29 Dacie rettet fra Datie, og således er t i hele teksten rettet til c foran i +
                  vokal. </p>
               <p> 1 quoque over linien. </p>
               <p> 16 sed delvis udvisket. </p>
               <p> 4 suggerebat med det første g rettet til c?. </p>
               <p> 5 quem med q rettet. </p>
               <p> b—c: </p>
               <p> 28 Illustri—patri i linie for sig b; </p>
               <p> Eschillo] Eschilo b, Hescilo c. </p>
               <p> 29 Dacie) Datie b. </p>
               <p> 4 Siquidem overstreget b2, mgl. c. </p>
               <p> 5 uigilat mgl. b—c. </p>
               <p> 5-6 cor illius med illius overstreget og erstattet af ipsius i marg. b2, cor
                  ipsius c. </p>
               <p> 6 Caro illius] Caro illius dormit et b—c. </p>
               <p> 9 anima illa] illa anima med omflytningstegn b. </p>
               <p> 10 illum overstreget b2, i linien c. </p>
               <p> 12 aspirauit] aspirauerit b—c; </p>
               <p> sunt] sint b—c. </p>
               <p> 13 inmolat] immolauit b—c. </p>
               <p> 14-15 dilectum) dilectum curiose b—c. </p>
               <p> 15 est. et gratanter excepta tilføjet over linien b2, i linien c. </p>
               <p> 16 quos med tamen tilføjet i marg. b2, quos tamen c. </p>
               <p> 1 quoque mgl. b—c. </p>
               <p> 2 quem dimisit mgl. c. </p>
               <p> 4 utique)] utique Salomonis b—c; </p>
               <p> sed et] sed b—c. </p>
               <p> 5 petiturus med nouissimo uite ipsius anno tilføjet over linien b2, i linien c; </p>
               <p> Que res overstreget og erstattet af Cuius rei memoria i den nedre rand b2, i
                  linien c. </p>
               <p> 6 hodie nos satis merito] hodie merito satis b1, med hodie overstreget og omnes
                  tilføjet over linien efter satis b2, merito satis nos omnes c. </p>
               <p> 7-8 nullus iam barbarorum) nulli barbarorum b—c. </p>
               <p> 12 sane overstreget b2, mgl. c; </p>
               <p> nostrorum med profectus tilføjet over linien b2, nostrorum profectus i linien c; </p>
               <p> esset med et tilføjet b2, esset et c. </p>
               <p> 13-14 nobis utinam optinere ipse b1, med utinam og ipse overstreget og ipse piis
                  precibus ac (rettet fra et) petentibus meritis tilføjet i marg. og henvist til
                  pladsen efter nobis b2, nobis ipse piis precibus ac petentibus meritis optinere c. </p>
               <p> 14 Deo med o vistnok gennemstreget b2; </p>
               <p> trahere nos] nos trahere b—c. </p>
               <p> 16 nec] non b—c. </p>
               <p> 18-(7) Quem—acceperit streg herudfor i marg., slettet herved MG. </p>
               <p> 19 ut tilføjet over linien b, i linien c. </p>
               <p> 1 quoque mgl. b—c; </p>
               <p> in eius mgl. b—c. </p>
               <p> 2 est med in ipsius tilføjet over linien b2, i linien c. </p>
               <p> 6-7 acceperit] accepit Explicit epistola. Incipit liber quintus ab eodem Gaufrido
                  editus de transitu uenerabilis Bernardi abbatis Clareuallis c, indført efter en
                  anvisning i yderkanten forneden. </p>
               <p> d—e: </p>
               <p> 28 Eschillo] Eschilo d—e. </p>
               <p> 29 Dacie] Datie d—e. </p>
               <p> 4 illi] ille e. </p>
               <p> 7 nec] neque d. </p>
               <p> 9 anima illa] illa anima d—e. </p>
               <p> 10 finem] eternum e. </p>
               <p> 12 aspirauit] aspirauerit d—e. </p>
               <p> 13 inmolat] immolauit d—e. </p>
               <p> 4 non mgl.d. </p>
               <p> 7 marina pericula] pericula marina d—e. </p>
               <p> 7-8 nullus iam barbarorum] iam barbarorum nullus d—e. </p>
               <p> 11 profecto) perfecto est d; </p>
               <p> ibi est] est e. </p>
               <p> 12 nostrorum) nostrorum profectus e. </p>
               <p> 14 ipse mgl. d—e; </p>
               <p> in suarum dignetur] dignetur in suarum d. </p>
               <p> 16 Nec] Neque e; </p>
               <p> ille defunctus] defunctus ille d—e. </p>
               <p> 1 nobis et uobis quoque] uobis et nobis quoque d, uobis et nobis e; </p>
               <p> eius] ipsius d—e. </p>
               <p> 3 si) si forte d—e. </p>
               <p> 5 quem) si quem e. </p>
               <p> 6—7 acceperit] accepit. Explicit prefatio. Incipit de transitu eius d, accepit.
                  Explicit prefatio. Incipit liber de transitu sancti Bernhardi abbatis e. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1 Iob 3,5: timor, quem timebam, evenit mihi, et quod verebar accidit. </p>
               <p> 2 Eccli. 21,: ad aures eius perveniet. </p>
               <p> 3 Luc, 2,,: tuam ipsius animam pertransibit gladius. </p>
               <p> 5-6 Cant. 5,: ego dormio, et cor meum vigilat. </p>
               <p> 6 Ps.15,, Act. 2,6: caro mea requiescet in spe; cf. Ioan. 11,,: vado ut a somno
                  excitem eum. </p>
               <p> 7-8 Ps. 120,, Isai. 5,;: non dormitabit neque dormiet. </p>
               <p> 8 Cant. 3: vigiles, qui custodiunt civitatem. </p>
               <p> 9-10 Cant. 3,: cum pertransissem eos, inveni quem diligit anima mea, tenui eum
                  nec dimittam. </p>
               <p> 10-11 Cant. 3,: in lectulo meo per noctes quesivi quem diligit anima mea. </p>
               <p> 11 Marc. 16,: surrexit, non est hic. </p>
               <p> 12 Cant. 2,,: donec aspiret dies et inclinentur umbræ. </p>
               <p> 13 cf. Ps. 26,: immolavi in tabernaculo eius hostiam vociferationis; Cant. 3,:
                  circuibo civitatem. </p>
               <p> 13-14 cf. Tob. 13,,: ex lapide .. mundo omnes plateæ ejus sternentur, et per
                  vicos eius alleluja cantabitur. </p>
               <p> 15-16 Cant. 32.4: quesivi illum et non inveni. Invenerunt me vigiles ... cum
                  pertransissem eos, inveni quem ... </p>
               <p> 1 Cant. 34: tenui eum nec dimittam. </p>
               <p> 2-3 Cant. 3,: lectulum Salomonis. </p>
               <p> 10 Cf. Eccli. 35,4: oratio humiliantis se nubes penetrabit. </p>
               <p> 15 1. Cor. 9,,: sic currite, ut comprehendatis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Gaufridus af Clairvaux, nu en lige så ynkværdig faderløs, som han før var
                  et lykkeligt barn af en stor fader, til den højbårne herre og ærværdige fader
                  Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Danmarks metropolit, ønsket om lykkeligt
                  at fuldkomme løbet. </p>
            <p> Den frygt, vi ængstedes for, har ramt os, og det, som vi alene eller stærkest
                  gruede for, er kommet over os<ref target="drb2"/>. Jeg ved, jeg ved, det alt har
                  nået Eders øre<ref target="drb3"/>, det alt har nået Eders hjerte, og Eders egen
                  sjæl har hint sværd gennemstunget<ref target="drb4"/>, og det så meget desto
                  grummere, som den havde knyttet sig stærkt til den sjæl, som gik heden. Thi
                  Bernard, Eders ven, sover; men han sover ikke helt og holdent. Hans hjerte
                     våger<ref target="drb5"/>. Hans kød hviler i håb<ref target="drb6"/>, indtil
                  Han kommer, som skal vække det af søvne<ref target="drb7"/>. Thi ånden, som nu er
                  lysvågen, sover ingen sinde og den blunder ikke<ref target="drb8"/>. Thi den er
                  draget til de vægtere, som vogter den himmelske stad<ref target="drb9"/>. Men den
                  drog også forbi dem, og den sjæl fandt den, som den elsker, greb ham og vil ikke
                  lade ham fare nogensinde<ref target="drb10"/>. På sit leje om natten havde han
                  søgt ham i så mange år<ref target="drb11"/>. Nu har han forladt lejet. Han er
                  opstanden, han er ikke her<ref target="drb12"/>, thi for ham er dagens luftning
                  kommet, og skyggerne er flyet<ref target="drb13"/>. Nu går han omkring i den
                  himmelske stad<ref target="drb14"/> og ofrer den jubelofre med frydeklang i dens
                     paulun<ref target="drb15"/>. Og idet han nu i de stræder, hvor der synges et
                  evigt halleluja, og på de gader, som er brolagt med skinnende stene<ref target="drb16"/>, søgte den, han elsker, blev han fundet og med fryd modtaget
                  af hine salige vægtere, og idet han drog forbi dem, fandt han den, som han
                     søgte<ref target="drb17"/>. Og idet han griber den, han elsker, med lige så
                  stor salighed som fasthed, omfavner han ham og lader ham ikke fare<ref target="drb18"/>. Og vi omfavnede den seng, som han har forladt, som om det var
                  en ny Salomons leje<ref target="drb19"/>. </p>
            <p> I kom fuld af tro og kærlighed fra jordens grænser ikke blot for at lytte til
                  hans visdom, men også for at søge hans støtte. Dette ansporer og tilskynder os i
                  dag med god grund til at søge og efterfølge ham med større ildhu, da nu ingen
                  afstande på landjorden, ingen farer på havet og ingen frygt for barbarerne kan
                  tjene os som undskyldning. Han bør efterfølges med løfter og med længsel, søges
                  med tankens begær og mindes under mange suk og ved ydmyg anråben. Thi hvis ifølge
                  skriften en bøn af den, der ydmyger sig, <pb facs="4508131"/> rækker til
                     himmelen<ref target="drb20"/>, er den, vi elsker, i sandhed der, og der vil
                  bønnen finde den, vi attrår. Men en bedre måde at efterfølge ham på vilde visselig
                  en ændring af vor stræben være og på mange punkter være en efterfølgelse af hans
                  livsandel; gid han vilde opnå dette hos Gud og således drage os efter sig i sine
                  dyders vellugt, så at vi gør os fortjent til at løbe således, at vi kan gribe
                     ham<ref target="drb21"/>, følge ham således, at vi en gang når ham. Thi han er
                  ikke død, men bortdraget, han er ikke hedengangen, men bortgangen, han er gået
                  over, ikke under, og han har ikke mødt døden, men undveget den. </p>
            <p> Denne hans salige hedengang og død, beskrevet med fattige ord, har jeg ladet
                  sende til Eder i det håb, at det vil være en kærkommen gave. Det er nemlig ingen
                  ringe husvalelse for os — og hvis ikke vi tager fejl ligeledes for Eder — i mindet
                  om ham, hvem vi savner med smerte. Men jeg beder andre, som måtte læse dette — thi
                  for Eders vedkommende nærer jeg ingen sådan frygt — at de vil tilgive mig min
                  omstændelighed, hvis den mishager dem, thi det er min kærlighed, som er årsag til
                  den. Den, som tager anstød af min ringe fremstilling, skal nemlig tænke på, at jeg
                  yder, hvad jeg kan, og huske, at man navnlig på dette område ikke kan forlange af
                  et menneske, hvad det ikke har fået. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bernard af Clairvaux døde 1153 20. august. </p>
                  <p n="drb2"> Job 3, 25. </p>
                  <p n="drb3"> Sirach 21, 6. </p>
                  <p n="drb4"> Luk. 2, 35. </p>
                  <p n="drb5"> Højs. 5, 2. </p>
                  <p n="drb6"> Ap. Gem. 2, 26. </p>
                  <p n="drb7"> Joh. 171, 11. </p>
                  <p n="drb8"> Ps. 121, 4; Esaias 5, 27. </p>
                  <p n="drb9"> Højs. 3, 3. </p>
                  <p n="drb10"> Højs. 3, 4. </p>
                  <p n="drb11"> Højs. 3, 1. </p>
                  <p n="drb12"> Mark. 16, 6. </p>
                  <p n="drb13"> Højs. 2, 17. </p>
                  <p n="drb14"> Højs. 3, 2. </p>
                  <p n="drb15"> Ps. 27, 6. </p>
                  <p n="drb16"> Tobias 13, 27-28. </p>
                  <p n="drb17"> Højs. 3, 2-4. </p>
                  <p n="drb18"> Højs. 3, 4. </p>
                  <p n="drb19"> Højs. 3, 1. </p>
                  <p n="drb20"> Sirach 35, 21. </p>
                  <p n="drb21">1\\. Kor. 9, 24. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
