<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12321203001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12321203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">141</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 16 f. 54v. nr. 176. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 277; Bull. Danicum nr. 240. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Porthan 27 nr. 16; Reg. Danica nr. 744*; Potthast nr. 9053; Auvray I
                  nr. 970.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480480.webp">1. rk. VI nr. 141</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509494.webp">I:6 nr. 141</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 141. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-12-03"> 1232. 3. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX giver ærkebiskop Uffe af Lund tilladelse til at påkalde hjælp fra
                  den verdslige øvrighed mod nogle af stiftets gejstlige, som har svoret sig sammen
                  for at undgå afstraffelse for deres manglende afholdenhed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480481"/> Archiepiscopo Lundensi.</p>
            <p> Ecclesiarum prelatis quos turbat rebellio subditorum; libenter de fauore sedis
                  apostolice prouidemus; ut ipsorum roboretur auctoritas; et illorum presumptio
                  reprimatur. Ex parte siquidem tua fuit propositum coram nobis. quod cum super
                  incontinentia clericorum tue diocesis canonicam exerceas disciplinam; nonnulli ex
                  eis ut ipsam effugiant/ et in sordibus computrescant/ se conspirationis uinculo
                  colligantes; tam iuramentis illicitis/ quam penis pecuniariis adinuicem se
                  astringunt; quod mutuo in talibus debeant se iuuare. ac omnimodis impedire;
                  quominus ipsos punire ualeas de hac causa. Quare nobis humiliter supplicasti; ut
                  conspiratores huiusmodi auctoritate nostra tibi liceat a suis presumptionibus
                  cohibere. inuocando super hoc auxilium brachii secularis. cum adeo sint aliqui
                  obstinati; quod censuram ecclesiasticam uilipendant. Tuis igitur supplicationibus
                  gratum impartientes assensum; auctoritate tibi presentium concedimus postulata.
                  Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis. (infringere
                  uel ei ausu temerario contraire). Si quis autem (hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum. Anagnie .iii. nonas. decembris. anno. sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Archiepiscopo (= Uffoni)] .. Archiepiscopo a. 15-18 Nulli ergo indtil
                  incursurum)] Nulli ergo nostre concessionis. etcetera. Si quis autem etcetera a.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Uffe af Lund. </p>
            <p> Vi drager gerne af vort apostoliske sædes gunst omsorg for de kirkelige prælater,
                  som foruroliges af oprørske undergivne, så at hine får deres myndighed styrket,
                  disse deres frækhed undertrykt. På dine vegne blev det nemlig forelagt os, at
                  nogle gejstlige — skønt du tugter manglende afholdenhed hos gejstligheden i dit
                  stift på kanonisk vis — for at unddrage sig denne tugt og rådne op i smudset
                  binder sig til hinanden og sammensværger sig og både ved ulovlige eder og
                  pengebøder forpligter sig indbyrdes til at stå hverandre bi i sådanne ting og på
                  alle måder forhindre, at du kan straffe dem for dette forhold. Derfor har du i
                  ydmyghed bønfaldet os om, at det på vor myndighed må være dig tilladt at standse
                  disse sammensvorne i deres frækhed ved at påkalde hjælp desangående fra den
                  verdslige arm, da nogle er i den grad opsætsige, at de ringeagter kirkens straf.
                  Vi giver altså gerne vort samtykke til dine bønner og bevilger dig ved dette brevs
                  myndighed, hvad du har fordret. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget
                  menneske at antaste dette vort bevillingsbrev eller i dumdristig forvovenhed
                  handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve herpå, skal han vide,
                  at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus'
                  vrede. </p>
            <p> Givet i Anagni den 3. december i vort sjette år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
