<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12321231106</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12321231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">148</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4480490"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen fra før 1469 p. 25 med stærkt læderede kanter foroven og til
                  højre, hvorved talrige lakuner er opstået. En seglbeskrivelse er indsat foran
                  teksten, og efter Rep. Danicum I:1 udat. nr. 93 læstes følgende (udfyldt i klammer
                  efter a1 fra 1756): . . . . . . <hi rend="italic">haben</hi>[<hi rend="italic">s</hi>] <hi rend="italic">scep</hi>[<hi rend="italic">trum in</hi>]
                     <hi rend="italic">dex</hi>[<hi rend="italic">tra</hi>] . . . . <hi rend="italic">in posteriori parte apparuit uexillifer
                     eques</hi>[<hi rend="italic">t</hi>] . . . . (at supplere til <hi rend="italic">equester</hi>, se nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231107" type="link">149</ref>). Beskrivelsen
                  benyttedes (gennem den tabte yngre redaktion af Odensebogen, ib. I:4 s. 40, 43)
                  som rekonstruktionsgrundlag for seglets udseende i en tegning af Cornelius
                  Hamsfort henimod 1600, Kall 668 8<hi rend="sup">o</hi>, Eccl. Fion. f. 5r. Her ses
                  forsiden som en kronet konge med scepter i højre hånd, æble i venstre, bagsiden
                  som en rytter med skjold (hvorpå tre streger, vel de danske våbendyr) o.s.v., se
                  om de øvrige detaljer Rep. Danicum I:1 udat. nr. 93. Hamsfort har endvidere
                  meddelt forsidens omskrift efter ovennævnte seglbeskrivelse: <hi rend="italic">Ericus d&lt;ei&gt;
                     g&lt;ratia&gt; Danor&lt;um&gt;y Slauor&lt;um&gt;que rex</hi>. Seglet er iøvrigt
                  ukendt (jf. Rep. Danicum l.c. samt DKS.). Rytterbilledet på modseglet, sikret
                  gennem beskrivelsen i a og Hamsforts rekonstruktion, svarer til et hertugsegl og
                  stammer rimeligvis fra Eriks hertugtid 1216-32 (Annales Danici 102; nr. 17 § 2, 42
                  § 2, 109 § 2). Den samme kombination af seglbilleder benyttedes også af Valdemar
                  Sejr i hans første år 1202-14, og dennes brug af rytterbillede som modsegl bliver
                  herefter kun det næstsidste eksempel i den danske kongerække (jf. Hans Olrik, To
                  enslydende danske kongebreve fra 1230. Aarb. f. nord. Oldkyndighed II:10 (1895)
                  106). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Langebeks diplomatarium VI <hi rend="italic">Ex cod. chartac. Upsalensi . . . .
                     1756</hi>, indsat under 1241. Afskriften ved Langebeks hånd. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Kong Valdemar II Sejr for Odense Skt. Knuds kloster
                  [1202-1214], Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 961; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 620. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Corn. Hamsfort (se under a) f. 5r.: <hi rend="italic">Ericus d&lt;ei&gt;
                     g&lt;ratia&gt; Danor&lt;um&gt; Sclauor&lt;um&gt;que rex confirmat maiorum et
                     patris concessa monachis Canutiis priuilegia</hi>; Suhm X 4; Reg. Danica nr.
                  815*; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 93. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: R. Nyerup i Suhm X 961; jf. under Reg.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480489.webp">1. rk. VI nr. 148</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509501.webp">I:6 nr. 148</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 148. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">a</hi>, der dog har mange lakuner. De er markeret med [ ] og
                  udfyldt efter <hi rend="italic">a1</hi>, så langt dette rækker, derpå væsentligst efter
                  diplomforlægget. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-12-31"> [1232-1241] <note>
                  <p> Privilegiet er tidligere dateret 1241, 12412, identificeret med et diplom fra
                  Valdemar II Sejr eller ubestemt henvist til en af kongerne Erik 1232—1439. </p>
                  <p> Udstederens navn er afslidt i Odensebogen, men kunne tydeligt læses som Ericus,
                  da Langebek tog sin afskrift derfra 1756 (se under a1; jf. Suhm X 961). Ligeledes
                  kunne Cornelius Hamsfort henimod 1600 læse udstederens navn og titler som
                     <hi rend="italic">Ericus Danorum Sclauorumque rex</hi> (se under a og Reg.). </p>
                  <p> Ved valget mellem de forskellige Erik'er som privilegiets giver er det
                  påfaldende, <pb facs="4480491"/> at teksten er næsten helt identisk med Valdemar
                  Sejrs diplom [1202—1214], Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>. Enkelte ting
                  fremstår dog som nye, således to henvisninger til pater noster. Det er naturligt
                  herved at tænke på den nævnte Valdemar, når den udstedende kong Erik gentager
                  netop hans diplom. En tilsvarende genudstedelse sker, omend i forkortet form, i et
                  udateret privilegium fra hertug Abel, der på samme måde henviser til <hi rend="italic">pater
                     noster</hi>. Abels fribrev hører med vished hjemme i tiden før 1250 (nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231107" type="link">149</ref>). Disse træk
                  peger mod Erik IV Plovpenning blandt de fire Erik'er 1232—1439, og en sådan tidlig
                  datering støttes af formelværket, den gejstlige straffetrussel i sanctio samt
                  invocatio. </p>
                  <p> Denne gammeldags formel er i stærk tilbagegang allerede i 1230'erne og 1240'erne,
                  hvor den sjældent optræder i kongediplomer uden for enkelte klosterprivilegier
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231101" type="link">144</ref> og
                  Dipl. Danicum I:7 af 1238 7/6 i en særegen form; 1242 11/14 for Odense Skt.
                  Knudskloster har en formel som det foreliggende og på samme måde II:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1310/dd_13100417001" type="link">235</ref> af 1237 14/3
                  for Esrum kloster, jf. privatdiplomerne for samme, Dipl. Danicum I:7 af 1246 17/8
                  og 1248 18/11). Fra 1250 bruges gudspåkaldelsen endnu mere sporadisk i kongelige
                  diplomer (i Dipl. Danicum II:1 1250—65 således kun i en transsumpt af et
                  privilegium, nr. <ref target="/books/dipdan/1259/dd_12591231101" type="link">302</ref>—<ref target="/books/dipdan/1259/dd_12591231102" type="link">03</ref>, påvirket af et ældre forlæg, samt i en appel, der gerne indledes sådan,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1259/dd_12590306001" type="link">271</ref>, jf.
                  appellerne <ref target="/books/dipdan/1261/dd_12610513001" type="link">338</ref>,
                     <ref target="/books/dipdan/1263/dd_12630510001" type="link">378</ref>).
                  Formlens forekomst her er ligesom den forældede straffetrussel træk, der
                  yderligere viser hen til Erik Plovpenning som udstederen. </p>
                  <p> Ved en nærmere tidsfæstelse inden for dennes regeringstid 1232—50 må det mærkes,
                  at kongen har benyttet et segl, der peger tilbage mod hans hertugtid 1216—32. Det
                  tyder vel på en udstedelse nærmere 1232 end 1250 (jf. under <hi rend="italic">a</hi>). Vigtigere
                  er, at han 1242 11. november atter udsteder et privilegium for Knudsklostret (Reg.
                  Danica nr. 821). Selv om det påkalder sig faderens forbillede, sker det kun én
                  gang, mod tre gange i nærværende tekst, og det er langt mere selvstændigt og
                  betydningsfuldt. Da 1242-privilegiet stammer fra Eriks egen kongetid, og der
                  ligesom ikke er plads til en blot og bar gentagelse af Valdemarprivilegiet i den
                  frie regeringstid fra 1241, ligger det meget nær at henvise den foreliggende
                  slaviske kopi til samregeringen [1232— 1241]. </p>
                  <p> Afvigelser fra diplomforlægget er yderst få, den mest iøjnefaldende, at tillægget
                  i Valdemarprivilegiet — anbragt helt til slut i dette — i sønnens er ført ind på
                  rette plads som sidste led i dispositio, før corroboratio og sanctio. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning fritager Odense Skt. Knuds kloster for stud, leding og
                  al kongelig ret og skænker det midsommergælden af Odense og ti mark sølv af øen
                  Sild, ligesom han som vederlag for den hjælp, munkene yder til rejsende, tilstår
                  dem både tre- og fyrremarksbøderne og giver dem eneret på maling af brødkorn i
                  Odense, alt i efterligning af sin fader, kong Valdemar II Sejr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480492"/> In nomine sancte et indiuidue [trinitatis]. Ego [Ericus dei
                  gracia Danorum Sclauorumque rex t]am presentibus quam futuris in perpetuum. </p>
            <p> Consideratis diligentius statu[s humani circumstantiis ea tantummodo] cognouimus
                  mortalibus usibus reseruari. *que prouida hominum circumspectio. diuine
                  re[muneracionis intuitu erogauerit]. succedentibus seculis multiplici fenore
                  reditura. Quod enim in hoc corpore constitutus sibi [quisquam non timuerit]
                  subtrahere et eorum qui necessitatem paciuntur usibus ministrare hoc profecto cum
                  nudus ad uterum m[atris unde] nudus exierat reuertitur. se non dubitet inuenire.
                  Eapropter patris nostri et antecessorum nostrorum piis [uestigiis incedere]
                  cupientes. et ab eorum uirtutis et karitatis operibus in quantum nobis dominus
                  permiserit non sa[tagentes ullatenus] declinare cum uniuersis in nostro dominio
                  constitutis tenemur in iusticia non deesse. illis tamen specia[lius nos
                  recognoscimus] debitores qui relictis huius mundi illecebris nudi ab huius seculi
                  naufragio euaserunt. d[iuino se incessanter] seruicio mancipantes. Scire igitur
                  uolumus uniuersos quod religiosos ecclesie beati Kanuti Othense ser[uitores
                  speciali] quadam prerogatiua caritatis. et beniuolencie. amplectentes. libertatem
                  quam a patre nostro [et antecessoribus] nostris optinuerant quorum beneficiis et
                  elemosinis monasterium hoc recognoscitur institutum [nullatenus] decernimus
                  minuendam. sed secundum tenorem tam patris nostri quam antecessorum nostrorum
                  sigilli et [literarum apicibus] consignatum inuiolabiliter conseruandam. ita <pb facs="4480493"/> uidelicet ut possessiones et colon&lt;i&gt; ipsorum
                  u[niuers&lt;i&gt;] ab exaccione stud et expedicione et omni seruicio, iuri regio
                  debito liberi permaneant. et [immunes] super hoc nulli exactorum nostrorum sed
                  monachis tantummodo respondentes. Statuimus eciam ut cens[um estiualem] de Odense
                  et decem marchas argenti de insula Siuld annuatim reddendas a[d uestituram]
                  fratrum quas ab antecessoribus nostris habuere. non noster exactor. sed eorum
                  tutor ammodo su[scipiat]. Et quia omnibus fere regnum transeuntibus officio
                  tenentur caritatis ministrare. ta[m quadragin]ta quam trium marcharum exaccionem
                  et &lt;ut&gt; pistores eiusdem ciuitatis nusquam preter ad [illorum mo]lendina
                  molere debeant concessimus. Ne igitur alicui exactorum nostrorum huic liceat
                  contra[dicere uel] nostre constitucioni in aliquo contraire. eam litterarum et
                  sigilli nostri testimonio dignum d[uximus] confirmare. Si quis uero constitucionem
                  nostram et iusticiam non attendens hiis att[emp]tauerit ausu temerario obuiare
                  indignacionem nostram incurrens. iram supremi iudicis se metuat meruisse. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 foran seglbeskrivelsen mangler bogstavet D, diplomets mærke, jf. Rep. Danicum
                  I:4 s. 41—2. 12 d&lt;ei&gt; indtil rex] d g Danor Slauor que rex Hamsfort. 25
                  d&lt;ei&gt; indtil rex] d g Danor Sclauor que rex Hamsfort. 26 priuilegia]
                  herefter overstreget Hi eller It Hamsfort. </p>
               <p> 1 ff. Teksten er i det hele skrevet mere sjusket end normalt i Odensebogen, så
                  der af og til (f. eks. i m, n og u) er flere lodrette streger end rigtigt. 14 In
                  (således i diplomforlægget)) efter ulæselige skrifttegn a. 1-2 [Ericus indtil
                  t]Jam] Ericus .... Danorum .... rex tam af (der ellers overalt benyttes til at
                  supplere lakunerne), udfyldt efter Reg., jf. seglbeskrivelsen, se under a, samt
                  med støtte i diplomforlægget. 3 statu[s indtil cognouimus] status humani
                  circumstantiis .... cognouimus a1, udfyldt efter diplomforl. 4 "que] efter
                  meningsløst quod a (i diplomforl. skal også læses quod ikke quo). 4-5 intuitu
                  indtil succedentibus] intuitu .... succedentibus a1, udfyldt efter diplomforl. 6
                  quisquam indtil subtrahere] quisquam .... subtrahere a1, udfyldt efter diplomforl.
                  8 nostrorum] rum-forkortelsen synes rettet a. 9 nobis)] efter overstreget dominus
                  a. 10 permiserit] mi synes at mangle i eller streg i m a. — dominio] rettet
                  således i marginen med henvisningstegn fra overstreget ord i linien a. 12
                  illecebris) c rettet fra s a. — euaserunt] t trukket op som tt a. 13 seruicio)
                  efter overstreget in a. — uolumus] uoluus idet forkortelsesstregen synes at mangle
                  a. 14 Othense] Othnse med forkortelsestegn efter n a. — prerogatiua] med både pre-
                  og pro-forkortelse på p a. — caritatis] med ri-forkortelse over fuldt udskrevet
                  cari a. — beniuolencie] synes skrevet benniuolencie a. 15 amplectentes] n rettet
                  a. — quam] q synes forkortet, skønt quam er skrevet helt uda. 16 institutum)]
                  sidste t rettet a. 17 tenorem)] m rettet a. </p>
               <p> 1 colon&lt;i&gt;] colonos a. — u[niuers&lt;i&gt;]] uniuersos a1 (der udfylder
                  lakune i a). 2 exactorum)] med overflødig forkortelsesstreg over torum a. 3
                  respondentes] således vist også i diplomforl., der måske skal rettes herefter. 4
                  marchas) c rettet a. — Siuld] I rettet fra d a. — annuatim] t rettet a. 5
                  antecessoribus] med overflødigt forkortelsestegn efter so a. 6 Et quia] herudfor i
                  marginen: monachi Ottonienses tenentur officio caritatis med samme hånd som
                  teksten a. — omnibus] ombus med forkortelsesstreg a. — regnum] m rettet a. —
                  tenentur] andet e rettet a. 7 &lt;ut&gt;] mangler a, restitueret efter diplomforl.
                  12 metuat] rettet fra metuant a. 20 eleuato] forkortet som eleuatis a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7-8 Jf. lob 1,21: nudus egressus sum de utero matris meæ et nudus reuertar illuc.
                  — 17-18 secundum tenorem tam patris nostri quam antecessorum nostrorum:
                  diplomforlægget fra Valdemar II Sejr (1202—14] Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref> samt Valdemar I
                  1180 6. februar og Knud VI Valdemarsen 1183 21. marts (Dipl. Danicum 1:3,1 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12031218001" type="link">89</ref> og <ref target="/books/dipdan/1206/dd_12060118002" type="link">111</ref>). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Erik, af Guds nåde de Danskes og
                  Venders konge, til alle såvel nulevende som tilkommende hilsen til evig tid<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Efter meget omhyggeligt at have taget omstændighederne ved menneskets stilling i
                  betragtning erkender vi, at alene det, som menneskene klogt og omsigtsfuldt
                  skænker bort med henblik på den guddommelige gengældelse, bevares til nytte for
                  dem og kommer igen med mangedoblet udbytte i de følgende sekler. Ingen, som lever
                  i denne verden, bør nemlig ængstes ved at give afkald på sådant og uddele det til
                  nytte for dem, der lider nød, og han skal i sandhed ikke tvivle på at finde det,
                  når han nøgen vender tilbage til moders liv, hvorfra han nøgen kom<ref target="drb2"/>. Idet vi derfor ønsker at træde i vor faders og vore fromme
                  forgængeres fodspor, så vidt Herren tillader os det, og ikke på nogen måde søger
                  at bøje af fra deres gerninger, øvet i dyd og kærlighed, erkender vi os, skønt vi
                  har pligt til at hjælpe alle, der er under vort herredømme, til retfærdighed, dog
                  i ganske særlig grad som skyldnere over for dem, som har forladt denne verdens
                  fristelser, nøgne er undsluppet denne timelige verdens skibbrud og uafladeligt
                  hengiver sig til et liv i gudstjeneste. Vi ønsker altså, at alle skal vide, at vi
                  omfatter de klostergivne, der gør tjeneste ved Skt. Knuds kirke i Odense, med
                  ganske særlig kærlighed og velvilje og bestemmer, at den frihed, som de har opnået
                  af vor fader og vore forgængere — ved hvis velgerninger og almisser dette kloster
                  vides at være oprettet — på ingen måde skal formindskes, men ubrødeligt bevares i
                  overensstemmelse med ordlyden af både vor faders<ref target="drb3"/> og vore
                     forgængeres<ref target="drb4"/> beseglede breve, nemlig således, at alle deres
                  besiddelser og landboer skal forblive frie og immune for krav på stud og leding og
                  al tjeneste, som skyldes den kongelige ret, idet de ikke i så henseende skal svare
                  til nogen af vore ombudsmænd, men kun til munkene. Vi fastsætter endvidere, at
                  deres værge, ikke vor ombudsmand, fra nu af<ref target="drb5"/> skal oppebære
                  midsommergælden af Odense og de ti mark sølv af <pb facs="4509502"/> øen Sild, der
                  årligt skal udredes til brødrenes beklædning, og som de har haft fra vore
                  forgængere. Og fordi de er forpligtet til kærligt at hjælpe næsten alle, der
                  rejser gennem riget, har vi tilstået dem opkrævningen af både fyrre- og
                  tremarksbøderne, og at bagerne i samme by kun må male på deres møller<ref target="drb6"/>. For at det altså ikke skal være tilladt nogen af vore
                  ombudsmænd at modsætte sig dette eller i noget handle mod vor bestemmelse, har vi
                  anset det for rigtigt at bekræfte den med vort brevs og segls vidnesbyrd. Men hvis
                  nogen i dumdristig forvovenhed uden at iagttage vor bestemmelse og vor
                  retshåndhævelse forsøger at stille sig herimod, pådrager han sig vor harme og kan
                  frygte at have fortjent den højeste dommers vrede. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> skønt teksten er næsten helt identisk med forlægget, DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt; af [1202-1214],
                  fremstår dog enkelte ting som nye, således to henvisninger til »vor fader«. Det er
                  naturligt herved at tænke på Valdemar II Sejr, fordi den udstedende kong Erik
                  gentager netop hans brev. En tilsvarende genudstedelse sker, omend i forkortet
                  form, i et udateret privilegium fra hertug Abel, der på samme måde henviser til
                  »vor fader«. Abels fribrev hører med vished hjemme i tiden før 1250 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12321231107'&gt;149&lt;/a&gt;). Disse træk
                  peger mod Erik IV Plovpenning blandt de fire Erik'er 1232-1439, og en sådan tidlig
                  datering støttes af formelværket, den gejstlige straffetrussel i sanktionen samt
                  gudspåkaldelsen. Denne gammeldags formel er i stærk tilbagegang allerede i
                  1230'erne og 1240'erne, hvor den sjældent optræder i kongebreve bortset fra
                  enkelte klosterprivilegier. Fra 1250 bruges invokationen endnu mere sporadisk i
                  kongelige breve. Formlens forekomst her er ligesom den forældede straffetrussel
                  træk, der yderligere viser hen til Erik Plovpenning som udstederen. — Ved en
                  nærmere tidsfæstelse inden for dennes regeringstid 1232-50 må det mærkes, at
                  kongen har benyttet et segl, der peger tilbage mod hans hertugtid 1216-32. Det
                  tyder vel på en udstedelse nærmere 1232 end 1250. Vigtigere er, at han 1242 11.
                  november atter udsteder et privilegium for Knudsklostret. Selv om det påkalder sig
                  faderens forbillede, sker det kun én gang, mod tre gange i nærværende tekst, og
                  det er langt mere selvstændigt og betydningsfuldt. Da 1242-privilegiet stammer fra
                  Eriks egen kongetid, og der ligesom ikke er plads til en blot og bar gentagelse af
                  Valdemarprivilegiet i den frie regeringstid fra 1241, ligger det meget nær at
                  henvise den foreliggende slaviske kopi til samregeringen [1232-1241]. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Job 1, 21. </p>
                  <p n="drb3"> diplomforlægget, se note 1. </p>
                  <p n="drb4"> kongerne Valdemar I 1180 6. februar (DRB. I:3, 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1180/dd_11800206001'&gt;89&lt;/a&gt;) og Knud VI
                  Valdemarsen 1183 21. marts (DRB. I:3, 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1183/dd_11830321001'&gt;111&lt;/a&gt; — jf. DRB. I:4
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt;, note
                     3-&lt;a href='drb4'&gt;&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> se smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231107'&gt;52&lt;/a&gt;, note 6. </p>
                  <p n="drb6"> denne periode fra 'Og fordi' er i diplomforlægget anbragt helt til slut
                  som tillæg til teksten, men her ført ind på rette plads som sidste led i den
                  dispositive formel, før beseglings- og straffeformlerne. Det er den eneste større
                  ændring i forhold til forlægget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
