<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12321231107</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12321231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">149</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen fra før 1469 p. 28 med følgende seglbeskrivelse indsat foran
                  teksten: <hi rend="italic">Sexta littera est Abel ducis Iutie cum sigillo rotundo de cera rubea
                     per totum in cordula sericea brunei albi nigri et glauci colorum impendente in
                     cuius anterioris partis medio uexillifer equester banneriatus et armatus.
                     clipeo anterius munitus. cum uexillo superius eleuato apparebat cum hac
                     scriptura circumferentiali Abel dei gracia dux Iucie// In posteriori parte duo
                     leopardi unus alio maior ambo coronas in capitibus deferentes. et per corda
                     plura intermedia diuisi apparebant cum hac scriptura circumferentiali Clipeus
                     Abel ducis Iucie/ tenoris infrascripti/</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Kong Valdemar II Sejr for Odense Skt. Knuds kloster
                  [1202-1214], Dipl. Danicum II:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1291/dd_12911231108" type="link">56</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 136. 
                  <pb facs="4480494"/>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Cornelius Hamsfort, Chronologia (Systema Stephanii f. 50v.):
                     <hi rend="italic">Idem</hi> (en henvisning til Erik Plovpennings diplom 1242 11. november, Reg.
                  Danica nr. 821) <hi rend="italic">facit Abel regulus regis frater</hi>, trykt SS. rerum Danicarum
                  I 288; Suhm IX 707, 779; Reg. Danica nr. 802; Rep. Danicum I:1 udat. nr. 89.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480493.webp">1. rk. VI nr. 149</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509502.webp">I:6 nr. 149</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 149. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-12-31"> [1232-1241] <note>
                  <p> Hertug Abels diplom er tidligere dateret 1232—50, 1240 og ca. 1242. </p>
                  <p> Abel blev hertug 1232, dengang kun en halvvoksen dreng (Annales Danici 105, 109).
                  Han betegnede sig endnu som hertug af Jylland 1249 28. april (Reg. Danica nr.
                  882), men inden 1250 20. februar havde han tillige tillagt sig kongetitlen (Dipl.
                  Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500220001" type="link">1</ref>). Hans diplom må falde inden for tidsgrænserne 1232—50. </p>
                  <p> Hans ældre broder, Erik Plovpenning, udstedte som konge et privilegium for samme
                  kloster 1232—41 (nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231106" type="link">148</ref>), der i næsten alt er en genudstedelse af faderen, Valdemar Sejrs
                  diplom 1202—14 (Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>). Men dette
                  gentages også i nærværende privilegium fra hertug Abel, blot i beskåret skikkelse.
                  Selv om formularet er moderniseret (jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231106" type="link">148</ref>), tyder den
                  slaviske afhængighed af faderens forlæg på, at det er udstedt i en tid, hvor Abels
                  regering i hertugdømmet stod under et vist tilsyn fra faderens side. Det var
                  tilfældet de første ni år, 1232—41, mens der senere er spor af større
                  selvstændighed (Nielsen, Ribe Oldemoder nr. 15—16 af 1240 3. august, som blev
                  stadfæstet af Valdemar, 1241 12. marts, Nielsen, Ribe Oldemoder nr. 17 — men
                  senere: 1249 16. februar, Reg. Danica nr. 879). </p>
                  <p> I forlægget udtrykker Valdemar vilje til at fastholde Knudsklostrets privilegier
                  secundum tenorem tam patris quam fratris nostri sigilli et litterarum apicibus
                  consignatum. Disse ord kunne være direkte overført til Abels privilegium.
                  Henvisningerne ville da gælde Valdemar Sejrs og Erik Plovpennings diplomer for
                  klostret (Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231111" type="link">56</ref>; I:6 nr.<ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231106" type="link">148</ref>, blot forudsat at Eriks var ældre end Abels). Istedet
                  foretages samme ændring som i teksten fra Erik Plovpenning, så begge henviser til
                  faderens forbillede — samt til andre forgængere under ét. Denne ændring, som er
                  fælles for de to sønner, tyder på en vis samtidighed, yderligere styrket af den
                  ensartede binding til forlægget. Da Eriks privilegium må dateres til hans
                  medkongetid, trækker det formentlig Abels privilegium med sig, så det inden for
                  årene 1232—50 må henvises til faderens levetid [1232—1241). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Abel af Jylland fritager Odense Skt. Knuds klosters besiddelser og
                  landboer for al sin ret, i efterligning af faderen, kong Valdemar II Sejr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480495"/> A. dei gracia dux Iucie uniuersis presens scriptum
                  cernentibus salutem et graciam. </p>
            <p> Scire uolumus uniuersos quod religiosos ecclesie beati Kanuti Otthense seruitores
                  quadam prerogatiua caritatis et beniuolencie amplectentes libertatem quam a patre
                  nostro et antecessoribus nostris optinuerant quorum beneficiis et elemosinis
                  monasterium hoc recognoscitur institutum/ nullatenus decernimus minuendam sed
                  secundum tenorem tam patris nostri quam antecessorum nostrorum sigilli et
                  litterarum apicibus consignatum inuiolabiliter conseruandam ita uidelicet ut
                  possessiones et colon&lt;i&gt; ipsorum ab omni seruicio iuri nostro debito liberi
                  permaneant et immunes super hoc nulli exactorum nostrorum sed monachis tantummodo
                  respondentes. Ne ergo alicui exactorum nostrorum huic liceat contradicere uel
                  nostre constitucioni in aliquo contraire. eam litterarum et sigilli nostri
                  testimonio dignum duximus confirmare// </p>
            <div type="app">
               <p> 20 eleuato] forkortet som eleuatis a. </p>
               <p> 1 A. (=Abel)] i marginen F (jf. Rep. Danicum 1:48. 41). 3 Otthense] Otthns med
                  forkortelsesstreg over s a. 5 monasterium) O synes rettet a. 8 colon&lt;i&gt;
                  colonos a. 9 liberi) ser ud som libere a. 10 respondentes] således vist også i
                  diplomforlægget, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231106" type="link">148</ref>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6-7 secundum tenorem tam patris nostri quam antecessorum nostrorum: se
                  citatapparatet til nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12321231106" type="link">148</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4509503"/> Abel, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen i nåde<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Vi ønsker, at alle skal vide, at vi omfatter de klostergivne, der gør tjeneste
                  ved Skt. Knuds kirke i Odense, med særlig kærlighed og velvilje og bestemmer, at
                  den frihed, som de har opnået af vor fader og vore forgængere — ved hvis
                  velgerninger og almisser dette kloster vides at være oprettet — på ingen måde skal
                  formindskes, men ubrødeligt bevares i overensstemmelse med ordlyden af både vor
                     faders<ref target="drb2"/> og vore forgængeres<ref target="drb3"/> beseglede
                  breve, nemlig således, at deres besiddelser og landboer skal forblive frie og
                  immune for al tjeneste, som skyldes vor ret, idet de ikke i så henseende skal
                  svare til nogen af vore ombudsmænd, men kun til munkene. For at det altså ikke
                  skal være tilladt nogen af vore ombudsmænd at modsætte sig dette eller i noget
                  handle mod vor bestemmelse, har vi anset det for rigtigt at bekræfte den med vort
                  brevs og segls vidnesbyrd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Abel blev hertug 1232, dengang kun en halvvoksen dreng. Han betegnede
                  sig endnu som hertug af Jylland 1249 28. april, men inden 1250 20. februar havde
                  han tillige tillagt sig kongetitlen (DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500220001'&gt;1&lt;/a&gt;, note 2). Hans
                  brev må falde inden for tidsgrænserne 1232-50. — Hans ældre broder, Erik
                  Plovpenning, udstedte som konge et privilegium for samme kloster 1232-41 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12321231106'&gt;148&lt;/a&gt;), der i næsten
                  alt er en genudstedelse af faderen, Valdemar Sejrs brev 1202-14 (DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt;). Men dette
                  gentages også i nærværende privilegium fra hertug Abel, blot i beskåret skikkelse.
                  Selv om formularet er moderniseret (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12321231106'&gt;148&lt;/a&gt;, note 1),
                  tyder den slaviske afhængighed af faderens forlæg på, at det er udstedt i en tid,
                  hvor Abels regering i hertugdømmet stod under et vist tilsyn fra faderens side.
                  Det var tilfældet de første ni år, 1232-41 (brevteksterne af 1240 3. august, som
                  blev stadfæstet af Valdemar 1241 12. marts), mens der senere er spor af større
                  selvstændighed (således i Abels brev af 1249 16. februar). — I forlægget udtrykker
                  Valdemar vilje til at fastholde Knudsklostrets privilegier 'i overensstemmelse med
                  ordlyden af både vor faders og broders beseglede breve'. Disse ord kunne være
                  direkte overført til Abels privilegium. Henvisningerne ville da gælde Valdemar
                  Sejrs og Erik Plovpennings breve for huset (DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231111'&gt;56&lt;/a&gt;; I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12321231106'&gt;148&lt;/a&gt;, blot forudsat
                  at Eriks var ældre end Abels). Istedet foretages samme ændring som i teksten fra
                  Erik Plovpenning, så begge henviser til faderens forbillede — samt til andre
                  forgængere under ét. Denne ændring, som er fælles for de to sønner, tyder på en
                  vis samtidighed, yderligere styrket af den ensartede binding til forlægget. Da
                  Eriks privilegium må dateres til hans medkongetid, trækker det formentlig Abels
                  privilegium med sig, så det inden for årene 1232-50 må henvises til faderens
                  levetid [1232-1241]. </p>
                  <p n="drb2"> diplomforlægget, se note 1. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12321231106'&gt;148&lt;/a&gt;, note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
