<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12320205001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12320205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Pergament 26,8 × 23,9 (plica 2). Pavens bulle i hampesnor.
                  Kurialpåskrifter: på plica til venstre .<hi rend="italic">P</hi>. (skrivernotat, se Baumgarten,
                  Miscellanea diplomatica, III 55). Midt på bagsiden foroven:<hi rend="italic"> Sancta</hi> +
                     <hi rend="italic">Maria</hi>, se indledningen. Middelalderlig påskrift midt på med
                  indholdsangivelse, se indledningen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bring, Samling af åtskilliga handlingar, III 193; Dipl. Svecanum I
                  nr. 263; Bull. Danicum nr. 235. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 621, 769; Reg. Danica nr. 739*; Potthast nr. 8868;
                  Preussische Reg. nr. 104; Rep. Danicum I:1 nr. 121.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480471.webp">1. rk. VI nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509487.webp">I:6 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 132. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-02-05"> 1232. 5. februar 
               <note>
                  <p> Bagpå originalen står <hi rend="italic">Sancta</hi> + <hi rend="italic">Maria</hi> med hånd fra det pavelige
                  kancelli. Det henviser til modtageren, efter et tilsvarende notat på en bulle fra
                  1230 vistnok den tyske orden (jf. Westfälisches UB. V:1 xxiv; nr. 361). Det passer
                  ganske med en oplysning i en samtidig pavebulle, hvorefter denne orden har indledt
                  korstog mod Prøjserne (1232 29/1, Preussisches UB. I:1 nr. 88). Det synes givet,
                  at de står bag udstedelsen af skrivelsen til de danske dominikanere. </p>
                  <p> En senere påskrift bagpå med indholdsangivelse, formentlig ikke yngre end 13.
                  århundrede, er vistnok skrevet med samme skriverhånd, som har påført tilsvarende
                  angivelser på nr. <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12250108001" type="link">35</ref> og <ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290123001" type="link">90</ref>—<ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290123004" type="link">93</ref>.
                  Da disse buller er indgået til dominikanerklostret i Lund (jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1225/dd_12250108001" type="link">35</ref>), er det meget
                  muligt, at det samme har været tilfældet med den foreliggende, hvad også dens
                  senere arkivhistorie kunne tyde på. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bemyndiger de danske prædikebrødre, som prædiker korstog mod de
                  vantro Prøjsere, til at give deres tilhørere 20 dages aflad, hæve bandet over
                  brandstiftere og voldsmænd mod gejstlige, hvis de skyldige drager ud mod
                  Prøjserne, samt skride ind mod falske prædikanter, der afløser korstogsløfter mod
                  betaling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480472"/> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis
                  prioribus et fratribus ordinis predicatorum in regno Dacie constitutis/
                  predicantibus contra perfidiam Prutenorum. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Cum animarum lucrum quo nullum deo sacrificium est acceptius indefessa
                  sollicitudine perquirentes uestrum ministerium honoretis/ et nostrum desiderium
                  impleatis/ ut eo uestris monitis obsecundent libentius auditores; quo potiorem
                  gratiam consequentur; omnibus qui ad sollempnem predicationem uestram accesserint/
                  de omnipotentis dei misericordia/ et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate confisi; uiginti dies de iniuncta sibi penitentia relaxamus.
                  auctoritate uobis presentium concedentes/ ut illis qui pro incendiis/ et
                  iniectione manuum uiolenta in clericos uel alias religiosas personas
                  excommunicationis laqueum incurrerunt contra Prutenos pro defensione fidei
                  accedentibus/ et ad tempus congruum in tam felici opere moraturis absolutionis
                  beneficium impendatis. prouiso ut passis dampna et iniurias satisfaciant
                  competenter. illis dumtaxat exceptis quorum excessus adeo sunt difficiles et
                  enormes/ quod merito sint ad sedem apostolicam destinandi. Ceterum quia quidam
                  pseudo predicatores que sua sunt non que Iesu Christi querentes/ et intendentes
                  potius uoluptatibus corporum quam profectibus animarum pro redemptione uotorum
                  pecuniam uel questum a crucesignatis accipiunt/ uolumus ut eos tamquam
                  fraudulentos nuntios uerbi dei/ et fidelium deceptores; ab huiusmodi errore
                  desistere/ per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compellatis ;</p>
            <p> Datum. Reate. nonis. februarii. pontificatus nostri anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Gregorius] med meget stort initial A. 24 Datum indtil quinto] udfylder sidste
                  linie med afstand mellem ordene A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18 Philipp. 2,21: Omnes enim quæ sua sunt quærunt, non quæ sunt Iesu Christi. 21
                  Luc. 8,11 (m. fl. steder): uerbum dei. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner priorer og brødre
                  af prædikebrødrenes orden i Danmarks rige, der prædiker mod de vantro Prøjsere,
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da I med utrættelig omsorg higer efter at vinde sjæle — intet offer er mere
                  velbehageligt for Gud end dette — og derved hædrer jeres gerning og opfylder vort
                  ønske, eftergiver vi, for at tilhørerne desto villigere skal rette sig efter jeres
                  påmindelser, jo større en nåde de opnår, af den almægtige Guds miskundhed og i
                  tillid til hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' myndighed alle, som kommer til
                  jeres højtidelige prædiken, 20 dage af den dem pålagte kirkebod og tilstår jer ved
                  dette brevs myndighed, at I må tildele dem, som på grund af brandstiftelser og
                  voldelig håndspålæggelse på gejstlige eller andre, klostergivne personer, er
                  faldet i bandlysningens snare, og som drager ud mod Prøjserne for at forsvare
                  troen og vil fortsætte et passende tidsrum i så lykkeligt et virke, afløsningens
                     velgerning<ref target="drb1"/>, forudsat at de yder de skadelidte og
                  forurettede passende oprejsning, dog med undtagelse af dem, hvis forseelser er i
                  den grad svære og grove, at de med rette bør sendes til det apostoliske sæde. <pb facs="4509488"/> Men eftersom nogle falske prædikanter, som søger deres eget,
                  ikke hvad der hører Jesus Kristus til<ref target="drb2"/>, mere sigter mod
                  kropslig vellyst end sjælelig frem gang og modtager penge eller indkomster af dem,
                  der har taget korsets tegn, til afløsning af deres løfter, er det vor vilje, at I
                  under kirkens straf med til sidesættelse af appel skal tvinge dem som svigagtige
                  sendemænd for Guds ord<ref target="drb3"/> og bedragere over for de troende til at
                  afstå fra en sådan vildfarelse. </p>
            <p> Givet i Rieti den 5. februar i vort pavedømmes femte år<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> afløsning fra kirkebandet, som brandstiftere og voldsmænd mod gejstlige
                  straks pådrog sig, jf. DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1213/dd_12131003001'&gt;37&lt;/a&gt;, note 5 (stk.
                  1). </p>
                  <p n="drb2"> Filip. 2, 21. </p>
                  <p n="drb3"> Luk. 8, 11 m.fl. steder. </p>
                  <p n="drb4"> bagpå originalen står foroven skrevet _Sancta + Maria_ med hånd fra
                  det pavelige kancelli, Det henviser til modtageren, efter et tilsvarende notat på
                  en bulle fra 1230 vistnok den tyske orden. Det passer ganske med en oplysning i en
                  pavebulle fra 1232 29/1, hvorefter denne orden har indledt korstog mod Prøjserne.
                  Det synes givet, at de står bag udstedelsen af skrivelsen til de danske
                  dominikanere. — En senere påskrift bagpå med indholdsangivelse, formentlig ikke
                  yngre end 13. århundrede, er vistnok skrevet med samme skriverhånd, som har påført
                  tilsvarende angivelser på nr. 35 og 90-93. Da disse buller er indgået til
                  dominikanerklostret i Lund (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12250108001'&gt;35&lt;/a&gt;, note 1), er
                  det meget muligt, at det samme har været tilfældet med den foreliggende, hvad også
                  dens senere arkivhistorie kunne tyde på. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
