<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12321231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12321231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">144</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Skænket hertil i 18. århundrede (Suhm IX 619). Pergament 26,5 × 37,5
                  (plica 4,1). Ret beskadiget i folderne, teksten bortslidt enkelte andre steder.
                  Seglsnore af gulgrøn og hvid silke. Stærkt beskadiget segl, rødt-hvidt voks, i
                  trækapsel, DKS. nr. 10. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Håndtegnet faksimile i Specimina diplomatum Danico-Holsaticorum curante
                  Thorkillo Klevenfeldt, afdeling II, mellem afbildninger fra år 1750. </p>
                        <p> Faks. foruden a: Atlas nr. 22. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Haeberlin, Analecta medii ævi, 226; Dipl. Arna-Magnæanum I 299;
                  Sartorius II 43 (udtog); Seibertz, UB. z. Landes- u. Rechtsgesch. Westfalens, I
                  nr. 201; Hansisches UB. I nr. 244; Westfälisches UB. VII nr. 396. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 618, 768; Reg. Danica nr. 748*; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:
                  3-4 nr. 11115. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Suhm IX 619; Hans Olrik, To enslydende danske kongebreve fra 1230.
                  Aarb. f. nord. Oldkyndighed 11:10 (1895) 96, 117 m. note 2, 120; Niels
                  Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 125, 195; del IV blad ix—xv.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480484.webp">1. rk. VI nr. 144</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509497.webp">I:6 nr. 144</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 144. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-12-31">
                   1232 <note>
                  <p> Privilegiet for Soest kan tænkes at være udstedt efter kroningen af Erik
                  Plovpenning 30. maj (nr. <ref target="/books/dipdan/1232/dd_12320530001" type="link">137</ref>). Dog kan det måske ikke udelukkes, at han kan have givet
                  diplomet tidligere på året. Selv om intet vides herom, kan rigets bedste mænd have
                  givet deres samtykke og et kongevalg være foranstaltet forud for kroningen, der
                  berettigede Erik til at titulere sig konge og udstede privilegier (jf. for
                  Valdemar III den Unge Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1215/dd_12151231106" type="link">67</ref>). Under hensyn
                  til denne mulighed er privilegiet fastholdt under sin årsdatering 1232. </p>
                  <p> Teksten er skrevet af en hånd, der ikke kendes fra andre danske originaldiplomer. </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Tekst efter A, for lakunernes vedkommende udfyldt efter a, så langt dette
                     rækker</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik IV Plovpenning stadfæster sin fader, kong Valdemar II Sejrs privilegier
                  for borgerne i Soest vedrørende bjergningsret i tilfælde af skibbrud og deponering
                  af ejendele i tilfælde af dødsfald og giver dem de samme friheder, som faderen har
                  bevilget borgerne i Køln. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. Ericus dei gratia Danorum Sclauorumque
                  rex. uniuersis Christi fidelibus imperpetuum utriusque uite salutem. </p>
            <p>
               <pb facs="4480485"/>Ea que tam per nos quam per illustrem regem Danorum Waldemarum
                  karissimum patrem nostrum liberaliter et benigne gesta cognouimus. dignum duximus
                  ueritatis testimonio roborare. Proinde presentibus et futuris presentium duximus
                  auctoritate significandum. quod nos [tam] per liberale factum patris nostri dudum
                  precedens principaliter indu[cti. quam] ciuium Sus[a]tiensium deuotis
                  supplicat[ion]ibus inclinati; eandem gratiam et libertatem a prefato patre nostro
                  iamdictis Sus[a]tiensibus indultam; de pia liberali&lt;ta&gt;te nostra concessimus
                  et indulsimus eisdem perpetuo perfruendam. talem uidelicet. quod ubicumque infra
                  terminos regni nostri periculum naufragii forsan inciderint; omnia quecumque de
                  suis facultatibus liberare ualuerint ad terram a periculo maris ea propriis
                  laboribus et expensis educendo; cuiuslibet impedimenti uel contradictionis
                  obstaculo cessante. sibi salua remaneant et integra. propriis usibus disponenda.
                  Preterea concessimus et indulsimus eisdem. quod si fortasse quemquam ci[uium]
                  Susatiensium in terminis regni nostri mori contiger[it] bona ipsius apud aliquem
                  honestum deposita per annum et diem fideliter reseruentur. difficultate qu[a]libet
                  et contradictione r[e]mota. suis heredibus integraliter assignanda. dummodo
                  contigerit ipsos infra predictum terminum superuenire. Insuper de gratia nostra
                  concessimus et indulsimus eisdem Susatiensibus ut in regni nostri terminis [in]
                  omnibus r[e]bus suis et agendis eodem iure eademque gratia et libertate plene
                  perfruantur et gaudeant. quam memoratus pater noster. nostrique pred[e]cessores;
                  ciuibus Coloniensibus ex regali liberal[i]tate dinoscuntur indulsisse. ac
                  priuilegio suo confirmasse. Nos igitur tam pres[en]s factum nostrum. quam
                  karissimi patris nostri. nostrorumque [p]redecessorum; in omnibus predictis ratum
                  [ha]bere uole[nt]es et perpetuum firm[itatis robur obt]iner[e] cupientes presentem
                  paginam [supe]r eo conscriptam. sigilli nostri fecimus impressione muniri. Quod si
                  quisquam ho[mi]num ausu temerario ali-<pb facs="4480486"/>quatenus econtra
                  uen[i]re uel attemptare presumpserit; regie maiestatis offensam se proculdubio
                  nouerit incursurum. et a gratia nostra penitus alienum. </p>
            <p> Acta sunt hec anno dominice incarnationis. m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>. xxxii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 In nomine indtil trinitatis] med forlængede skrifttegn, dels majuskler dels
                  forstørrede minuskler A. </p>
               <p> 5 quam] lakune A, her som overalt udfyldt efter a, der dog på dette sted kun har
                  under- og overlængde samt slutstreg, uden tvivl et forkortet quam jf. det
                  foregående tam. 8 liberali&lt;ta&gt;te] liberalite A. 24 pres[en]s] lakune som
                  anført A, pres...s a. 26 firm[itatis robur obt]iner[e]] lakuner som anført A,
                  firmit............btinere med overlængde midt over prikkerne a, formentlig
                  overlængden på b i robur. 27 [supe]r] lakune som anført A, ...... ra. 28
                  ho[mi]num] lakune som anført A, ho.... .num a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7 libertas a prefato patre nostro: velsagtens i diplomform, nu tabt. 23-24
                  priuilegium suum: tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Erik af Guds nåde de Danskes og
                  Venders konge til alle troende kristne frelse<ref target="drb1"/> her og hisset
                  til evig tid. </p>
            <p> Vi har anset det for rigtigt ved et sandfærdigt vidnesbyrd at bestyrke det, som
                  vi har erfaret er foretaget gavmildt og velvilligt såvel af os som af vor meget
                  kære fader, Valdemar, de Danskes berømmelige konge. Derfor har vi ment ved dette
                  brevs myndighed at burde tilkendegive for nulevende og tilkommende, at vi først og
                  fremmest tilskyndet af den gavmilde handling, vor fader forlængst har foretaget,
                  men også påvirket af hengivne bønner fra borgerne i Soest ud af vor fromme
                  gavmildhed har tilstået og bevilget samme den samme nåde og frihed, der var
                  bevilget nysnævnte Soestborgere af vor fornævnte fader<ref target="drb2"/>, at
                  nyde evindeligt, nemlig denne, at hvor som helst de inden for vort riges grænser
                  muligvis måtte komme ud for farligt skibbrud, skal alt, hvad det end er, som de
                  kan bringe i sikkerhed på land af deres ejendele ved at redde det fra det farlige
                  hav ved egen møje og bekostning, uden nogen som helst hindring eller hindrende
                  modsigelse forblive deres trygt og ubeskåret, at træffe bestemmelse over til eget
                  brug. Desuden har vi tilstået og bevilget samme, at hvis nogen som helst borger
                  fra Soest muligvis skulle afgå ved døden inden for vort riges grænser, skal hans
                  gods opbevares i troskab år og dag, deponeret hos en eller anden agtværdig mand,
                  at overgive til hans arvinger fuldt og helt og med tilsidesættelse af enhver
                  besværing og modsigelse, når blot de måtte indfinde sig inden den fornævnte frist.
                  Endvidere har vi i vor nåde tilstået og bevilget samme folk fra Soest, at de fuldt
                  ud kan nyde og fryde sig over samme ret og samme nåde og frihed inden for vort
                  riges grænser med hensyn til alle deres ejendele og handlinger, som vor omtalte
                  fader og vore forgængere af kongelig gavmildhed som bekendt har bevilget Kølns
                  borgere og stadfæstet med sit privilegium<ref target="drb3"/>. Det er altså vor
                  vilje at holde såvel denne vor handling, som vor meget kære faders og vore
                  forgængeres, for gyldig med hensyn til alle de fornævnte ting og i ønsket om, at
                  den skal opnå evig fasthed og styrke, har vi ladet dette brev — affattet herom —
                  bestyrke ved vort påtrykte segl. Men hvis noget som helst menneske på <pb facs="4509498"/> nogen måde i dumdristig forvovenhed fordrister sig til at
                  handle herimod eller prøve herpå, skal han uden al tvivl vide, at han vil pådrage
                  sig vor kongelige majestæts vrede og er fuldstændig udelukket fra vor nåde. </p>
            <p> Disse ting er forhandlet<ref target="drb4"/> år 12325) for Herrens
                  menneskevorden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske tekst har _imperpetuum utriusque uite salutem_. Da
                     _salus_ også gælder for det hinsidige liv, må det her betyde 'frelse'. Det
                  er muligt, at det i andre hilseformler står for det samme (særlig vendingen
                     _salutem in perpetuum_, jf. også _salutem in domino_ o.s.v.), så det
                  oftere burdes oversættes 'frelse' (have betydningen 'helse', ikke 'hilsen'). </p>
                  <p n="drb2"> velsagtens i brevform, nu tabt. </p>
                  <p n="drb3"> tabt. — Om befrielsen af borgerne i Soest (og Køln?) for strandret og
                  privilegiernes handelspolitiske betydning se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280716001'&gt;80&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb4"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb5"> privilegiet kan tænkes at være udstedt efter kroningen af Erik IV
                  Plovpenning 30. maj (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1232/dd_12320530001'&gt;137&lt;/a&gt;, note 1). Dog kan det måske ikke udelukkes, at han kan
                  have givet kongebrevet tidligere på året. Selv om intet vides herom, kan rigets
                  bedste mænd have givet deres samtykke og et kongevalg være foranstaltet forud for
                  kroningen, der berettigede Erik til at titulere sig konge og udstede privilegier
                  (jf. for Valdemar III den Unge DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231106'&gt;67&lt;/a&gt;, note 1). Under
                  hensyn til denne mulighed er privilegiet fastholdt under sin årsdatering 1232. —
                  Teksten er skrevet af en hånd, der ikke kendes fra andre danske originaldiplomer.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
