<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12320308001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12320308001</idno>
            <idno type="dd_serialno">135</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 15 f. 158r. nr. 192. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: MGH. Epistolae selectae I nr. 465; Acta pont. Danica VII nr.
                  6479.
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Auvray I nr. 778.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480473.webp">1. rk. VI nr. 135</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509489.webp">I:6 nr. 135</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 135. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-03-08"> 1232. 8. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler biskoppen af Lybæk sammen med to gejstlige fra byen at
                  afslutte en strid mellem fyrst Vitslav af Rygen og biskop Niels af Roskilde om
                  patronatsretten til provstiet på Rygen, fordi der var sket subdelegation fra en
                  subdelegeret dommer, eller hvis klagen herover var urigtig, da at sende sagen
                  tilbage til to af de fra først af udpegede, delegerede dommere i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo . . abbati sancti Iohannis et . . decano Lubicensibus. Transmissa nobis
                  dilectus filius nobilis uir. W. princeps Ruianorum petitione monstrauit. quod cum
                  inter ipsum et uenerabilem fratrem nos-<pb facs="4480474"/>trum .. Roscildensem
                  episcopum super iure patronatus prepositure de Ruia coram uenerabilibus fratribus
                  nostris . . Otiniensi et bone memorie . . Arusiensi episcopis et E. quondam priore
                  de Dalbui auctoritate dilecti filii nostri O. sancti Nicolai in carcere Tulliano
                  diaconi cardinalis tunc in illis partibus apostolice sedis legati questio
                  uerteretur; partes ad habendum inter se communem de compositione tractatum; certum
                  terminum statuerunt. Demum uero idem ex eo se sentiens iniuste grauari/ quod
                  prefatus Arusiensis episcopus cui supradictus Otiniensis causam totaliter
                  subdelegauerat memoratam . . archidiacono Arusiensi uices suas illicite
                  committebat; cum subdelegatus alii causam de iure subdelegare non possit/ nostram
                  audientiam appellauit. Ideoque mandamus. quatinus si est ita; reuocato. (in statum
                  debitum si quid post appellationem huiusmodi temere inueneritis attemptatum
                  audiatis causam et) fine debito terminetis. facientes (quod decreueritis
                  auctoritate nostra firmiter obseruari). Alioquin; partes ad sepedict&lt;i&gt;
                  Otiniens&lt;i&gt; et .E. quondam prior&lt;is&gt; remittatis examen. appellantem
                  (in expensis legitimis condempnando). Testes autem. (qui fuerint nominati si se
                  gratia odio uel timore subtraxerint per censuram ecclesiasticam appellatione
                  cessante cogatis ueritati testimonium perhibere). Quod si non omnes. (hiis
                  exequendis potueritis interesse tu frater episcope cum eorum altero ea
                  nichilominus exequaris). </p>
            <p> Datum. Reate .viii. idus. martii. anno quinto.</p>
            <div type="app">
               <p> 25 Episcopo (= Iohanni)] .. episcopo a. — .. abbati= Iohanni. — .. decano=
                  Nicolao. 26 W.= Wizlaus. </p>
               <p> 1 .. Roscildensem=Nicolaum. 2 .. Otiniensi=Iwaro. 3 .. Arusiensi= Ebbone. Snarest
                  den 1224 fratrådte Ebbe, der var meget svagelig (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240713001" type="link">19</ref>) og lod hvervet
                  overgå til ærkedegnen i Århus. Han er ifølge nærværende tekst senest død i
                  begyndelsen af 1232. — E.] eventuelt identisk med Erlendo tidligere prior i Dalby,
                  død i den første trediedel af 13. årh. (Libri memoriales capituli Lundensis 77). 4
                  O.=Ottonis. 8 causam] forkortet cam der synes rettet fra eam a. 9 .. archidiacono]
                  kan ikke identificeres. 12-13 reuocato indtil terminetis] reuocato. etcetera.
                  usque fine debito terminetis. a, udfyldt til attemptatum efter Auvwray I nr. 405,
                  derpå efter Bull. Danicum nr. 335. 14-19 facientes indtil perhibere)] facientes
                  etcetera. Alioquin; partes ad sepedictum Otiniensem et .E. quondam priorem (rettet
                  til genitiv efter de anførte forbilleder) remittatis examen. appellantem etcetera.
                  Testes autem etcetera. med formlerne udfyldt efter Bull. Danicum nr. 335. 15
                  E.=Erlendi (27), se ovenfor. 19-20 Quod si indtil exequaris)] udfyldt under hensyn
                  til, at de delegerede dommere er en biskop og to prælater, i hvilke tilfælde
                  bispen ikke må træde tilbage fra delegationen, se nr. <ref target="/books/dipdan/1234/dd_12340215002" type="link">174</ref> samt Auvray I
                  nr. 25, 397, 594, 612, 655 og 734, der alle har tu frater episcope der skal
                  fortsættes cum eorum altero ea .... exequaris (ikke duo uestrum ea ....
                  exequantur). </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10 Jf. c. 6, 27, 43 X De officio et potestate iudicis delegati I 29. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Iohannes, biskop, Iohannes, abbed af Skt. Johannes, og Nicolaus, dekan, i
                  Lybæk. </p>
            <p> I en til os fremsendt ansøgning har vor elskede søn, den højbårne Vitslav,
                  Rygboernes fyrste, påvist, at parterne — da der verserede en strid mellem ham og
                  vor ærværdige broder, biskop Niels af Roskilde, om patronatsretten til Rygen
                  provsti for vore ærværdige brødre, biskopperne Ivar af Odense og Ebbe af Århus,
                  saligt ihukommet<ref target="drb1"/>, og Erland (?), fordum prior i Dalby<ref target="drb2"/>, på vor elskede søn Ottos myndighed, kardinaldiakon af S.
                  Nicola in Carcere, dengang det apostoliske sædes legat i hine egne — ansatte et
                  bestemt tidspunkt til indbyrdes at holde fælles forhandling om forlig. Men
                     samme<ref target="drb3"/>, der følte sig tynget på uretfærdig vis af det
                  forhold, at fornævnte Århusbiskop, til hvem ovennævnte Odensebiskop havde
                  subdelegeret omtalte sag i sin helhed, på utilladelig måde overlod sine beføjelser
                  til ærkedegnen i Århus<ref target="drb4"/>, eftersom en subdelegeret ikke efter
                  retten kan subdelegere en sag til en anden<ref target="drb5"/>, appellerede
                  omsider til vor domstol. Og derfor befaler vi, at I, hvis det forholder sig
                  således, efter at have tilbagekaldt<ref target="drb6"/> i tilbørlig stand, hvad I
                  måtte finde forsøgt i frækhed efter denne appel, påhører sagen og fører den til en
                  tilbørlig afslutning, idet I sørger for, at det, I bestemmer, bliver urokkeligt
                  overholdt på vor myndighed. I modsat fald skal I sende parterne tilbage til
                  undersøgelse hos den oftnævnte Odensebiskop og Erland (?)2), den fordums prior, og
                  dømme den appellerende til at udrede de lovpligtige udgifter. Men hvis de vidner,
                  der måtte blive udmeldt, undslår sig af venskab, had eller frygt, skal I under
                  kirkens straf med tilsidesættelse af appel tvinge dem til at aflægge sandt
                  vidnesbyrd. Men hvis I ikke alle kan tage del i udførelsen af dette, skal i hvert
                  fald du, broder biskop, udføre det sammen med en af de andre. </p>
            <p> Givet i Rieti den 8. marts i vort femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hvervet tildeltes de tre delegerede dommere af kardinal Otto, der var
                  legat fra 1229, <pb facs="4509490"/> men tidligst kan have udøvet legatfunktioner
                  i Danmark fra maj 1230 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300601101'&gt;110&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12300608001'&gt;11&lt;/a&gt;). Beskikkelsen stammer snarest fra sommeren dette år. —
                  Odensebiskoppen var Ivar, senest tiltrådt inden 1. maj 1225 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240301101'&gt;11&lt;/a&gt;) og nævnt i
                  Jyske Lovs fortale af marts 1241. At benævne ham _Logus_ som i MGH. Epistolae
                  selectae I nr. 465 (vel efter de upålidelige vers i SS. rerum Danicarum VII 222)
                  kan umuligt være rigtigt. — Den pågældende Århusbiskop, hvis navn eller initial
                  ikke anføres i den latinske tekst, levede endnu på tidspunktet for beskikkelsen,
                  men gav hvervet videre til en anden og døde snart efter, senest i begyndelsen af
                  1232. Hvis ikke man vil antage en helt ukendt Århusbiskop, må der være tale om
                  Ebbe, der var meget svagelig og allerede bemyndiget til at fratræde 1224 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240713001'&gt;19&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> heller ikke dennes navn meddeles, kun forbogstavet E. Det er eventuelt
                  Erland, der nævnes som 'fordum prior .... i Dalby' i gavebøgerne fra Lund og døde
                  i den første trediedel af 13. årh. </p>
                  <p n="drb3"> Vitslav, der rejste klagen. </p>
                  <p n="drb4"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb5"> jf. c. 6, 27, 43 X De officio et potestate iudicis delegati I 29. </p>
                  <p n="drb6"> hele slutningen er forkortet mere end sædvanlig, så den kun indeholder
                  stikord, der har måttet udfyldes efter samtidige og næsten samtidige pavebuller.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
