<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12320203001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12320203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">131</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 15 f. 153r. nr. 182. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Turgeniev, Russiae Monimenta, I 24; Bunge, UB. I nr. 118; Finlands
                  medeltidsurkunder I nr. 1114; Bull. Danicum nr. 234; Fontes hist. Latviae II nr.
                  178. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Porthan 25 nr. 10; Bunge, Reg. I nr. 132; samme, Urk.-Reg. 29 nr.
                  364; Potthast nr. 8862; Auvray I nr. 768.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480470.webp">1. rk. VI nr. 131</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509486.webp">I:6 nr. 131</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 131. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-02-03">
                  1232. 3. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bemyndiger sin legat, biskop Balduinus af Semgallen, til at
                  varetage den åndelige side af bispegerningen i Reval, Virland, Estland, Livland og
                  Finland, når bispedømmerne er vakante eller deres indehavere fraværende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem.</p>
            <p> Cum ecclesia in partibus Liuonie. Vinlandie. Hestonie. Semigallie. Curlandie. ac
                  ceteris neophitorum prouinciis et insulis circumpositis/ adhuc paruula (sit et
                  ubera non habeat; ne si quod absit filiis eius per baptismi gratiam regeneratis in
                  Christo lac doctrine defuerit; uel eos subtracto nutrimento deficere/ uel uenenato
                  erroris poculo inebriari) contingat; curam episcopatuum Reualie. Wironie. ac
                  aliorum de Liuonia. Vinlandia. et Hestonia/ dum uacant/ uel eorum episcopi sunt
                  absentes/ tibi personaliter usque ad beneplacitum nostrum duximus in spiritualibus
                  fiducialiter committendam. Quocirca fraternitatem tuam (monemus attentius per
                  apostolica tibi scripta mandantes. quatinus memor quod nullum deo sacrificium est
                  acceptius/ quam lucrum querere animarum; que Christi sunt querens) commissam tibi
                  curam ita gerere studeas (fideliter et prudenter; quod Samaritanus qui presto est
                  quod supererogaueris compensare; tibi mercedem reddat in retributione iustorum; et
                  nos diligentiam tuam dignis debe-<pb facs="4480471"/>amus in domino laudibus)
                  commendare. litteris si que sunt super hoc a sede apostolica impetrate/ penitus
                  reuocatis. </p>
            <p> Datum. (Reate .iii. nonas; februarii. pontificatus nostri anno quinto). </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Eidem= Balduino episcopo Semigalliensi apostolice sedis legato. 15-17 paruula
                  indtil contingat] paruula etcetera usque contingat a, udfyldt efter foregående
                  bulle i registret. 21—side 178 lin. 1 tuam indtil commendare] tuam etcetera usque
                  commissam tibi curam ita gerere studeas etcetera usque commendare a, udfyldt som
                  ovenfor. </p>
               <p> 3 Datum indtil quinto] Datum, ut supra a, udfyldt som ovenfor. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23 Philipp. 2,21: quæ sunt Iesu Christi. 24 Jf. Luc. 10,33 ff. 25 Jf. Luc. 10,35:
                  quodcumque supererogaueris, ego .... reddam tibi. 26 Jf. Luc. 14,14: retribuetur
                  enim tibi in resurrectione iustorum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskop Balduinus af Semgallen, det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Da kirken i Livlands, Finlands, Estlands, Semgallens og Kurlands egne og de
                  øvrige proviriser med nyomvendte og omliggende øer endnu er spæd og ikke kan give
                  bryst, har vi, for at dens børn, der er genfødt i Kristus ved dåbens nåde, ikke,
                  hvad Gud forbyde, om det skorter dem på lærens mælk, enten skal falde fra, når
                  næringen unddrages dem, eller beruses i vildfarelsens forgiftede drik,
                  tillidsfuldt ment at burde overlade omsorgen i åndelig henseende for bispedømmerne
                  Reval, Virland og de andre i Livland, Finland og Estland, når de er vakante eller
                  deres biskopper er fraværende, til dig personligt, <pb facs="4509487"/> så længe
                  vi ønsker det. Derfor, broder, påminder og befaler vi dig indtrængende ved denne
                  vor apostoliske skrivelse, at du erindrer, at intet offer er mere velbehageligt
                  for Gud end at søge at vinde sjæle, og søger det, som hører Kristus til<ref target="drb1"/>, og ivrigt arbejder på trofast og klogt at varetage den omsorg,
                  der er dig betroet, så at Samaritanen<ref target="drb2"/>, som er rede til at
                  godtgøre det, du lægger for meget ud<ref target="drb3"/>, kan give dig din løn ved
                  de retfærdiges gengældelse<ref target="drb1"/>, og vi med passende lovprisninger
                  må anbefale din omhu i Herren, idet de breve helt og holdent kaldes tilbage, som
                  måtte være opnået herom ved det apostoliske sæde. </p>
            <p> Givet i Rieti den 3. januar i vort pavedømmes femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Filip. 2, 21. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Luk. 10, 33 ff. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Luk. 10, 35. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Luk. 14, 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
