<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12321203002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12321203002</idno>
            <idno type="dd_serialno">142</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4480482"/>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 16 f. 54v. nr, 177. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 278; Bull. Danicum nr. 241.
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Porthan 27 nr. 17; Reg. Danica nr. 745*; Potthast nr. 9054; Auvray I
                  nr. 971.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480481.webp">1. rk. VI nr. 142</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509495.webp">I:6 nr. 142</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 142. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1232-12-03"> 1232. 3. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bemyndiger ærkebiskop Uffe af Lund til under bestemte
                  forudsætninger at hæve bandet over verdensgejstlige og klostergivne, som har lagt
                  voldelig hånd på andre gejstlige, verdensgejstlige, som har holdt konkubiner, samt
                  gejstlige og lægfolk, som har forøvet ildspåsættelser, røverier og kirkeran. Paven
                  tager særlig stilling til de gejstlige, som er avanceret eller har holdt
                  gudstjeneste som bandsatte, og henviser angående klostergivne, der er optaget ved
                  simoni, til bestemmelsen fra verdenskirkemødet (1215). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem.</p>
            <p> Tua nobis fraternitas supplicauit; ut cum nonnulli religiosi et clerici seculares
                  tue prouincie pro uiolenta iniectione manuum in personas religiosas et clericos
                  seculares. multi uero seculares clerici in sacris ordinibus constituti pro
                  detentione concubinarum; pluresue clerici et laici propter incendia/ rapinas/ et
                  sacrilegia laqueum excommunicationis incurrerint; quorum aliqui ordines
                  susceperunt/ et diuina celebrarunt officia sic ligati. non pauci quoque religiosi
                  symoniace in suis monasteriis sint recepti/ qui propter uiarum discrimina de tam
                  remotis partibus ad apostolicam sedem commode mitti non possunt; prouidere super
                  hoc/ presertim cum multitudo existat in causa misericorditer dignaremur. Tuis
                  igitur supplicationibus inclinati; auctoritate tibi presentium duximus
                  concedendum; ut excommunicatos ipsos absoluere ualeas ab excommunicationum
                  sententiis luxta formam ecclesie uice nostra. prouiso/ ut hii qui pro uiolenta
                  iniectione manuum incendiis et rapinis uinculo sunt excommunicationis astricti/
                  passis dampna et iniurias satisfaciant competenter; et si aliquorum fuerit grauis
                  et enormis excessus; tales mittas ad sedem apostolicam absoluendos/ cum tuarum
                  testimonio litterarum. Concubinarii uero concubinis a se prorsus abiectis
                  sufficientem exhibeant cautionem/ de illis/ uel aliis minime resumendis. Illis
                  autem qui sic ligati per simplicitatem uel iuris ignorantiam susceperunt ordines/
                  et diuina officia celebrarunt; iniuncta eis competenti penitentia et peracta;
                  liceat tibi cum eisdem de misericordia que superexaltat iudicio prout eorum saluti
                  expedire uideris dispensare. Si qui uero scienter et in contemptum ecclesiastice
                  discipline talia presumpserunt; eis per biennium ab ordinum executione suspensis;
                  et iniuncta penitentia competenti; cum eis postmodum si fuerint bone
                  conuersationis et uite; auctoritate nostra dispenses sicut eorum saluti uide-<pb facs="4480483"/>ris expedire. processurus circa religiosos qui symoniace in
                  suis monasteriis sunt recepti; prout in constitutione generalis concilii
                  continetur. </p>
            <p> Datum. Anagnie .iii. nonas decembris. anno sexto.</p>
            <div type="app">
               <p> 4 Eidem= Uffoni archiepiscopo Lundensi. 28 presumpserunt] presupserunt uden
                  forkortelsesstreg a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26 Iac. 2,13: superexaltat .... misericordia iudicium. </p>
               <p> 2 constitutio generalis concilii: c. 40 X De simonia, et ne aliquid pro
                  spiritualibus exigatur uel promittatur V 3.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Uffe af Lund. </p>
            <p> Du har, broder, bønfaldet os om, at vi, særlig da det vedrører så mange, og da de
                  på grund af de farefulde veje ikke let kan sendes fra så fjerne egne til det
                  apostoliske sæde, ville værdiges i barmhjertighed at drage omsorg for dette, at
                  nogle klostergivne og verdensgejstlige fra din kirkeprovins på grund af voldelig
                  håndspålæggelse på klostergivne personer og verdensgejstlige — men mange
                  verdensgejstlige i de hellige grader for at holde konkubiner — og adskillige
                  gejstlige og læge på grund af ildspåsættelser, røverier og kirkeran — er faldet i
                  bandlysningens snare, hvoraf nogle, skønt bundet heraf, har modtaget grader og
                  celebreret gudstjenester — og tillige ikke få klostergivne er optaget i deres
                  klostre ved simoni. Vi bøjer os altså for dine bønner og har ment ved dette brevs
                  myndighed at burde bevilge dig, at du på vore vegne kan hæve bandlysningsdommene
                  over disse bandlyste i overensstemmelse med kirkens regler, forudsat at de, som er
                  bundet af bandlysningsbånd for voldelig håndspålæggelse, ildspåsættelser og
                  røverier, på passende måde yder godtgørelse til dem, som tabene og
                  uretfærdighederne er overgået, og hvis nogens forseelse er alvorlig og grov, skal
                  du sende sådanne til det apostoliske sæde for at få hævet bandet med et brev fra
                  dig til vidnesbyrd. Men de, der holder konkubiner, skal efter helt og holdent at
                  have skilt sig af med konkubinerne stille fyldestgørende sikkerhed for på ingen
                  måde at tage dem eller andre til sig igen. Men med hensyn til dem, som af
                  enfoldighed eller uvidenhed om retten har modtaget grader og celebreret
                  gudstjenester, skønt bundet på denne måde, skal det af barmhjertighed, som langt
                  overstråler en dom<ref target="drb1"/>, være dig tilladt at give dem dispensation,
                  således som du finder, det vil gavne deres frelse, efter at du har pålagt dem en
                  passende bod, og denne er tilendebragt. Men hvis nogen med viden herom og i
                  ringeagt for kirkens tugt har fordristet sig <pb facs="4509496"/> til sådanne
                  ting, skal du efter at have suspenderet dem i 2 år fra udøvelsen af deres grader
                  og efter at have pålagt dem en passende bod senere give dem dispensation på vor
                  myndighed, hvis de har en god vandel og livsførelse, således som du finder, det
                  vil gavne deres frelse. Angående de klostergivne, som er optaget i deres klostre
                  ved simoni, skal du gå frem, således som det indeholdes i bestemmelsen fra det
                  almindelige koncilium<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Givet i Anagni den 3. december i vort sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jak. 2, 13. </p>
                  <p n="drb2"> c. 40 X De simonia, et ne aliquid pro spiritualibus exigatur uel
                  promittatur V 3, der bestemte, at klostergivne, som var optaget ved betaling,
                  skulle skifte kloster inden for samme orden, hvis de var indtrådt før konciliet
                  1215. Var det sket senere, skulle de ikke blot skifte kloster, men overflyttes til
                  en strengere orden og bestandig gøre bod dér. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
