<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14120123002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">12-004</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">379</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">empty</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Den Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>AM LX 26</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>26.5</width>
                                    <height>14.5 (plica: 1.8)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem, brudstykke af seglets bagside løst</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Claræ kl. reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 585</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 42-43 - Rep. nr. 5191 (i
                              udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1412-01-23" notAfter="1412-01-23">1412. 23. januar</date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Peder Nielsen af Vollerup forpligter sig til at give 12 mark
                           sølv i årlig afgift af det gods i Bavelse og Stigsnæs m. fl. steder, som
                           han har til leje af Sankt Clara kloster for sin og sin hustrus
                           livstid.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:36.998+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:36.998+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p>Iæk Peth<ex>er</ex> Nielss<ex>øn</ex> af Waldorp ridderæ send<ex>er</ex> them allæ
               ewinnelek qwæthiæ m<ex>eth</ex> war h<ex>er</ex>re th<ex>er</ex> thette nærwærendæ
               bref see ællær høre. ♦ Thet skal alle mæn widerlect wære bothe nærwære<ex>n</ex>dæ oc
                  ko<ex>m</ex>me skulende mek athaue goz i leghiæ af the renliuelekhæ
                  iumfrugh<ex>er</ex> oc frugh<ex>er</ex> swo som ær syst<ex>er</ex> Sophia
                  abb<ex>atiss</ex>a oc al the<ex>n</ex>
               <ex>con</ex>ue<ex>n</ex>t th<ex>er</ex> ær safneth i s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Claræ
                  clost<ex>er</ex> i Roskildæ allæ minæ daghæ. oc miin kere husfrughæ
               C<ex>ri</ex>stina he<ex>n</ex>ne th<ex>er</ex> iæk nu hauer om hu<ex>n</ex> mek iuer
               leuer oc swo længe som hu<ex>n</ex> ær ænkæ æft<ex>er</ex> mek oc hu<ex>n</ex> gør
               thet samæ lighæ th<ex>er</ex> iæk gør nu. the gøz th<ex>er</ex> liggæ i Bawelsæ oc
               Stigsnæs oc en garth i Hyllingæ. oc en garth i Reghorp. oc en garth i Hælløghæ maglæ
                  m<ex>eth</ex> allæ the thi<ex>n</ex>g th<ex>er</ex> tel ligg<ex>er</ex>.
                  m<ex>eth</ex> the<ex>n</ex> hetherlekhæ oc the<ex>n</ex> alz wærthughestæ
                  førsti<ex>n</ex>næ dro<ex>n</ex>ning M<ex>ar</ex>garetæ he<ex>n</ex>ne rath oc
                  m<ex>eth</ex> allæ there gothe samsættughæ williæ. m<ex>eth</ex> swo dant skæl som
                  h<ex>er</ex> stand<ex>er</ex> æft<ex>er</ex> skreuet at iæk <app>
                  <lem>binder</lem>
                  <rdg>herefter gentaget <q>at iæk binder</q>, men understreget A</rdg>
               </app> mek tel oc miin kere husfrughæ m<ex>eth</ex> thette nærwære<ex>n</ex>de bref
               vd at giuæ af thessæ foræ næfnde goz tolf m<ex>ar</ex>k sølf hwert aar at betalæ i
               gothe pe<ex>n</ex>ningæ oc geuæ timelekhæ for innen war frughæ kyndelmøssæ dagh. ♦
               Thesse foræ næfnde tolf m<ex>ar</ex>k sølf skal the<ex>n</ex> wælbyrthughæ frughæ
                  syst<ex>er</ex> Elnæ Nielsæ dot<ex>er</ex> h<ex>er</ex> Bendict Biugs æfter <app>
                  <lem>leu<ex>er</ex>e</lem>
                  <rdg>tilf. o. l. A</rdg>
               </app> in takhæ hwert aar alle sinæ daghæ tel siit nyttæ. ♦ The<ex>n</ex> time
                  hu<ex>n</ex> af gaar tha skal the<ex>n</ex> abb<ex>atiss</ex>a tha
                  worth<ex>er</ex> in takhæ thessæ foræ skrefnæ pe<ex>n</ex>ningæ oc betalæ hwer
                  syst<ex>er</ex> i closteret ær en skilinggrat af them oc hwad th<ex>er</ex> iuer
               ær thet skal liggæ tel clost<ex>er</ex>s nyttæ. th<ex>er</ex> tel at hetherlek
               begangelsæ skal hwert aar gøres thes guthelekhæræ i clost<ex>er</ex>et først for
                  the<ex>n</ex> ærlekhæ førstinnæ dro<ex>n</ex>ning M<ex>ar</ex>garetæ oc swo for
                  the<ex>n</ex>ne foræ sauthe syst<ex>er</ex> Elnæ Nielsæ dot<ex>er</ex>
                  hu<ex>n</ex> th<ex>er</ex> gaf clost<ex>er</ex>et thessæ foræ næfnde goz. oc
                  hu<ex>n</ex> hauer vnt them the<ex>n</ex>ne foræ skrefnæ fordel m<ex>eth</ex> sin
               eghiæn gothe williæ i siit helbreythæ lif. foræ siin siæls helsnæ oc for allæ sinæ
               wennæ. ♦ Ite<ex>m</ex> nar guth kaller mek oc miin kere husfrughæ hu<ex>n</ex> iuer <app>
                  <lem>leuer</lem>
                  <rdg>tilf. o. l. A</rdg>
               </app> mek som saut ær tha skal hu<ex>n</ex> fram deles haue thessæ goz m<ex>eth</ex>
               swo dant skæl at om hu<ex>n</ex> giftes ofteræ æll<ex>er</ex> th<ex>er</ex>
                  wansk<ex>er</ex> nokhet inne<ex>n</ex> at the pe<ex>n</ex>ningæ ko<ex>m</ex>me æy
               vd timelekhæ oc rethelekhæ æll<ex>er</ex> th<ex>er</ex> leues vskællekheræ weth
               worthnethe æll<ex>er</ex> weth gozen tha skule thesse foræ næfnde goz alle oc
               hwersærlekhæ m<ex>eth</ex> alle the thing th<ex>er</ex> tel ligg<ex>er</ex> oc
               bygning oc besættelsæ ko<ex>m</ex>me tel clost<ex>er</ex>et vden alle
               me<ex>n</ex>nisker there amot sighelsæ. ♦ In cuius rei testimonium <app>
                  <lem>sigillum</lem>
                  <rdg>herefter <q>mu</q>, gennemstreget og underprikket A</rdg>
               </app> meum presentibus est appensum. ♦ Datum Roskildis anno domini m° cd° xii°
               sabbato ante festum conuersionis beati Pauli apostoli. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Jeg Peder Nielsen af Vollerup, ridder, sender alle, der ser eller hører dette brev,
               evindelig hilsen med vor Herre. Det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende
               som fremtidige, at jeg har noget gods i leje af de renlivede jomfruer og fruer i
               Sankt Clara kloster i Roskilde, abbedissen søster Sofie og hele klostersamfundet, der
               er indgivet der, at beholde, så længe jeg lever, og hvis min kære hustru Kristine,
               som jeg nu er gift med, overlever mig, skal hun beholde det, så længe hun er enke
               efter mig og opfylder de samme forpligtelser, som jeg nu skal opfylde; for det første
               det gods, der ligger i Bavelse og Stigsnæs, dernæst en gård i Hyllinge og en gård i
               Regerup samt en gård i Herlufmagle med alt, hvad der ligger dertil. Hvilket er sket
               efter den hæderværdige og højstværdige fyrstinde dronning Margretes råd og med alle
               deres enige og gode vilje på efterfølgende vilkår, nemlig at jeg med dette brev
               forpligter mig og min kære hustru til hvert år at erlægge 12 mark sølv af det
               fornævnte gods og til at betale dem rettidigt inden kyndelmisse. Disse nævnte 12 mark
               sølv skal den velbyrdige frue Elene Nielsdatter, hr. Bent Bygs enke, modtage hvert år
               til sin nytte, så længe hun lever. Når hun dør, skal den, der da bliver abbedisse,
               modtage disse føromtalte penge og af dem betale hver søster i klosteret en skilling
               grot, og det der er tilovers, skal henlægges til klosterets nytte, for at der hvert
               år endnu mere gudfrygtigt kan afholdes årtid i klosteret for det første for den
               ærværdige fyrstinde dronning Margrete og dernæst for denne føromtalte søster Elene
               Nielsdatter, der skænkede klosteret det fornævnte gods; hun har i live og ved godt
               helbred med sin egen gode vilje indrømmet dem denne føromtalte fordel til frelse for
               sin egen og sine venners sjæle. Når Gud kalder mig bort, og min kære hustru som
               omtalt overlever mig, så skal hun fortsat beholde dette gods på den betingelse, at
               hvis hun bliver gift igen, eller hvis hun på en eller anden måde svigter med
               betalingen, så at hun ikke betaler rettidigt eller på retmæssig måde, eller hun
               behandler de vornede eller godset ubilligt, så skal det fornævnte gods og hver enkelt
               del deraf med alt hvad der hører dertil af bygning og besætning vende tilbage til
               klosteret uden indsigelse fra nogen som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
               under dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1412 lørdagen inden apostlen
               Sankt Paulus' omvendelsesdag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
