<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14120305001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">12-020-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">396</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">20,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Slesvig</settlement>
                        <repository>LA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Urk.-Abt. 16.1 Nr. 7</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>22.1 (plica: 1.4-2.2)</height>
                                    <width>44.2</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Stærkt beskadiget</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Instrumentum super decimis episcopalibus
                                 capituli Sl[esuic]ensis debitur parrochia Haddebo</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Utydeligt fragment af Henrik v. Sees segl af brunt voks i
                                 perg.rem, Schlesw.-Holst. Siegel d. Mittelalters II:1 32 IV,1</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i reg. over breve i Slesvig Kapitels arkiv, trykt i ÆA. V
                           514.</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Noodt, Beyträge I 448</bibl>
               <bibl>- Reg. Dan. nr. 3260</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 5202</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A, lakunerne udfyldt med støtte i Noodt</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1412-03-05" notAfter="1412-03-05">1412. 5. marts</date>
            <placeName cert="high">Slesvig domkirke</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Notarialvidne af Johannes Struts, gejstlig i Bremen stift, Henrik
                           von See, domprovst i Slesvig, dømmer alle sogneboer i Haddeby sogn i
                           Slesvig stift til at betale tiende til sognepræsten, biskoppen, eller til
                           domkapitlet på dennes vegne, og til sognekirkens bygningsfond efter nogle
                           i dommen nærmere fastsatte regler. Endvidere pålægger han de nævnte
                           sogneboer inden 14 dage at fyldestgøre domkapitlet for de tiender, som
                           med urette er holdt tilbage i tre år.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-03T11:52:24.032+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:24.032+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> In nomine domini amen ♦</p>
            <p>Anno natiuitatis eiusdem millesimo quadringentesimo duodecimo indictione quinta
               mensis martii die quinta hora quasi sexta pontificatus sanctissimi in Christo patris
               et domini domini Iohannis diuina prouidentia pape uicesimi tertii anno eius secundo
               coram uenerabili et circumspecto uiro domino Henrico de Zee preposito Sleswicensi in
               meique notarii publici testiumque infra scriptorum presencia personaliter constitutus
               honorabilis uir dominus Iohannes Houweschild archidiaconus ecclesie Sleswicensis pro
               se et nomine capituli Sleswicensis debita cum instantia certas sibi literas citatorias<ref target="drb1"/> contra et aduersus omnes et singulos uillanos in Bustorp Selleke Groten
               Dennewerke et Lutteken Dennewerke commorantes ac in parrochia Hadebů Sleswicensis
               diocesis situatos ad reuidendum querelas capituli Sleswicensis de et super quibusdam
               decimis episcopalibus <app>
                  <lem>ad dictum capitulum</lem>
                  <rdg>
                     <q>ad dictum capitulum ad dictum capitulum</q> A</rdg>
               </app> spectantibus ac de iustitia reuisionem decerni petiit et postulauit cui quidem
               dominus prepositus ad instantem peticionem prefati domini Iohannis archidiaconi
               prouocatos uillanos per suas certi tenoris litteras ad certum terminum peremptorie
               nominatim citari iussit et mandauit quatenus coram eo conparerent querelas capituli
               Sleswicensis predicti et de iusticia reuisuri ut praemissum est cum certificatione
               quodsi non uenirent ipse dominus prepositus iudex seu eius commisarius uel officialis
               contra ipsos procederet prout iuris foret ipsorum contumacia seu absencia non
               obstante ♦</p>
            <p>Qua citatione ut prefertur decreta ac termino in dictis litteris citatoriis prefixo
               adueniente comparentibus in iudicio coram dicto domino preposito iudice iudicialiter
               predicto domino Iohanne archidiacono actoris nomine quo supra parte ex una
               reprod[ucen]te huiusmodi litteras citatorias debite ut apparuit executas dictisque
               uillanis parte ex altera etiam tunc comparentibus idem dominus Iohannes proposuit
               uerbo et dixit uenerande domine iudex quamquam a pluribus annis[uidelicet a uig]inti
               triginta et quadraginta annis et citra et a ta[n]to tempore cuius contrarium in
               memoria hominum non existit uillani commorantes in uillis Bustorp Selleke Grot[en
               Den]newerke et Lutteken Dennewerke annis singulis soluere teneantur de decimis de
               quolibet aratro rectori siue plebano in H[addebuii unum modium siliginis ma]gne
               mensure episcopo uero Sleswicensi seu capitulo eius nomine de decimis episcopalibus
               tres modiolos siliginis et ad structuram ecclesie predicte in Haddebů tres
               modiolos siliginis quodsi negauerint offero me probaturum ad <app>
                  <lem>suppl[.....]</lem>
                  <rdg>lakune på 4-5 bogstaver A</rdg>
               </app> communem <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>lakune på 9-10 bogstaver A</rdg>
               </app> tamen idem uillani a tribus annis et circiter dictas decimas episcopales
               soluere di[cto capitu]lo recusauerunt et recusant in dicti capituli Sleswicensi non
               modicum dampnum et grauamen ♦</p>
            <p>Quare [peto nomine capitu]li praedicti eosdem uillanos per uos compelli ad solutionem
               dictarum decimarum ♦</p>
            <p>Quibus auditis pre[libati uillani] replicando dixerunt quod ad prenarratas decimas
               episcopi eo modo quo premissum est soluendas nec tantum q[uan]tum petebatur soluere
               tenerentur ♦</p>
            <p>Prefatus uero dominus prepositus iudex dicto domino Iohanni archidiacono id petenti
               et <app>
                  <lem>postulant<supplied>i</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>postulante</q> A</rdg>
                  <rdg>
                     <q>postulanti</q> Noodt</rdg>
               </app> ad probandum certum terminum competentem prefixit [et] assignauit ♦</p>
            <p>Quo quidem termino adueniente supradictus dominus Iohannes nomine quo supra
               comparauit in iudicio dicto domino preposito iudice in loco consueto pro tribunali
               sedente nonnullos testes ydoneos legales et fidedignos uidelicet Radolphum S[mit
               pro]consulem Detlewem Smiter consulem ciuitatis Sleswicensis Iohannem Koop Radulphum
               Ellen de uilla Stexwik Marquardum He<ex>n</ex>nekenss<ex>en</ex> Grote Siuerd
               Iohannem zůr Royen de uilla Gudeby et Lutteken Godeken de uilla Brekendorp <app>
                  <lem>[senio]res</lem>
                  <rdg>lakune på 4-5 bogstaver A</rdg>
               </app> et di[scre]ciores uillanos in prefata parrochia Haddebů commora[ntes]
               mandato dicti domini prepositi iudicis citatos iudicialiter produxit quos dictus
               dominus prepositus iudex [presentibus iis]dem dictis uillanis admisit et receptis
               suis ipsorum corporalibus iuramentis de ueritate dicenda ♦</p>
            <p>Quibus testibus sic productis receptis et admissis ac corporaliter per ipsos et
               quemlibet eorum tactis sacrosanctis [litteris] solito prestito iuramento ut
               praemissum est et separatim ut moris est diligenter examinatis <app>
                  <lem>singu[lariter ..... dixerunt]</lem>
                  <rdg>lakune på ca. 8 bogstaver A</rdg>
               </app> et quilibet eorum dixit sub hac uerborum forma uel ipsis similibus in effectu
               quod ipsis constaret et bene [notum esset] et a praedecessoribus et a senioribus et a
               discretioribus predicte parochie Haddebů uillanis [audi]uissent ac plenarie
               informati essent quod parochiani de predicitis quatuor uillis et per consequens [per]
               totam parochiam Haddebu predictam quilibet de quolibet aratro annis singulis tenetur
               et debet [soluere de decimis] annuatim soluendis rectori parochialis ecclesie in
               Haddebů unum modium siliginis magne mensure episcopo uero Sleswicensi seu capitulo
               ex parte episcopi tres modiolos siliginis et ad structuram ecclesie predicte in <app>
                  <lem>Haddeb[ů]</lem>
                  <rdg>hul i perg. A</rdg>
               </app> tres modiolos siliginis et quod sic inconcusse a decem uiginti triginta et
               quadraginta annis et ultra fuerat et erat obseruatum a dictis uillanis in parochia
               Haddeb{u/} et quod ipsi testes eciam simili modo singulis annis decimas soluere
               consueuissent et soluissent preterquam quod a tribus annis proxime preteritis a
               quibusdam fuerat subtractum et non solutum ♦</p>
            <p>Et tandem dictis testibus modo quo dictum est fideliter exactis ad prefati domini
               Iohannis instanciam sepefatus dominus prepositus iudex fecit ad uoluntatem parcium
               dicta testium et attestationes utraque parte presente publicauit et tulit sentenciam
               in hec uerba ♦</p>
            <p>Nos Henricus de Zee prepositus ecclesie Sleswicensis pro tribunali sedentes [et]
               solum Deum pro oculis habentes uisis et auditis diligenter iuribus confessionibus
               allegationibus racionibus et attestationibus ab actore productis et a reis diligenter
               inuestigatis et intellectis habito nonnullorum consilio peritorum per hanc nostram
               sentenciam diffinitiuam sentencialiter pronunciamus quod quilibet parrochianorum per
               totam parrochiam Haddeb{u/} Sleswicensis diocesis teneatur annuatim soluere de
               decimis singulis annis soluendis de quolibet aratro rectori in Haddb{u/} qui pro
               tempore fuerit unum modium siliginis magne mensure episcopo seu capitulo Sleswicensi
               nomine episcopi tres modiolos siliginis et tutoribus seu iuratis ecclesie Haddeb{u/}
               predicte tres modiolos siliginis ad structuram ecclesie Haddeb{u/} iam antefate quos
               ad soluendum singulis annis dictas decimas ut prefatum condempnamus ♦</p>
            <p> Que quidem sententia transiuit in rem iudicatam ♦</p>
            <p>Tandem dominus prepositus ad instantiam archidiaconi supradicti decreuit fieri
               processus contra eosdem parrochianos mandauitque nichilominus dictis uillanis
               dictarum sepe uillarum sub excommunicationis pena et interdicti sentenciis quatenus
               infra xv dierum spacium in antea computandorum dictis [dominis] capitulo Sleswicensi
               de decimis episcopalibus restantibus satisfacerent et de futuris in antea annis
               singulis prout supra dictum est satisfacerent seu satisfacere curarent penis sub
               premissis ♦</p>
            <p>De et super quibus omnibus et singulis premissis dictus dominus Iohannes
               archidiaconus unum uel plura sibi per me fieri petiit instrumenta ♦</p>
            <p>Acta sunt hec in ambitu ecclesie Sleswicensis anno die mense hora et pontificatu
               quibus supra presentibus ibidem discretis uiris dominis Petro Woldemari perpetuo
               uicario Marquardo Fedder Hinrico Hesten conducticiis in ecclesia Sleswicensi Iohanne
               Goos rectore sancti Trinitatis et Iohanne Berkouwe<ex>n</ex> rectore scholarum in
               ciuitate Sleswicensi et aliis quamplurimis fidedignis testibus ad premissa uocatis
               specialiter et rogatis.</p>
            <p>
               <figure>
                  <figDesc>Notarmærke</figDesc>
               </figure> Et ego Iohannes Struts clericus Bremensis diocesis publicus imperiali
               auctoritate notarius quia huiusmodi citacionis decreto ac <app>
                  <lem>[ipsorum] citatorum</lem>
                  <rdg>delvis ulæseligt ord på 3-4 bogstaver A</rdg>
               </app> comparicioni actioni responsioni testium productioni et examinacioni
               attestacioni publicacioni sentencie prolacioni aliis omnibus et singulis supradictis
               dum sic fierent et agerentur una cum prenominatis testibus eaque notarius cause
               presens interfui eaque sic fieri uidi et audiui ideoque hoc presens instrumentum
               exinde confeci et in hanc publicam formam redegi et per alium fidelem me aliis
               occupato negociis conscribi feci <app>
                  <lem>me&lt;a&gt;que</lem>
                  <rdg>
                     <q>meque</q> A</rdg>
               </app> propria manu subscripsi signoque meo et nomine solitis et consuetis signaui et
               de mandato dicti domini prepositi sigillo suo sigillaui rogatus et requisitus in
               fidem et testimonium omnium et singulorum premissorum. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> I Herrens navn amen.</p>
            <p>I året 1412 efter sammes fødsel, i den 5. indiktion på den 5. dag i marts måned, i
               den 6. time, i den højhellige fader i Kristus og herre, hr. Johannes 23., ved Guds
               forsyn paves andet pontifikatsår, fremstod den hæderværdige mand, hr. Johan
               Hogenskild, ærkedegn ved kirken i Slesvig, personligt overfor den ærværdige og
               omsigtsfulde mand, hr. Henrik von See, provst i Slesvig i nærværelse af både mig, den
               offentlige notar, og de nedenfor anførte vidner, på egne vegne, og i kapitlet i
               Slesvigs navn, med tilbørlig henstilling og udbad sig og anmodede om visse
               stævnebreve mod alle indbyggere, der bor i Bustrup, Selk, Store Dannevirke og Lille
               Dannevirke, i Haddeby sogn i Slesvig stift, for at prøve kapitlet i Slesvigs klager
	       angående og om nogle bispetiender tilhørende nævnte kapitel<ref target="drb2"/>, og om at der af
               hensyn til retfærdigheden blev anordnet en overprøvelse; til denne befalede og
               pålagde hr. provsten, på fornævnte hr. Johan, ærkedegns indtrængende anmodning, ved
               sine breve af en bestemt ordlyd, at de sagsøgte indbygere, med navns nævnelse, blev
               stævnet peremptorisk til en bestemt termin og pålagde dem at give møde for ham for at
               overprøve det fornævnte kapitel i Slesvigs klager og om retfærdigheden som fornævnt,
               med den forsikring, at hvis de ikke indfandt sig, så ville denne hr. provst som
               dommer, eller hans befuldmægtigede eller official skride ind imod dem, således som
               det stemte ved retten, uanset deres trodsighed eller fravær. Efter denne stævning,
               som fornævnt var anordnet, og på den i de nævnte stævnebreve fastsatte termin, gav de
               møde i retten for nævnte hr. Johan, ærkedegn, som sagsøger, som ovennævnt, på den ene
               side fremlagde disse stævnebreve, der som det syntes, var rigtigt forkyndte, og da de
               nævnte inbyggere på den anden side ligeledes havde givet møde, da forelagde samme hr.
               Johan mundtligt og sagde: "Ærværdige hr. dommer, skønt de indbyggere, der har boet i
               landsbyerne Bustrup, Selk, Store Dannevirke og Lille Dannevirke i adskillige år, dvs.
               20, 30, 40 og derover eller i så lang tid at ingen kan huske andet, er forpligtede at
	       svare sognepræsten i Haddeby én skæppe rug af stort mål<ref target="drb3"/> af hver plov til tiende,
               biskoppen eller kapitlet af hans navn i Slesvig tre små skæpper rug til bispetiende
               og tre små skæpper rug til opbygning af førnævnte kirke i Haddeby - afviser de dette,
	       tilbyder jeg at bevise.....<ref target="drb4"/>, har disse landsbyboere, til et for nævnte kapitel ikke
               ringe tab og tynge, i tre år eller der omkring nægtet at svare nævnte kapitel
               bemeldte bispetiender.</p>
            <p>Derfor beder jeg på vegne af førnævnte kapitel om, at samme indbyggere af jer tvinges
               til at betale de nævnte tiender." Efter at have hørt dette, sagde landsbyboerne til
               gensvar, at de nok var pligtige at svare tiende i overensstemmelse med den forudsatte
               måde, om end ikke i det forespurgte omfang. Fornævnte hr. provst fastsatte og anviste
               imidlertid, i egenskab af dommer, bemeldte hr. ærkedegn Johan en afmålt og passende
               termin. Da denne termin kom, gav ovennævnte hr. Johan i ovennævntes navn møde i
               retten, idet nævnte hr. provst som dommer sad på dommersædet på det sædvanlige sted,
               og fremførte nogle hertil egnede, lovfaste og troværdige vidner, nemlig Rudolf Smed,
               Detlev Smed, rådmand i staden Slesvig, Johan Koop, Rudolf Ellen fra landsbyen
               Stexsvig, Markvard Hennekesen, Store Sivert, Johan zu Rügen fra landsbyen Güby og
	       Lille Godeke fra landsbyen Brekendorf.....<ref target="drb5"/> og kyndigste indbyggere, bosiddende i
               fornævnte Haddeby sogn, som var lovligt stævnet for retten ved pålæg af den nævnte
               hr. provst som dommer, hvilke vidner nævnte hr. provst som dommer godkendte, mens
               samme indbyggere var til stede, efter at have modtaget deres korporlige ed på at sige
               sandheden. Efter at disse vidner således var fremført, modtaget og godkendt, og efter
               at den sædvanlige ed var aflagt ved at den hellige skrift korporligt var berørt af
               dem, og af enhver af dem som fornævnt, og efter at de hver især var undersøgt
               omhyggeligt, som det er skik, så sagde de, og enhver af dem sagde, med disse ord,
               eller med nogle med samme betydning, at det stod klart og var kendt for dem, og at de
               af forfædrene og af de ældste og af de kyndigste indbyggere i fornævnte Haddeby sogn
               havde hørt og fuldt ud var underrettet om, at sogneboerne fra de fornævnte fire
               landsbyer, og som følge heraf, enhver i hele Haddeby sogn, hvert år er forpligtet til
               og skal betale én skæppe rug af stort mål af hver plov til tiende, som årligt skal
               betales til sognepræsten ved kirken i Haddeby, men til bispen eller til kapitlet på
               bispens vegne tre små skæpper rug, og at det uanfægtet var blevet og blev overholdt
               således i 10, 20, 30 og 40 år og mere af de nævnte indbyggere i Haddeby sogn, og at
               disse vidner hvert år ligeledes på samme måde plejede at betale tienderne hvert år,
               på nær at disse i de tre nærmest forbigangne år var blevet holdt tilbage og ikke
               betalt. Og endelig, efter at de nævnte vidner var tilforladeligt udspurgt, på den
               måde som det er sagt, så fældede, offentliggjorde og fremførte, på fornævnte hr.
               Johans indtrængende opfordring, den ofte omtalte hr. provst som dommer - efter
               parternes vilje, vidnernes udsagn og erklæringer - mens begge parter var til stede,
               en dom med følgende ordlyd: Vi Henrik von See, provst ved kirken i Slesvig, siddende
               på dommersædet og havende alene Gud for øje, efter at de af sagsøger fremførte - og
               af de sagsøgte omhyggeligt granskede og forståede - rettigheder, vidnesbyrd,
               påstande, grunde og erklæringer er set og hørt omhyggeligt; og efter at der var
               indhentet råd af nogle kyndige mænd, forkynder som dom ved denne vor slutdom, at
               enhver af sogneboerne i hele Haddeby sogn i Slesvig stift til tiende, som hvert år
               skal betales af hver plov, til den til enhver tid siddende sognepræst i Haddeby
               årligt skal betale én skæppe rug af stort mål, til biskoppen eller kapitlet i Slesvig
               i biskoppens navn tre små skæpper rug, og til fornævnte kirke i Haddebys værger eller
               edsvorne mænd tre små skæpper til nysnævnte kirke i Haddebys bygninger; disse
               sogneboer dømmer vi til hvert år at udrede de nævnte tiender som fornævnt. Denne dom
               er trådt i kraft.</p>
            <p>Endelig bestemte hr. provsten, på ovennævnte ærkedegns indtrængende opfordring, at
               der skulle tages retslige skridt mod samme sogneboer, og pålagde lige så vel nævnte
               indbyggere i de ofte omtalte landsbyer, under trussel om bandlysningsstraf og
               interdiktsdom, at de inden et tidsrum af 14 dage, at regne fra nu af, skulle
               fyldestgøre de nævnte herrer, kapitlet i Slesvig angående de udestående bispetiender,
               og at de skulle fyldestgøre eller sørge for at fyldestgøre, som ovenfor er sagt, i
               hvert af de herefter følgende år, under trussel om de fornævnte straffe. Om og
               angående alt dette fornævnte udbad fornævnte hr. Johan, ærkedegn, sig, at ét eller
               flere dokumenter skulle udfærdiges af mig.</p>
            <p>Dette er forhandlet i kirken i Slesvigs korsgang ovennævnte år, dag, måned, time og
               pontifikat i nærværelse af de gode mænd, herrerne Peder Valdemarsen, evig vikar,
	       Markvard Fedder, Henrik Heest, midlertidige vikarer<ref target="drb6"/>, i kirken i Slesvig, Johan
               Goos, præst ved Hellig Trefoldighedskirken, og Johan Berkow, skolemester i staden
               Slesvig, og adskillige andre trofaste vidner, som var særligt tilkaldt og opfordret
               til at bevidne ovenstående.</p>
            <p>(Notarmærke) Og eftersom jeg, Johan Struts, gejstlig i Bremen stift, ved kejserlig
               myndighed offentlig notar, sammen med fornævnte vidner, har overværet denne afgørelse
	       om stævning og .....<ref target="drb7"/> de indstævnedes fremmøde, søgsmål, gensvar, fremførelse og
               prøvelse af vidner, vidnesbyrd, offentliggørelse og afsigelse af dommen og alt det
               andet ovennævnte, mens det foregik og gik således til, og det som notar i sagen, og
               har set og påhørt, at det gik således til, har jeg af den grund derefter affattet
               dette nærværende instrument og opsat det i denne offentlige form og har ladet det
               nedskrive af en anden tro mand, da jeg var optaget af andre gøremål, og underskrevet
               det med min egen hånd og signeret det med mit sædvanlige mærke og navn, og efter
               opfordring og anmodning på den nævnte hr. provsts befaling beseglet det med hans segl
               til vished og til vidnesbyrd om alt det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
