<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14120327001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">12-026</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">402</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">26</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Talinn</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge UB IV sp. 803 nr. 1910</bibl>
               <bibl>- Hans. UB V 541 nr. 1042</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Bunge</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1412-03-27" notAfter="1412-03-27">1412. 27. marts</date>
            <placeName cert="low">Stettin</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådmændene i Stettin meddeler samme i Reval angående
                           Stettiner-borgeren Hans Dukers salg af et skib, som denne havde solgt til
                           Lorenz og Mikkel Lassen i København, at skibet er genoverdaget Hans
                           Duker.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-03T11:52:23.577+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:23.577+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p>Rådmændene i Stettin meddeler samme i Reval angående Stettiner-borgeren Hans Dukers
               salg af et skib, som befinder sig i Reval, at he schipher Laurenz Lassen to dem male
               borger to Copenhaven vnd sinem sone Michel Lassen deme god gnade vorkoft hadde ein
               schip mit siner tobehoringe van welkeme schepe Laurenze vnd Michele vorbenomede Hans
               Dukere schuldich sin gebleven hundert mark vinkenogen ♦</p>
            <p>Des heft Laurenz Lasse na sines sones dode alse ein recht erve sines sones dat
               vorscreuen schip mit siner tobehoringe Hans Duker vnsem medeborger vor dem rade to
               Landiskrone weder vorlaten vor de vorscreuene hundert mark vnd dar vor dat Hans Duker
               alsodane schult schal betalen alse Michel vorbenomet to Revale schuldich gebleuen is
               welker wedervorlatinge Hans Duker openbare bewisinge heft. Rådmændene anbefaler
               derfor to nye købere til førnævnte skib.</p>
            <p>Schreuen in dem Palmdage vnder vnse stad secret to rugge an dessen bref gedrucket
               anno mccccxii.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Rådmændene i Stettin meddeler samme i Reval angående Stettin-borgeren Hans Dukers
               salg af et skib, som befinder sig i Reval, at han til skipper Lorenz Lassen, dengang
               borger i København og hans søn Mikkel Lassen, hvem Gud være nådig, havde solgt et
               skib med dets tilbehør, for hvilket skib Lorenz og Mikkel var forblevet førnævnte
               Hans Duker 100 mark skyldig i finkenoger.</p>
            <p>Derfor har Lorenz Lassen efter sin søns død som dennes retmæssige arving igen
               overladt det førnævnte skib med dets tilbehør til vor medborger Hans Duker foran
               rådet i Landskrona for de føromtalte 100 mark, og på de vilkår, at Hans Duker skal
               betale sådan gæld, som førnævnte Mikkel er forblevet skyldig i Reval, på hvilken
               genoverdragelse Hans Duker har åbenbare beviser. Rådmændene anbefaler derfor to nye
               købere til førnævnte skib.</p>
            <p>Skrevet på Palmesøndag under vor stads sekret trykt på bagsiden af dette brev i året
               1412.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
