<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11700221001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11700221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Viborgbogen, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: afskrift af Søren Lintrup († 1731), tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: afskrift i Bartholin A 99, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1b</hi>: Ibid. Anonym afskrift med blyantspåtegning <hi rend="italic">Ex apogr. Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1c</hi>: Ny kgl. Saml. 497 II fol. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1d</hi>: Ny kgl. Saml. 497 I fol., udtog med påtegning <hi rend="italic">Ex apograph.
                     Lintrup</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1e</hi>: Additamenta 113 4<hi rend="sup">o</hi> . Afskrift af B. Møllmann (†
                  1778). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1f</hi>: AM. Apographum chart. No. 21, tabt, forlæg for Dipl. AM. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 24; Migne CC 649. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hvitfeld, Bispekrøn., bl. Cciij; Fol. 102; Bartholin Annales under
                  1170; Dipl. AM. I 326; Suhm VII 330; Reg. Dan. nr. 250*; Jaffé nr. 11731 (7841);
                  Rep. nr. 25.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336109.webp">1. rk. III nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508313.webp">I:3 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 11. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">
                  <hi rend="italic">Tekst efter a1a</hi>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1170-02-21">
                   1170. 21. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Benevent </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 3. tager Vor Frue kirke og augustinerkannikesamfundet i Viborg i
                  sin beskyttelse og stadfæster kannikesamfundets rettigheder og privilegier </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus, seruus seruorum dei, dilectis filiis Suenoni, præposito
                  ecclesie sancte Marie Wibergensis, eiusque fratribus tam præsentibus quam futuris
                  regularem uitam professis in perpetuum. </p>
            <p> Pie postulacio uoluntatis effectu debet prosequente compleri, ut et deuocionis
                  sinceritas laudabiliter enitescat et utilitas postulata uires indubitanter
                  assumat. Eapropter, dilecti in domino filii, uestris iustis postulacionibus
                  clementer annuimus et predecessoris nostri pie recordationis Innocentii pape
                  uestigiis inhærentes præfatam ecclesiam sancte Marie, in qua diuino estis obsequio
                  mancipati, sub beati Petri et nostra protectione recipimus et presentis scripti
                  priuilegio communimus. Inprimis siquidem statuentes, ut ordo canonicus, qui
                  secundum deum et beati Augustini regulam in eadem ecclesia institutus esse
                  dinoscitur, perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter obseruetur. Preterea
                  quascunque possessiones, quæcunque bona eadem ecclesia inpresentiarum iuste et
                  canonice possidet aut in futurum concessione pontificum, largicione regum uel
                  principum, oblaci-<pb facs="4336110"/>one fidelium seu aliis iustis modis
                  prestante domino poterit adipisci, firma uobis uestrisque successoribus et
                  illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda uocabulis.
                  Ecclesiam beate Margarete uirginis, quam uenerabilis frater noster Nicholaus,
                  episcopus uester, sicut ex litteris eius accepimus, uobis assignauit, necnon et
                  ecclesiam beati Martini, que in insula Phur &lt;est&gt;, ita quod utraque illarum
                  de cetero in ordinacione ac disposicione uestra consistat, deuocioni uestre
                  auctoritate apostolica confirmamus. De uictu etiam quadragesimali, quem episcopus
                  in ecclesia uestra aliquando habuit, unde contentiones &lt;oriri&gt; et religio
                  uestra non modicum turbari consueuit, statuimus, ut sicut iamdictus episcopus eum
                  uobis per priuilegium suum equa consideracione resignasse dinoscitur et in
                  posterum remisisse, ita decetero conseruetur, nec ei uel successori suo uictum a
                  uobis contra hoc aliquo tempore exigere liceat. Prohibemus insuper, ut episcopus
                  de oblacionibus, que ad corpora sanctorum in uestra afferuntur ecclesia, nichil
                  ultra quartam partem, quam consueuit habere, recipiat. Ad hec uobis significatione
                  presentium indulgemus, ut predia uel possessiones ecclesie uestre, siue infra
                  ciuitatem uestram siue extra consistant, nullus iniuste contra disposicionem
                  uestram inuadere uel retinere presumat. In electione uero episcopi uestri primam
                  uocem, cum sitis cathedralis ecclesie canonici, habeatis, quemadmodum noscitur
                  uobis de canonum iure competere et de antiqua consuetudine usque ad hec tempora
                  obseruata, nec aliunde quis in uestrum episcopum eligatur, quamdiu secundum
                  statuta canonum in ecclesia uestra, que cathedralis est, reperitur ydoneus, qui de
                  canonico et concordi assensu sine omni prauitate possit assumi. Consuetudines
                  autem claustrales, que in eodem loco uestro laudabiliter hactenus conseruate
                  noscuntur, nemo peruersus in deterius audeat commutare, sed semper inconuulse in
                  suo robore perseuerent. Ad hec adiicientes statuimus, ut nulli omnino principum
                  absque prepositi et fratrum consensu aliquem de claustro liceat ammouere.
                  S&lt;a&gt;ne noualium etc. Se-<pb facs="4336111"/>pulturam quoque ipsius loci
                  liberam esse concedimus, ut eorum deuocioni et extreme uoluntati, qui se illic
                  sepeliri deliberauerint, nisi forte excommunicati uel interdicti sint, nullus
                  obsistat, salua tamen iusticia illarum ecclesiarum, a quibus mortuorum corpora
                  assumuntur. Obeunte uero te nunc eiusdem loci preposito uel tuorum quolibet
                  successorum, nullus ibi qualibet surrepcionis astucia seu uiolencia preponatur,
                  nisi quem fratres communi consensu uel fratrum pars consilii sanioris secundum
                  deum et beati Augustini regulam prouiderint eligendum. Decernimus igitur, ut nulli
                  omnino hominum liceat prefatam ecclesiam temere perturbare aut eius possessiones
                  auferre uel ablatas retinere, minuere seu quibuslibet uexationibus fatigare, sed
                  omnia integra conseruentur eorum, pro quorum gubernacione ac sustentacione
                  concessa sunt usibus omnimodis profutura, salua sedis apostolice auctoritate et
                  episcopi uestri canonica iusticia. Si qu&lt;a&gt; igitur in futurum ecclesiastica
                  secularisue persona hanc nostræ constitutionis paginam sciens contra eam temere
                  uenire temptauerit, secundo tertioue commonita, n&lt;isi&gt; reatum suum congrua
                  satisfactione correxerit, potestatis honorisque &lt;sui&gt; dignitate careat
                  reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a
                  sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini redemptoris nostri Ihesu Christi
                  aliena fiat atque in extremo examine districte ulcioni subiaceat. Cunctis autem
                  eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi, quatinus et
                  hic fructum bone actionis percipiant et apud districtum iudicem premia eterne
                  pacis inueniant. Amen. Amen. (<hi rend="italic">Under konteksten mellem rota med Alexander IIIs
                     devise:</hi> Vias tuas, domine, demonstra mihi <hi rend="italic">og monogrammet</hi> Beneualete
                     <hi rend="italic">pavens underskrift og derunder kardinalernes</hi>:)</p>
            <p> Ego Alexander catholice ecclesie episcopus s&lt;s&gt;.</p>
            <p> &lt;†&gt; Ego Hubaldus Hostiensis episcopus s&lt;s&gt;. </p>
            <p>
               <pb facs="4336112"/> &lt;†&gt; Ego Bernardus Portuensis et sancte Rufine episcopus
                  ss&gt;.</p>
            <p> &lt;†&gt; Ego Hubaldus presbyter cardinalis titulki) sancte Crucis in Ierusalem
                  s&lt;s&gt;. </p>
            <p> &lt;†&gt; Ego Iohannes presbyter cardinalis sanctorum Iohannis et Pauli titulli)
                  P&lt;a&gt;machii s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Ildebrandus basilice xii. apostolorum presbyter cardinalis s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Iohannes presbyter cardinalis tituli sancte Anastasie &lt;ss&gt;. </p>
            <p> &lt;†&gt; Ego Albertus presbyter cardinalis tituli sancti Laurencii in Lucina
                  s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Guillelmus tituli sancti Petri ad uincla presbyter cardinalis s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Buso presbyter cardinalis sancte Pudenciane tituli Pastoris s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Petrus presbyter cardinalis tituli sancti Laurencii in Damaso s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Iohannes presbyter cardinalis tituli sancti Marci &lt;ss&gt;. </p>
            <p> † Ego Theodinus presbyter cardinalis sancti Vitalis tituli Vestine s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Iacinctus diaconus cardinalis sancte Marie in Cosmidin s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Cinthius diaconus cardinalis sancti Adriani s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Ma&lt;n&gt;fredus diaconus cardinalis sancti Georgii ad Velum aureum
                  s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Hugo diaconus cardinalis sancti Eustachii iuxta templum Agrippe s&lt;s&gt;. </p>
            <p> † Ego Petrus diaconus cardinalis sancte Marie in Aquiro s&lt;s&gt;. </p>
            <p> Datum Beneuenti per manum Gratiani sancte Romane ecclesie subdyaconi et notarii
                     ix<hi rend="sup">o</hi>. kalendas marcii. indictione iii. incarnacionis
                  dominice anno m. c. lxix. pontificatus uero domini Alexandri pape iii anno
                  undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 estis] est a1c, a1f. </p>
               <p> 4 Nicholaus] med h over linien a1b. </p>
               <p> 5 assignauit] resignauit a1b, a1e, a1f. </p>
               <p> 6 &lt;est&gt;] mgl. alle mss. </p>
               <p> 9 &lt;oriri&gt; mgl. alle mss. </p>
               <p> - uestra] mgl. a1a. </p>
               <p> 15 afferuntur] offeruntur a1b, a1c a1e-f. </p>
               <p> - afferuntur ecclesia] ecclesia afferuntur a1d. </p>
               <p> 29 S&lt;a&gt;ne] sine a1a-c, forskrevet ale, siue alf. </p>
               <p> - etc.] mgl. alf. </p>
               <p> - Sane noualium etc.] tilføjet over linien med anden hånd ald. </p>
               <p> - S&lt;a&gt;ne noualium etc. = Sane noualium uestrorum, quæ propriis manibus aut
                  sumptibus colitis, siue de nutrimentis animalium uestrorum, nullus omnino a uobis
                  decimas presumat exigere. </p>
               <p> 3 tamen] tam a1b-c, afe-f.. </p>
               <p> 8 eligendum) hermed slutter ald sit udiog af konteksten. </p>
               <p> 10 ablatas] a1b-c,a1e-f, oblatas afa. </p>
               <p> 13 qu&lt;a&gt;] que ialle mss. </p>
               <p> 16 ncisi) nec i alle mss. </p>
               <p> 17 &lt;sui&gt; mgl. alle mss. </p>
               <p> 23 Amen. Amen.] med det første Amen eftertegnet, derpå overstreget og
                  underprikket og med en overstreget tilføjelse i marginen: æternum siue Amen a1a,
                  med det første Amen eftertegnet a1b-c, a1e, Amen. Amen mgl. alf. </p>
               <p> 23 rota og monogram mgl. alf, monogram mgl., rota er forkert placeret i forhold
                  til pavens underskrift, og kardinalernes underskrifter mgl. ald. </p>
               <p> 26 s&lt;s&gt;.] s. her og de følgende steder, hvor et s er restitueret, a1a-c,
                  a1e, ss. ved alle underskrifter alf. </p>
               <p> 27 &lt;t&gt; mgl. her og de følgende steder, hvor det er restitueret, a1a-c a1e,
                  mgl. ved alle underskrifter a1f. </p>
               <p> 2 titulki)] titulo a1a-c, a1e-f. </p>
               <p> 4 titul&lt;i&gt;] titulo a1a, a1c, a1e-f. tituto a1b. </p>
               <p> 5 P&lt;a&gt;machii)] Pomachii a1a-c, ale-f.. </p>
               <p> 7 tituli] lit. a1f. </p>
               <p> - &lt;ss&gt;] mgl. a1a, s. a1b-c, ale. Ny k. S., Add. </p>
               <p> 10 Guillelmus) Guilielmus a1f. </p>
               <p> - uincla] uincula a1f. </p>
               <p> 11 Buso] muligvis fejl for Boso. </p>
               <p> - Pudenciane] Gudenciane a1f. </p>
               <p> 12 Ego Petrus indtil Damaso s&lt;s&gt;.] mgl. alf. </p>
               <p> 13 &lt;ss&gt;.] mgl. a1a, alc,s. a1b, ale. </p>
               <p> 15 Iacinctus] Jacintus alf. </p>
               <p> 17 Ma&lt;n&gt;fredus] Maufredus a1a-c, a1e-f. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Svend, provst
                  ved Vor Frue kirke i Viborg, og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der
                  har aflagt løfte om et regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> Et forlangende, udsprunget af et fromt ønske, bør føres ud i livet, så både den
                  oprigtige fromhed prisværdigt kan stråle i al sin glans og den forønskede virkning
                  uden tvivl komme til udfoldelse. Af den grund, elskede sønner i Herren, bifalder
                  vi nådigt Eders berettigede forlangender og tager, idet vi træder i vor salige
                  forgængers pave Innocens' fodspor, fornævnte Vor Frue kirke, hvor I tjener Gud,
                  under St. Peters og vor beskyttelse og styrker den med dette skriftlige
                  privilegium. Vi fastsætter da for det første, at den kannikerorden, der er
                  indrettet i samme kirke med Guds vilje og efter den hel<pb facs="4508314"/>lige
                  Augustins regel, til evige tider ubrydeligt skal efterleves sammesteds. Alle
                  besiddelser og alt gods, som samme kirke for øjeblikket sidder inde med på
                  retmæssig og kanonisk vis, eller som de med Herrens bistand i fremtiden måtte
                  erhverve ved pavelig tilståelse, ved kongers eller fyrsters gave, ved skænk fra de
                  troende eller på andre retmæssige måder, skal endvidere forblive urokket og
                  uantastet i Eders og Eders efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre med
                  navns nævnelse: Den hellige jomfru Margretes kirke, som vor ærværdige broder
                  Niels, Eders biskop, har opladt Eder, således som vi har forstået det af hans
                  brev; og desuden stadfæster vi med apostolisk myndighed for Eder, fromme sønner,
                  St. Mortens kirke, som ligger på øen Fur, således at de begge for fremtiden skal
                  stå til Eders rådighed og disposition. Og med hensyn til den kost i fastetiden,
                  som bispen af og til har fået i Eders kirke, og hvorom der vanligt opstår
                  stridigheder, hvorved Eders ordenssamfund i ikke ringe grad bliver forstyrret,
                  fastsætter vi, at ligesom den nysnævnte biskop efter skønsom vurdering ved sit
                  privilegium vides at have givet afkald og eftergivet Eder den for fremtiden,
                  således skal det overholdes i fremtiden, og det skal ikke på noget tidspunkt være
                  tilladt ham eller hans efterfølger at kræve kost af Eder i modstrid hermed. Vi
                  forbyder desuden, at bispen skal oppebære noget af de ofringer, som i Eders kirke
                  ydes helgenrelikvierne, ud over den fjerdedel, som han plejer at få. Herudover
                  tilstår vi Eder med vidnesbyrd i dette brev, at ingen med urette må driste sig til
                  i modstrid med Eders disposition at trænge sig ind på eller beslaglægge Eders
                  kirkes jordegods eller besiddelser, hvad enten de ligger i eller uden for Eders
                  stad. Og ved valget af Eders biskop skal I have første stemme, da I er kanniker
                  ved domkirken, således som det vides at tilkomme Eder ifølge kanonisk ret og efter
                  gammel indtil dette tidspunkt overholdt sædvane; og ingen fremmed kan vælges til
                  Eders biskop, så længe der overensstemmende med de kanonisk gyldige retsregler i
                  Eders kirke, som er en domkirke, findes en egnet person, som på kanonisk vis og
                  med endrægtigt samtykke uden alle kneb kan tages til biskop. Men de
                  klostersædvaner, som vides hidtil prisværdigt at være overholdt i denne Eders
                  stiftelse, må ingen fordærvet person vove at ændre til noget, der er dårligere,
                  men de skal stedse uanfægtet forblive i kraft. Hertil føjer vi og fastsætter, at
                  ingen overordnet må fjerne nogen fra klostret uden provstens og brødrenes
                  samtykke. Ingen må fordriste sig til at afkræve Eder tiender af Eders nybrud, som
                  I dyrker med egne hænder eller for egne midler, eller af afkommet af Eders dyr.
                  Ligeledes tilstår vi, at samme stiftelse uden at hindres af nogen frit må foretage
                  begravelser - dog med <pb facs="4508315"/> forbehold af den ret, der tilkommer de
                  kirker, som afgiver de afsjælede legemer - nemlig af dem, der i fromhed og som
                  deres sidste vilje har ønsket at blive begravet dér, dog undtagen hvis det drejer
                  sig om personer, der er banlyst eller ramt af interdikt. Men når nu du, som er
                  provst i samme stiftelse, eller nogen af dine efterfølgere afgår ved døden, skal
                  ingen sættes i spidsen for den ved nogen form for overrumpling, kneb eller
                  magtanvendelse, men ene og alene den, som brødrene efter alles samtykke eller den
                  forstandigste del af brødrene omsigtsfuldt vælger i gudfrygtighed og efter den
                  hellige Augustins regel. Vi bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent må driste
                  sig til at forstyrre fornævnte kirke eller mindske eller tilegne sig dens
                  ejendomme eller beholde det tilegnede eller plage den med nogen som helst
                  fortrædigelse, men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for
                  dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog med forbehold af det
                  apostoliske sædes myndighed og den kanoniske ret, der tilkommer Eders biskop. Men
                  hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve
                  på bevidst at handle imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han - medmindre
                  han efter anden og tredie gang at være påmindet ved en passende bod har gjort sin
                  forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløsers den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf. Vor herre Jesu Kristi fred
                  være med alle, der bevarer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må
                  nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige
                  fred som løn. Amen. Amen. (under konteksten mellem rota med Alexander 3.s devise:
                  Vis mig, herre, Dine veje, og monogrammet: Lev vel efterfulgt af pavens
                  underskrift og derunder kardinalernes): </p>
            <p> Jeg Alexander, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Hubaldus, biskop af Ostia, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bernardus, biskop af Porto og Sta. Rufina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Hubaldus, kardinalpresbyter af Sta. Croce in Gerusalemme, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinalpresbyter af SS. Giovanni e Paolo, <hi rend="italic">tituli Pamachii</hi>,
                  har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Ildebrandus, kardinalpresbyter af Basilica SS. Apostoli, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinalpresbyter af Sta. Anastasia, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Albertus, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Lucina, har skrevet under. </p>
            <pb facs="4508316"/>
            <p> Jeg Guillelmus, kardinalpresbyter af S. Pietroin Vincoli, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Buso, kardinalpresbyter af Sta. Pudenziana, <hi rend="italic">tituli Pastoris</hi>, har
                  skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Damaso, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinalpresbyter af S. Marco, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Theodinus, kardinalpresbyter af S. Vitale, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Iacintus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Cosmedin, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Cinthius, kardinaldiakon af S. Adriano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Manfredus, kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Hugo, kardinaldiakon af S. Eustachio nær Agrippas tempel<ref target="drb1"/>,
                  har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Aquiro, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Benevent ved Gratianus, den hellige romerske kirkes subdiakon og notars
                  hånd, den 21. februar, i den tredie indiktion, år 1169<ref target="drb2"/> efter
                  Herrens menneskevorden, men i herr pave Alexander 3.s 11. pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. Pantheon. </p>
                  <p n="drb2"> 1170 efter moderne årsberegning. Det pavelige kancelli anvender på denne
                  tid den florentinske beregningsmåde, der har 25. marts som årets første dag, jf.
                  DRB. I 4 nr. &lt;a href='dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt; note 12. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
