<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11700625001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11700625001</idno>
            <idno type="dd_serialno">12</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336113"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Vidisse 1420 15. oktober af Åge, abbed i Øved kloster, tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Geographia Danica. Capsa Tertulliani ord. 2 num. 22 A 10, brændt 1728. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a</hi>: Bartholin, Collectanea A p. 2, brændt 1728. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1a1</hi>: Gl. kgl. Saml. 1116 2<hi rend="sup">o</hi> p. 24. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg</hi>.: Bartholin, Annales, under 1161-1170 med bemærkning <hi rend="italic">Litteræ
                     habentur A, 2</hi> (= <hi rend="italic">a1a</hi>): <hi rend="italic">Simon episcopus, qui fratres ibi ad
                     honorem beatæ &lt;Mariæ&gt; semper uirginis collocari diu optauerat, hoc iam
                     per regem, reginam et archiepiscopum præstito, consentiens locum ipsum, sicut
                     libere susceptum possederat, ita quoque libere Præmonstratensi ordini
                     possidendum confert. Subscribunt cum eo Eschillus, Lundensis archiepiscopus, et
                     Stephanus, Upsalensis &lt;archi&gt;episcopus</hi>. Regesten er senere
                  overstreget og <hi rend="italic">1170</hi> er tilføjet i marginen. Under dette år genfindes
                  regesten i forkortet form. - Suhm VII 329; Rep. udat. nr. 34. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Scandia XXI (1951-52) 19; C. Wallin, Tommarps Urkundsbok I 174
                     (<hi rend="italic">svensk oversættelse</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336112.webp">1. rk. III nr. 12</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508316.webp">I:3 nr. 12</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 12. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1170-06-25"> [1170. o. 25. juni] <note>
                  <p> Biskop Simons brev må som påvist af Niels Skyum-Nielsen i Scandia XXI p. 4 under
                  henvisning til brevets underskrivere være udstedt i forbindelse med kirkemødet i
                  Ringsted 1170 25. juni. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Simon af Odense indstifter med samtykke af kong Valdemar 1. og ærkebiskop
                  Eskil af Lund et præmonstratenserabbedi, knyttet til kirken i Væ. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctæ et indiuiduæ trinitatis Amen. </p>
            <p> Pium est et utile decorum domus dei diligere et propagandæ religioni operam dare.
                  Quo uidelicet intuitu ego Simon, dei gratia dictus episcopus, ecclesiam sanctæ
                  Mariæ in Wæ, quam ex dono domini regis et reginæ simulque domini Lundensis
                  archiepiscopi susceperam, diu deliberaui &lt;ad&gt; honorem dei et eiusdem
                  &lt;matris&gt; beatæ &lt;Mariæ&gt; semper uirginis ordinare et fratres religiosos,
                  qui diuino seruitio diu noctuque diligentius insisterent, inibi collocare,
                  tandemque uotum cordis mei, quod diuina gratia præuenerat, eadem gratia
                  subsequuta, et inclinauit domini regis et reginæ simulque præfati archiepiscopi
                  uoluntatem ad perficiendum, quod diutius optaueram. Utrisque pariter ergo
                  consentientibus et, quod utrorumque iuris erat, utrisque ad abbatiam faciendam
                  deuote conferentibus, ego quoque ob remedium animæ meæ locum illum cum rebus suis
                  et omnibus pertinen-<pb facs="4336114"/>tiis suis, sicut libere susceptum
                  possederam, ita quoque libere Præmonstratensi ordini perpetuo possidendum contuli.
                  Et ad instruendam posterorum notitiam præsen&lt;s&gt; script&lt;um&gt; sigilli mei
                  impressione et testium &lt;sub&gt;scriptione communiri et confirmari curaui. </p>
            <p> Ego Eschillus dei gratia Lundensis archiepiscopus subscribo. </p>
            <p> Ego Stephanus Upsalensis &lt;archi&gt;episcopus subscribo. </p>
            <p> Ego Hugo abbas de Tummeto&lt;r&gt;p subscribo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 beatæ (Mariæ) semper] semper beatæ reg. </p>
               <p> 10 &lt;archi&gt;episcopus] episcopus reg. </p>
               <p> 22 &lt;ad&gt;] et a1a1. </p>
               <p> 23 &lt;matris&gt; beatæ (Mariæ) semper] semper beatæ a1a1. </p>
               <p> 24 diuino] herefter understreget exercitio a1a1. </p>
               <p> 29 utrisque] utriusque a1a1. </p>
               <p> 30 omnibus] rettet fra omibus a1a1.</p>
               <p> 3 præsen&lt;s&gt; script&lt;um&gt;] præsenti scripto cum a1a1. </p>
               <p> 4 &lt;sub&gt;scriptione] inscriptione a1a1. </p>
               <p> 6 &lt;archi&gt;episcopus] episcopus a1a1. </p>
               <p> 7 Tummeto&lt;r&gt;p] Tummetoop a1a1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: Cf. Ps. 25, 8: Domine, dilexi decorem domus tuæ. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn, amen. Fromt og nyttigt er det at
                  elske skønheden i Guds hus<ref target="drb2"/> og arbejde for udbredelsen af
                  klosterlivet. Altså har jeg Simon, af Guds nåde kaldet biskop, derfor længe
                  overvejet til ære for Gud og hans hellige moder Maria, altid jomfru, at indrette
                  St. Mariakirken i Væ, som jeg havde fået overladt som gave fra den herre konge og
                  dronningen i forening med den herre ærkebiskop af Lund, som et klostersamfund og
                  sammesteds anbringe regelbundne brødre, som dag og nat med megen omhu skulde give
                  sig af med tjenesten for Gud; og mit hjertes ønske, som var fremkommet, før Guds
                  nåde var tilflydt mig, har sluttelig, efter at samme nåde var påfulgt, bøjet både
                  den herre kongens og dronningens og samtidig også fornævnte ærkebiskops vilje i
                  retning af at fuldføre, hvad jeg i længere tid havde ønsket. Og idet begge parter
                  altså <pb facs="4508317"/> samtidig give deres samtykke, og begge parter til
                  oprettelse af et abbedi fromt overdrager, hvad der hørte til begge parters ret,
                  har også jeg til bod for min sjæl overdraget dette sted med dets ejendele og alle
                  dets tilliggender til præmonstratenserordenen, at besidde lige så frit, som jeg
                  frit havde besiddet det modtagne sted. Og for at bringe det til kundskab for
                  senere slægter har jeg ladet dette brev bestyrke og stadfæste ved mit segl og med
                  vidners underskrift. </p>
            <p> Jeg Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, skriver under. </p>
            <p> Jeg Stefan, ærkebiskop af Uppsala, skriver under. </p>
            <p> Jeg Hugo, abbed af Tommerup, skriver under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er udstedt i forbindelse med kirkemødet i Ringsted 1170 25. juni,
                  jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 26, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
