<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11700101106</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11700101106</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Referat</hi>: Sorø gavebog f. 2v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 469. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VII 305; Rep. I 386.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336104.webp">1. rk. III nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508310.webp">I:3 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 6. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1170-01-01"> [o. 1170-1186] <note>
                  <p> Slutfasen i de refererede transaktioner dannes af mageskiftet vedrørende Ellinge,
                  hvilket må have fundet sted i tidsrummet 1182-86, da Ellinge omtales i Lucius 3.s
                  privilegium af 1182, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1182/dd_11820125001" type="link">100</ref>, men ikke i Urban 3.s af 1186, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1186/dd_11861210001" type="link">138</ref>. </p>
                  <p> 1205 overgik Undløse atter til Hvideslægten ved mageskiftet med Jens, forhen
                  kammermester, cf. Dipl. Dan. 1. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1205/dd_12051231104" type="link">104</ref>. Gennem arv
                  kom godset til Stig Andersen Hvide, der 1361 10. marts skænkede det til Antvorskov
                  kloster, cf. Dipl. Dan. 3. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13610310001" type="link">19</ref>. Når
                  Antvorskovregistraturerne bytter om på begivenhedernes rækkefølge, er forklaringen
                  nok snarest den, at Absalon som ærkebiskop har udstedt brev om, hvad han har
                  foretaget sig tidligere som biskop. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Referat af forskellige transaktioner, ved hvilke Absalon overlader Sorø kloster
                  Asserbo og Undløse mod at få Ellinge tilbage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <pb facs="4336105"/>
                  <hi rend="italic">Tekst 1: </hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Possessionem Aswardebothe uenerabilis dominus pater Absalon per commutacionem
                     optinuit/ a religiosis de Esrom pro terris in silua Ørwith que est non longe ab
                     Esrom et fratribus Cartusiensibus quos ad has partes uocauerat ad inhabitandum
                     tradidit Porro fratres illi qualitatem loci maturius explorantes causati sunt
                     tandem huiusmodi possessionem eorum ordini ad inhabitandum omnino non congruere
                     et ea relicta ad propria remearunt/ Memoratus igitur pater Absalon recogitans
                     pie super nouella fundacione sua proposuit filiis suis in Sora possessionem
                     eandem ad commutandum/ et commutauerunt sic Dederat alias monasterio idem ipse
                     pater maiorem partem de uilla Vndløse/ Ad illam igitur partem datam emerunt
                     fratres partem residuam a possessoribus pro lii marcis argenti ut commutacionem
                     facerent equam et tradiderunt ei. Recepit itaque utrasque partes illas in
                     Vndløse uillam scilicet Vndløse totam et assignauit monasterio predictum
                     Asworthebode cum riuo Towebek in possessionem perpetuam. Preterea pagum unum
                     ibidem optinuerunt fratres eodem tempore a domino Sunone filio Ebbe et a quodam
                     Thorberno pia largicione aliumque pagum eciam ibidem optinuerunt ab aliis
                     empcione sua. sicque totum Asworthebode et Asworthebodhe fang possident titulo
                     iusto prout expressius habetur in autentico dicti patris Absalon et in
                     priuilegio domini Lucii pape III quod est de anno domini 1181. Hanc uillam
                     Vndløse reddidit postea monasterio iam archiepiscopus factus pro uilla Ellinge
                     quam eciam similiter longe antea commutauerat monasterio pro alia possessione
                     ut habetur in autentico ipsius et in eodem priuilegio Lucii et sic tandem facta
                     est inde grangia Vndløse de qua habetur in priuilegio domini Urbani pape III/
                     quod est de anno domini 118&lt;6&gt;. Limites autem seu termini tocius
                     Aswordebothe taliter distringuntur et sunt/ in parte aquilonari terminus est in
                     Thornshøghe Næbbey in littore maris inter Tiswilde et Asworthebodhe etcetera ut
                     in autenticis. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <pb facs="4336106"/>
                  <hi rend="italic">Tekst 2:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Bisp Absolonn aff Roschild gaff och schiødte till Soer closter enn bye, som
                     kaldis Wndløsze. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Antvorskov kl. reg. (1607) V 21 med bemærkning <hi rend="italic">Om for<hi rend="sup">ne</hi> breff findisz wiidere beschienn vide K 19</hi>. Under
                     dette nr. følgende bemærkning: <hi rend="italic">Item sambtøcke meenige conuent ødi Soer att
                        alle de breffue, som lyder paa Vndløsze och findis hosz dennem, ey at
                        schulle komme closterit til schaade i frembtidenn.</hi> 1529, trykt ÆA. IV
                     114 K. 23. </p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. IV 161 V 14. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Tekst 3</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Erckebispenn Absolonn wdi Lund gaff thill Soer closter sin anpart aff Vndløsze
                     och Asuartaboe. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
            </div>
            <div type="bib">
               <p>
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Antvorskov kl. reg. (1607) V 19 med bemærkning Och haffuer abbeden
                     aff Soer giffuet for<hi rend="sup">ne</hi> breff paa Vndløsze och Asuartaboe
                     her thill Andtuorschouff closter. </p>
               <p>
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: ÆA. IV 161 V 13. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 2 dominus] tilf. o. l. ms. </p>
               <p> 19 dicti] rettet o. l. fra eiusdem ms. </p>
               <p> 21 uilla) herefter overstreget que dicitur ms. </p>
               <p> 22 similiter] tilf. o. l. ms. </p>
               <p> - monasterio] herefter overstreget similiter ms. </p>
               <p> 25 118(6)] 1187 ms., med 7 på rasur. </p>
               <p> 27 Tiswilde] rettet fra Tiswille ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat i Sorø gavebog (omkr. 1210). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Den ærværdige herre fader Absalon erhvervede besiddelsen Asserbo ved
                     mageskifte fra munkene i Esrom for jorder i skoven Ørvid, som ligger ikke langt
                     fra Esrom; og han overdrog den besiddelse til karteuserbrødrene, som han havde
                     kaldt til disse egne for at tage bopæl der. Derpå fremførte de brødre, der
                     grundigt undersøgte stedets beskaffenhed, at denne besiddelse <pb facs="4508311"/> overhovedet ikke egnede sig for deres orden til bopæl, og
                     efter at have forladt den, vendte de tilbage til deres eget land. Idet derfor
                     omtalte fader Absalon på ny fromt tænkte på sin nye stiftelse, foreslog han et
                     mageskifte af samme besiddelse med sine sønner i Sorø, og de mageskiftede
                     således: Selv samme fader havde ved anden lejlighed givet klostret en større
                     del af landsbyen Undløse. Til hin del købte brødrene derfor den resterende del
                     af ejerne for 52 mark sølv, så de kunde gøre et ligeligt mageskifte, og de
                     overgav ham den del. Altså modtog han begge anparter af Undløse, nemlig hele
                     Undløse, og overgav klostret fornævnte Asserbo med bækken Tovebæk til evig
                     besiddelse. Desuden fik brødrene på samme tid en særjord sammesteds ved from
                     gavmildhed fra herr Sune, søn af Ebbe, og fra en vis Torben, og de fik også en
                     anden særjord sammesteds fra andre ved køb, og således kommer de i besiddelse
                     af hele Asserbo og Asserbo fang ved retmæssig adkomst, således som det
                     udtrykkeligt findes udtalt i nævnte fader Absalons autentiske brev og i herr
                     pave Lucius 3.s privilegium, som er fra det Herrens år 1181<ref target="drb2"/>. Denne landsby Undløse gav han, der nu var blevet ærkebiskop, siden tilbage
                     til klostret for landsbyen Ellinge, som han ligeledes på lignende måde længe
                     før havde mageskiftet til klostret for en anden besiddelse, således som det
                     findes i hans autentiske brev og i samme privilegium af Lucius, og således
                     opstod sluttelig ladegården Undløse, om hvilken der findes omtale i herr pave
                     Urban 3.s privilegium, som er fra det Herrens år 1186<ref target="drb3"/>. Men
                     grænserne eller skellene for hele Asserbo drages på denne måde og er
                     (følgende): Mod nord går skellet fra Tornshøje, Næbbe ved stranden mellem
                     Tisvilde og Asserbo o.s.v. som i de autentiske breve. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Antvorskov klosters registratur (1607). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Biskop Absalon af Roskilde gav og skødede Sorø kloster en landsby, som kaldes
                     Undløse. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 3. Antvorskov klosters registratur (1607). </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ærkebiskop Absalon af Lund gav Sorø kloster sin andel af Undløse og Asserbo.
                  </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> slutfasen i de refererede transaktioner dannes af mageskiftet
                     vedrørende Ellinge, hvilket må have fundet sted i tidsrummet 1182-86, da
                     Ellinge omtales i Lucius 3.s privilegium af 1182, jf. nr. <ref target="dd_11820125001" type="link">100</ref>, men ikke i Urban 3.s af 1186,
                     jf. nr. <ref target="dd_11861210001" type="link">138</ref>. 1205 overgik
                     Undløse atter til Hvideslægten ved mageskiftet med Jens, forhen kammermester,
                     jf. DRB. I 4 nr. <ref target="dd_12051231104" type="link">104</ref>. Gennem arv
                     kom godset til Stig Andersen Hvide, der 1361 10. marts skænkede det til
                     Antvorskov kloster, jf. DRB. III 6 nr. <ref target="dd_13610310001" type="link">19</ref>. Når Antvorskovregistraturerne <pb facs="4508312"/> bytter om på
                     begivenhedernes rækkefølge, er forklaringen nok snarest den, at Absalon som
                     ærkebiskop har udstedt brev om, hvad han har foretaget sig tidligere som
                     biskop, og at de to breve er ufyldestgørende refereret. </p>
               <p n="drb2"> efter moderne årsberegning 1182, jf. nr. <ref target="dd_11820125001" type="link">100</ref>.</p>
               <p n="drb3"> nr. <ref target="dd_11861210001" type="link">138</ref>. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> slutfasen i de refererede transaktioner dannes af mageskiftet
                     vedrørende Ellinge, hvilket må have fundet sted i tidsrummet 1182-86, da
                     Ellinge omtales i Lucius 3.s privilegium af 1182, jf. nr. &lt;a href='dd_11820125001'&gt;100&lt;/a&gt;, men ikke i Urban 3.s af 1186,
                     jf. nr. &lt;a href='dd_11861210001'&gt;138&lt;/a&gt;. 1205 overgik
                     Undløse atter til Hvideslægten ved mageskiftet med Jens, forhen kammermester,
                     jf. DRB. I 4 nr. &lt;a href='dd_12051231104'&gt;104&lt;/a&gt;. Gennem arv
                     kom godset til Stig Andersen Hvide, der 1361 10. marts skænkede det til
                     Antvorskov kloster, jf. DRB. III 6 nr. &lt;a href='dd_13610310001'&gt;19&lt;/a&gt;. Når Antvorskovregistraturerne <pb facs="4508312"/> bytter om på
                     begivenhedernes rækkefølge, er forklaringen nok snarest den, at Absalon som
                     ærkebiskop har udstedt brev om, hvad han har foretaget sig tidligere som
                     biskop, og at de to breve er ufyldestgørende refereret. </p>
                  <p n="drb2"> efter moderne årsberegning 1182, jf. nr. &lt;a href='dd_11820125001'&gt;100&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='dd_11861210001'&gt;138&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
