<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14180507004</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>0102</collection>
                        <idno>SDHK nr. 19086</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>På samme ark papir er også koncept til <ref target="14180407006" type="link">DD 1418. 7.
                    apr., nr. 14180407006</ref> (SDHK nr. 19069) samt koncept til en supplik på
                  vegne af birgittinerklostret Marienwold om bekræftelse på dets flytning (smlgn.
                  Repertorium Germanicum III nr. 820?)</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Suppl. 108 fol. 128</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 267 nr. 1254</bibl>
               <bibl>koncept til supplikken med få varianter (hovedsagelig er supplikkens historiske
            baggrund udeladt): SDHK nr. 19086, trykt i Ina Friedländer, "Suppliker från Vadstena
            kloster och dess gynnare 1416-1419" i Kyrkohistorisk Årsskrift, 63. årg. (1963), s. 138
            (Bilaga 4: b)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l. efter Aa.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1418-05-07"
                  notBefore="1418-05-07"
                  notAfter="1418-05-07"
                  cert="high">1418. 7.
          maj</date>
            <placeName cert="high">Konstanz</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. bevilger en supplik af kong Erik 7. af Pommern om bekræftelse af
          birgittinerordenens regel og om at få det overdraget til ærkebiskoppen i Uppsala og
          biskoppen i Linköping at verificere dokumenterne i Vadstena om Birgittas kanonisation og
          derefter bekræfte kanonisationen.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-01" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-04-01. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Supplicat <persName>Ericus</persName> regnorum Svecie Dacie Norvegie Sclavorum
          Gothorumque rex et dux Pomeranie, s. [v.] necnon <persName>Sigismundi</persName> Romanorum
          regis consanguineus, quatenus ipsum in petitionibus infrascriptis, presertim ad religionis
          infrascripte propagationem et divinum cultum tendentibus, dignemini exaudire.</p>
            <p>In primis, cum <persName>Urbanus V</persName> certis executoribus dederit in mandatis,
          quod certas constitutiones pro observatione ordinis s. Brigitte, eidem sancte, ut pie
          creditur, ex certis signis tunc manifestis divinitus revelatas, in nonnullis monasteriis
          diversarum nationum jam erectis et in futurum pro augmento ejusdem ordinis dante domino
          erigendis perpetuo observandas, si juste et rationabiles essent, apostolica auctoritate
          approbarent, et non processo ad executionem ipso sublato de medio, <persName>Gregorius
            XI</persName>, [a] domina quondam <persName>Katherina prefate s. Brigitte etiam tunc
            sublate de medio nata</persName> supplicato, quod ad executionem predictorum dignaretur
          procedi facere, certis executoribus dedit in mandatis exequenda predicta juxta litterarum
          dicti Urbani V tenorem.</p>
            <p>Et quia prefate constitutiones juste et rationabiles sunt reperte, approbate fuerunt per
          alteros executores et mandate sunt tam a monialibus quam fratribus dicti ordinis
          inviolabiliter observari.</p>
            <p>Et successive prefato Gregorio vita functo et predictis expositis domino <persName>Urbano
            VI</persName>, in sua obedientia sic nominato, idem Urbanus certo cardinali dedit in
          mandatis, quod, si dictas constitutiones repperiret justas et rationabiles, apostolica
          auctoritate approbaret, qui predicta auctoritate approbavit ...</p>
            <p>Et ne ab aliquibus, quod jam firmum est, valeat in dubium revocari, supplicat prefatus
          princeps, quatenus .. constitutiones ipsas, prout jam canonice inchoate sunt, ac omnia
          inde secuta ratas habentes et gratas dignemini ex certa scientia apostolica auctoritate
          approbare ..</p>
            <p>Item .. cum <persName>Bonifacius IX</persName> in sua obedientia nuncupatus ex sancta et
          fideli relatione et instantia s. Romane ecclesie cardinalium seu pro cardinalibus tunc se
          gerentium de vita et miraculis b. Birgitte, quibus, dum in humanis agebat, et post mortem
          ipsius claruit, sufficientissime informatus [esset], ipsam s. Birgittam cathalogo
          sanctorum et sanctarum dei ascribi et ex hoc juris ordine observato legitime canonizari
          decrevit ac etiam canonizavit.</p>
            <p>Ut igitur .. ipsa per s. v. etiam approbentur, supplicat prefatus princeps, quatenus
          similiter canonizationem hujusmodi ac omnia inde secuta rata et grata habentes ea ex
          simili scientia dignemini approbare ...</p>
            <p>Verum, .. cum forte propter constitutiones et regulas cancellarie s. v. propter documenta
          legitima tam de canonizatione quam constitutione supradictis in eadem cancellaria super
          hiis facienda originales littere super hiis confecte necessario requirantur, sed quia ..
          propter nimiam locorum distantiam et longinquam viam maris ipsiusque horrenda pericula,
          sine cujus transitu hujusmodi originalia ad s. v. cancellariam predictam nequaquam valeant
          apportari, supplicat igitur prefatus princeps, quatenus dominis <persName>archiepiscopo
            Upsalensi</persName> necnon <persName>episcopo Lincopensi</persName> mandare dignemini,
          quatenus ad <placeName>monasterium de Watzsteno</placeName> Lincopensis diocesis, in quo
          tamquam in principali dicti ordinis monasterio eadem originalia conservantur, personaliter
          accedant predictasque originales litteras sibi realiter exhiberi faciant illisque
          exhibitis cum tenoribus transsumptorum auttenticorum hujusmodi litterarum originalium in
          eadem cancellaria jam actu producendorum auctoritate apostolica collationari procurent et,
          si per eandem collationem dictos tenores concordare reppererint, prefatas litteras eadem
          auctoritate approbent et apostolico studeant suffragio communire ...</p>
            <p>Fiat in forma de omnibus. O.</p>
            <p>Datum <placeName>Constantie</placeName> non. maji anno 1.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
