<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10771106001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10771106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">17</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. Greg. VII lib. 5:10 f. 139v. med overskrift fra 12. århundrede:
                     <hi rend="italic">Regi Danorum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ep. summorum pontificum (1591) III 740; Binius III:2 1227; Baronius
                  XVII 466 (udtog); Conciliorum collectio XXVI 312; Labbeus X 184; Hardouin VI:1
                  1381; Mansi XX 244; Lappenberg I 103; Migne 148:495; Bibl. rer. Germ. II 298; MG
                  Ep. selectae II:2 361. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm IV 584; Reg. Dan. 147*; Hasse I 21; Jaffé 5054 (3797).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335724.webp">1. rk. II nr. 17</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508040.webp">I:2 nr. 17</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 17. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1077-11-06"> 1077. 6. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gregor (7.) til kongen over Danerne. Paven minder om hans afdøde fader (Svend
                  Estridsen) og dennes troskab mod pavestolen; havde han ikke givet sin kødelige
                  lyst frie tøjler, ville paven ikke betvivle, at han havde sit ophold i de
                  himmelske boliger blandt de konger, der var Gud mest velbehagelige. Men da han
                  angrede sine synder på dødslejet, tvivler paven ikke om, at han vil finde
                  tilgivelse hos Gud. Sønnen formanes til med rige gaver og forbønner i kirkerne at
                  sikre sin faders sjælefred og støtte og beskærme kirken. Paven ser gerne, at
                  sendemænd fra kongen ofte besøger ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335725"/> Gregorius episcopus seruus seruorum Dei regi Danorum salutem
                  et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Sancta et uniuersalis mater nostra Romana scilicet ecclesia quanta dilectionis et
                  amoris instantia erga patris tui curam et honoris sui sollicitudinem
                  inuigilauerit. te plene nosse. nec tui memoria excidisse dubitamus. uidelicet cum
                  ipse reminisci poteris quam puram semper et in omnibus seruitutis et debitę
                  oboedientię reuerentiam circa beati Petri apostoli honorem exhibuisset. Suis
                  nanque temporibus ut apostolica testatur ecclesia. tam deuotum. tam fidum. tamque
                  unicum in amoris sui studio fuisse filium nouimus. ut pene in regibus nullus
                  inueniretur secundus. Et ni diabolico instinctu incentiuas uitiorum illecebras
                  imitans corporis sui frena laxasset. inter optime Deo placentes reges illum
                  celicas sedes &lt;inhabitare&gt; nequaquam dubitaremus. Sed quoniam credimus
                  apostolis quibus fidelis extitit opitulantibus domini illum misericordia et
                  gratuita pietate lamenta poenitentię ante uitę <pb facs="4335726"/> suę finem
                  contrito corde arripuisse; ueniam posse consequi non dubitamus. immo sui memores
                  in orationibus nostris sibi concedi caritatis affectu oramus. et te ut optimum
                  decet filium ei succurrere largis elemosinarum subsidiis. et ecclesiarum
                  orationibus hortamur. Decet enim ut qui te sui corporalis et secularis regni seu
                  honoris heredem ut bonus pater reliquit. spiritualibus auxiliis prout esse poterit
                  ne uideatur fraudari. quatenus res quę tibi decus paterni ministrat regni; manibus
                  pauperum delatę celo; patri conferant auxilium requiei. </p>
            <p> Nunc uero fili karissime apostolica te inuitatione monemus. ut patris tui fidem
                  et dilectionem quam erga apostolicam gessit ecclesiam. corde prospicias. fide
                  intendas. mente aduertas. et sic te filium Petri apostoli exhibeas quatenus sereno
                  te uultu conspiciens; in hereditatem superni regni. in locum pię retributionis. ut
                  dignam sobolem introducat. Si uero te deuotum prospexerit. profecto uocem pii sui
                  magistri assumens dicet. Volo ut ubi ego sum. et hic sit mecum. Sic enim a domino
                  potestatem accepisse credimus ut quem ligaret ligatus. et quem solueret in cęlis
                  esset solutus. Et idcirco iterum iterumque monemus ut te ita dignum
                  acceptabilemque prout fragilitas humana permiserit domino concedente omni annisu
                  perficere satagas. ut tam presentis quam etiam futuri regni sublimitatem obtinere
                  ualeas. Quod si forte pater etiam tuus; diabolo suadente aliqua incurrit animę
                  detrimenta. cęlum potius immo cęli dominum hortamur adtendas quam terram. et
                  contra ea tui creatoris inuincibilia arma corde cotidie puro exposcas. quatenus et
                  profectu apostolici filii lętemur. et tuis comparibus regibus incitamenta ualeas
                  prebere uirtutum. </p>
            <p> Monemus insuper karissime ut tibi commissi a Deo regni honorem. omni industria
                  sollertia. peritiaque custodias. Sit uita tua digna. sapientia referta. iustitig.
                  et misericordie condimento. saleque condita. ut de te uera sapientia <pb facs="4335727"/> que Deus est dicere queat. Per me rex iste regnat. Pauperum.
                  et pupillorum. ac uiduarum adiutor indeficiens esto. sciens pro certo quoniam ex
                  his operibus et condimentis amor tibi reconciliatur Dei. </p>
            <p> Audiuimus insuper nec dubitamus. quod Dei ecclesia. que mater et domina nostra
                  est. sicut in multis aliis terrarum partibus ita in uestris ab iniquis hominibus
                  et diaboli membris. comprimatur. et non ut decet tueatur et ueneretur. Ad cuius
                  auxilium et tuitionem in omnibus et super omnia te inuigilare uolumus. et paterne
                  monemus. Nam talibus non resistere; quid aliud est. quam fidem negare; Quapropter
                  monemus et obsecramus ut posthabito omni humano odio. inuidia. postposita etiam si
                  incubuerit morte; eam eruere. protegere. fouere. tueri. et ab insidiantium
                  faucibus luporum eripere pro posse labores. sciens pro certo quod nullam
                  orationem. nullumque gratius sacrificium in supremi arbitri oculis poteris
                  offerre. Votum insuper nostrum tale Deo teste est. quod sepe uelimus nuntios tuos
                  uidere. per quos possemus tui salutem anime uidelicet et corporis plenius
                  agnoscere. et te mutua uice prout Deus concederet apostolicis institutionibus
                  excitare. </p>
            <p> Omnipotens Deus a quo bona cuncta procedunt. meritis beatissimorum apostolorum
                  Petri et Pauli te karissime fili custodiat. et sua uirtute. et pietate corroboret.
                  quatenus sic in ipso temporalia amministrare ualeas. ut post huius uite metam
                  eterni regni gloriam optinere merearis. </p>
            <p> Data Rome .viii. idus Nouembris. Indictione .i. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Gregorius med majuskler a; Dei herefter lakune på 10 bogstaver til kongens
                  navn a. </p>
               <p> 18 scilicet ecclesia rettet fra ecclesia scilicet a. </p>
               <p> 27 (inhabitare) eller lignende verbum oversprunget a. Samme tekstrestitution hos
                  tidligere udgivere, cf. MG. </p>
               <p> 13 arbitri] arbitris med overstreget s a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1 cf. Ier. 23,: contritum est cor meum. </p>
               <p> 14-15 Ioan. 17,,: volo, ut, ubi sum ego, et illi sint mecum. </p>
               <p> 15-16 cf. Matth. 16,,: et tibi dabo claves regni celorum. Et quodcumque ligaveris
                  super terram, erit ligatum et in cælis, et quodcumque solveris super terram, erit
                  solutum et in cælis. </p>
               <p> 21 Tob. 7,,: Dominus cæli; etc. </p>
               <p> 22 1. Tim. 1,: de corde puro; etc. </p>
               <p> 27 cf. Col. 4g: sermo vester semper in gratia sale sit conditus. </p>
               <p> 1 cf. Prov. 8,,: per me reges regnant. </p>
               <p> 1-2 cf. ler. 22,: advenam et pupillum et viduam nolite contristare; cf. c 23 C
                  XXIII qu 5: regum est proprium ... peregrino pupilloque et viduæ ... prebere
                  auxilium. </p>
               <p> 9 cf. 1. Tim. 5: fidem negavit; etc. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til Danernes konge, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Med hvilken inderlig hengivenhed og kærlighed vor hellige almindelige moder, den
                  romerske kirke, har våget omsorgsfuldt og bekymret over din fader og hans hæder,
                  tvivler vi ikke om, at du ved og husker, da du jo selv vil kunne erindre den altid
                  rene og gudfrygtige og lydige ærbødighed i alt, som han viste den hellige apostel
                  Petrus. Thi vi ved, at han efter den apostoliske kirkes vidnesbyrd i sine dage var
                  en så hengiven, tro og enestående søn i sin store kærlighed, så at der næppe
                  blandt konger fandtes nogen, som han stod tilbage for. Og hvis han ikke, idet han
                  på djævelens tilskyndelse gav efter for lasternes æggende tillokkelser, havde
                  løsnet de tøjler, der skulle tæmme hans kødelige lyster, vilde vi ikke nære tvivl
                  om, at han havde plads i de himmelske boliger blandt de konger, som er Gud kærest.
                  Men da vi tror, at han med hjælp fra apostlene, mod hvem han var tro, ved Guds
                  miskundhed og nådige medynk har været grebet af bodfærdig jammer i hans knuste
                     hjerte<ref target="drb1"/> inden hans sidste stund, tvivler vi ikke om, at han
                  kan opnå tilgivelse, ja, vi ihukommer ham i vore bønner og beder kærligt om, at
                  den må blive ham givet. Og vi opfordrer dig til, at du, som det sømmer sig for en
                  god søn, står ham bi med rige almissegaver og bønner i kirkerne. Det sømmer sig
                  nemlig, at den mand, der som en god fader efterlod dig som arving til sit
                  legemlige og verdslige kongerige og til sin hæder, så vidt det er muligt ikke
                  bliver bedraget for åndelig bistand, eftersom det gods, som din faders herlige
                  rige skænker dig, og som bliver overladt i de fattiges hænder, kan give din fader
                  hvilens husvalelse i himmelen. </p>
            <p> Men nu, elskede søn, formaner vi dig ved vor apostoliske tilskyndelse til, at du
                  i dit hjerte betænker din faders troskab og kærlighed, som han viste den <pb facs="4508041"/> apostoliske kirke, at du i troskab agter herpå og samler dit
                  sind herom, og at du på en sådan måde viser dig som en søn af apostlen Petrus, at
                  han kan betragte dig med ubekymret åsyn og føre dig som en værdig efterkommer ind
                  i det himmelske riges arv, stedet for den fromme belønning. Hvis du står
                  gudhengiven i hans øjne, vil han gøre sin fromme lærermesters ord til sine og
                  sige: Jeg vil, at, hvor jeg er, skal også denne være hos mig<ref target="drb2"/>.
                  Thi vi tror, at han har fået den myndighed af Herren, at den, han binder, skal
                  være bundet, og den, han løser, skal være løst i Himlene<ref target="drb3"/>. Og
                  derfor opfordrer vi dig atter og atter til, at du, for så vidt som den
                  menneskelige skrøbelighed tillader det, med Guds hjælp af al evne higer efter at
                  blive så værdig og velbehagelig, at du kan vinde såvel det nærværende som det
                  kommende riges herlighed. Og om også din fader efter djævelens tilskyndelse har
                  lidt nogen skade på sin sjæl, opfordrer vi dig til hellere at rette blikket mod
                  himmelen, ja mod himmelens Herre<ref target="drb4"/> end mod jordiske forhold og
                  hver dag af et rent hjerte<ref target="drb5"/> bede om din skabers uovervindelige
                  våben mod denne skade, så at vi både kan fryde os over vor apostoliske søns
                  fremgang, og du selv kan være en dydernes spore for dine kongelige ligemænd. </p>
            <p> Vi opfordrer dig ydermere, elskede søn, til at beskærme det dig af Gud betroede
                  riges ære med al mulig flid, omhu og kyndighed. Måtte dit levned være værdigt,
                  fuldt af visdom, krydret med retfærdighedens og barmhjertighedens egenskaber og
                     salt<ref target="drb6"/>, så at den sande visdom, som er Gud, kan sige om dig:
                  Ved mig regerer denne konge<ref target="drb7"/>. Vær en utrættelig hjælper for de
                  fattige og faderløse og for enker, idet du må vide for vist, at du med disse
                  gerninger og egenskaber erhverver dig Guds kærlighed. </p>
            <p> Vi har ydermere hørt og betvivler ikke, at Guds kirke, som er vor moder og frue,
                  ligesom i mange andre af verdens egne også hos Eder bliver undertrykt af slette
                  mennesker og djævelens fæller og ikke værnes og hædres som sig bør. Det er vor
                  vilje, og vi opfordrer dig faderligt til, at du i alt og frem for alt våger over,
                  at den bliver hjulpet og beskærmet. Thi hvis man ikke gør modstand mod dette, er
                  det så ikke det samme som at benægte troen?<ref target="drb8"/> Derfor beder og
                  bønfalder vi dig om, at du lader alt menneskeligt had og misundelse ude af
                  betragtning, ja, selv døden, om den skulde være en følge, og efter evne bestræber
                  dig på at drage kirken frem i forgrunden, forsvare, værne og hævde den og rive den
                  ud af de angribende ulves gab, idet du må vide for vist, at du ikke vil kunne
                  fremføre nogen bøn eller fuldbyrde noget offer, der er mere velset i den øverste
                  dommers øjne. Gud er vort vidne, at det er vort ønske hyppigt at se sendebud fra
                  dig, af hvilke vi bedre kan få <pb facs="4508042"/> indsigt i din sjæls og dit
                  legemes frelse og velfærd og til gengæld i overensstemmelse med Guds nåde kan
                  opbygge dig med vore apostoliske vejledninger. </p>
            <p> Den almægtige Gud, fra hvem alt godt kommer, bevare dig, højtelskede søn, i kraft
                  af de hellige apostle Petrus' og Paulus' fortjenester og styrke dig med sin kraft
                  og fromhed, så at du i ham kan styre det verdslige på en sådan måde, at du, når
                  livets løb er til ende, kan fortjene at vinde det evige riges glorie. </p>
            <p> Givet i Rom den 6. november i den første indiktion. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jerem. 23, 9. </p>
                  <p n="drb2"> Joh. 17, 24. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Matth. 16, 19. </p>
                  <p n="drb4"> Job 7, 20. </p>
                  <p n="drb5">1\\. Tim. 1, 5. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Coloss. 4, 6. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Ordsp. 8, 15. </p>
                  <p n="drb8">1\\. Tim. 5, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
