<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>empty</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2014-09-01</date>
        <idno type="dd">13501124001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-3-supp">1350-11-24</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Stralsund</settlement>
                <repository>Stadtarchiv</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>Testament nr. 164</msName>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <width>0</width>
                        <height>0</height>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>På bagsiden <q>Testamentum domini Iohannis de Wismaria</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>empty</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>dd-3-supp</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1350-11-24" notBefore="1350-11-24" notAfter="1350-11-24" cert="high">1350. 24. november</date>
        <placeName>Stralsund</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Johan v. Wismar testamenterer bla. gods i Skåne til sine
                        sønner.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>In nomine domini amen. ♦</p>
        <p> Ego Iohannes de Wismaria . licet corpore debilis mente tamen sanus et ratione .
                  si morte preuentus fuero . sic meum ordino et constituo testamentum ♦</p>
        <p> Primo sciendum quod ad structuram ecclesie sancti Iacobi do et ligo .x. marcas
                  denariorum. ibidemque meam eligo sepulturam. item infirmis in sancti spiritus
                  lectis iacentibus do .ii. marcas denariorum ♦</p>
        <p> Item plebano sancte Ghertrudis do unam marcam denariorum. item ad structuram
                  ecclesie beate Marie do .ii. marcas denariorum. item fratribus predicatoribus do
                  .ii. marcas denariorum. item ad structuram sancti Nicolai do .iii. marcas
                  denariorum. item fratribus minoribus do .iii. marcas denariorum. item leprosis
                  exulibus super semitam sancti Georgii do .iii. marcas denariorum. item ad
                  structuram sancti Georgii ibidem do .ii. marcas denariorum. item leprosis in
                  Pútten et leprosis in Gristowe do unicuique unam marcam denariorum ♦</p>
        <p> Item uolo quod Konneke mea uxor debet in ante recipere eius dotalicium proprie
                  brútschat ad me ductum. ad hoc ei do omne id quod ei cedere seu inheriditare
                  poterit de stantibus hereditatibus secundum ueram exigentiam iuris lubicensis.
                  ♦</p>
        <p> Ceterum quicquid emi seu comparaui mea pro pecunia ad nuptias dicte Konneken mee
                  uxoris et mee siue in fabrilibus siue in utensilibus aut in quibuscumque rebus
                  fuerit ♦</p>
        <p> Si hec Konneke uxor mea predicta wlt ex custodia deportare. quod tunc prius meis
                  proximis in locum reponere debet secundum consilium meorum prouissorum uelud ipsis
                  utilius uideatur. ♦</p>
        <p> Item Aueken mee filie do meum annulum aureum . item do pauperibus hominibus .xx.
                  marcas denariorum quas mei prouisores ipsis in uestibus dabunt pro salute anime
                  mee ubi eis melius uidebitur expedire. ♦</p>
        <p> Item uolo quod mei prouisores debent Helmborgi mee sorori nutrire et uestire de
                  meis bonis quamdiu uixerit. item Iohanni Buxtehuden meo genero do unam schalam
                  argenteam. item Mathie meo filio do cingulum meum argenteum dummodo sacerdos
                  efficiatur. item Iohanni Buxtehuden meo genero do et lego medietatem de omnibus
                  debitis que rex Suecie mihi tenetur pro quibus probatio iacet in Sundis. ♦</p>
        <p> Omnia alia bona mea residua mobilia et inmobilia qualiacumque fuerint existentia
                  et ubicumque locorum quamquam habuero siue in Flandria siue in Swecia. siue in
                  Schania. siue in Ruya. siue in heriditatibus. siue in debitis uel in promptis
                  bonis stantibus do et assigno Alberto et Mathie meis filiis dilectis inter se
                  equaliter habenda et diuidenda. ♦</p>
        <p> Prouisores meos eligo dominum Albertum Houener. dominum Hermannum de Rade
                  Iohannem Buxtehuden meum generum et Thidemannum de Berne. ♦</p>
        <p> Hec omnia premissa. rata atque stabilia seruabo donec ipsis notorie contradicam
                  ♦</p>
        <p> Datum anno domini .m.°ccc°lmo in uigilia sancte Katherine uirginis ♦</p>
        <p> Testes sunt domini. Ludekinus de Kulpen. et Iacobus Schele consules sundenses.
               </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> I Herrens navn amen. Jeg Johan van Wismar, om end svag på legeme, så dog ved mine
                  sansers fulde brug, opstiller og anordner således mit testamente, hvis jeg skulle
                  bliver overrasket af døden. Lad det først være bekendt, at jeg til bygningen af
                  Skt. Jakob kirke giver og efterlader 10 mark penge, og sammesteds vælger jeg min
                  grav. Ligeledes til de syge og sengeliggende i Den Helligånd giver jeg 2 mark
                  penge. Ligeldes til præsten i Skt. Gertud giver jeg 1 mark penge. Ligeledes til
                  bygningen af den hellige Marias kirke giver jeg 2 mark penge. Ligeledes giver jeg
                  2 mark penge til prædikebrødrene. Ligeledes til bygningen af Skt. Nikolaj 3 mark
                  penge. Ligeledes giver jeg 3 mark penge til franciskanerne. Ligeledes til de
                  spedalske og udstødte ved Skt. Georgs sti giver jeg 3 mark penge. Ligeledes til
                  bygningen af Skt. Georg giver jeg 2 mark penge. Ligeledes til de spedalske i
                  Pútten og de spedalske i Gristowe giver jeg hver især 1 mark penge. Ligeledes vil
                  jeg, at min hustru Konneke på forhånd bør modtage sin medgift, kaldet 'brutschat',
                  som blev ført til mig. Til dette giver jeg hende alt, der kan følge hende til arv
                  af det stående arvegods ifølge den lybske rets krav. I øvrigt skal hun modtage
                  hvad som helst, jeg har købt eller skaffet for mine penge til min nævnte hustru
                  Konnekes og mit bryllup, hvad enten det drejer sig om kunsthåndværk, redskaber
                  eller nogen anden ting. Hvis min førnævnte hustru Konneke ønsker at tage disse
                  ting ud af værnet, er det min vilje, at hun først skal sætte det til rådighed for
                  mine slægtninge <note>I den lybske stadsrets §26 står: ”Den, der har arvegods og
                     vil sælge det, skal først tilbyde det til de nærmeste arvinger. Han skal tage
                     to eller tre gode mænd hertil, hvis de vil købe, således at andre folk udbyder
                     herom. Vil de ikke købe, da kan han sælge det til andre, hvorhen han vil, uden
                     risiko for sagsanlæg efter stadsretten”</note> i overensstemmelse med min
                  provisorers råd, sådan som det forekommer dem mest nyttigt. Ligeledes giver jeg
                  min datter Aveke min guldring. Ligeledes giver jeg 20 mark penge til de fattige
                  mennesker at uddele i klæder for min sjæls frelse ved mine provisorer, når det
                  synes dem bedst. Ligeledes er det mit ønske, at mine provisorer af mit gods skal
                  holde min søster Helmborg med mad og klæder, så længe hun lever. Ligeledes giver
                  jeg min svigersøn Johan Buxtehude en sølvskål. Ligeledes giver jeg min søn
                  Matthias mit sølvbælte, når blot han bliver præst. Ligeledes til min svigersøn
                  Johan Buxtehude giver og overlader jeg halvdelen af alt, hvad kongen af Sverige
                  skylder mig, for hvilket der ligger bevis i Stralsund. Alt tiloversblevent gods,
                  flytbart og uflytbart, hvad som helst der måtte være, hvorsomhelst hvad jeg måtte
                  have, i Flandern, Sverige eller i Skåne eller på Rügen, hvad enten som arvegods
                  eller gældsposter eller rede gods, giver og overdrager jeg Mathias og Albert mine
                  elskede sønner til at dele ligeligt imellem sig. Som mine provisorer vælger jeg
                  hr. Albert Hovener, hr. Herman v. Rade, min svigersøn Johan Buxtehude og Tideman
                  v. Berne. Alt dette foregående vil jeg bevare aftalt og fastsat, indtil jeg skulle
                  modsige det åbenlyst. Givet i Herrens 1350de år på dagen før jomfruen Skt.
                  Katharina. Vidner er herrene Lydeke de Kulpen og Jakob Schele, rådmænd i
                  Stralsund. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
