<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14010130001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">01-017</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">17</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">13</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>1851</idno><msName>tidl. Nils Bille</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>24.2</width><height>13.7 (plica: 2.3)</height></dimensions></extent><condition><ab>Beskadiget langs foldningerne</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="2" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="4" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="5" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. Nils Bille = ny kronol. rk. 1851. Perg., beskadiget langs
                  foldningerne, 24,2 × 13,7 (plica 2,3). 1-8: Seglsnit. Danske Mag. IV 308 - Reg.
                  Dan. nr. 3048; Rep. nr. 4413. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Danske Mag. IV 308 - Reg. Dan. nr. 3048; Rep. nr. 4413</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1401-01-30" notAfter="1401-01-30"> 1401. 30. januar</date>
        <placeName cert="high">empty</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Biskop Peder af Roskilde skøder tre brydegårde i Allindemagle til
                           hr. Niels Bille, kannik i Roskilde.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:25:42.281+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:42.281+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei gracia episcopus Roskildensis eternam
               in domino salutem. ♦ Noueritis nos honorabili uiro domino Nicolao Billenostre
               Roskildensis ecclesie canonico omnia et singula bona nostra in Alendemagle que de
               domino Andrea Olaui de Nesby milite iusto scotacionis titulo habuimus uidelicet tres
               curias uillicales. quarum unam pronunc inhabitat quidam Hemmingus Magni dans pro
               pensione annua sex pu<ex>n</ex>d anone de eadem alteram quidam Iohannes <app><lem>.....</lem><rdg>et ord (formentlig et tilnavn) på ca. 7 bogstaver ulæseligt p.g.a.
                     beskadigelse, således også i Dansk Mag. Ordet synes at begynde med <q>s</q>
                     A</rdg></app> dans similiter sex pu<ex>n</ex>d anone. terciam uero inhabitat quidam Petrus
               Iacobi dans quinque pu<ex>n</ex>d cum uniuersis predictorum bonorum pertinenciis
               uidelicet inquilinorum curiis terris dictis stwfæ agris pratis pascuis piscaturis
               siluis nullis demptis quocumque nomine censeantur tenore presencium scotasse iure
               perpetuo possidenda recognoscentes nos sufficiens precium ab antedicto domino Nicolao
               Bille. pro memoratis bonis ad nostrum beneplacitum integre subleuasse unde ipsi
               domino Nicolao Bille et heredibus suis litteras apertas quas de domino Andrea Olaui
               milite memorato super prescriptis bonis in Alendemaglæ habuimus una cum eorundem
               bonorum dominio libere <app><lem>resinamus</lem><rdg> = resignamus</rdg></app> ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillis dilecti capituli
               nostri Roskildensis necnon uirorum nobilium dominorum Andree Olofsøn de Nesby
               prescripti Erici Bydelsbagh Iohannis Olaui de Gunnerstorp et Magni Lawonis militum
               Iohannis Gørstinge et Awonis Steec armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno
               domini millesimo quadringentesimo primo dominica septuagesime. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen
               evindelig med Gud. I skal vide, at vi med dette brev har tilskødet den hæderlige mand
               hr. Niels Bille, kannik ved vor kirke i Roskilde, med evig besiddelsesret vore
               ejendomme, alle som en, i Allindemagle, som vi med retmæssig skødnings adkomst har
               erhvervet af hr. Anders Olufsen af Næsbyholm, ridder, nemlig tre brydegårde, af
               hvilke den ene nu bebos af en vis Hemming Mogensen, der i årlig afgift svarer seks
               pund korn af samme, den anden af en vis Jens, der ligeledes svarer seks pund korn,
               den tredje af en vis Peder Jakobsen, der svarer fem pund, med alle fornævnte
               ejendommes tilliggender, nemlig gårdsæders gårde kaldet stuer (*stufæ), marker, enge,
               græsgange, fiskevande, skove, intet undtaget, med hvad benævnelse de end kan
               opregnes. Vi erkender fuldt ud at have oppebåret tilstrækkelig betaling af fornævnte
               hr. Niels Bille og for omtalte gods efter vor vilje. Derfor overlader vi frit samme
               hr. Niels Bille og hans arvinger det åbne brev, som vi har fået af omtalte hr. Anders
               Olufsen, ridder, angående ovennævnte gods i Allindemagle, samt ejendomsretten over
               samme gods. Til vidnesbyrd herom er vort segl tillige med seglene tilhørende vort
               elskede Roskilde kapitel samt de velbyrdige mænd, herrerne Anders Olufsen af
               Næsbyholm, nysnævnt, Erik Bydelsbak, Jens Olufsen af Gundestrup og Mogens Lavesen,
               riddere, Jens Gyrstinge og Ove Steeg, væbnere, hængt under dette brev. Givet i det
               Herrens år 1401 9. søndag før påske.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
