<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14020628001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">02-094-3</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">410</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">96</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Obl. et sol. 55 f. 237r</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I margin til venstre: <q>Episcopi Arusiensis</q>. Efter teksten:
                                 <q>Uisis per Simonem</q> og derunder: <q>N de Da<ex>m</ex>miano</q>
                              samt <q>Florenos iii grossos iii</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vatikanarkivet. Obl. et sol. 55 f. 237r. I marg. til venstre
                  Episcopi Arusiensis. Efter teksten Uisis per Simonem og derunder N de Dammiano
                  samt Florenos iii grossos iii. APD II 149 nr. 1022. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 149 nr. 1022</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1402-06-28" notAfter="1402-06-28"> 1402. 28. juni</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Den pavelige kammermester ærkebiskop Conradus af Nicosia kvitterer
                           biskop Bo af Århus for betaling af resten af hans servispenge.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:24:05.8+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:05.8+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p><app><lem>Uniuersis (et singulis presentes)</lem><rdg><q>Uniuersis etcetera Conradus etcetera salutem etcetera uniuersitati
                        etcetera</q> Aa</rdg></app> litteras inspecturis Conradus (miseratione diuina archiepiscopus Nicosiensis
               domini pape camerarius) salutem (in domino) ♦ Uniuersitati (uestre notum facimus per
               presentes) quod reuerendus in Christo pater dominus Boecius dei gracia episcopus
               Arusiensis in regno Dacie pro complemento finalis solucionis sui communis seruicii in
               quo <app><lem>camere (apostolice sub certis penis et sentenciis ratione dicte sue ecclesie
                     extitit efficaciter obligatus)</lem><rdg>camere etcetera Aa</rdg></app> uigintiunum florenos auri de camera nobis et pro complemento finalis
               solucionis suorum quatuor minutorum <app><lem>seruiciorum (consuetorum debitorum pro familiaribus et officialibus dicti
                     domini nostri pape in quibus similiter extitit obligatus)</lem><rdg><q>seruiciorum etcetera</q> Aa</rdg></app> sex similes florenos clericis apostolice <app><lem>camere (predicte proprio eorum et aliorum familiarium et officialium dicti
                     domini nostri pape nomine recipientibus)</lem><rdg><q>camere etcetera</q> Aa</rdg></app> per manus honorabilis uiri domini Eskilli Ione canonici dicte ecclesie
               Arusiensis die date presencium solui fecit <app><lem>realiter (et cum effectu)</lem><rdg><q>realiter etcetera De quibus etcetera quitamus etcetera ipsumque etcetera
                        secum etcetera In quorum etcetera Datum Rome etcetera</q> Aa</rdg></app> ♦ De quibus (sic datis et solutis dictum dominum Boecium episcopum eiusque
               heredes et successores et dictam suam ecclesiam tenore presentium) quitamus
               (absoluimus et etiam liberamus) ipsumque (ab excommunicationis sententia quam
               incurrit propter moram solutionis huiusmodi dictorum communis et quatuor minutorum
               seruitorum non facte termino constituto et a reatu periurii et aliis penis et
               sententiis quas propterea incurrit tenore presentium absoluimus et reddimus
               absolutum) secum (super irregularitate si quam propterea incurrit se diuinis officiis
               immiscendo non tamen in contemptum clauium misericorditer dispensantes) ♦ In quorum
               (testimonium presentes litteras fieri et sigilli nostri camerariatus officii iussimus
               appensione muniri) ♦ Datum Rome (apud sanctum Petrum sub) anno domini millesimo
               quadringentesimo secundo indictione x die uicesimaoctaua mensis iunii anno
               terciodecimo.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Conradus, af Guds miskundhed ærkebiskop af Nicosia, hr. pavens kammermester, til
               alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. Vi gør vitterligt for Eder alle, at
               den ærværdige fader i Kristus hr. Bo, af Guds nåde biskop af Århus i Danmarks rige,
               dags dato ved den hæderværdige mand hr. Eskil Jonsen, kannik ved nævnte kirke i
               Århus, virkeligt og virkningsfuldt har ladet indbetale 21 kammerfloriner i guld til
               os som rest- og slutbetaling af sit servitium commune<!--1)-->, som han virkeligt på grund
               af sin nævnte kirke skyldte det apostoliske kammer under visse straffe og domme, og
               at han som rest- og slutbetaling af sine fire sædvanlige servitia minuta<!--2)-->, skyldige
               til nævnte vor herre pavens husstand og tjenerskab, som han på samme måde skyldte,
               har indbetalt 6 lignende floriner til fornævnte apostoliske kammers klerke, der
               modtog dem på egne vegne og for de andre af nævnte vor herre pavens husstand og
               tjenerskab. Vi kvitterer, løser og frigør med dette brev ligeledes nævnte hr. biskop
               Bo og hans arvinger og efterfølgere og hans nævnte kirke for de således givne og
               indbetalte beløb og løser og anser ham med dette brev for løst for den
               bandlysningsdom, som han pådrog sig på grund af udsættelsen med denne betaling af
               nævnte servitium commune og de fire servitia minuta, der ikke var sket til den
               fastsatte termin, og fra retslig forfølgelse for mened og andre straffe og domme, som
               han pådrog sig på grund heraf, og vi giver ham barmhjertigt dispensation for den
               irregularitet, som han har pådraget sig på grund heraf ved at deltage i
               gudstjenester, dog ikke til foragt for nøglemagten<!--3)-->. Til vidnesbyrd herom har vi
               befalet at lade dette brev udfærdige og bestyrke ved at hænge vort kammermesterembeds
               segl under. Givet ved S. Pietro i Rom i det Herrens år 1402 i den tiende indiktion
               den 28. juni i det trettende år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
