<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14040310002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">04-034</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">337</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">34</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 112 f. 110v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>I marg. til venstre <q>Cancellaria</q>. Efter teksten (f. 111v)
                              registrators egenhændige bemærkning: <q>M. XXIIII. de sancta
                                 Agatha\</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 112 f. 110v. I marg. til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten (f. 111v) registrators egenhændige bemærkning M. XXIIII. de sancta Agatha\
                  APD II 167 nr. 1056 (i udtog). --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 167 nr. 1056 (i udtog)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 336: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1404-03-10" notAfter="1404-03-10"> 1404. 10. marts</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger provsten ved kirken i Odense ved
                           provision at overdrage Peder Bosen Stokkemark, præst i Odense stift, et
                           kanonikat ved kirkerne i Slesvig og i Lübeck og for fem år give ham
                           ventebrev på en præbende begge steder.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:22:41.78+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:41.78+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p>Bonifatius etcetera dilecto filio .. preposito ecclesie Ottoniensis salutem etcetera.
               ♦ Dignum arbitramur etcetera. ♦ Uolentes igitur dilectum filium Petrum Boetii
               Stokmarkpresbiterum Ottoniensis diocesis apud nos de uite ac morum honestate (---)
               oneramus eidem de uno in Sleswicensi et de alio in Lubicensi ecclesiis canonicatibus
               cum plenitudine iuris canonici auctoritate nostra prouideas faciens ipsum Petrum uel
               procuratorem suum eius nomine in qualibet earundem ecclesiarum in canonicum recipi et
               in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo cuiuslibet ipsarum ecclesiarum
               cum dicti iuris plenitudine assignatis/ ac unam in Sleswicensi et aliam in Lubicensi
               ecclesiis predictis prebendas si que uacant ad presens uel cum simul uel successiue
               uacauerint quas dictus Petrus per se (---) uacatio illarum innotuerit duxerit
               acceptandas conferendas eidem Petro post acceptacionem (---) inhibendo uenerabilibus
               fratribus nostris ..<app><lem>..</lem><rdg> = <q>?</q>
                  </rdg></app>
               <app><lem>..</lem><rdg> = <q>Iohanni</q>
                  </rdg></app> Sleswicensi et <app><lem>..</lem><rdg> = <q>Iohanni</q>
                  </rdg></app> Lubicensi episcopis ac dilectis filiis capitulis dictarum ecclesiarum ac illi
               uel illis ad quem uel ad quos in eisdem ecclesiis prebendarum collacio (---) diuisim
               ne de prebendis huiusmodi interim (---) predicti illas noluerint acceptare disponere
               quoquo modo presumant/ et nichilominus prebendas huiusmodi quas reseruabis si ut
               premittitur uacant uel cum uacauerint/ eidem Petro cum iuribus et pertinentiis
               supradictis auctoritate predicta conferas et assignes/ inducens per te uel alium seu
               alios eundem Petrum uel procuratorem predictum eius nomine in corporalem possessionem
               prebendarum iuriumque et pertinentiarum predictorum (---) de ipsorum canonicatuum et
               prebendarum fructibus (---) consuetudinibus ipsarum ecclesiarum contrariis (---)
               quauis auctoritate in dictis ecclesiis in canonicos sint recepti uel ut recipiantur
               insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis
               ipsarum ecclesiarum speciales (---) quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in
               ipsis ecclesiis receptis uel prebendas expectantibus in eisdem in assecucione
               dictarum prebendarum prefatum Petrum uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad
               assecucionem canonicatuum et prebendarum ipsarum ecclesiarum uel beneficiorum aliorum
               preiudicium generari/ seu si episcopis et capitulis prefatis uel quibusuis aliis
               (---) quodque de canonicatibus et prebendis ipsarum ecclesiarum uel aliis beneficiis
               (---) consuetudinibus ipsarum ecclesiarum solita iuramenta dummodo in absentia sua
               per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesias ipsas accesserit corporaliter illa
               prestet/ ♦ Uolumus autem quod idem Petrus post quinquennium a data presentium
               litterarum computandum earum uigore aliquam prebendam non acceptet nec de illa sibi
               faciat prouideri/ quodque eciam si eidem Petro huiusmodi canonicatus conferantur et
               infra huiusmodi quinquennium in dictis ecclesiis uigore presencium aliquam prebendam
               non acceptauerit nec de illa sibi prouideri fecerit extunc in eisdem ecclesiis
               canonicus esse desistat/ decernentes (---) ydoneo canonicatus dictarum ecclesiarum
               contulissemus et prebendas dictarum ecclesiarum si que in ecclesiis ipsis tunc
               uacabant uel cum uacarent quas idem Petrus ut prefertur duceret acceptandas
               conferandas eidem Petro post acceptacionem huiusmodi donacioni apostolice cum
               interposicione decreti duxissemus specialiter reseruandas/ ♦ Datum Rome apud sanctum
               Petrum sexto idus martii anno quintodecimo\ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Bonifacius o. s. v. til sin elskede søn, provsten ved kirken i Odense, hilsen o. s.
               v. Vi anser det for sømmeligt o. s. v.1) Idet vi derfor ønsker at omfatte vor elskede
               søn Peder Bosen Stokkemark, præst i Odense stift, som er mangfoldigt anbefalet ( - -
               - )1) ved provision giver samme et kanonikat ved kirken i Slesvig og et andet ved
               kirken i Lübeck med fuld kanonisk ret og skaffer denne Peder eller hans
               befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som kannik og broder i hver enkelt af samme
               kirker efter at have anvist ham plads i koret og sæde i kapitlet i enhver af disse
               kirker med nævnte fulde ret. Hvis en præbende ved kirken i Slesvig og en anden ved
               kirken i Lübeck for tiden er ledige, eller når de på een gang eller efter hinanden
               bliver ledige, og nævnte Peder selv ( - - - )1) kendskab til deres ledighed,
               beslutter at godtage dem, skal Du efter denne godtagelse med fornævnte myndighed
               reservere dem for Din overdragelse til samme Peder, at overdrage med al deres ret og
               tilbehør. Du skal strengt forbyde vore ærværdige brødre (Hans), biskop af Slesvig, og
               (Johan), biskop af Lübeck, og vore elskede sønner kapitlerne ved nævnte kirker og den
               eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller al anden
               rådighed over præbenderne ved samme kirker i fællesskab ( - - -)1) bestemmelse om
               disse præbender undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at fornævnte Peder
               eller hans befuldmægtigede ikke har villet godtage dem, og skal lige så vel med
               fornævnte myndighed overdrage og anvise samme Peder disse præbender, som Du
               reserverer, hvis sådanne som ovennævnt er ledige, eller når de bliver ledige, med
               ovennævnte ret og tilbehør. Du skal personligt eller ved en eller flere andre med
               samme myndighed indføre samme Peder eller fornævnte befuldmægtigede i hans navn i
               faktisk besiddelse af fornævnte præbender og deres omtalte ret og tilbehør ( - - -
               )1) oppebørsler af disse kanonikater og præbender, idet Du ( - - - )1) sædvaner ved
               disse kirker, selv om de er bekræftede ( - - - )1) anerkendt som kanniker ved nævnte
               kirker eller gør påstand om anerkendelse eller af nævnte sæde eller dets legater har
               fået særskilt brev på, at de skal have provision på kanonikater og præbender ved
               disse kirker, eller almindeligt brev ( - - - )1). Det er nemlig vor vilje, at
               fornævnte Peder frem for alle disse - dog med undtagelse af dem, der med vor
               myndighed er optaget i disse kirker eller har ventebrev på præbender sammesteds -
               skal have fortrinsret til at opnå nævnte præbender, men at der ikke derved må gøres
               nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender ved disse
               kirker eller beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om fornævnte
               biskopper og kapitler eller hvilke som helst andre ( - - - )1), og at kanonikater og
               præbender ved disse kirker eller kirkers bestemmelser og sædvaner, når blot han i sin
               fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge dem, og når han kommer til disse
               kirker, gør det i egen person. Men det er vor vilje, at samme Peder efter fem års
               forløb, at regne fra dette brevs udstedelsesdag, ikke kan godtage nogen præbende i
               kraft af det og ikke kan lade det sig give ved provision, og at samme Peder
               ligeledes, hvis man overdrager ham disse kanonikater, og han ikke inden disse fem års
               forløb godtager nogen præbende i nævnte kirker i kraft af dette brev og ikke lader
               sig dem give ved provision, fra da af skal afstå fra at være kannik i samme kirker,
               idet vi erklærer ( - - - )1) egnet hertil, kanonikater ved nævnte kirker og, hvis
               sådanne præbender da var ledige i disse kirker, eller når de blev ledige, og samme
               Peder, som ovenfor omtalt, ville godtage dem, ved en afgørelses mellemkomst særligt
               havde ladet dem reservere til apostolisk overdragelse til samme Peder efter denne
               godtagelse. Givet ved S. Pietro i Rom den 10. marts i vort (pontifikats) femtende år.
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
