<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14050704001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">05-083</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">119</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">83</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>empty</settlement><repository>empty</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>empty</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Tabt</ab></history></msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rom</settlement><repository>Archivio Segreto Vaticano</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Registra Lateranensia 120 f. 184v</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Efter teksten registrators egenhændige bemærkning: <q>N. XXX. abbas
                                 Schafatiz</q></ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 120 f. 184v. Efter teksten registrators egenhændige
                  bemærkning N. XXX. abbas Schafatiz. APD II 174 nr. 1075. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD II 174 nr. 1075</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter Aa: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1405-07-04" notAfter="1405-07-04"> 1405. 4. juli</date>
        <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Innocens 7. giver Lars Olufsen, kannik i Roskilde,
                           dispensation til at beholde det evige vikardømme ved kirken i Roskilde,
                           indstiftet af hans slægtninge, sammen med et kanonikat og en større
                           præbende sammesteds i et tidsrum af fem år.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:21:59.726+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:59.726+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> Innocentius etcetera. dilecto filio Laurentio Olaui canonico Roschildensi salutem
               etcetera. ♦ Nobilitas generis uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et
               uirtutum merita super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt
               ut te fauoribus et graciis apostolicis prosequamur ♦ Nuper siquidem tibi qui tunc
               parrochialem ecclesiam in Faxa Roschildensis diocesis et quandam perpetuam uicariam
               sine cura per quosdam consanguineos tuos nobiles ut asserebas in ipsa ecclesia
               Roschildensi de nouo canonice fundatam et que de iure patronatus eorundem nobilium
               existebat prout existit obtinebas prout obtines de canonicatu eiusdem ecclesie
               Roschildensis in qua maiores et minores prebende fore noscuntur sub expectacione
               unius ex huiusmodi maioribus prebendis per nostras litteras graciose duximus
               prouidendum certis tibi super hoc per nos executoribus deputatis prout in dictis
               litteris plenius continetur/ ♦ Cum autem sicut exhibita nobis nuper pro parte tua
               peticio continebat/ iuxta consuetudines et statuta ipsius ecclesie Roschildensis
               predicta uicaria cum eisdem canonicatu et maiori prebenda nequeat obtineri/ nos
               uolentes te qui ut asseris ex utroque parente de militari genere procreatus existis
               premissorum meritorum tuorum intuitu fauoribus prosequi graciosis/ tuis in hac parte
               supplicacionibus inclinati tecum ut eandem uicariam una cum predictis canonicatu et
               prebenda si quos uigore dictarum litterarum assequi te contingat usque ad
               quinquennium retinere libere et licite ualeas predictis consuetudinibus et statutis
               et aliis contrariis nequaquam obstantibus auctoritate apostolica tenore presencium
               dispensamus/ tibi nichilominus ut postquam in canonicum ipsius ecclesie per illum uel
               illos ad quem uel ad quos recepcio et admissio canonicorum ipsius ecclesie
               Roschildensis communiter uel diuisim pertinet uigore dictarum litterarum receptus et
               admissus extiteris et etiam antequam tibi de ipsa maiori prebenda uigore dictarum
               litterarum prouisum fuerit quocienscumque missis et horis canonicis nocturnis et
               diurnis in eadem ecclesia Roschildensi te interesse contigerit/ una cum aliis ipsius
               ecclesie canonicis eciam tunc presentibus in uictualibus seu quotidianis
               distribucionibus que duntaxat presentibus exhibentur participare possis et debeas
               auctoritate predicta de uberioris dono gracie concedentes/ ita etiam quod infra
               predictum quinquennium eandem uicariam quam ut premittitur obtines pro alio beneficio
               ecclesiastico cum prefatis canonicatu et prebenda compatibili permutare/ ♦ Alioquin
               dictam uicariam quam extunc uacare decernimus omnino dimittere tenearis/ prouiso quod
               canonicatus et maior prebenda ac uicaria predicti debitis interim non fraudentur
               obsequiis sed deseruiatur inibi laudabiliter in diuinis/ ♦ Nulli ergo (---) nostre
               dispensacionis concessionis et constitucionis infringere (---) ♦ Datum Rome apud
               sanctum Petrum quarto nonas iulii anno primo/ </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Innocens osv. til sin elskede søn Lars Olufsen, kannik i Roskilde, hilsen osv. Din
               velbyrdige slægt, Dit sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds øvrige dyder og
               fortjenester, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger
               os til at omfatte Dig med apostolisk gunst og nådesbevisninger. For nylig har vi jo
               ved vort brev<!--1)--> nådigt ladet Dig - Du, som da besad, således som Du stadig besidder,
               sognekirken i Fakse, Roskilde stift, og et evigt vikardømme uden sjælesorg, der, som
               Du forsikrede, på kanonisk vis var indstiftet af nyt i denne kirke i Roskilde af
               nogle af Dine velbyrdige slægtninge<!--2)-->, og som hørte under samme velbyrdiges
               patronatsret, således som det stadig gør, - give et kanonikat ved samme kirke i
               Roskilde ved provision, i hvilken der vides at være større og mindre præbender, med
               ventebrev på en af disse større præbender, idet der af os blev udpeget visse
               eksekutorer for Dig desangående, således som det fuldstændigt indeholdes i nævnte
               brev. Men da, således som den ansøgning, der for nylig er forelagt os på Dine vegne,
               indeholdt, man ifølge sædvaner og bestemmelser ved denne kirke i Roskilde ikke kan
               besidde fornævnte vikardømme sammen med samme kanonikat og præbende, og da vi ønsker
               at omfatte Dig - Du, der, som Du forsikrer, er født af riddermæssig slægt på begge
               forældres side - med nådig gunst i betragtning af Dine fornævnte fortjenester, bøjer
               vi os for Dine bønner i denne henseende og giver Dig med apostolisk myndighed i kraft
               af dette brev dispensation til, at Du frit og uhindret kan beholde samme vikardømme
               tillige med fornævnte kanonikat og præbende, hvis Du i kraft af nævnte brev skulle
               opnå sådanne, i indtil fem år, uanset fornævnte sædvaner og bestemmelser og andre,
               der strider herimod, idet vi lige så vel med fornævnte myndighed af en overstrømmende
               nådegave tilstår Dig, at Du, efter at Du er optaget og godkendt som kannik ved denne
               kirke af den eller dem, under hvem optagelsen og godkendelsen af kannikerne ved denne
               kirke i Roskilde i fællesskab eller hver for sig hører, i kraft af nævnte brev, og
               ligeledes førend Du ved provision har fået denne større præbende i kraft af nævnte
               brev, så ofte Du måtte deltage i de kanoniske messer og tider om natten og om dagen i
               samme kirke i Roskilde, kan og skal tage del i naturalierne<!--3)--> eller de daglige
               distributioner<!--3)-->, som kun tilstås de tilstedeværende, sammen med de andre kanniker
               ved denne kirke, der ligeledes da var til stede, således at Du i løbet af fornævnte
               fem år kan ombytte samme vikardømme, som Du som fornævnt besidder, med et andet
               kirkeligt beneficium, der er foreneligt med fornævnte kanonikat og præbende. I modsat
               fald skal Du overhovedet afstå nævnte vikardømme, som vi fra da af erklærer er
               ledigt, forudsat at fornævnte kanonikat og større præbende og vikardømme i
               mellemtiden ikke berøves tilbørlig tjeneste, men sammesteds prisværdigt betjenes,
               hvad angår gudstjenesten. Intet menneske må bryde dette vort dispensations-,
               tilståelses- og bestemmelsesbrev eller (---)4). Givet ved S. Pietro i Rom den 4. juli
               i vort (pontifikats) første år. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
