<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14060820001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">06-134</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">468</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">134</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>NKR</collection><idno>2079</idno><msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>21.7</width><height>21.2</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>Påskrift: <q>Frue Susa<ex>n</ex>ne Godhscalk Nielss<ex>øn</ex>s
                                 æfterleues b<ex>re</ex>ff Ienes Erikss<ex>øn</ex>s Niels
                                    Ericss<ex>øn</ex>s Brune Eriks oc Stygh Munks b<ex>re</ex>ff
                                    m<ex>eth</ex> huilkit the skøde konu<ex>n</ex>gedømet Asedorp
                                    m<ex>eth</ex> all ræticheet so<ex>m</ex> the kun<ex>n</ex>e
                                    th<ex>e</ex>r til haue</q>, og forneden: <q>Translatum est</q></ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab> Susannes segl af ufarvet voks i perg.rem. [S' S]VSANNE ERIKS' om
                                 utydelig figur, måske en madonnaskikkelse</ab></seal><seal n="2" type="pendant"><ab> Jens Eriksens segl (Banner) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 xxii 3</ab></seal><seal n="3" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="4" type="pendant"><ab>Brune Eriks segl (Banner) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxii
                                 5</ab></seal><seal n="5" type="pendant"><ab>Stig Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11</ab></seal><seal n="6" type="missing"><ab>perg.rem</ab></seal><seal n="7" type="missing"><ab>seglsnit</ab></seal><seal n="8" type="pendant"><ab>Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 AS. G xvi 6</ab></seal><seal n="9" type="pendant"><ab>Mogens Munks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110</ab></seal><seal n="10" type="pendant"><ab>Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085</ab></seal><seal n="11" type="pendant"><ab>Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 G xvi 8</ab></seal><seal n="12" type="pendant"><ab>Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 3</ab></seal><seal n="13" type="pendant"><ab>Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1119</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 22</ab></history></msDesc> &lt;!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2079. Perg.
                  21,7 × 21,2 (plica 1,9). 1: Susannes segl af ufarvet voks i perg.rem. [S' S]VSANNE
                  ERIKS' om utydelig figur, måske en madonnaskikkelse. 2: Jens Eriksens segl
                  (Banner) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxii 3. 3: Perg.rem. 4: Brune Eriks
                  segl (Banner) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxii 5. 5: Stig Munks segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 11. 6: Perg.rem. 7: Seglsnit. 8: Peder Nielsens
                  segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 6. 9: Mogens Munks segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1110. 10: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1085. 11: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 8. 12: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. L iv 3. 13: Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1119. På bagsiden Frue Susanne Godhscalk Nielssøns æfterleues
                  breff/ Ienes Erikssøns Niels Ericssøns Brune Eriks oc Stygh Munks breff meth
                  huilkit the skøde konungedømet Asedorp meth all ræticheet som the kunne ther til
                  haue og forneden med anden hånd Translatum est. Registreret Kalundborgske reg.
                  (1476), trykt ÆA. I 22 --&gt; </witness>
          <witness xml:id="Aa"><msDesc><msIdentifier><settlement>København</settlement><repository>Rigsarkivet</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="empty"><support><ab>empty</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>0</width><height>0</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="0" type="empty"><ab>empty</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 269 nr. 174; Hvass, Meddelelser om Personer og Familie af
                  Navnet Hvas III 113 nr. 30 (i udtog); Gammeldanske Diplomer III 90-2 - Reg. Dan.
                  nr. *4024; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 95; Rep. nr. 4813. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Molbech og Petersen 269 nr. 174; Hvass, Meddelelser om Personer og
                              Familie af Navnet Hvas III 113 nr. 30 (i udtog); Gammeldanske Diplomer
                              III 90-2 - Reg. Dan. nr. *4024; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 95;
                              Rep. nr. 4813</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1406-08-20" notAfter="1406-08-20"> 1406. 20. august</date>
        <placeName cert="high">Lundenæs</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Susanne, Godskalk Nielsens enke, og hendes sønner Jens Eriksen af
                           Landtind, Niels Eriksen af Skarregaard og Brune Erik samt hendes
                           svigersøn Stig Munk afhænder og skøder til dronning Margrete og kronen
                           den ret, de på egne vegne og efter Godskalk Nielsen og dennes og Susannes
                           afdøde søn Niels Godskalksen måtte have til Åstrup i Vendsyssel.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>skoede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2014-08-29" who="#th">Oversættelse: 'værn' ændret til 'retmæssige besiddelse'</change>
      <change when="2011-02-02T14:20:50.096+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:50.096+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gda">
        <p> Iæc Susa<ex>n</ex>na Gotscalk Nielss<ex>øn</ex>s æfterleue/ oc wi Iønes
                  Ericss<ex>øn</ex> aff Langtii<ex>n</ex>ne. Nicles Erikss<ex>øn</ex> aff Skarwe oc
               Brune Erik brøthre. forne<ex>m</ex>pde Susannes søner oc iæc Stygh Mu<ex>n</ex>k pa
                  my<ex>n</ex> husf<ex>rv</ex>es weynæ. so<ex>m</ex> for<hi rend="sup">de</hi> frue
                  Susa<ex>n</ex>nes dotter/ oc thisse fornempdes suster ær/ wi alle for<hi rend="sup">de</hi> kæ<ex>n</ex>nes m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne
                  b<ex>re</ex>ff\ at æfter th<ex>et</ex>. at wi haue th<ex>et</ex> wisseleghe spoort
               oc forstondet at Asedorp .i. Wændesysel liggende m<ex>eth</ex> møllen. oc all thes
               tilliggelsse so<ex>m</ex> ther nu tilligger oc aff alder tillighet hauer/ hauer længe
               wæret i. kony<ex>n</ex>gedømens oc krunene wæræ. oc som wi hørt haue. at kronen
                  th<ex>e</ex>r ræt til hauer/ thy vm wi nogher ræticheet wt i. thettæ
                  forscr<ex>efne</ex> alt æll<ex>e</ex>r noghet th<ex>e</ex>r aff haft haue
                  æll<ex>e</ex>r haue. æntich pa for<hi rend="sup">de</hi> Gotscalk
                  Nielss<ex>øn</ex>s weynæ. æll<ex>e</ex>r æfter Nicles Gotscalkss<ex>øn</ex> for<hi rend="sup">de</hi> Gotscalk Nielss<ex>øn</ex>s oc my<ex>n</ex> for<hi rend="sup">de</hi> Susa<ex>n</ex>nes søn. oc wor for<hi rend="sup">de</hi> Iønes Ericssøns.
               Nicles Ericss<ex>øn</ex>s oc Brune Eriks oc my<ex>n</ex> for<hi rend="sup">de</hi>
               Stygh Mu<ex>n</ex>ks husfruæs brother æll<ex>e</ex>r pa woræ eyghen weynæ ♦ Alt
                  th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> m<ex>eth</ex> all ræticheet. oc all thes
               tilliggelsse aghræ/ ænge/ schowe/ fægang/ fiskewatn. møller oc møllestadhe/ ødhe oc
               bygdt/ rørende oc wrørende/ ænkte vndentaghet .e. hwat th<ex>et</ex> hælst heder
                  æll<ex>e</ex>r ær/ oc .e. aff hwem wi th<ex>et</ex> hælst fonget oc haft haue
                  æll<ex>e</ex>r haue .i. noghræ made\ affhænde wi fran oss oc woræ arwinge/ oc
               antworde oc skøde høyboren førstynne. war nadheghe frue d<ex>ro</ex>tny<ex>n</ex>g
               Margareta. oc hænnes arwinge oc æfterkomere/ oc kony<ex>n</ex>gedømet oc kronen i.
               Danmark til æwynnelich æye ♦ Oc kænnes wi alle for<hi rend="sup">de</hi> at oss oc
               woræ arfwinge. swo fulleleghe fult oc alt scheet oc giort ær æfter wor wilghe oc
               nøye/ aff for<hi rend="sup">de</hi> wor nadhege f<ex>rv</ex>e drotnyng Margareta foræ
                  th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>re</ex>fnæ Asedorp oc all thes tilliggelsse so<ex>m</ex>
                  forescr<ex>euet</ex> star ænkte vndentaghet. swo at oss oc woræ arwinge fulleleghe
               oc wæl at nøyer/ ♦ Oc kæ<ex>n</ex>nes wi for<hi rend="sup">de</hi> Susa<ex>n</ex>na.
               Iønes Ericss<ex>øn</ex>. Nicles Ericss<ex>øn</ex>. Bruene Erik oc Stygh Mu<ex>n</ex>k
               pa my<ex>n</ex> husfrues weynæ oss æll<ex>e</ex>r woræ arwinge ængen ræthicheet.
                  æll<ex>e</ex>r tiltalen athaue æll<ex>e</ex>r her æfter hafue scule til alt
                  æll<ex>e</ex>r noghet aff th<ex>et</ex>tæ forsc<ex>re</ex>fne .i. noghræ made/ ♦
               Oc hwat b<ex>re</ex>ff som funnen æræ æll<ex>e</ex>r her æfter fynnes ku<ex>n</ex>ne
               som lude æller røre pa noghet æll<ex>e</ex>r alt th<ex>et</ex>tæ fiorscrefne the
               scule for<hi rend="sup">de</hi> wor nadheghe frue drotny<ex>n</ex>g Margareta oc
                  hæ<ex>n</ex>nes arwinge oc æfterkome<ex>re</ex> til gagn oc gothæ ko<ex>m</ex>me
               .i. alle made vm th<ex>et</ex>tæ forscr<ex>efne</ex> oc ængen stadh til hinder æller
               schathe i. noghræ madhe. ♦ Oc til mere bewaryng oc wissæn. at alle thisse
                  forscr<ex>efne</ex> stycke oc article. oc hwort there with sich scule swo stadhuch
               faste oc brødeleghe bliue oc haldes ewerdeleghe oc wgencalleleghe .i. alle made som
                  forescr<ex>euet</ex> star wten all hiælperæthe/ tha haue wi fornempde.
                  Susa<ex>n</ex>na Gotscalk Nicless<ex>øn</ex>s æfterleue. Iønes Ericss<ex>øn</ex>.
               Nicles Ericss<ex>øn</ex>. Brune Erik oc Stygh Mu<ex>n</ex>k woræ incigle
                  m<ex>eth</ex> wilghe oc witscap hængdt foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff. ♦ Oc
               hetherleghe fæthre m<ex>eth</ex> gudh oc wælborne mæn swosom ær biscop Eskill aff
               Ripe. biscop Pæth<ex>e</ex>r aff Burglwm. h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r
                  Nicless<ex>øn</ex> aff Agardh h<ex>er</ex> Magnus Mu<ex>n</ex>k. h<ex>er</ex>
               Iønes Nicless<ex>øn</ex> aff Awentzb<ex>er</ex>gh oc h<ex>er</ex> Erik
                  Nicless<ex>øn</ex> riddere. Nicles Strangess<ex>øn</ex> oc Iønes
                  Swe<ex>n</ex>ss<ex>øn</ex>. Bryms aff wapn. haue ladet theres incigle til
               witnesbyrdh hængis foræ thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datu<ex>m</ex> Lundenæs anno domini
               m°cd° sexto sexta feria infra octauas assumpcionis beate Marie uirginis gloriose.
            </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Jeg Susanne, Godskalk Nielsens enke, og vi Jens Eriksen af Landting, Niels Eriksen
               af Skarregaard og Brune Erik, brødre, fornævnte Susannes sønner, samt jeg Stig Munk
               på min hustrus vegne, som er fornævnte fru Susannes datter og søster til disse
               fornævnte, vi erkender alle med dette vort åbne brev, at vi med sikkerhed har erfaret
               og forstået, at Åstrup i Vendsyssel med møllen og alle dens tilliggender som nu hører
               dertil eller fra gammel tid har hørt dertil, længe har været i kongedømmets og
               kronens retmæssige besiddelse; og eftersom vi har hørt, at kronen har ret dertil, så afhænder vi bort
               fra os og vore arvinger, hvis vi enten på fornævnte Godskalk Nielsens vegne eller
               efter Niels Godskalksen, nævnte Godskalk Nielsens og fornævnte Susannes søn og
               fornævnte Jens Eriksens, Niels Eriksens og Brune Eriks samt fornævnte Stig Munks
               hustrus broder eller på vore egne vegne har haft eller har nogen ret til dette
               foranskrevne, enten det hele eller dele deraf, nemlig alt dette føromtalte med alle
               rettigheder og alle tilliggender, agre, enge, skove, græsgange, fiskevande, møller og
               møllesteder, øde og bebygget, rørligt og urørligt uden undtagelse, hvad det end
               kaldes eller er, og fra hvem vi end har modtaget og fået det på nogen måde, og vi
               overdrager og skøder det til den højbårne fyrstinde, vor nådige frue dronning
               Margrete og hendes arvinger og efterkommere samt kongedømmet og Danmarks krone til
               evig besiddelse. Alle vi fornævnte erklærer, at vi og vore arvinger er blevet
               fuldkomment og helt fyldestgjort efter vor vilje og til vor tilfredshed af vor
               fornævnte nådige frue, dronning Margrete, for dette føromtalte Åstrup og alle dets
               tilliggender, således som ovenfor skrevet uden nogensomhelst undtagelse, så at vi og
               vore arvinger er fuldt ud og vel tilfredse. Vi fornævnte Susanne, Jens Eriksen, Niels
               Eriksen, Brune Erik og Stig Munk på min hustrus vegne erkender, at hverken vi eller
               vore arvinger har nogen ret til eller krav på alt dette føromtalte eller del deraf og
               at vi for fremtiden ikke på nogen måde vil kunne få det. De breve, som er fundne,
               eller som herefter måtte kunne findes, der lyder på eller angår noget af dette
               føromtalte eller det hele, skal komme vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete,
               og hendes arvinger og efterkommere til gavn og gode i alle henseender vedrørende det
               føromtalte og ingenlunde til hindring eller skade på nogen måde. Til yderligere
               bekræftelse på og sikkerhed for at alle disse foranskrevne punkter og artikler hver
               især skal forblive bestandige, faste og ubrydelige og overholdes evindeligt og
               uigenkaldeligt i enhver henseende, således som står skrevet ovenfor uden enhver form
               for svig, har vi fornævnte Susanne, Godskalk Nielsens enke, Jens Eriksen, Brune Erik
               og Stig Munk med vor vilje og vort vidende hængt segl under dette brev. Og de ansete
               fædre i Herren og de velbyrdige mænd, biskop Eskil af Ribe, biskop Peder af Børglum,
               hr. Peder Nielsen af Ågård, hr. Mogens Munk, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, og hr.
               Erik Nielsen, riddere, samt Niels Strangesen og Jens Svendsen Brims, væbnere har til
               vidnesbyrd herom ladet deres segl blive hængt under dette brev. Givet på Lundenæs i
               det Herrens år 1406 fredag efter den hellige glorværdige jomfru Marias himmelfart.
            </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
