<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="th">
            <persName>
              <forename type="first">Thomas</forename>
              <surname>Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2010</date>
        <idno type="dd">14090518001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <idno type="dd-4">09-026</idno>
        <idno type="dd-4-lbnr">531</idno>
        <idno type="dd-4-kartotek">26</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A"><msDesc><msIdentifier><settlement>Rostock</settlement><repository>Stadtarchiv</repository><collection>empty</collection><idno>empty</idno><msName>Hanse</msName><msName>empty</msName></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc material="parch"><support><ab>Pergament</ab></support><extent><dimensions unit="cm"><width>22.0</width><height>9.5 (plica: 3.3)</height></dimensions></extent><condition><ab>empty</ab></condition></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote><ab>empty</ab></handNote></handDesc><additions><ab>empty</ab></additions><sealDesc><seal n="1" type="pendant"><ab>Broder Raimunds segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. p. 85
                                 foran *1017 (.....ORIS PROVINCIALIS DACIE .....)</ab></seal></sealDesc></physDesc><history><ab>empty</ab></history></msDesc> &lt;!-- Rostock Stadtarchiv. Hanse. Perg. 22 × 9,5 (plica 3,3). Broder
                  Raimunds segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. p. 85 foran *1017 (.....ORIS
                  PROVINCIALIS DACIE .....). Dipl. Norv. VII 353 nr. 350; Tidsskriftet Nor III, 3 44
                  (i udtog på dansk); Hans. UB. V 461 nr. 880; Norges gl. Love 2. rk. I 412 nr. 211
                  - Reg. Dan. nr. *4164. --&gt; </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl> Dipl. Norv. VII 353 nr. 350; Tidsskriftet Nor III, 3 44 (i udtog
                              på dansk); Hans. UB. V 461 nr. 880; Norges gl. Love 2. rk. I 412 nr.
                              211 - Reg. Dan. nr. *4164</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter A: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-4</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" notBefore="1409-05-18" notAfter="1409-05-18">1409. 18. maj</date>
        <placeName cert="high">Lödöse</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Broder Raimund, provincialprior for dominikanernes ordensprovins
                           Dacia, giver skomagergildet i Oslo delagtighed i ordenens gode
                           gerninger.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2011-02-02T14:18:07.977+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:07.977+01:00</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p> In dei filio sibi karissimis uniuersis et singulis de societate et conuiuio sutorum
               Osloye presentibus et futuris frater Raymundus fratrum ordinis predicatorum in
               prouincia Dacie prior prouincialis salutem et augmentum continuum celestium graciarum
               ♦ Existente uestre ut audiui erga fratres nostri ordinis deuocionis affectione et
               illius usque in finem perdurante fauorabili continuacione uestris satisfacere cupiens
               desideriis uobis omnium missarum oracionum ieiuniorum abstinenciarum uigiliarum
               laborum ceterorumque bonorum que per fratres nostre prouincie uidelicet regnorum
               Dacie Suecie et Noruegie fieri donauerit copiosa clemencia saluatoris participacionem
               concedo tenore presencium specialem ut multiplici suffragiorum presidio et hic
               augmentum gracie et in futuro mereamini uite eterne premia possidere/ ♦ Uolo insuper
               et ordino ut anime uestre post decessus uestros fratrum tocius prouincie suffragiis
               et oracionibus recommendentur in nostro capitulo prouinciali cum uestri obitus ibidem
               fuerint <app><lem>[nun]ciati</lem><rdg>hul i perg. A</rdg></app> ♦ In cuius concessionis testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum
               ♦ Datum Lydosie anno domini mcdixo. sabbato infra octauas ascensionis domini. </p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p> Broder Raimund, provincialprior for dominikanerordenen i ordensprovinsen Dacia, til
               de ham med Guds søn såre kære - alle og enhver - i skomagernes lav og gilde i Oslo,
               nulevende og fremtidige, hilsen og vedvarende forøgelse af de himmelske
               nådesbevisninger. Da der, således som jeg har hørt, hos Eder findes hengiven
               kærlighed mod brødrene af vor orden, og da den i gunstig vedholdenhed varer ved
               indtil afslutningen, og jeg ønsker at yde Eders ønsker fyldest, tilstår jeg Eder med
               dette brevs ordlyd særlig delagtighed i alle messer, bønner, faster, afholdenhed,
               vigilier, arbejder og de øvrige goder, som frelseren i sin rige mildhed har skænket
               skulle ske gennem brødrene i vor ordensprovins, nemlig rigerne Danmark, Sverige og
               Norge, så at I ved forbønnens mangedoblede værn både her kan fortjene at besidde
               forøget nåde og i fremtiden det evige livs løn. Jeg vil og forordner desuden, at
               Eders sjæle efter Eders død skal anbefales på vort provincialkapitel til brødrenes
               forbøn og anråbelser i hele provinsen, når Eders død bliver meldt sammesteds. Til
               vidnesbyrd om denne tilståelse er vort segl hængt under dette brev. Givet i Lödöse i
               det Herrens år 1409 lørdagen i de otte dage efter Kristi himmelfartsdag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
