<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">615</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">7</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2018</date>
            <idno type="dd">14140202002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2018, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Slesvig</settlement>
                        <repository>Landesarchiv Schleswig-Holstein</repository>
                        <collection>Abt. 400.1: Schleswig-holsteinische Handschriften</collection>
                        <idno>nr. 308</idno>
                        <msName>Ahrensbök klosters brevbog, nr. 51, fol. 29r-31r</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Med påskrift: <q>Super villa Lubbatze super prima venditione confirmatio ducis
        Henrici</q></ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Urkundensammlung d. schlesw.-holst.-lauenb. Gesellsch. III., nr. LV, p. 73-75</bibl>
               <bibl>Schlesw.-Holst. Regest. u. Urkund., bd. 10, nr. 86, p. 57-58</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4284</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Schlesw.-Holst. Regest. u. Urkund. l.l</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1414-02-02"
                  notBefore="1414-02-02"
                  notAfter="1414-02-02"
                  cert="high">1414. 2. februar</date>
            <placeName cert="low">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hertug Heinrich af Slesvig og grev Heinrich af Holsten bekræfter væbnerne Bertold Rønnow og
      Henneke Kreyge Rønnows salg af landsbyerne Lebatz og Borne i sognet Pronstorf med alle
      tilliggender til hr. Peter v. d. Linden, præst i Lübeck (jf.
      <ref target="14140202001">DD 1414. 2. feb., nr. 14140202001</ref>).</ab>
            <ab>I forlængelse heraf meddeles det, at hr. Peter v. d. Linden har tilstået Bertold Rønnow og
      Henneke Kreyge Rønnow, at de til enhver tid kan tilbagekøbe de to landsbyer, såfremt de i
      Lübeck til kyndelmisse betaler 500 lybske mark til salgsdokumenternes ejer.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-02-21" who="#smb">Filen etableret af #smb 2018-02-21. </change>
         <change when="2018-02-21" who="#smb">1. korrektur af #smb 2018-02-21. </change>
         <change when="2018-04-11" who="#smb">2. korrektur af #smb 2018-04-11. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In Gades namen amen.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wy <persName>Hinrich hertoge tho Sleswick</persName> unde <persName>Hinrick</persName> van
      dersulven gnade, beyde greven tho <placeName>Holsten</placeName>,
        <placeName>Stormeren</placeName> unde tho <placeName>Schowenborch</placeName>, d{oe}n
      witlick alle den gennen, de dessen jegenwardigen breff seen edder horen lesen, unde bekennen
      unde betugen apenbare in desser schrifft, dat in unser jegenwardicheit hebben gewesen unse
      leven truwen man <persName>Bartolt Rennow Graden s{oe}ne</persName> unde <persName>Henneke
        Kreyge Rennow</persName>, knapen, unde bekanden apenbare vor uns unde unseme rade, dat se
      mit willen, vulborde unde wolberadenem mude eres unde erer erven unde alle der genner, der ere
      vulbort dar tho tho esschende was, redelken unde rechtliken hadden vorkoft unde uppelaten unde
      vorkoften unde upleten vor uns unde unseme rade in desser schrifft deme erliken vorsichtigen
      manne <persName>her Peter van der Lynden</persName>
      <app><lem>prestere tho Lubeke</lem><rdg><q>prestere tho Lubeke - up ere unde erer erven</q> fra Urkundensammlung d.
          schlesw.-holst.-lauenb. Gesellschaft l.l</rdg></app> unde deme gennen, de dessen breff mit synem willen heft, geistlick offte werlik, vor
      viffhundert mark lubesscher penninge, de en desulve <persName>her Peter van der
        Lynden</persName>, alse se vor uns bekanden, gantz unde vull bethalet hadde tho erer noghe,
      mit redenn thelleden lubesschen penningen by en entfangen, unde de se vort an ere unde erer
      erven nottrustige nut uthegeven unde keret hadden, ere beyden dorpe tho
        <placeName>Lubbatze</placeName> unde tho <placeName>deme Borne</placeName>, belegen in
        <placeName>deme kerspele tho Pronstorpe</placeName> in deme <placeName>stichte tho
        Lubeke</placeName>, mit ackere buwet unde ungebuwet, hoven, wysschen, weyden, dyken,
      wateren, waterlop, stouwinge, vysscheryge, holte, kolinge, inwege unde uthwege, mit alleme
      egendome, richte unde rechte, overst, myddelst unde sydest edder mynst, alse de belegen sint
      in eren enden unde schedingen, unde gantzlyken mit alle eren thobehoringen, nicht uthenomen,
      en unde eren erven dar nichtes ane thobeholdende, also dat desulve <persName>her
        Peter</persName> unde sine nakomelinge mogen desse sulven dorpe mit alle eren thobehoringen
      gantz offte ein deel edder renthe dar ane vorkopen, vorgeven, vorsetten, vorpanden unde
      ummebringen na eren willen an geystlyke offte an werlyke personen sunder erer offte erer erven
      edder anders jemandes nye vulbort dartho thoesschende.</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Desser sulven dorpe <placeName>Lubbatze</placeName> unde <placeName>Borne</placeName> schal
      unde mach desse vorschreven <persName>her Peter</persName> unde syne nakomelinge mit alle eren
      thobehoringen vry bruken, hebben unde besitten tho ewigen tyden, alse
        <persName>Bertoldes</persName> unde <persName>Henneken</persName> vorschreven olderen der
      vore unde se na ye vryest bruket unde beseten hebben, unde wysen unde setten dessen sulven
        <persName>her Peter</persName> unde syne nakomelinge in de were unde besittynge desser dorpe
      vorschreven unde alle erer thobehoringe in desser schrift.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ock schollen unde willen Bertolt unde Henneke Rennowen vorbenomet unde ere erven
        <persName>heren Peter van Lynden</persName> vorschreven unde sinen nakomelingen desser dorpe
      ergenomet mit alle eren thobehoringen waren, vryen unde entweren van aller ansprake enes
      jewelken, de vor recht kamen will, up ere unde erer erven eghene koste, schaden unde eventure,
      also ock inneholden unde uthwysen desser vorschrevenen Bertoldes unde Henneken breve, de ock
      uppe dessen sulven k{oe}p geschreven unde besegelt sint.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Unde wy <persName>Hinricke hertoge tho Sleswick</persName> unde <persName>Hinrick</persName>,
      beyde greven tho <placeName>Holsten</placeName>, <placeName>Stormeren</placeName> unde tho
        <placeName>Schowenborch</placeName> vorbenomet, hebben dor bede willen
        <persName>Bartoldes</persName> unde <persName>Henneken</persName> vorschreven unde erer
      erven dessen sulven k{oe}p desser twyer dorpe vulbordet, vryet, egent, vestet unde stedegeth
      unde vulborden, vryen, eghenen, vesten unde stedeghen in desser schrifft, uns unde unsen erven
      dar nichtes ane tho beholdende behalven mene landwere unde wat dat mene landt d{oe}th.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Jodoch dor sunderliker gunst unde vruntschop willen heft desse sulve <persName>her Peter van
        der Lynden</persName> vor sick unde sine nakomelinge ghunt unde overgeven, dat
        <persName>Bartolt</persName> unde <persName>Henneke Rennowen</persName> vorbenomet unde ere
      erven, dewile dat se leven unde waren, und na erer aller dode wy unde unse erven unde
      nakomelinge mogen alle jare tho ewygen tiden uppe lychtmissen desse vorschrevenen dorpe
        <placeName>Lubbatze</placeName> unde <placeName>Borne</placeName> mit alle eren
      thobehoringen wedderkopen vor viffhundert mark lubesscher penninge, den holder <cit><quote>desser breve</quote><bibl>jf. Bertold Rønnow og Henneke Kreyge Rønnows brev vedr. salget, <ref target="14140202001">DD 1414. 2. feb., nr. 14140202001</ref></bibl></cit> mit <persName>her Peters</persName> wyllen ergenomet binnen
        <placeName>Lubeke</placeName> tho bethalende umbeworen in eyner summen mit penningen, de den
      tho <placeName>Lubeke</placeName> genge unde geve synt, den wedderk{oe}p en j{ae}r thovoren
      upthoseggende.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Unde wy <persName>Hinrick hertoge</persName> unde <persName>Hinrick, greven tho Holsten,
        Stormeren unde tho Schowenborch</persName> ergenomet, hebben tho tuchenisse unde vorwaringe
      aller vorschrevenen stucke vor uns unde unse nakomelinge unse ingesegele mit willen unde
      witschupp an dessen breff gehenget laten, de geven unde schreven ist na Gades bordt dusent jar
      veerhundert darna in deme vertheynden jare, uppe Unser leven Vrowen dach tho lychtmissen.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
