<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">490</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">3</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14240512001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Notarialinstrument udfærdiget af Antonius de Pisis, tabt</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>SRD VII p. 335-36</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab/>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SRD l.l</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Aa1</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1424-05-12"
                  notBefore="1424-05-12"
                  notAfter="1424-05-12"
                  cert="high">1424. 12. maj <note>Teksten synes til en vis grad forvirret, således som det er tilfældet
                for hele det i SRD VII overleverede notarialinstrument med akterne forud for
                Ofen-dommen 28. juni 1424. Prikkerne repræsenterer tilsyneladende læsemåder, der er
                blevet udeladt som uforståelige, cf. Suhms indledende bemærkning p. 263: "Ex
                autographo chartaceo in Archivo Regio, sed ita male scripto, ut nonnullæ hinc atque
                illinc voces, minoris tamen ut plurimum momenti, sollertiam Langebekii, qui illud
                1771 propria manu exscripsit, effugerint. Has, ut mos erat viro indefesso, repetitæ
                diligentiæ relictas, restituere non permisit interveniens mors immatura. Nonnullas
                harum, quarum lectio dubia non videbatur, suis locis inseruimus, ceteris punctis
                indicatis; sic enim et veritati et utilitati factum satis arbitramur"</note>
            </date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Erik (Segebodsen) Krummedige, ridder, og Jens Pedersen, kannik i Lund, kong Erik 7. af Pommerns
                        prokuratorer, præsenterer kong Sigismunds udsending Ludovicus de Cattaneis
                        for et dokument med vidneudsagn aflagt 9. maj 1424 om hertugdømmet
                        Sønderjyllands tilhørsforhold til kongeriget Danmark. De fremfører, at, hvis
                        en af dem eller begge sværger sammen med de elleve navngivne personer, der
                        har aflagt vidnesbyrdet, at dette er sandt, så forholder det sig netop sådan:
                        At vidnesbyrdet er sandt. Vidnesbyrdet oversættes derpå til tysk. Ludovicus
                        forhører sig derpå, om det er sandt, at det forholder sig sådan, altså at
                        vidnesbyrdet er sandt, hvis en eller begge prokuratorer sværger sammen med
                        de elleve vidner. Det bekræftes, hvorpå prokuratorerne sværger sammen med
                        vidnerne på hvert og et af vidneudsagnets punkter. Efter dette er gennemført
                        anmoder de kongelige prokuratorer Ludovicus om at offentliggøre vidneudsagnet, at
                        gennemføre processen og stævne den holstenske modpart. Ludovicus sender
                        således Petrus de Gambalantis til Gottorp for at stævne den holstenske
                        modpart. Dette gør Petrus i overensstemmelse med vidneudsagnets udformning og
                        Ludovicus' ordrer. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">Filen etableret af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="2017-06-08" who="#mh">1. korrektur af #mh 2017-06-08. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Die veneris duodecima mensis may hora terciarum vel <app><lem>quasi</lem><rdg resp="#mh"><q>qui</q> Aa1</rdg></app> coram egregio domino
                        Ludvico commissario prefato in domo sue residencie, videlicet in camera
                        ipsius domus comparuerunt strenuissimi viri domini Ericus Crumdik et
                        Johannes Petri canonicus Lundensis procuratoris et procuratorio nomine
                        illustrissimi domini regis Dacie sepedicti et pro eo juxta relacionem
                        venerabilis domini Johannis prepositi Camnensis eisdem procuratoribus
                        assistentis exposuerunt, quod jura et leges regni Dacie disponunt in casu
                        cause presentis: &#9830; </p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Quod si ipse procurator jurat cum testibus undecim fide
                        dignis esse vera, que dicta sunt et attestata per testes pro parte domini
                        regis Dacie examinatos et illa super quibus sunt interrogati juxta cedulam,
                        quam exhibuerunt in latino sermone, jus debet esse et jura pro eis et parte
                        sua, cujus quidem cedule tenor inferius inseretur. Que cedula in latino
                        descripta, lecta et interpretata in sermone almanico. &#9830; </p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Idem dominus
                        commissarius sedens pro tribunali in loco predicto, habita informacione,
                        quidem dicta jura et leges sic disponunt, et volunt eosdem procuratores vel
                        alterum eorum ad jurandum contenta in dicta cedula fore vera, an cum
                        testibus undecim juxta petita supra, si et in quantum ipsa jura sic
                        disponere et non aliter, dimisit, delatoque ipsis procuratoribus jure per
                        ipsum dominum commissarium, idem procuratores et testes . . . quilibet eorum
                        singulariter super quolibet capitulo ipsius cedule illis de latino ad
                        tewtunicum interpretate per interpretes Johannem et Everardum, ad hoc
                        specialiter per serenissimum dominum nostrum Romanorum regem deputatos,
                        juraverunt ad sancta dei ewangelia, ita verum esse, ut in ipsa cedula
                        continetur. &#9830; </p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Quibus sic peractis, domini procuratores predicti petierunt a
                        dicto domino commissario processum factum in hac causa ac testes examinatos
                        eorumque dicta et attestaciones publicari et pro publicatis haberi,
                        partemque adversam ad hoc citari, et tunc dominus commissarius, ut supra,
                        sedens ipsam citacionem decrevit et fieri voluit et mandavit pro die
                        crastina hora terciarum et alia fieri juxta cedulam ipsius citacionis, cujus
                        tenor inferius inseretur per Petrum de Gambalantis nuncium juratum esse
                        presentem. &#9830; </p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Qui quidem nunccius juratus predictus data et assignata sibi
                        cedula una per me Anthonium notarium infradictum et suprascriptum in se
                        dictam citacionem et alia continere. Iens ad castrum Gattorp et inde
                        rediens, retulit eidem domino commissario et michi Anthonio notario, se isto
                        die hora quarta post meridiem vel <app><lem>quasi</lem><rdg resp="#mh"><q>esse</q> Aa1</rdg></app> ex commissione et mandato dicti
                        domini commissarii, se ivisse ad castrum Gottorp, ibique invenisse illustrem
                        dominum Hinricum ducem Sleswicensem in castro Gottorp, videlicet in secundo
                        circuitu interiori ipsius castri, ipsumque dominum ibidem apprehensum citasse
                        tam pro se quam fratribus suis juxta formam cedule ipsius, quam sibi legit
                        in latino sermone, presentibus aliquibus, qui illam eidem illustri domino
                        duci interpretabantur in tewtonico. Aliaque fecisse et dixisse, qui ex forma
                        dicte cedule debebat et sibi per dictum dominum commissarium fuerunt
                        mandata. &#9830; </p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Quam relacionem idem nunccius juratus fecit, ut supra, in domo
                        residencie dicti domini commissarii in Flensborg dicta die, presentibus
                        ibidem Johanne et Eberhardo interpretibus, sepedictis testibus etcetera. &#9830;</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Tenor cedule supra, qua dicti procuratores et testes infradicti jurarunt, talis
                        est videlicet.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Articuli producendi pro intencione serenissimi domini regis Dacie (etc.
                        =<ref target="14240509019">DD 1424. 9. maj, nr. 14240509019).</ref>
                </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
