<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pz">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Zeeberg</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">344</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14250399001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                  Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Königsberg</settlement>
                        <repository>Königliche Bibliothek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>Handschrift Nr. 1555</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab></ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrifter: A. <q>Littera salvi conductus regi Dacie missa in cancellaria domini
                              regis Polonie, super quam noluit regnum Polonie intrare nec venire ad dominum Regem.</q> B.
                              <q>Littera salviconductus, ad quam dixit velle venire, que per notarios est ejus
                                 concepta</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab></ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4723</bibl>
               <bibl>
                  <ref>Archiv für Österreichische Geschichte</ref> 45, 431-33. Også udgivet separat som <ref>liber
                     cancellariae Stanislai Ciołek. Ein Formelbuch der polnischen Königskanzlei aus der Zeit der
                     husitischen Bewegung.</ref> Hrg. J. Caro, Wien 1871</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Arkivalske oplysninger og tekst efter <ref>Archiv f. Österreichische Geschichte l.l.</ref></ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
               type="nil"
               subtype="nil"
               ident="nil"
               version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1425-03"
               notBefore="1425-03"
               notAfter="1425-03"
               cert="high">1425. marts</date>
            <placeName cert="high">Tirnau</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>To udkast til Vladislav 2.'s lejdebrev for Erik 7. af Pommern i forbindelse med hjemrejsen
               fra Det Hellige Land. A: Udfærdiget af den polske konges kancelli, men afvist af Erik. B.
               Udfærdiget af den danske konges notarer.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-09-27" who="#pz">Filen etableret af #pz 2020-09-27. </change>
         <change when="2020-09-29" who="#pz">1. korrektur af #pz 2020-09-29. </change>
         <change when="2020-10-30" who="#mh">2. korrektur af #mh 2020-10-30. </change>
         <change when="2020-11-30" who="#pz">3. korrektur af #pz 2020-11-30 . </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">A</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Universis et singulis tam spiritualibus quam secularibus principibus nec non palatinis,
      capitaneis, burgraviis, nobilibus, terrigenis, vasallis, omagialibus, magistris civium,
      consulibus, civitatibus et omnibus subditis regni nostri fidelibus dilectis graciam regiam et
      omne bonum. </p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Quia serenissimus princeps illustris dominus <persName>Ericus</persName> eadem gracia rex
      Dacie etc: frater noster carus expletis peregrinacionis sue votis in terra sancta ad propria
      et sedem regni sui per terras regni nostri et dominiorum nostrorum sanus et incolumis auspice
      domino revertitur, et ut speramus nostram eciam intendit videre majestatem, nobiscum de
      diversis itineris sui casibus et aliis occurrentibus et necessitatibus locuturus, ideo
      mandamus vobis et districte precipimus, quatenus sibi, quando et quociens per terras semitas
      bona dominia castra loca vestra et dicioni vestre supposita et commissa usque sedem regni
      proprii transiverit et transire voluerit, cum debitis honorabilitatibus debeatis occurrere et
      eum humiliter et benigne suscipere et eum ea tractare reverencia, qua nostram majestatem
      revereri suscipere et tractare consvevistis, et nichilominus fraternitatem ipsius cum tota
      familia et comitaticia sua nec non rebus et personis ipsorum per omnia loca regni nostri
      securi sine omni impedimento et aresto cum debita reverencia transire permittatis et permitti
      faciatis. Eciam in personis vestris, si requisiti fueritis per ipsum vel ipsius nuncios et
      factores, salvum et securum conductum tociens, quociens vobis aut verstrum alicui mandaverit
      vel vos presentibus aut alterum vestrum requirere curaverit, proni sibi mistrantes aliter
      facere non ausuri gracie nostre sub optentu. Datum anno XXV.</p><lb/>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">B </p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Wladislaus etc. presencium nostrarum litterarum tenore recognoscimus, nos serenissimum
      principem dominum <persName>Ericum</persName> Dacie Swecie etc. regem fratrem nostrum
      carissimum in nostrum regium securum et salvum donductum suscepisse, sic quod ad (nos) et in
      terras nostras regna jurisdicciones districtus loca et limites securus et salvus cum omni sua
      comitia et familia, quam secum et suo nomine adducturus est , adveniet et intrabit, illicque
      cum sua prefata familia et comi(tati)tia salvus et securus stabit. Inde quoque similiter in
      suum ducatum et terram Pomeraniensem, ubi securus esse poterit sub eodem nostro conductu salvo
      et securitate reversurus. Datum in etc. sub nostro sigillo in testimonium premissorum; Magis
      tamen credatur, quod per regnum <placeName>H(ungarie)</placeName> sit conceptus.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
