<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename>Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">744</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14340720001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>0201</collection>
                        <idno>A 20 (tidl. A 26) fol. 272r-v</idno>
                        <msName>Vadstena klosters stora kopiebok</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrift: <q>Sequitur littera dominorum Thome episcopi Strengnensis
                                 et Siggonis Scarensis</q>. I højre margen: <q>Tenorem excepcionis
                                 que mandatum istud de semidecima requirens statim perverso folio ad
                                 tale signum #</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SDHK nr. 22206</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *5056</bibl>
               <bibl>Diplomatar. Norveg. V 453 nr. 643</bibl>
               <bibl>Hanserecesse von 1431-1476 I 270 nr. 374 (udtog)</bibl>
               <bibl>Acta Pont. Svec. 1.II 318 nr. 1159 (uddrag)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-07-20" notBefore="1434-07-20" notAfter="1434-07-20" cert="low">1434.
               20. juli <note>I brevet angives ikke år, som imidlertid nødvendigvis er 1434, hvor
                  brevets afsendere deltager i forhandlingerne i Vordingborg; Skt. Margretes dag
                  fejres som regel 20. juli i Skandinavien, men 13. juli i Tyskland, og biskopperne
                  kunne være under indflydelse fra de tilstedeværende hanseater. Der synes dog ikke
                  at kunne herske tvivl om at datoen er 20. juli, idet det omtales i brevet, at
                  mødet, der begyndte i slutningen af juni, har varet fire uger</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Thomas, biskop i Strängnäs, og Sigge, biskop i Skara, skriver til den svenske
               gejstlighed om mødet i Vordingborg.</ab>
            <ab>De har modtaget breve fra rigernes udsendinge ved Baselkonciliet, der byder de
               svenske biskopper at mødes i Vadstena 1. aug., hvor de er forhindret i at deltage,
               idet de har været opholdt i Vordingborg i otte uger.</ab>
            <ab>Forhandlingerne i Vordingborg har varet i fire uger, men er ikke mundet ud i en
               fredsaftale, og nu gør parterne klar til at bryde op. Kong Erik har efter
               forhandlingerne i Vordingborg fastsat et nyt møde med rigsrådet i København, som kan
               komme til at vare længe, og det vil ikke blive tilladt nogen at tage hjem endnu.</ab>
            <ab>Derfor har Thomas og Sigge befuldmægtiget deres kapitler til at deltage i mødet i
               Vadstena i deres sted.</ab>
            <ab>Udsendingene i Basel har fastsat udgifterne således, at Danmarks prælater skal yde
               600 rhinske gylden, Sveriges 400 og Norges 300; Thomas og Sigge har udregnet denne
               fordeling for de svenske kirker efter sidste års indtægter: Uppsala og Linköping hver
               81 rhinske gylden, Skara og Åbo hver 63, Strängnäs 59, Västerås 37 og Växjö 17.</ab>
            <ab>Desuden kom Erik Bondesen, kannik i Slesvig, til mødet i Vordingborg som særlig
               udsending fra konciliet i Basel angående indsamling af halvtiende til dækning af
               kirkens udgifter til nedkæmpelsen af kætteriet i Bøhmen. En kopi af konciliets bulle,
               samt en kopi af den klage, der er blevet udfærdiget mod Erik Bondesens udpegelse til
               kollektor, medsendes. Thomas og Sigge opfordrer til, at biskopperne gør sig rede til
               at betale halvtienden, idet der nok bliver udpeget en anden kollektor.</ab>
            <ab>De medsender endvidere en pavebulle om stadfæstelse og udvidelse af aflad ved
               nadveren.</ab>
            <ab>Udsendingene i Basel har også bragt nyt om krigen mod kætteriet i Bøhmen: rettroende
               bøhmere har dræbt 13.000 kættere, herunder Procopius, kætteriets anfører, og tre
               højtstående kaptajner; 700 er taget til fange, alt i ét slag; færre end 200 er faldet
               på katolsk side; Prag er atter omvendt.</ab>
            <ab>Det beklages, at netop som ondskaben andetsteds dysses i søvn, tændes der en
               ondskabens og selvødelæggelsens ild i dette rige.</ab>
            <ab>Endelig meddeles det, at forhandlingerne har fået den ende, at våbenstilstanden skal
               vare ved for tre år, inden for hvilken tid voldgiftsmændene skal mødes igen og fælde
               dom.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-10-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-10-24. </change>
         <change when="2017-11-15" who="#pbh">1. korrektur af #pbh 2017-11-15. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Cum sincera nostri recommendacione fraternam in domino dileccionem et salutem
               . ♦ </p>
            <p n="a#2">Fraternis vestris dominacionibus tenorepresencium significamus nos diversas
               litteras et informaciones ambasiatorum nostrorum tam de statu sacri generalis
               concilii quam illorum successu <app>
                  <lem>post</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>it</q> Aa</rdg>
               </app> iter arreptum ad hoc magnum <app>
                  <lem>parlamentum</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>iba t</q> el. lign. Aa</rdg>
               </app> iteratis vicibus recepisse quarum quasdam remisimus quibusdam vestrum de
               Vesgocia aliis autem earum copias cum novitatibus occurrentibus nostris litteris
               interclusas ♦ hortantes quatinus <placeName>Watzstenis</placeName> in festo sancti
               Petri ad vincula futuro proxime convenire velletis ad avisandum super hiis et aliis
               ecclesie negociis et specialiter de dictorum nostrorum ambasiatorum expensis
               ulterioribus providendum et emittendum / habebamus et nos protunc spem ibidem
               concurrendi vobiscum que nunc ex lapsu temporis licet infructuoso frustrati sumus
               omnino / moram feceramus octo ebdomadarum in terra ista sub magnis expensarum
               sumptibus / &#9830;</p>
            <p>Quattuor autem ex hiis fluxerunt ebdomade postquam cepimus tractatum intrare cum
               civitatensibus / diverseque facte sunt hinc inde oblaciones quasi ad pacem veniendi
               media sed quod uni parcium placet recusat altera et abhorret tamquam venenum et
               breviter pacis negocio super cujus promocionem tot expensarum et tantorum principum
               et dominorum fatige facte sunt infacto remanente disponi videmus partes ad
               separacionem sed nondum statim finis / &#9830;</p>
            <p>Habiturus est enim <persName>dominus noster rex</persName> alios tractatus hiis
               finitis cum consiliariis suis <placeName>Haffnis</placeName> super negociis regnorum
               diversis que fortassis in brevi tempore non agentur nec cuiquam licencia dabitur ire
               hiis finitis ♦</p>
            <p>Attentis hiis et aliis que moram nostram protrahunt scripsimus nostri capitulis
               quatinus eorum aliqui vice et nomine nostris ac ecclesiarum nostrarum convenient
               vobiscum Vatzstenis quibus ex parte nostra plenam concedimus facultatem vobiscum
               tractandi et diffiniendi ea que ex parte provincie nostre tractanda fuerint et <app>
                  <lem>agenda</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>expensas autem ambasia</q> Aa</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p>Expensas autem <app>
                  <lem>ambisiatorum</lem>
                  <rdg><q>= ambassiatorum</q></rdg>
               </app> nostrorum predictorum ita duxit hic prelatorum congregacio moderandas quod
               prelati regni <placeName>Dacie</placeName> faciant sexcentos florenos rinenses regni
                  <placeName>Swecie</placeName> quadringentos regni <placeName>Norvegie</placeName>
               tricentos ♦</p>
            <p>Calculamus itaque <app>
                  <lem>ad</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>rahitoe</q> Aa</rdg>
               </app> ratihabicionem vestrarum dominacionum partem nos contingentem juxta modum et
               quantitatem summe cujuslibet ecclesie anno preterito contribute et occurrerunt
               erogandi per ecclesiam <placeName>Upsalensem</placeName> lxxxi floreni rynenses / per
               ecclesiam <placeName>Lincopensem</placeName> totidem / per ecclesiam
                  <placeName>Scarensem</placeName> lxiii / per ecclesiam
                  <placeName>Strengnensem</placeName> lix / per <placeName>Aboensem</placeName>
               lxiii / per <placeName>Arosiensem</placeName> xxxvii / per
                  <placeName>Wexionensem</placeName> xvii floreni rinenses ♦</p>
            <p>Insuper veniebat quidam dominus <persName>Ericus Bundonis</persName> canonicus
                  <placeName>Sletzwicensis</placeName> nuncius specialis sacri generalis concilii
               cum ipsius <cit>
                  <quote>bullatis litteris</quote>
                  <bibl><ref target="14340219001">DD 1434. 19. feb., nr. 14340219001</ref></bibl>
               </cit> et mandato strictissimo super semidecima seu vicesimo denario omnium
               beneficiorum ecclesiasticorum colligendo de provinciis istis pro sufferendis oneribus
               sancte matris ecclesie et presertim extirpacione perfidie
                  <placeName>Bohemorum</placeName> prout in copia earundem litterarum reperire
               poteritis quas una cum copia <cit>
                  <quote>cujusdam excepcionis contra dictum nuncium formate ac interposite</quote>
                  <bibl><ref target="14340630003">DD 1434. 30. juni - 20. juli, nr.
                        14340630003</ref></bibl>
               </cit> reverenciis vestris mittimus sigillatas ♦</p>
            <p>Considerare velint reverencie vestre quod licet per eandem nostram excepcionem
               declinasse <app>
                  <lem>videamur</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>impete</q> Aa</rdg>
               </app> impeticioni dicti nuncii nichilominus adhuc videtur stare mandatum sacri
               concilii quamvis exequtore deficiente non obliget ad penas in eo contentas unde
               cautum esset nobis prospicere tempestive quid respondendum foret si ad exequendum
               mandatum suum prout verisimiliter presumendum est sacrum concilium alium mitteret
               collectorem / ♦</p>
            <p>Destinamus insuper reverenciis vestris copiam bulle papalis super confirmacione et
               augmento gracioso indulgenciarum in <app>
                  <lem>veneracione</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>sacrem</q> Aa</rdg>
               </app> sacre eukaristie concessarum cujus aliam copiam vidimus redactam in formam
               publicam et sigillo domini electi confirmati Werdensis sigillatam ♦</p>
            <p>Scripserunt insuper ambasiatores nostri de generali concilio domino nostro regi
               graciosissimo pro certis novitatibus quod de perfidis Bohemis prostrata fuissent
               noviter in bello tredecim milia per alios Bohemos fideles et ad fidem conversos inter
               quos cecidit heresiarcha <persName>Procopius</persName> cum aliis tribus
               principalioribus eorum capitaneis et <app>
                  <lem>partati</lem>
                  <rdg>således Dipl. Norv.; <q>p()tati</q> Aa</rdg>
               </app> ab angelis tenebrarum sepulti sunt ubi eorum merita <app>
                  <lem>decreverint</lem>
                  <rdg><q>decreverunt</q> Dipl. Norv. (decrev()nt Aa)</rdg>
               </app> / ♦</p>
            <p>Captivati sunt preterea de eisdem perfidis septingenti et hoc uno contextu / de
               catholicis autem numero paucioribus ceciderunt vix ducenti ♦</p>
            <p>In civitate autem <placeName>Pragensi</placeName> totaliter ad fidem conversa
               incipiunt reedificari ecclesie et alia pia loca et cultus <app>
                  <lem>divinitus</lem>
                  <rdg>måske fejl for <q>divinus</q></rdg>
               </app> sicut antiquitus <app>
                  <lem>minorari</lem>
                  <rdg>antageligvis fejl for <q>innovari</q></rdg>
               </app> ♦</p>
            <p>Ecce reverendi fratres cum jam incipiant alibi mala sopiri per mundum ceca communitas
               regni nostri ignem malicie et <app>
                  <lem>destruccionis</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>sue</q> Aa</rdg>
               </app> sui prochdolor accendit &#9830;</p>
            <p>Deus gloriosus qui caritatis ignem misit in terram infundat in vobis et ceteris pacis
               amatoribus suam sanctissimam graciam ad extinguendum ignem hunc periculosum ne
               crescat in immensum ad quod propter pium deum adhibere velitis nobis hic in <app>
                  <lem>aliis</lem>
                  <rdg>herefter slettet <q>occn</q> Aa</rdg>
               </app> occupatis omnem solicitudinem et diligenciam quam potestis &#9830;</p>
            <p>Tractatus iste cui jam ad mensem et amplius insudavimus ita recepit finem ut maneant
               treuge residuorum trium annorum intra quos compromissarii redire debent avisata
               materia et parcium juribus sentenciam prolaturi ♦ </p>
            <p n="a#3">Valete semper in Christo ♦ </p>
            <p n="a#4">Scriptum <placeName>Wordinborgh</placeName> die beate Margarete virginis
               nostris sub sigillis ♦ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                  tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
