<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pz">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Zeeberg</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">314</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">2</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14340710002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <repository/>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno/>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Tabt</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab/>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. *5052</bibl>
               <bibl>Gesterding, <ref>Erste Fortsetzung des Beitrages zur Geschichte der Stadt Greifswald</ref>,
      57-8</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Gesterding.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1434-07-10"
                  notBefore="1434-07-10"
                  notAfter="1434-07-10"
                  cert="high">1434. 10. juli</date>
            <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Ærkebiskop Peder (Lykke (Bille)) af Lund og 12 øvrige biskopper meddeler 40 dages aflad til alle der besøger det Mariakapel i Rønne kirke, der anvendes af det tyske broderskab fra
      Greifswald, eller som skænker midler til kapellet eller broderskabet.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-08-04" who="#pz">Filen etableret af #pz 2021-08-04. </change>
         <change when="2021-08-04" who="#pz">1. korrektur af #pz 2021-08-04. </change>
         <change when="2021-09-30" who="#mh">2. korrektur af #mh 2021-09-30. </change>
         <change when="2021-09-30" who="#pz">3. korrektur af #pz 2021-09-30. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Universis sancte Matris ecclesie filiis, ad quorum nototiam presentes littere pervenerint,
      <persName>Petrus</persName>, Dei gratia archiepiscopus Lundensiis, Suecie primas et sacrosancte apostolice sedis
      legatus <app><lem>...</lem><rdg>navnene på 12 andre biskopper udeladt i udgaven</rdg></app> salutem in domino. </p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Pium et gratum Deo obsequium impendere credimus, quoties ejus fideles ad pietatis opera
      excitamus. Cupientes igitur, ut capella virginis gloriose juxta ecclesiam sancti Nicolai
      episcopi in <placeName>Rothna</placeName> in <placeName>Borndeholm</placeName>, Lundensis dioceseos, ubi fratres convivii Teutonicorum de
      <placeName>Grypeswold</placeName> missas, orationes seu anniversaria pro animabus omnium fidelium defunctorum de
      predicto convivio, deputatis ad hoc diebus, faciunt celebrari, congruis reverentiis et
      honoribus frequentetur et a Christi fidelibus jugiter veneretur, omnibus vere poenitentibus et
      confessis, qui ad dictam capellam, devotionis, orationis vel precationis causa, accesserint,
      seu qui missis, orationibus aut quibuscunque aliis divinis officiis ibidem interfuerint, nec
      non qui ad fabricam capelle antedicte, seu ad convivium predictum, aurum, argentum, fructus,
      reditus, luminaria, ornamenta, libros, aut quevis alia dicte capelle vel convivio necessaria
      dando, vel dari per se, vel per alios, procurando, manus porrexerint adjuvantes, aut qui
      corpus Christi intra missarum solemnia genibus flexis, dum in eadem capella levetur, devote
      adoraverint, seu qui ante imaginem crucifixi prostrati amaritudinem ejus passionis ibidem
      devote retulerint, vel qui ante imaginem beate Marie virginis ter salutationem angelicam seu
      alias devotas orationes retulerint, seu ad honorem Jesu Christi et gloriose sue matris Marie,
      dum in praelibata capella nomina eorum sancta cantata vel lecta fuerint, flectendo genua caput
      inclinaverint, seu qui exequiis et sepulturis mortuorum, precipue fratrum de predicto
      convivio, ibidem interfuerint, aut qui pro nostro et ecclesiarum nostrarum, totiusque
      christianitatis, felici statu et tranquilla pace Deum pie exoraverint, quoties premissa, vel
      premissorum aliquid devote fecerint, toties de omnipotentis Dei misericordia et beatorum
      Petri et Pauli, apostolorum ejus, auctoritate <app><lem>confisi</lem><rdg><q>confisis</q> Gesterding</rdg></app> singulis nostram quadraginta dierum
      indulgentiam, cum ipsi videlicet devote ad hoc specialiter accedunt, in domino misericordes
      relaxamus. Datum <placeName>Wortingeborgh</placeName> Roskildensis dioceseos anno domini millesimo quadringentesimo
      tricesimo quarto ipso die beati Canuti regis, nostris sub secretis presentibus appensis. E.
      D.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
