<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="smb">
            <persName>
              <forename type="first">Sebastian</forename>
              <forename type="middle">Møller</forename>
              <surname>Bak</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">311</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <idno type="dd">14351014002</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Berlin</settlement>
                <repository>Staatsarchiv Königsberg (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz)</repository>
                <collection/>
                <idno>XX. HA, OBA, Nr. 07071</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="paper">
                    <support>
                      <ab>Papir</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Fotografisk kopi fra Staatsarchiv Königsberg i Riksarkivet, Stockholm</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>Kongens titulatur er anbragt i en særskilt blok på to linjer som overskrift på brevet</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Forsynet på bagsiden med adressen: <q>Dem erwerdigen gheistliken heren Pawel
        Rusdorff homeẏster des ordens to Pruszen vnsem leuen besundergen g{uv}nre vnde vrund
        kome vnse breff</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="1" type="missing">
                    <ab>Fremstår med mærke efter seglet</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>Styffe, Bidrag till Skandinaviens historia II 271-2</bibl>
          <bibl>Reg. *5113</bibl>
          <bibl>SDHK nr. 22454</bibl>
          <bibl>Svenska Medeltidsregester nr. 313</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst efter <ref>Styffe l. l., konfereret med den fotografiske kopi af A i Riksarkivet,
      Stockholm</ref>. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1435-10-14" notBefore="1435-10-14" notAfter="1435-10-14" cert="high">1435. 14. oktober</date>
        <placeName cert="high">Stockholm</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Kong Erik 7. af Pommern takker højmesteren for den Tyske Orden, Paul von Rusdorf, 
    fordi han har sendt komturen af Althaus til mødet i Stockholm. Komturen har 
    medvirket til, at der kunne opnås et forlig mellem kong Erik og kongens undersåtter.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-11-08" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-08. </change>
      <change when="2017-03-07" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-03-07. </change>
      <change when="2017-03-27" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-03-27. </change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="gml">
        <p n="a#1"><persName>Erik van godes gnaden tho Denemarken Sweden Norweghen der Wende vnnd Ghoten koning
        vnde Hertoghe to Pomeren</persName> ♦</p>
        <p n="a#2">Vnse sunderghe g{uv}nst vnde leue mẏt Andechtigher danksamcheid vnde vruntliker groite
      to voren ♦</p>
        <p n="a#3">Erwerdighe besundirge leue vrunt vnnd g{uv}nre ♦</p>
        <p n="a#4">Alse juwe erwerdicheid na vnser begeringhe vnde bede hefft tho vns gesant to desser tiid den
      erbaren heren <persName>Hinrik Roweder kompther to deme Aldenhuse</persName> vmme to seende
      vnde horende dat vorlop der vorhandelynge twischen vns An dem enen vnde vnsen vndersaten
        <placeName>vnses Rikes to Sweden</placeName> an deme Anderen dele So danke wij jw vor dat
      vnde vor vele andere g{uv}nste leue vnde vruntschop de juwe erwerdicheid vns tho velen tiiden
      getruweliken hefft bewised / vnde wunschen vns den dach to leuende dat wij juwer erwerdicheid
      vnde juweme werdigen orden so vele behegelicheid mit den werken mogen bewisen Alse wii van
      goiden herten des begeren ♦</p>
        <p n="a#5">Vnde bisunder begeren wij der juwer erwerdicheid to weten dat vormiddelst medewerkinge der
      godliken gnade vnde vnser erliken Redere vnser Rike mit sampt truwer anrichtinge des erbaren
      kompthers vorgescreuen Alle twedracht schelinge vnde vnwille dede twisschen vns vnde vnsen
      vndersaten vorgescreuen geruret vnde vpgestan were gantzliken vnde to grunde sind nedderlecht
      vnde vrundliken geendet Alse juwer erwerdicheid de vorscreuen kumpther wol vtherliker de wise
      dar aff werd vnderrichtende An welker he van vns vnde allen den vnsen dank gunst vnde
      werdicheid hochliken hefft vordent / ♦</p>
        <p n="a#6">Vnde bidden juwe erwerdicheid dat se mit eren erbaren gebiedigeren eme des dor vnser leue
      vnde bede wille gerucke jegen se des to vterliker geneten laten / Vnde nicht tho vnwillen
      nemen dat wij ene solange hir by vns getuenet hebben dor desser vorgescreuenen sake willen dar
      siner persone jegenwardicheid notdurfftich ẏs bẏ gewesen dat wille wij mit allen
      vlite vnde getruwelike jeghen se vnde eren gantzen orden gherne vorschulden ♦</p>
        <p n="a#7">Hir mede beuele wij juw gode to langen salighen tiiden ♦</p>
        <p n="a#8">Screuen vp vnsem slote to <placeName>Stokholm</placeName> In deme daghe Calixti des hillegen
      Pawes vnde mertelers vnder vnsem Secret na Cristi bort m<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi> xxxv.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
        tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
