<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">517</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">17</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2017</date>
            <idno type="dd">14360510001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2017, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Reval</settlement>
                        <repository>Rathsarchiv zu Reval (nu Tallinn, Tallinna Linnaarhiiv)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>Med rester af det brevlukkende segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserecesse von 1431-1476 I 502-3</bibl>
               <bibl>Reg. *5138</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hanserec. l. l., hvorfra også de arkivalske oplysninger stammer</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1436-05-10"
                  notBefore="1436-05-10"
                  notAfter="1436-05-10"
                  cert="high">1436. 10. maj</date>
            <placeName cert="high">Danzig</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Under henvisning til et brev, som Danzigs udsending Heinrich Vorrath i Brugge har sendt til
      Danzig indeholdende oplysninger om krigen mellem England og Burgund, advarer Danzig Reval mod
      at sejle igennem Øresund, eftersom englænderne har i sinde at lægge skibe ud ved Jyllands
      nordkyst ud for Skagen for at skade hansekøbmændene.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-11-14" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-14. </change>
         <change when="2017-03-29" who="#smb">1. korrektur af #smb 2017-03-29. </change>
         <change when="2017-10-24" who="#smb">2. korrektur af #smb 2017-10-24. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Den ersamen wisen mannen, hern borgermeisteren unde radmannen der stad Revel, unsen gunstigen
      guden frunden.</p>
            <p n="a#2">Unsen fruntliken grut mit begeringe und vermogen alles gudes tovoren.</p>
            <p n="a#3">Ersamen leven vrunde.</p>
            <p n="a#4">Uns hefft <persName>de ersame here Hinrik Vorrath</persName> eynen breeff <app>
                  <lem>am guden donnersdage</lem>
                  <rdg>dvs. 5. april</rdg>
               </app> to <placeName>Brugge</placeName> in <placeName>Vlanderen</placeName> gescreven gesant,
      darinne he uns schrifft, wo dat he mit unses heren homeisters und der anderen stede sendeboden <app>
                  <lem>am dingesdage na palmen</lem>
                  <rdg>dvs. 3. april</rdg>
               </app> in <placeName>Vlanderen</placeName> sin gekomen etc.</p>
            <p n="a#5">Sunderlinges so schrifft he, wo dat <persName>de here hertoge to Borgondien</persName>
               <persName>dem koninge to Engeland</persName> entsecht hefft, und <placeName>dat land to
        Vlanderen</placeName> und ok etlike ander syne lande, forsten und heren, em togesecht hebben
      to helpen, und dat de hertoch in <placeName>Holland</placeName> is, dar he mit den landen
      bearbeidet, se tor zeewart uttobringende, und dat dat ok wol scheen wert.</p>
            <p n="a#6">Und <placeName>int Swen</placeName> liggen vele schoner schepe, de all meist in de hense
      behoren, de de hertoch hefft laten rosteren, und wat dar komen wert van schepen, de menet he
      ok to holden.</p>
            <p n="a#7">Und it is dar also bestellet, dat men nene breve eft botschopp durch de land by de Engelschen
      bryngen kan, und se menen to teende vor <placeName>Calis</placeName>, beide to lande und to
      water, und wowol de coppman sik hartliken hefft bearbeidet, beide an den heren und de leede,
      umme des hern homeisters und der stede breve an den koning to senden, dat muchte nicht
      geschen.</p>
            <p n="a#8">So is by rade etliker frunde bestellet, dat se <app>
                  <lem>am palmdage</lem>
                  <rdg>dvs. 1. april</rdg>
               </app> to water wechgesant sin.</p>
            <p n="a#9">Und na zulker tidinge, alse noch dar is, so vormodet sik <persName>her Hinrik</persName>, dat
      se mit den Engelschen nicht to dage komen konen.</p>
            <p n="a#10">Item so hebben de Engelschen den Vlamyngen genomen und in de grundt gezegelt 10 gude schepe
      vul geladen, und hebben mede genomen <persName>Claus van Affen</persName>, <persName>Bertolt
        Schulten</persName>, unse borgers, und een schipp van <placeName>Hamborch</placeName>, und
      dat de anderen schepe ute der hense by groter eventuer <placeName>int Swen</placeName> gekomen
      sin.</p>
            <p n="a#11">Item so schrifft he, wo dat etlike koplude ut <placeName>Zeeland</placeName> sin gekomen, de
      hebben gesecht, dat de Hollander und Zeelander etc. dat bestant eyn jar lang, dat de here
      hertoch tuschen den steden <placeName>Lubeke</placeName> etc. und en gemaket hefft, nicht
      willen holden, alse verre se em folgen solen, so willen se 100 schepe tor zeewert utmaken.</p>
            <p n="a#12">Ok so schrifft he, dat it to besorgen steit, dat de Engelschen ut der Nortcost by
        <placeName>den Schagen</placeName> schepe leggen werden, umme de unsen to beschedigende, und
      ok dat alle kopenschopp darnedder licht und alle guder, de ut dessen landen komen en willen,
      dar nicht gelden, und de schepe, de dar komen werden, by groter vare darhen komen solen.</p>
            <p n="a#13">Und dar is tydinge gekomen, dat de Spanyardes <persName>dem hertogen van
        Borgondien</persName> mit groter macht tor zee to hulpe komen, und dat dar mit nichte
      westwert, alset sik noch anleth, wert sin to komen und dat de schepe, de dar komen wurden, up
      de Engelschen sulden geholden werden eft ballast wedder heym zegelen musten.</p>
            <p n="a#14">Ersamen leven vrunde, dat schrive wii juwer leve darumme, eft sik jemmand van den juwen durch
        <placeName>den Sundt</placeName> beredede to zegelen, dat gy juw und de juwen hirna mogen
      weten to richten.</p>
            <p n="a#15">Forder wete wii juwer ersamecheid up desse tiit nicht to schriven, mer wat uns van zulken eft
      andern zaken vorbas van <persName>her Hinrike</persName> eft anderen wert vorkundiget, willen
      wii mit den ersten benalen juwer ersamen wisheid, de dem almechtigen Gode to langen saligen
      tiden blive befolen.</p>
            <p n="a#16">Gescreven to <placeName>Danczik</placeName>, am donnersdage vor rogacionum, anno etc. 36.</p>
            <p n="a#17">Rathmanne <placeName>Danczike</placeName>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
