<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatarium Danicum</title>
        <editor>
          <name xml:id="pbh">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Bruun Hansen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
          >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
          n="paragraphs">1</num>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <idno type="dd">14371202001</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>empty</settlement>
                <repository>empty</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>empty</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>Tabt</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Aa">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 357 (Eugenii IV. an. 7 lib. 94) fol. 281</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>empty</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>Efter teksten registrators egenhændige bemærkning: <q>An. xxxx. sextodecimo
                      kal. januarii anno septimo. de Adria</q></ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="Ab">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Rom</settlement>
                <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                <idno>Reg. Lat. 335 (Eugenii IV. An. 6 lib. 113) fol. 320v</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <supportDesc material="empty">
                    <support>
                      <ab>empty</ab>
                    </support>
                    <extent>
                      <dimensions unit="cm">
                        <height>0</height>
                        <width>0</width>
                      </dimensions>
                    </extent>
                    <condition>
                      <ab>Teksten er ufuldstændig og overstreget</ab>
                    </condition>
                  </supportDesc>
                  <layoutDesc>
                    <ab>empty</ab>
                  </layoutDesc>
                </objectDesc>
                <handDesc>
                  <handNote>
                    <ab>empty</ab>
                  </handNote>
                </handDesc>
                <additions>
                  <ab>empty</ab>
                </additions>
                <sealDesc>
                  <seal n="0" type="empty">
                    <ab>empty</ab>
                  </seal>
                </sealDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <ab>empty</ab>
              </history>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>APD III 108 nr. 1802</bibl>
          <bibl>Weibull, Dipl. dioc. Lund. III 191 nr. 196</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Dipl. dioc. Lund. l.l.</ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>DD-5</ab>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
          <desc>nil</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1437-12-02" notBefore="1437-12-02" notAfter="1437-12-02" cert="high">1437. 2.
            december<note>Jf. <ref target="14381219002">DD 1438. 19. dec., nr.
            14381219002</ref></note></date>
        <placeName cert="high">Bologna</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab>Pave Eugenius 4. pålægger ærkebiskoppen i Lund, abbeden i Allehelgenskloster ved Lund
          og kantoren i Lund at undersøge og behandle den klage, som Peder Axelsen (Thott) har
          indgivet imod Hagen Friis, prior i Dalby kloster i Lund stift, hvorved han anklager denne
          for at have øvet vold mod en præst og frataget klostret dets ejendom.</ab>
        <ab>Hvis Peder vil indgive en skriftlig anklage, skal de undersøge sagsforholdet, og såfremt
          beskyldningerne passer, skal de afsætte Hagen Friis som prior og i hans sted indsætte
          Peder, der studerer i Bologna, og han skal have lov at beholde sine hidtidige embeder
          (provstiet i Lund, forenet med vor frue alter sammesteds, samt kanonikat og præbende
          sammesteds, og provision på kanonikat og præbende i Roskilde), forudsat at klostret ikke
          derved lider nogen skade.</ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>empty</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-11-29" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-11-29. </change>
      <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
      <change when="2017-12-11" who="#pbh">Korrektur af scan osv.</change>
      <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="nil"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="la">
        <p n="a#1"><persName>Eugenius</persName> etc. venerabili fratri archiepiscopo
            <placeName>Lundensi</placeName> et dilectis filiis abbati <placeName>monasterii Omnium
            sanctorum</placeName> prope Lundis (!) ac cantori ecclesie Lundensis salutem etc. </p>
        <p>Nobilitas generis, vite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et virtutum
          merita, super quibus apud nos <persName>Petrus Absolonis</persName> prepositus ecclesie
          Lundensis fidedigno commendatur testimonio, nos inducunt, ut ea sibi favorabiliter
          concedimus, que suis commoditatibus conspicimus fore oportuna. </p>
        <p>Ad nostram siquidem audienciam domino Petro referente pervenit, quod <persName>Haquinus
            Friis</persName> prior monasterii <placeName>Dalbuensis</placeName>, per priorem soliti
          gubernari, ordinis sancti Augustini Lundensis diocesis, proprie <app>
            <lem>salutis</lem>
            <rdg>herefter tilføjer Weibull (unødigt) <q>anime</q></rdg>
          </app> immemor ac dei timore postposito ausu sacrilego in quendam presbiterum manus
          injicere temere violentas non expavit, excommunicacionis propterea sentenciam damnabiliter
          incurrendo ac excommunicacionis sentencia hujusmodi innodatus missas et alia divina
          officia celebrare presumpsit ac plurima ad dictum monasterium legitime pertinencia res et
          bona distraxit et dilapidavit in anime sue periculum et exemplum detestabile plurimorum. </p>
        <p>Nos attendentes, quod, si est ita, prefatus Haquinus dicto prioratu merito reddidit se
          indignum, ac volentes eidem Petro, qui, ut asserit, ex utroque parente de nobili genere
          procreatus ac <persName>Erici</persName> regis <placeName>Dacie</placeName> illustris
          cappellanus et cujus pater et frater ac plures consanguinei ejusdem consiliarii ac de
          potencioribus regni Dacie existunt et reputantur quique Bononie jure canonico studet,
          premissorum meritorum suorum intuitu graciam facere specialem discrecioni vestre per
          apostolica scripta mandamus, quatenus vos vel duo aut unus vestrum per vos vel alium seu
          alios, si dictus Petrus eundem Haquinum super premissis coram vobis <app>
            <lem><supplied>accusare</supplied></lem>
            <rdg>tilføjet efter <ref target="14381219002">DD 1438. 19. dec., nr.
              14381219002</ref></rdg>
          </app> seque in forma juris inscribere voluerit, postquam ipsum accusaverit et se
          inscripserit, ut prefertur, vocatis dicto Haquino necnon aliis, qui fuerint evocandi,
          super premissis omnibus et singulis eorumque circumstanciis universis auctoritate nostra
          vos diligenter informetis, et si per informacionem hujusmodi premissa vel eorum aliquod,
          quod ad id sufficiat, veritate fulciri reppereritis, eundem Haquinum dicto prioratu
          auctoritate nostra sentencialiter privetis et amoveatis realiter ab eodem, prout de jure
          fuerit faciendum, et nichilominus, si privacionem et amocionem hujusmodi per vos fieri
          contigerit, prioratum predictum, qui curatus et conventualis est et ad quem quis per
          eleccionem consuevit assumi cujusque fructus, redditus et proventus vigintiquinque
          marcharum argenti communi extimacione valorem annuum, ut ipse Petrus asserit, non
          excedunt, … cum omnibus juribus et pertinenciis suis dicto Petro unacum prepositura
          ejusdem ecclesie aliisque suis beneficiis ecclesiasticis, que pro tempore obtinebat et
          expectabit, per eum usque ad sedis apostolice beneplacitum tenendum, regendum et
          gubernandum eadem auctoritate commendare curetis ita, quod post commendam hujusmodi liceat
          dicto Petro de hujusmodi ipsius prioratus fructibus, redditibus, proventibus debitis ejus
          supportatis oneribus libere ac licite disponere et ordinare, sicuti de illis ejusdem
          prioratus priores, qui pro tempore fuerint, disponere et ordinare potuerunt seu eciam
          debuerunt, alienacione tamen bonorum immobilium et preciosorum mobilium dicti prioratus
          eidem Petro penitus interdicta … non obstantibus … quod ipse Petrus, ut eciam asserit,
          preposituram dicte ecclesie, que major inibi post pontificalem dignitas est cuique cura
          imminet animarum et ad quem consuevit quis per eleccionem assumi et cui altare beate Marie
          in eadem canonice unitum est, ac ejusdem canonicatum et prebendam obtinet nosque dudum
          sibi de canonicatu et prebenda <placeName>Roskildensis</placeName> ecclesiarum, quorum
          omnium decem et octo marcharum argenti fructus, redditus et proventus valorem annuum non
          excedunt, tunc certo modo vacantibus provideri concessimus graciose, proviso quod in dicto
          prioratu debitus monachorum et ministrorum numerus non minuatur ac divinus cultus in eo
          nullatenus negligatur, sed ejus debite supportentur onera consueta … </p>
        <p>Datum <placeName>Bononie</placeName> anno incarnacionis dominice mcdxxxviii quarto nonas
          decembris anno septimo.</p>
      </div>
      <div xml:lang="da">
        <p n="b#1">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
            tekster.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
