<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">555</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <idno type="dd">14380805001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3295-c; tidl. sign. Ribe Kapitel; Stiftskisten 214 - L 15-325</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Venstre margin af notarunderskriften er indrykket for at 
      give plads til notarmærket</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Ribe officialssegl i perg.rem, <ref>DGS 832</ref>
                              </ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 6965</bibl>
               <bibl>Hildebrand, Liv-, Est- und Curländisches Urkundenbuch IX 214-215 nr. 333</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 277-278 nr. 319</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Hildebrand anf. st</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1438-08-05"
                  notBefore="1438-08-05"
                  notAfter="1438-08-05"
                  cert="high">1438. 5. august <note>Udgivet efter Hildebrand anf. st., da A ikke har været tilgængelig for
    udgiveren i februar 2021</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Ribe domkirke</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Anders Brok, generalofficial for biskoppen af Ribe, bevidner, at Abele Albertsdatter
      (Everstein), enke efter Otto (Ottesen) Snafs, har ratificeret sin tidligere sjælegave for sine
      forfædre, sig selv og sine arvinger til Ribe domkapitel af det livlandske gods, som hun havde
      arvet efter sin fader, Albert Andersen (Everstein) og sin broder, Henning Albertsen
      (Everstein).</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-06" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-06. </change>
         <change when="2021-02-09" who="#alk">1. korrektur af #alk 2021-02-09. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine domini amen. ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Anno a nativitate ejusdem millesimo quadringentesimo trecesimo octavo, indiccione prima, die
      vero quinta mensis augusti, hora quasi nona, in <placeName>circuitu cathedralis ecclesie
        Ripensis</placeName>, pontificatus sanctissimi in Cristo patris et domini nostri, domini
        <persName>Eugenii pape quarti</persName>, anno ejus octavo, coram honorabili viro, domino
        <persName>Andrea Brok</persName>
      <placeName>canonico</placeName> et <placeName>officiali</placeName> reverendi patris, domini
        <persName>Cristierni</persName> episcopi Ripensis, generali, in loco consueto pro tribunali
      sedente, in mei notarii publici testiumque subscriptorum presencia personaliter constituti
      honorabilis vir, dominus <persName>Hinricus Stangheberk</persName>
      <placeName>canonicus antedicte ecclesie</placeName>, ex una, et nobilis matrona, domina
        <persName>Abel</persName> filia domini <persName>Alberti Andree</persName> quondam militis
      et relicta <persName>Ottonis Snaffs</persName> armigeri, una cum filio suo predilecto
        <persName>Alberto Snaffs</persName> parte ex altera. ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Qui quidem dominus Hinricus Stangheberg antedictus nomine <placeName>capituli
        Ripensis</placeName> interrogavit et requisivit predictam dominam Abel, si donacionem
      capitulo Ripensi per ipsam una cum filio suo prenominato factam in bonis sibi jure hereditario
      post mortem patris sui domini Alberti Andree prenominati et fratris sui precarissimi
        <persName>Henningi Albertson</persName> advolutis, sitis in terris
        <placeName>Hargie</placeName> et <placeName>Wironie</placeName> in patria
        <placeName>Livanie</placeName> secundum <cit><quote>tenorem litterarum</quote><bibl>1438. 14. juni, Hildebrand, Liv-, Est- und Curländisches Urkundenbuch IX 182 nr.
          301</bibl></cit> desuper confectarum ratam haberet et firmam. ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ad que quidem eadem domina Abel non vi, dolo, fraude seu aliqua machinacione mala
      circumventa, sed de maturo consilio et bona deliberacione necnon de consensu dilecti filii sui
      Alberti Snaffs protunc presentis prehabito respondit et ratificavit atque ratam habuit et
      firmam donacionem prius capitulo Ripensi super eisdem bonis in terris Hargie et Wironie per
      ipsam factam atque ex certis et racionabilibus causis ipsam ad hoc tangentibus dedit et
      tradidit in perpetuum manualiter <app><lem>stipulans</lem><rdg resp="#alk"><q>stipulanti</q>, A</rdg></app> venerabili capitulo Ripensi pretacto, pro se et ex justo donacionis titulo recipienti,
      omnia bona sua mobilia et immobilia, sibi jure hereditario post mortem patris sui domini
      Alberti Andree et fratris sui Henningi antedictorum advoluta, que in terris Hargie et Wironie
      in patria Livanie sita existunt et existere poterunt in futurum, cum pascuis, pratis,
      paludibus, silvis, mericis, nemoribus, agris cultis et non cultis, cum mineris auri et argenti
      et metalli alterius cujuscunque atque salis, si que sint in presenti vel que fieri
        <supplied>possint</supplied> in futurum, cum venacionibus, aquis et aquarum cursibus,
      molendinis et emendarum utilitatibus, piscacionibus, redditibus et quibuscumque obvencionibus,
      melioracionibus, undecunque proventibus in presenti vel eciam in futuro, ad habendum,
      possidendum, tenendum, utifruendum, regendum et quicquid predicto capitulo Ripensi deinceps
      placuerit faciendum, cum omni jure, jurisdiccione, accione, usu et requisicione ac omnibus
      appendiis et pertinenciis ad eadem bona de jure vel de consuetudine spectantibus, nichil sibi
      vel heredibus suis dominii, juris aut jurisdiccionis in predictis bonis in toto vel in parte
      penitus <app><lem>reservatis</lem><rdg resp="#alk">Der synes at skulle læses <q>nichil ... reservato</q> eller <q>nullis ...
            reservatis</q></rdg></app>, in remissionem peccaminum progenitorum suorum, in salutem anime sue et in suorum
      heredum salutem animarum. ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Quam igitur donacionem et tradicionem et omnia <supplied>et</supplied> singula suprascripta,
      provide racionabiliter et ex certa sciencia per ipsam dominam Abel una cum dilecto filio suo
      Alberto Snaffs prenominato facta, promisit bona fide pro se suisque heredibus universis
      antedicto capitulo Ripensi <app><lem>perpetuo</lem><rdg wit="#A"><q>pro se perpetuo</q>, A</rdg></app> firma grata rata habere, tenere et adimplere nec contrafacere, venire vel infringere
      per se vel per alium, in toto vel in parte, aliqua racione, causa vel ingenio, de jure vel de
      facto. ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Super quibus omnibus et singulis pretactis dominus Hinricus Stangheberg nomine capituli
      Ripensis requisivit me notarium publicum infrascriptum, ut unum vel plura, quotquot forent
      necessaria, sibi conficerem instrumentum seu instrumenta. ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Acta sunt hec anno, mense etcetera quibus supra, presentibus ibidem providis et discretis
      viris, dominis <persName>Nicolao Petri</persName> et <persName>Nicolao Mathei</persName>
      <placeName>sacrista</placeName> et <placeName>perpetuis vicariis ecclesie
      Ripensis</placeName>, <persName>Tuchone Jacobi</persName>, <persName>Michaele
        Kanuti</persName> et <persName>Petro Johannis</persName>
      <placeName>clericis Ripensis diocesis</placeName>, testibus ad premissa vocatis specialiter et
      rogatis. ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><figure><figDesc>Til venstre herfor Palle Daas notarmærke</figDesc></figure>Et ego
        <persName>Palno Daa</persName>
      <placeName>clericus Sleswicensis diocesis</placeName>, publicus imperiali auctoritate
      notarius, quia hujusmodi ratificacioni etcetera, in fidem et testimonium omnium et singulorum
      premissorum, una cum appensione sigilli ejusdem honorabilis viri, domini Andree Brok canonici
      et officialis pretacti etcetera. ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
