<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <respStmt>
               <resp>Data capture</resp>
               <name>Society for Danish Language and Literature 
                                <ref target="drb1"/>
                  <date when="2011"/>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">719</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">21</num>. Translation, number of words: <num n="words">640</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">21</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2011</date>
            <idno type="dd">14430624001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <ref target="drb2"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR c-3448; tidl. Vullerwiks Kirke; Reg. 86 A, 15; L 311</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>25.3 (plica: 1.3)</height>
                                    <width>23.4</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Plica udfoldet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden <q>Redditus Vullerwiik</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Brevet er registreret i Registratur over Breve i Slesvig Biskops Arkiv på
            Svavsted, trykt ÆA V 488 nr. 100 og 496 nr. 4</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Michelsen, Nordfriesland 214-16 nr. 34</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 7337</bibl>
               <bibl>Reg. 3718</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVIII 426</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1443-06-24"
                  notBefore="1443-06-24"
                  notAfter="1443-06-24"
                  cert="high">1443. 24. juni</date>
            <placeName cert="high">Vollerwiek</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Sognevidne af Vollerwiek sogn om ydelser til sognepræsten.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-09-15" who="#alk">Filen etableret af #alk 2010-09-15. </change>
         <change when="2010-09-15" who="#alk">1. korrektur af #alk 2010-09-15. </change>
         <change when="99999999" who="#mh">2. korrektur af #mh 99999999. </change>
         <change when="2010-10-25" who="#alk">3. korrektur af #alk 2010-10-25. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">Wii olderlude radma<ex>n</ex>ne vnde gantze meinheid des kerspels
                <placeName>Vůllerwijck</placeName> bekenne<ex>n</ex> vnde betugen openbare in
            dessem breue vor allesweme dat wi kerspelude uorbenomed vnseme kerkhe<ex>re</ex>n vnd <app>
                  <lem>gestliken</lem>
                  <rdg wit="#A">
                     <q>li</q> gentaget ved linjeskift i A</rdg>
               </app> vadere tor tid mid vns wesende willen vnde scollen geue<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex>
            volge<ex>n</ex> late<ex>n</ex> alle olde rechticheit vnd<ex>e</ex> renthe de in vortiden
            van oldertid vnse kerckheren milder dechtnisse gebruket vnd<ex>e</ex> had
            hebbe<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> na desser tid kerckher na kerckheren vortan bruken
            vnd<ex>e</ex> hebben schulle<ex>n</ex> in alle<ex>n</ex> tokome<ex>n</ex>de<ex>n</ex>
            tiden alz hir naghescren steit ♦</p>
            <p n="a#2">¶ Interste so sind wij plichtich vnseme kerckheren twelff offerdage alle de ienne de
            to eren iaren sind gekomen dat is twelff iar old to iewelker tid ein iewelk
            ene<ex>n</ex> pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gh to offerende lubescher mu<ex>n</ex>te jndissen
            nascreuen<ex>en</ex> dagen alze passche dach he<ex>m</ex>meluard pinxsten . des
            hilgenlichames dach . vnser leue<ex>n</ex> vrouwen dach visitacionis . vns<ex>er</ex>
            leue<ex>n</ex> vrouwe<ex>n</ex> dach erer he<ex>m</ex>meluard . sunte Matheus dach
            allerhillige<ex>n</ex> dach . winachte<ex>n</ex> dach drier hilligen koni<ex>n</ex>ge
            dach . lichtmissen dach . vnd<ex>e</ex> vns<ex>er</ex> vrouwe<ex>n</ex>dach erer
            bodescop dat is in der uasten . hir enboue<ex>n</ex> hefft he noch ene<ex>n</ex>
            offerdach alze kerckwiginghe dach ♦</p>
            <p n="a#3">¶ Item so sind to deme hoge<ex>n</ex> altare to des kerche<ex>re</ex>n behoff
            drittich deẏmede landes tein <app>
                  <lem>demede</lem>
                  <rdg wit="#A">de sidste to bogstaver tilføjet over linjen i A</rdg>
               </app> scal he hebben vnd<ex>e</ex> rouliken besitten quijd vn<ex>de</ex> vri sunder
            dijck gifft da<ex>m</ex>me vnd<ex>e</ex> upkome vp de andere<ex>n</ex> twintich demede
            edder beter scal he maken sine<ex>n</ex> dijck vn<ex>de</ex> holde<ex>n</ex> na naburs
            gelick ♦</p>
            <p n="a#4">Den dijck de he hefft is belegen in twen enden alze bij westen dem<ex>e</ex> deme
                <placeName>Holke</placeName> // vn<ex>de</ex> bij westen
                <placeName>Spallenbul</placeName> bij eneme brake // iewelker wege<ex>n</ex> viff
            korte rode de rode va<ex>n</ex> sestein voten den dijck bi deme Holke alze viff korte <app>
                  <lem>rode</lem>
                  <rdg wit="#A">tilføjet over linjen med henvisningstegn i A</rdg>
               </app> dorpp he nicht maken noch sick dar mede beku<ex>m</ex>mere<ex>n</ex> de wile de
            dijck steid by der <placeName>Eyder</placeName> aůer den dijck bij der Eyder bij
            westen Spallenbul de viff korte rode scal he holde lijck sine<ex>n</ex> naber so
            uorgerored is ♦</p>
            <p n="a#5">¶ Ite<ex>m</ex> weret sake dat me moste dijke insette<ex>n</ex> so scal dat kerspel
            des kerche<ex>re</ex>n dijck maken to vullen werne . so scal de kerckhe<ex>re</ex> den
            wedder antaste<ex>n</ex> sine<ex>n</ex> dijck vn<ex>de</ex> den holde<ex>n</ex> na alze
            ůor vn<ex>de</ex> sulue<ex>n</ex> leken lijck sineme naber ♦</p>
            <p n="a#6">¶ Item weret sake dat de dijck slicht aff breke edder wele offte kule<ex>n</ex>
            inbreken so scal dat kerspel eme behulplijck wesen alze sick dat behort na rechte
            ♦</p>
            <p n="a#7">¶ Item were ock sake dat dat land des kerche<ex>re</ex>n affwussche in de Eyder
            de<ex>n</ex> schade<ex>n</ex> schal he hebben lijck sine<ex>n</ex> naber ♦</p>
            <p n="a#8">¶ Item so scal he hebbe<ex>n</ex> sine<ex>n</ex> prouen alze nascre<ex>ue</ex>n
            steit ♦</p>
            <p n="a#9">Interste in den pinxste<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>melt he bottere<ex>n</ex> vn<ex>de</ex>
            eyere de mate na uormoge der bůr vn<ex>de</ex> dar to ein vlus wulle<ex>n</ex> de it
            uor mach ♦</p>
            <p n="a#10">¶ Ite<ex>m</ex> in sunte Joha<ex>n</ex>nis dage to middensomer sameld he ok
            bottere<ex>n</ex> de mate is ein doze offte vj {penning} de nene bottere<ex>n</ex> hefft
            ♦</p>
            <p n="a#11">¶ Item sunte Michels dage offert me bottere<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> brot ♦</p>
            <p n="a#12">
               <app>
                  <lem>¶ Item in gůdendonredage botter vnd<ex>e</ex> br{oe}t</lem>
                  <rdg wit="#A">denne paragraf er med henvisningstegn tilføjet vinkelret på brevets
                    skriftretning i venstre margin i A</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p n="a#13">¶ Ite<ex>m</ex> ua<ex>n</ex> allen matlage<ex>n</ex> ene<ex>n</ex> schepel gersten
            ♦</p>
            <p n="a#14">¶ Item is dar nein cappellan ifte koster so nympt de kerckhere va<ex>n</ex> dem
            matlage worst vn<ex>de</ex> brot iffte ix pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge to
            winachte<ex>n</ex> dar hold he win vn<ex>de</ex> ablate<ex>n</ex> u{oe}r ♦</p>
            <p n="a#15">¶ Item steruet ein kind binne<ex>n</ex> deme iare so boret dem kerckhere<ex>n</ex>
            xviij {penning} uor de leg<ex>er</ex>stede vn<ex>de</ex> ene selemani<ex>n</ex>ghe
            ♦</p>
            <p n="a#16">Is de my<ex>n</ex>sche boue<ex>n</ex> dat iar old so horet dem kerckheren iij {skilling}
            uor de legerstede lub<ex>escher</ex> pen<ex>ninge</ex> vn<ex>de</ex> iij
            selemani<ex>n</ex>ge <app>
                  <lem>vnde de i{ae}rtijd</lem>
                  <rdg wit="#A">med mørkere blæk tilføjet over linjen med henvisningstegn i A</rdg>
               </app>♦</p>
            <p n="a#17">¶ Item ein vrouwe de in kerken geid de offert j {skilling} lub<ex>esch</ex>
            vn<ex>de</ex> iij {penning} up dat pas bret ♦</p>
            <p n="a#18">¶ Item ein brut gifft iiij <app>
                  <lem>{skilling}</lem>
                  <rdg wit="#A">herefter et par overstregede bogstaver i A</rdg>
               </app> ♦</p>
            <p n="a#19">¶ Js dat ock in beslotener tid so is id achte schillinge lub<ex>esch</ex>
            ♦</p>
            <p n="a#20">¶ Alle desse uorscre<ex>uene</ex>n stucke artikele vn<ex>de</ex> rechticheit loue wi
            olderlude radma<ex>n</ex>ne vn<ex>de</ex> gantze meinheit vnses kerspele Vullerwijck
            vnseme kerckheren tor tid mit vns wesende stede vnde vast toholdende <app>
                  <lem>nergen<damage>de</damage>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">utydeligt pga. plet og hul i A</rdg>
               </app> touormy<ex>n</ex>rend sunder touormerende in ewige<ex>n</ex> toko<ex>m</ex>menden
            tiden // ♦</p>
            <p n="a#21">Des to merer tuchnisse vn<ex>de</ex> sekerheit aller vorscre<ex>uene</ex>n stucke so
            hebbe wi vnses kerspel ingesegel mit willen vn<ex>de</ex> wisscop henge<ex>n</ex>
            hate<ex>n</ex> nedde<ex>r</ex> dessen breff . de geue<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex>
            screue<ex>n</ex> is na Cristi gebort v{ee}rteinhůndert iar darna in dem dre
            vnd<ex>e</ex> v{ee}rtigesten iare in sunte Joha<ex>n</ex>nis Baptisten dage to
            middensomer ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Vi oldermænd, rådmænd og alle indbyggere i Vollerwiek sogn erklærer og bevidner med dette
            brev for alle, at vi, førnævnte sogneboer, skal og vil give og yde vor nuværende
            sognepræst og gejstlige fader al gammel rettighed og afgift, som tidligere fra gammel
            tid vore sognepræster, from ihukommelse, har brugt og haft, og som sognepræst efter
            sognepræst herefter fremdeles skal bruge og have i al fremtid, som herefter står
            skrevet.</p>
            <p n="b#2">¶ For det første, så skylder vi vor sognepræst tolv offerdage - alle de, der er
            blevet voksne, dvs. tolv år gamle - hver af dem er til hver termin pligtig at ofre en
            penning lybsk mønt, på disse herefter nævnte dage, nemlig påskedag, Kristi himmelfart,
            pinsedag, Kristi legemsfest,<ref target="drb1"/>
            vor kære frues besøgelsesdag,<ref target="drb2"/> vor kære frues
                himmelfartsdag,<ref target="drb3"/> sankt Matthæus'
                dag,<ref target="drb4"/>
                Allehelgensdag,<ref target="drb5"/> juledag,
                Helligtrekongersdag,<ref target="drb6"/>
                Kyndelmisse,<ref target="drb7"/> og vor frues
                bebudelsesdag,<ref target="drb8"/>dvs. i fasten; derudover
            har han endnu en offerdag, nemlig kirkens indvielsesdag.<ref target="drb9"/>
            </p>
            <p n="b#3">¶ Ligeledes er der tredive demat jord<ref target="drb10"/> til højalteret til sognepræstens behov; ti demat skal han have og
            besidde i fred, kvit og frit, på nær digeafgift, dæmningsarbejde og forhøjelse(?); på de
            andre tyve demat skal han opføre og holde sit dige i lighed med naboerne.</p>
            <p n="b#4">Det dige, han har, ligger to steder, nemlig vest for Hülk og vest for Spallenbull, ved et
            digebrud; hver af dem er på fem korte roder, hver rode à seksten fod; diget ved Hülk,
            nemlig fem korte roder, skal han ikke arbejde på eller beskæftige sig med, så længe
            diget står ved Ejderen; men diget ved Ejderen, vest for Spallenbull - de fem korte roder
            skal han holde lige som sine naboer, som tidligere er nævnt.</p>
            <p n="b#5">¶ Ligeledes: såfremt det sker, at man er nødt til at bygge diger, så skal sognet
            opføre sognepræstens dige til fuldt værn; derefter skal sognepræsten igen overtage sit
            dige og vedligeholde det som før, og selv forbedre det lige som sine naboer</p>
            <p n="b#6">¶ Ligeledes, såfremt det sker, at diget helt skylles væk, eller der dannes huller
            eller fordybninger, så skal sognet være ham behjælpelig, som det bør sig efter
            retten.</p>
            <p n="b#7">¶ Ligeledes: såfremt det sker, at sognepræstens jord vaskes ud i Ejderen, så skal
            han selv bære skaden lige som sine naboer.</p>
            <p n="b#8">¶ Ligeledes så skal han have sin præbende, som herefter nævnt:</p>
            <p n="b#9">For det første skal han til pinse opkræve smør og æg efter sogneboernes formåen og dertil
            et fåreskind af dem, der formår det.</p>
            <p n="b#10">¶ Ligeledes til sankt Hans til midsommer skal han også opkræve smør; en doze<ref target="drb11"/> af hver eller 6 penninge af dem, der ikke har
            noget smør.</p>
            <p n="b#11">¶ Ligeledes til Mikkelsdag ofrer man smør og brød.</p>
            <p n="b#12">¶ Ligeledes til skærtorsdag smør og brød.</p>
            <p n="b#13">¶ Ligeledes af hver husholdning en skæppe byg.</p>
            <p n="b#14">¶ Ligeledes: Hvis der ikke er nogen kapellan eller kordegn, så skal sognepræsten af
            husholdningerne have pølse og brød eller 9 penninge til jul; til gengæld skal han selv
            holde vin og oblater.</p>
            <p n="b#15">¶ Ligeledes: dør et barn inden det er et år gammelt, så tilkommer der sognepræsten
            18 penninge for gravstedet og én sjælemesse.</p>
            <p n="b#16">Er mennesket mere end et år gammelt tilkommer der sognepræsten 3 skilling lybske penninge
            for gravstedet, og 3 sjælemesser og årtiden.</p>
            <p n="b#17">¶ Ligeledes: første gang en kvinde går i kirke efter barsel, skal hun ofre 1
            skilling lybsk og 3 penninge på kyssetavlen<ref target="drb12"/>
            </p>
            <p n="b#18">¶ Ligeledes er brudegaven på 4 skilling.</p>
            <p n="b#19">¶ Er det til på forhånd aftalt tid, så er det otte skilling lybsk.</p>
            <p n="b#20">¶ Alle disse førnævnte punkter, artikler og rettigheder lover vi oldermænd, rådmænd
            og alle indbyggere i vort sogn Vollerwiek vor nuværende sognepræst at holde stadigt og
            fast, aldrig formindske, men tværtimod forøge i al fremtid.</p>
            <p n="b#21">Til bedre vidnesbyrd om og sikkerhed for de førnævnte punkter, så har vi med vilje og
            vidende ladet vort sogns segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet år 1443
            efter Kristi fødsel på sankt Johannes Døberens dag til midsommer.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
