<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12201231001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12201231001</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4474949"/>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 14 f. 62r. nr. 307. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 201; Bull. Danicum nr. 158; Acta pont. Svecica
                  cam. I nr. 18. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 277 § 32; Porthan nr. 28; Reg. Danica nr.
                  672*; Potthast nr. 6459; Pressutti I nr. 2935.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474948.webp">1. rk. V nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509276.webp">I:5 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 180. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1220-12-31"> 1220. 31. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius II1 meddeler fire nordtyske biskopper under dansk herredømme samt
                  ærkebiskop Anders Sunesen af Lund, at han sender kardinaldiakonen Gregorius de
                  Crescentio, udstyret med fuld legatmyndighed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Lubescensi .. Raseburgensi .. Szerinensi. et .. Caminensi episcopis. et
                  abbatibus. prioribus. et aliis ecclesiarum prelatis. per eorum dioceses
                  constitutis. </p>
            <p> Suscepti cura regiminis que nos omnibus constituit debitores exposcit. ut qui
                  officium speculatoris assumpsimus. non solum ad prope positos sed etiam ad longe
                  positos nostre sollicitudinis aciem extendamus. ac de agro dominico studeamus
                  extirpare plantaria uitiorum. ne forte illis per nostram incuriam excrescentibus
                  nobis possit adaptari quod legitur. per agrum hominis pigri transiui. et ecce
                  urtice repleuerant eum. et operuerant faciem elus spine. Quia uero humane
                  conditionis natura non patitur. ut per nos ipsos cuncta nobis imminentia
                  exequamur; exemplo eius qui cum ubique sit presens; spiritus angelos suos facit.
                  et in diuersa ministeria mittit illos aliis ea exequenda committimus; que per nos
                  ipsos exequi non ualemus. maiora maioribus prout ratio singulorum expostulat
                  committentes. Ut igitur in persona eius quem ad uos destinare curauimus plenius
                  agnoscatis quam et quantam de uobis sollicitudinem habeamus; ecce mittimus ad uos
                  dilectum filium nostrum. Gregorium de Crescentio sancti Theoderi diaconum
                  cardinalem apostolice sedis legatum. uirum utique prudentia et honestate
                  conspicuum ac nobis inter ceteros fratres nostros suis meritis exigentibus
                  specialiter carum commisso sibi plene legationis officio et concessa sibi plenaria
                  potestate. ut euellat et destruat. edificet atque plantet prout queque secundum
                  datam sibi a deo prudentiam uiderit facienda. Ideoque uniuersi<pb facs="4474950"/>tati uestre per apostolica scripta firmiter precipientes mandamus. quatinus
                  ipsum immo uerius nos in ipso recipientes ylariter et honorifice pertractantes;
                  eidem tamquam persone nostre intendatis et obediatis humiliter et deuote. ac
                  ipsius salubria monita et statuta irrefragabiliter obseruetis. Alioquin sententiam
                  quam rationabiliter tulerit in rebelles; precipimus usque ad satisfactionem
                  condignam inuiolabiliter obseruari. </p>
            <p> Datum Laterani .ii. kalendas ianuarii anno quinto. </p>
            <p> .....</p>
            <p> In eodem modo .. archiepiscopo Lundensi et aliis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Lubescensi] .. Lubescensi a, = Bertoldo Lubecensi. </p>
               <p> — .. Raseburgensi = Heinrico. </p>
               <p> — .. Szerinensi = Brunwardo. </p>
               <p> — .. Caminensi = Conrado. </p>
               <p> 18 ipsos] tilføjet over linien med henvisningstegn a. </p>
               <p> 22 Theoderi = Theodori, eller fejl herfor, jf. apparatet til nr. 182. </p>
               <p> 6 inuiolabiliter] iuiolabiliter uden nasalstreg a. </p>
               <p> 9 .. archiepiscopo = Andree. </p>
               <p> — et aliis] jf. adressen. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13-14 Prov. 24,30: Per agrum hominis pigri transiui. </p>
               <p> 14-15 Prov. 24,31: et ecce totum repleuerant urticæ et operuerant superficiem
                  eius spinæ. </p>
               <p> 16-17 Hebr. 1,7: Qui facit angelos suos spiritus. </p>
               <p> 26 Ierem. 1,10: ut euellas et destruas . ... et ædifices et plantes.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskopperne Bertoldus af Lybæk, Heinricus af Ratzeburg, Brunwardus af
                  Schwerin og Conradus af Kammin og abbederne, priorerne og andre prælater ved
                  kirkerne i deres stifter. </p>
            <p> Omsorgen for det embede, som vi har påtaget os, og som har gjort os til skyldnere
                  over for alle, fordrer, at vi, der har taget os en spejders pligt på, ikke alene
                  vender vort omsorgsfulde blik mod dem, der er nær ved os, men også mod dem, der er
                  langt væk, og ivrigt stræber efter at rense ud i lasternes grosteder i Herrens
                  ager, for at det, som læses: Jeg <pb facs="4509277"/> vandrede igennem en lad
                  mands mark og se, nælder havde opfyldt den, og tjørne var groet op over den<ref target="drb1"/>, ikke — om lasterne vokser til ved vor ligegyldighed — måske
                  skal kunne finde anvendelse på os. Men eftersom menneskets lod og natur ikke
                  tillader, at vi selv udfører alt, der trænger sig på, overlader vi efter Hans
                  exempel, som gør vindene til sine sendebud<ref target="drb2"/>, da han er
                  nærværende overalt og sender dem hver til sit hverv, til andre at udføre de ting,
                  som vi ikke selv formår at udføre, og overlader store opgaver til store personer i
                  overensstemmelse med de enkeltes evner. For at I altså i hans person, som vi har
                  sørget for at sende til jer, til fulde kan erkende, hvilken omsorg og hvor stor en
                  omsorg vi nærer for jer, se da sender vi til jer vor elskede søn Gregorius de
                  Crescentio, kardinaldiakon af S. Theodoro, det apostoliske sædes legat, en mand,
                  der er overordentlig fremragende ved klogskab og agtværdighed og blandt vore
                  øvrige brødre særlig kær for os på grund af sine fortjenester, idet vi har betroet
                  ham fuld legatmyndighed og bevilget ham fuldmagt til at kuldkaste og nedbryde,
                  bygge op og plante ud<ref target="drb2"/>, alt således som han i henhold til den
                  ham af Gud givne klogskab finder, at det bør gøres. Og derfor befaler og påbyder
                  vi jer alle urokkeligt ved denne vor apostoliske skrivelse, at I modtager ham
                  eller rettere os i ham, med glæde og behandler ham hæderfuldt, ser hen til ham som
                  til os personlig og adlyder ham i ydmyghed og hengivenhed og ubrødeligt overholder
                  hans frelsebringende påmindelser og bestemmelser. I modsat fald påbyder vi, at den
                  dom, som han på gyldig vis måtte fælde mod genstridige, ubrødeligt skal
                  overholdes, indtil der er ydet passende bod. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. december i vort femte år. </p>
            <p> .....</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev er skrevet</hi> til ærkebiskop Anders af Lund <hi rend="italic">og
                     andre</hi>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ordspr. 24,30-31. </p>
                  <p n="drb2"> Hebr. 1,7. </p>
                  <p n="drb3"> Jerem. 1,10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
