<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12200301101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12200301101</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Referat</hi>: Heinrici Chronicon Lyvoniae c. XXIV, affattet omkring 1226 (MGH.
                  SS. In usum scholarum XX). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gruber, Origines Livoniæ, 143; SS. rerum Livonicarum I 246; MGH. SS.
                  XXIII 309; MGH. SS. In usum scholarum 165 (textgrundlag). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *169; Usinger, Deutsch-dänische Geschichte, 202. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Leonid Arbusow, Das entlehnte Sprachgut in Heinrichs »Chronicon
                  Livoniae«. Deutsches Archiv VIII (1951) 143, 144.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474933.webp">1. rk. V nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509265.webp">I:5 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 165. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1220-03-01"> [1220. marts-august] <note>
                  <p> Brevet til Anders Sunesen omtales af Henrik Letlænder under biskop Albertus' 22.
                  embedsår. Omkring 1. marts 1199 tiltrådte han som biskop (MGH. In usum scholarum
                  XXIII). Hans 22. år omspænder følgelig perioden fra omved 1. marts 1220 til samme
                  tidspunkt i 1221, og inden for disse grænser er også brevet udgået til den danske
                  ærkebiskop. Tidsrummet kan snævres yderligere ind. Under samme embedsår fortæller
                  Henrik lidt senere om Svenskernes nederlag i Estland, en begivenhed, der fandt
                  sted 1220 8. august (ib. 167). Skrivelsen må have denne dato som terminus ante
                  quem og hidrører altså fra [1220 marts—august]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Albertus af Riga svarer ærkebiskop Anders Sunesen på dennes erklæring om,
                  at hele Estland tilhørte Danmarks konge, at præster fra Rigakirken havde
                  missioneret dær, længe før Danskerne kom dertil, og ikke blot i Estlands <pb facs="4474934"/> udkanter, men også i Gervien og Virland, ja endog havde drevet
                  missionsarbejde lige for ærkebiskoppens øjne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sed archiepiscopus idem totam Estoniam siue a Rigensibus expugnatam siue nondum
                  adhuc subiugatam regis Dacie esse dicebat a Rigensibus episcopis sibi collatam
                  missisque nunciis Rigam ne racemos dependentes colligerent mandauit nec sacerdotes
                  suos in angulis Estonie ad predicandum mitterent. </p>
            <p> Cui rescripsit Rigensis episcopus uenerabilis Albertus uineam ipsam Estiensis
                  ecclesie pluribus annis ante tempora Danorum a suis iam dudum plantatam, sanguine
                  multorum et bellorum incommodis multis excultam, sacerdotesque suos non in angulis
                  Estonie, sed in media Gerwa, uerum etiam in Wironia et usque in faciem ipsius
                  archiepiscopi comparuisse. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 archiepiscopus = Andreas Lundensis archiepiscopus. </p>
               <p> 20 regis Dacie = Waldemari II. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Men samme ærkebiskop<ref target="drb1"/> sagde, at hele Estland, hvad enten det
                  var erobret af indbyggerne i Riga eller endnu ikke undertvunget, tilhørte Danmarks
                  konge og var overdraget ham af Rigas biskopper, og gennem sendemænd til Riga påbød
                  han dem ikke at indsamle de druer, der hang ned, og heller ikke sende deres
                  præster til udkanterne af Estland for at prædike. </p>
            <p> Den ærværdige biskop Albertus af Riga skrev<ref target="drb2"/> tilbage til ham,
                  at den estiske kirkes vingård forlængst flere år før Danskernes tid var beplantet
                  af hans folk, opdyrket ved manges blod og ved mange vanskelige krige, og <pb facs="4509266"/> at hans præster havde vist sig ikke i Estlands udkanter, men
                  midt i Gervien, ja endog i Virland og for selvsamme ærkebiskops åsyn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Anders Sunesen. </p>
                  <p n="drb2"> brevet refereres af Henrik Letlænder under biskop Albertus' 22.
                  embedsår. Omkring 1. marts 1199 tiltrådte han som biskop. Hans 22. år omspænder
                  følgelig perioden fra omved 1. marts 1220 til samme tidspunkt i 1221. Tidsrummet
                  kan snævres yderligere ind. Under samme embedsår fortæller Henrik lidt senere om
                  Svenskernes nederlag i Estland, en begivenhed, der fandt sted 1220 8. august.
                  Skrivelsen må have denne dato som terminus ante quem og hidrører altså fra [1220
                  marts—august]. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
