<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12200419001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12200419001</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin, Landeshauptarchiv. Pergament 37,2 × 30,4 (plica 2,2). Pavens
                  bulle i hampesnor. På plica i nederste højre hjørne bogstavspor fra en påskrift.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Liv-, Esth- u. Curländisches UB. I nr. 52; Bull. Danicum nr. 450. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Liv-, Esth- u. Curländisches UB. I. Regesten nr. 60; Potthast nr.
                  6230; Reg. Danica nr. *170; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6370; Pressutti I nr.
                  2402.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474937.webp">1. rk. V nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509268.webp">I:5 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 169. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1220-04-19"> 1220. 19. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III opfordrer kong Valdemar II Sejr til at afstå fra at lægge de
                  nyomvendte i Livland under sit herredømme og maner ham for anden gang til at åbne
                  (Lybæks) havn for pilgrimmene til Livland og lade skibene få fri passage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorius episcopus seruus seruorum dei. carissimo in Christo filio.. illustri
                  regi Dacie. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Personam tuam sincera diligentes in domino caritate quantumue cum deo possumus
                  celsitudiniregiedeferentes/libenter ad euitandam offensam diuinam et humanam
                  infamiam declinandam ad salutem anime appetendam. et promerendam laudis gloriam te
                  precibus exhortamur et monitis in spiritu lenitatis. exacerbaturi te numquam
                  quamdiu poterimus euitare. Sane cum inter alia gratie sue dona dominus in cuius
                  manu sunt omnium potestates et uniuerse carnis spiritus te ad terreni regni solium
                  sublimarit nec sit quod ei retribuas pro omnibus que tribuit et retribuit ipse
                  tibi pro eo quod non est facture <pb facs="4474938"/> uicaria compensatio ad
                  factorem. cauendum est omnimodis/ ne ab ipso ingratitudinis arguaris. quia iuxta
                  sapientis edictum spes ingrati tabescit tamquam glacies ibernalis. sed ut de
                  gratia proueharis in gratiam ita te debes diuinis beneplacitis coaptare. ut
                  transitoriam regni terreni gloriam commutes feliciter in eternam. Ceterum cum
                  sicut speratur ecce nunc ostio magno aperto in domino ad Christi fidem intret
                  gentium plenitudo. dum Sarraceni et pagani iuxta uerbum euangelicum tamquam de
                  infidelitatis sepibus aduocantur. et compelluntur intrare ac oues alie que nondum
                  sunt ex Christi ouili ducuntur ut sit unum ouile unus et pastor; gaudere debes
                  quod augetur numero et merito populus christianus. et ad id teneris ipse dare opem
                  et operam efficacem. Quare non sine causa miramur quod cum dominus numerosam
                  multitudinem paganorum in Liuonia conuerterit ad fidem catholice ueritatis. et
                  conuertenda speratur in proximo numerosior multitudo. tu in hoc tuum captans
                  commodum temporale/ ut conuersos et conuertendos tue subicias dicioni opponis te/
                  ne hii qui domino inspirante aspirant ad subsidium nouiter conuersorum illuc
                  ualeant transfretare portum nauibus interdicens. Et licet ne id efficeres paterno
                  affectu nostris litteris te monuerimus diligenter nullum effectum monita sunt
                  sortita quare uideris contra te gratis dominum prouocare. dum serio prepedis/ ut
                  non solum conuertendi conuerti ualeant/ uerum etiam conuersi compellantur auerti.
                  Ut igitur ex iterata monitione pleniorem agnoscens monentis affectum efficacius
                  impleas quod moneris; serenitatem regiam rogamus. monemus et hortamur in domino;
                  quatinus prudenter attendens quod nil ualet homini si uniuersum mundum lucretur/
                  anime uero sue sustineat detrimentum nullatenus te opponas. quominus conuersis
                  predictis omnimodis succuratur. sed succurrentibus portum aperias ut tibi dominus
                  aperiat portam celi. et nauium copiam quam interdixisse hactenus diceris/ facias
                  exhiberi. nec tibi dominandi amor usque adeo dominetur ut quos Christus in
                     liberta<pb facs="4474939"/>tem uocauit uel uocaturus est uelis subicere
                  seruituti. ne uelud rex uerum Ioseph ignorans uelle affligere populum domini
                  uidearis. qui potens est eum quomodo uult de tuis manibus liberare. quin potius ut
                  offensam redimas precedentem/ et uberiorem gratiam merearis. uenerabilibus
                  fratribus nostris .. Liuoniensi .. Seloniensi. et .. Lealensi episcopis/ et aliis
                  qui ad lucri faciendum in partibus illis populum domino diligenter intendunt
                  impendas consilium et auxilium oportunum. ab illo recepturus grate uicissitudinis
                  premium qui nullum bonum inremuneratum reliquit/ sicut nec ullum malum deserit
                  impunitum. Preces autem et monita nostra taliter hac uice studeas adimplere; quod
                  nos de tua facias fide ac deuotione in Christo gaudentes, et constituas
                  celsitudini tue merito debitores. Alioquin quantumcunque tibi tamquam precellenti
                  deferre uelimus; quia tamen non est deferendum homini contra deum cui est contra
                  omnes homines deferendum; causam Christi nequaquam prosequi negligemus/ ne ab eo
                  negligi mereamur.</p>
            <p> Datum Viterbii. xiii. kalendas maii pontificatus nostri anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 .. = Waldemaro. </p>
               <p> 3 ibernalis = hibernalis. </p>
               <p> 15 subicias = subiicias. </p>
               <p> 16-17 portus = portus Lubecensis, se Heinrici Chronicon Lyvoniae c. XXIV (MGH.
                  SS. In usum scholarum 169).</p>
               <p> 1 subicere = subiicere. </p>
               <p> 5 .. Liuoniensi = Alberto. </p>
               <p> — .. Seloniensi = Bernhardo. </p>
               <p> — .. Lealensi = Hermanno. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 Galat. 6,1: in spiritu lenitatis. </p>
               <p> 26 Jf. Prov. 21,1: ita cor regis in manu domini. </p>
               <p> 2-3 Sap. 16,29: Ingrati enim spes tamquam hybernalis glacies tabescet. </p>
               <p> 8 Luc. 14,23: compelle intrare. </p>
               <p> 9 Ioan. 10,16: et fiet unum ouile et unus pastor. </p>
               <p> 17-18 nostre littere: tabt. Jf. dog nr. 159 af 1219 29. oktober. </p>
               <p> 23-25 Matth. 16,26: Quid enim prodest homini, si mundum uniuersum lucretur, animæ
                  uero suæ detrimentum patiatur? </p>
               <p> 1-2 Exod. 1,8: rex nouus super Ægyptum, qui ignorabat Ioseph. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Honorius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin meget kære søn i Kristus
                  Valdemar, Danmarks berømmelige konge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Idet vi elsker dig personligt med en inderlig kærlighed i Herren, står til
                  tjeneste for dig, høje konge, såvidt vi kan for Gud, og ikke, sålænge vi vil kunne
                  undgå det, ønsker at vredes på dig, retter vi med nådigt og villigt sind<ref target="drb1"/> vore bønner, opfordringer og påmindelser til dig om at undgå at
                  krænke Gud og undvige vanære blandt menneskene, ivrigt at søge din sjæls frelse og
                  gøre dig fortjent til hæder og pris. Da nu Herren, der har magt øver alt og al
                  kødets ånd i sin hånd<ref target="drb2"/>, som en af sine nådegaver har ophøjet
                  dig til et jordisk riges tronstol, og du ikke kan yde ham gengæld for alt, hvad
                  han har tildelt og gengældt dig med, eftersom skabningen ikke på sin side kan gøre
                  Skaberen fyldest, må du på enhver måde agte dig for, at han ikke anklager dig for
                  utaknemmelighed, da den utaknemmeliges håb i henhold til den vises udsagn smelter
                  bort som vinterens is<ref target="drb3"/>, men, for at du kan befordres fra nåde
                  til nåde, bør du føje dig efter Guds vilje på en sådan måde, at du kan ombytte det
                  jordiske riges forgængelige herlighed med den evige lyksaligheds. Men da der altså
                  netop nu er håb om, at mangfoldige folkeslag vil træde ind ad den store, åbne dør
                  til tro på Kristus i Herren, da Saracenere og hedninge i overensstemmelse med det
                  evangeliske ord kaldes hid som fra vantroens indhegninger og tvinges til at træde
                     indenfor<ref target="drb4"/>, og andre får, som endnu ikke hører Kristi fold
                  til, ledes hid, for at der kan blive een fold og een hyrde<ref target="drb5"/>,
                  bør du fryde dig over, at Kristi menighed tager til i tal og fortjenester, og du
                  er forpligtet til selv at yde virksom hjælp og bistand hertil. Det er derfor ikke
                  uden grund, at vi forundrer os over, at du, da Herren har omvendt talrige hedninge
                  i Livland til den sande, katolske tro, og endnu flere forhåbentlig vil blive
                  omvendt i den nærmeste tid, i denne sag søger at skaffe dig timelige fordele og
                  for at lægge de omvendte og dem, der skal omvendes, under dit herredømme ved at
                  spærre havnen<ref target="drb6"/> for skibe modsætter dig, at de, som ved Herrens
                  indgivelse ønsker at drage de nyomvendte til undsætning, kan <pb facs="4509269"/>
                  sejle over havet derhen. Og skønt vi af faderlig kærlighed omhyggeligt har
                  påmindet dig ved et brev<ref target="drb7"/> om ikke at gøre dette, har vore
                  påmindelser lydt forgæves, og du synes herved uden årsag at udfordre Herren imod
                  dig, når du lægger alvorlige hindringer i vejen ikke blot for omvendelsen af dem,
                  der skal omvendes, men også for de omvendte, så de tvinges til at vende sig bort.
                  For at du altså ved gentagne påmindelser til fulde kan erkende sindelaget hos den,
                  der påminder, og virkningsfuldt udføre, hvad du påmindes om, retter vi i Herren
                  vor bøn, påmindelse og opfordring til dig, høje konge, om i klogskab at betænke,
                  at det intet gavner et menneske, om han vinder den hele verden, men tager skade på
                  sin sjæl<ref target="drb8"/>, og på ingen måde modsætter dig, at der med alle
                  midler bringes undsætning til de førnævnte omvendte, men åbner havnen for dem, der
                  bringer den, for at Herren skal åbne himmelens port for dig, og lader de skibe,
                  som du siges hidindtil at have spærret for, få adgang, og ikke bliver behersket af
                  herskelyst i en sådan grad, at du ønsker at underkaste dem trældom, som Kristus
                  har kaldt eller vil kalde hid til frihed, for at du ikke som kongen, der ikke
                  kendte den sande Josef<ref target="drb9"/>, skal synes at ville hjemsøge Herrens
                  folk, han som har magt til at udfri det af dine hænder, således som han ønsker
                  det. Derimod bør du for at sone den tidligere brøde og gøre dig fortjent til nåde
                  i fuldere mål på betimelig vis ved råd og dåd støtte vore ærværdige brødre,
                  biskopperne Albertus af Livland, Bernhardus af Selburg og Hermannus af Leal og de
                  andre, som med omhu og iver søger at vinde folket i nævnte egne for Herren, og du
                  skal fra ham, som ikke lader noget godt uigengældt, men ej heller lader noget slet
                  slippe ustraffet, modtage en kærkommen løn til gengæld. Men sørg for denne gang at
                  efterkomme vore bønner og påmindelser på en sådan måde, at du glæder os ved din
                  tro og hengivenhed i Kristus og med rette gør os til skyldnere over for dig, høje
                  konge. Men i modsat fald vil vi, for at vi ikke skal fortjene at blive svigtet af
                  Kristus, på ingen måde svigte hans sag, men gå videre, hvor meget vi end ønsker at
                  stå til tjeneste for dig i din ophøjethed, eftersom man jo dog ikke bør stå til
                  tjeneste for et menneske imod Gud, hvem man bør tjene imod alle mennesker. </p>
            <p> Givet i Viterbo den 19. april i vort pavedømmes fjerde år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Galat. 6,1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Ordspr. 21,1. </p>
                  <p n="drb3"> den latinske bibels 'Liber Sapientiae' 16,29. </p>
                  <p n="drb4"> Luk. 14,23. </p>
                  <p n="drb5"> Johs. 10,16. </p>
                  <p n="drb6"> Lybæks havn ifølge Henrik Letlænders krønike, kap. 24. </p>
                  <p n="drb7"> tabt. Jf. dog nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12191029001'&gt;159&lt;/a&gt; af 1219 29. oktober. </p>
                  <p n="drb8"> Matt. 16,26. </p>
                  <p n="drb9">2\\. Mos. 1,8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
