<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11581201102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11581201102</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Esrom. 72v. med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium confirmacionis domini
                     regis Waldemari super Willingerøth etcetera</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. <ref target="/books/dipdan/1151/dd_11511231101" type="link">107</ref>. Svend Grathe [1151-1157]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 19; Nielsen 88. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 325; Suhm VII 426; Reg. Dan. 268*; Nielsen XVII; Rep. I
                  386. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nielsen XVII; ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231104" type="link">122</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335937.webp">1. rk. II nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508151.webp">I:2 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 129. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1158-12-01"> [1158-1160] <note>
                  <p> Kong Valdemars privilegium på Villingerød er affattet i første person pluralis.
                  Kun i publicatio forekommer singularis. </p>
                  <p> Dateringen veksler mellem 1157-1182, omkr. 1164 og 1172 eller senere. </p>
                  <p> Privilegiet nævner Absalon som biskop af Roskilde (1158-1178). Om præcisering af
                  tiden til [1158-1160]: ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231104" type="link">122</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar, Danernes konge. Ærkebiskop Eskil erhvervede og kom i besiddelse af
                  landsbyen Villingerød på lovlig vis efter Danernes sædvane og overdrog den til Vor
                  Frue kirke i Esrom til gavn for brødrene der. Den havde tidligere hørt under
                  kongelig ret. Svend (Grathe) stadfæstede overdragelsen og donerede landsbyen til
                  kirken, forsåvidt angik den kongelige ret. Kong Valdemar har overdraget
                  Villingerød til kirken og fritaget brødrenes landboer for al tynge til ham og hans
                  efterfølgere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335938"/> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Ego Waldemarus Dei
                  gracia Danorum rex. </p>
            <p> Notum esse cupio tam futuris quam presentibus de uilla que uocatur.
                  Wildelingeruth que aliquando iuri subiacebat regio quia a domino Eschillo Lundensi
                  archiepiscepo. recte et legittime iuxta morem Danorum nacta est ac possessa. ab
                  eodem eciam ecclesie sancte Marie de Esrom quam ipsemet fundauit. ad honorem Dei
                  et utilitatem fratrum Deo illic sub regula sancti Benedicti militantium oblata est
                  et collata; Sed quia ex hoc quod aliquando regii iuris extitit. ab aliquo regum
                  nobis succedentium siue ab aliquo heredum domini Hermanni. SleswicCcensis episcopi
                  cuius et aliquando uidebatur esse. facile calumpniari posset. Sueno rex
                  predecessor noster eandem oblationem approbans. scripto et sigillo suo non solum
                  confirmauit. sed et eandem uillam predicte ecclesie ex regio iure donauit. Nos
                  quoque saluti nostre nostrorumque cupientes prouidere. non minori de iure ac
                  deuotione eandem uillam cum omnibus appenditiis suis prefate ecclesie ad honorem
                  Dei et sancte Marie sanctique Benedicti contulimus. Insuper et ut plenam
                  perfectamque nobis nostrisque predecessoribus uel successoribus requiem post huius
                  mundi naufragium compararemus. colonos eorundem fratrum ab omni seruitio. quod
                  nobis uel nostris successoribus debebant absoluimus. </p>
            <p> Ut autem ratum et inconuulsum omni posteritati permaneat. quod fecimus presentem
                  scedulam sigilli nostri impressione consignatam. ob munimentum eis tradidimus. His
                  coram testibus. domino Absalone uenerabili Roskildensium episcopo. et domino
                  Thurberno castellano de Seoburgh domino Girardo priore. de Valle sancti Iohannis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 17 confirmacionis mellem Willingerøth og etcetera, men ved omflytningstegn
                  henvist til pladsen efter Priuilegium a. </p>
               <p> 1 Danorum rex] rex Danorum diplomforlægget. </p>
               <p> 7 collata herefter et punktum og en stor sløjfe, formodentlig et semikolon a.. </p>
               <p> 9 Hermanni med i halwejs i rasur a. </p>
               <p> 18 seruitio med det første i forlænget til samme højde som t a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde Danernes
                  konge. </p>
            <p> Jeg ønsker, at det angående den landsby, som kaldes Villingerød, og som <pb facs="4508152"/> engang hørte under kongens ret, skal være vitterligt for
                  fremtidige som for nulevende, at den er erhvervet af herr Eskil, ærkebiskop af
                  Lund, og kommet i hans besiddelse på ret og lovmæssig måde efter dansk skik og af
                  samme er givet og skænket til St. Marias kirke i Esrom, som han selv har
                  grundlagt, til ære for Gud og til nytte for de brødre, som der tjener Gud efter
                  St. Benedikts regel. Men da der på grund af det forhold, at den engang stod under
                  kongens ret, kunde rejses klage af en af de konger, som efterfølger os, eller af
                  en af arvingerne til herr Herman, biskop af Slesvig, hvem den også engang syntes
                  at tilhøre, har vor forgænger kong Svend, der godkendte denne overladelse, ikke
                  blot stadfæstet den med sit brev og segl, men også skænket samme landsby til den
                  fornævnte kirke med kongelig ret. Idet også vi ønsker at drage omsorg for vor og
                  vores frelse, har vi med ikke mindre ret og af ikke mindre fromhed overdraget
                  samme landsby med alt tilbehør til fornævnte kirke til ære for Gud, den hellige
                  Maria og St. Benedikt. Og ydermere, for at vi efter denne verdens skibbrud kan
                  erhverve for os og vore forfædre og efterfølgere den fulde og fuldkomne hvile, har
                  vi fritaget samme brødres landboer fra alle tjenesteydelser, som de skyldte os og
                  vore efterfølgere. </p>
            <p> Og for at det, som vi har foretaget, i al fremtid kan forblive gyldigt og
                  uomstødeligt, har vi givet dem dette dokument med aftryk af vort segl til værn for
                  dem i nærværelse af disse vidner: herr Absalon, den ærværdige biskop af Roskilde,
                  herr Torbjørn, slotsfoged på Søborg, og herr Girardus, prior i St. Johannes (ved
                  Croxton). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
