<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11580316001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11580316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">125</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt oktober 1943 ved branden i Hannover Staatsarchiv, hvor det
                  betegnedes Erzstift Bremen nr. 34. Bevaret i fotostat i DSL's arkiv. Tidligere:
                  Stade caps. IV nr. 5. Perg. (33,8-34,8 × 30-30,5), uregelmæssigt tilskåret,
                  linieret og med plads til det tidligere påtrykte, senere bortklippede kejserlige
                  segl i nederste højre hjørne. På bagsiden med samtidig hånd: <hi rend="italic">Frederici
                     imperatoris Hartwico archiepiscopo. A</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faksim</hi>. af det kejserlige monogram: ST I 77. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Kejser Ludvig den Fromme 834 15. maj i den forfalskede
                  udformning, dette privilegium langt senere fik (ST I 11; cf. Schmeidler,
                  Hamburg-Bremen u. Nordost-Europa vom 9.—11. Jahrhundert, 206; Peitz, S. J.,
                  Untersuchungen zu Urkundenfälschungen des Mittelalters, I 38 236). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lindenbrog 184 (ed. Fabricius 158 160); Adamus Bremensis, ed. Mader,
                  211; Tolner, Historia Palatina, 52; Lünig XVI 101; Staphorst I:1 559; DS I 59;
                  Grønlands hist. Mindesmærker III 84 (udtog); Lappenberg I 190; Mekl. UB I 54; Cod.
                  Pomeraniae dipl. I 52; Dipl. Island. I 215; ST I 75; Hasse I 47. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: v. Celse 33; Böhmer 2393; Regesten der Mainzer Erzbischöfe XXIX 55;
                  Stumpf 3802; Reg. Dan. 219*; Reg. Norv. 63; May 534. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: G. Dehio, Hartwich v. Stade, 31 87 120 121.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335923.webp">1. rk. II nr. 125</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508145.webp">I:2 nr. 125</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 125. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1158-03-16"> 1158. 16. marts 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335924"/> Det privilegium af kejser Otto, som omtales i Frederik
                  Barbarossas privilegium. er ukendt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Frankfurt </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Frederik (Barbarossa), Romernes kejser. Hartwig, ærkebiskop af Hamburg, har
                  andraget om stadfæstelse af Ludvig (den Frommes) privilegium for Hamburg. Kejseren
                  stadfæster dette, blandt andet særligt, at Ludvig gjorde Hamburg til
                  metropolitansæde for Danerne, Svenskerne, Nordmændene, Færøerne, Grønlænderne,
                  Helsinglænderne, Islændingene, Skridfinnerne og samtlige områder i nord. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> C. In nomine sanctę et indiuiduę Trinitatis. Fridericus diuina fauente clementia
                  Romanorum imperator augustus. </p>
            <p> In examine cuncta Dei conspicientis <hi rend="italic">etc.</hi> Nouerit igitur omnium Christi.
                  imperiique nostri fidelium tam presens etas. quam successura posteritas. qualiter
                  dilectus noster Hartwicus Hammaburgensis archiepiscopus. obtulit maiestati nostrę
                  priuilegium diui et augustissimi imperatoris Lůdowici. primi <pb facs="4335925"/>
                  fundatoris et constructoris Hamaburgensis ęcclesię. supplicans nobis. ut bona.
                  possessiones. iura. emunitates. terminos. sicut prefatus gloriosissimus imperator
                  instituit. nos ęternę stabilitatis uigore. predictę ęcclesię confirmaremus. Nos
                  itaque pia facta predecessoris nostri clarius intuentes. et diuinę dexterę opus
                  per manum Christi sui completum. debita affectione cordis amplectentes. quicquid
                  in Hamaburgensi ęcclesia statuit. statuimus. quod donauit. donamus. et nostra
                  imperiali auctoritate confirmamus. In memoriam reuocantes omnibus tam futurę quam
                  presentis uitę fidelibus. quod cella Rodenach uocata. a sanctissimo imperatore
                  Karolo Magno. prenominate ęcclesię sit donata. et cella Turholt in comitatu
                  Flandrię sita. donatione Lůdewici imperatoris ad perhennem Hamaburgensis ęcclesię
                  iurisdictionem debeat pertinere. Recolimus quoque rem magna ueneratione
                  dignissimam. quod in eodem loco trans Albiam. Hamaburch nuncupato. idem
                  gloriosissimus imperator Lůdewicus. proprii uigoris archiepiscopalem et super
                  omnes ęcclesias Danorum. Sueonum. Norwegiorum. Farrię. Grunlandonum.
                  Halsingolandonum. Islandonum. Scredeuindonum. et omnium septentrionalium parcium
                  metropolitanam sedem constituit. et ut in futurum omnibus casibus sepe dictę
                  ęcclesię obuiare posset. ne quisquam episcoporum aliquam sibi trans Albiam. uel
                  alicubi. in predicta parrochia uendicare debeat potestatem. certo limite eam
                  circumscripsit. Terminos itaque quos imperator Lůdewicus posuit. et eos quos Otto
                  imperator postmodum ex consilio principum prefate ęcclesię designauit. iuxta
                  temporum equam considerationem immutatos conseruamus. et nostra imperiali
                  auctoritate confirmamus. quod sint uidelicet termini eiusdem ecclesię ab Albia
                  flumine deorsum. usque ad mare Occeanum. et sursum per Sclauorum prouinciam usque
                  ad fluuium Pene et per eius decursum usque ad mare orientale. et per omnes
                  predictas septentrionis naciones. Omnes quoque paludes infra siue iuxta Albiam
                  positas. cultas et incultas infra terminos eiusdem parrochię sicut ab imperatore
                  Lůdewico positę sunt. et nos ponimus. ut Transalbiani se et sua ab incursu
                  paganorum securius in his locis occultare queant. </p>
            <p> Et ut hęc nostre confirmationis auctoritas sui uigoris perpetuam obtineat
                  firmitatem. presentem inde paginam conscribi. et sigilli nostri impressione
                  insigniri iussimus. adhibitis idoneis testibus quorum hęc sunt nomina. Arnoldus
                  Mogontinus archiepiscopus. Euerhardus Bambergensis episcopus. Gebe<pb facs="4335926"/>hardus Werzeburgensis episcopus. Albertus Aquensis prepositus.
                  Gerardus Magedeburgensis prepositus. Fridericus dux Sueuorum Cůnradus palatinus
                  comes de Reno. L{ou}dewicus prouincialis comes Turingię. Marquardus de Grumbach. </p>
            <p> Signum domini Friderici Romanorum imperatoris inuictissimi.: (<hi rend="italic">M.</hi>). </p>
            <p> Ego Reinaldus cancellarius uice Mogontini archiepiscopi et archicancellarii
                  recognoui. </p>
            <p> Data. Frankenevorth. xvii. kal. Aprilis. Indictione. vi. Anno ab incarnatione
                  domini .M<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>.
                     viii<hi rend="sup">o</hi>.. Regnante domino Friderico Romanorum imperatore
                  augusto. Anno regni eius. vi<hi rend="sup">o</hi>. Imperii. uero. iii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 C. = Chrismon. </p>
               <p> 27-28 In nomine — augustus med forlængede skrifttegn A. </p>
               <p> 20 quos herefter et bogstav raderet ud A. </p>
               <p> 22 immutatos med ta delvis ødelagt af et hul i perg. A. </p>
               <p> 5 Signum domini — inuictissimi med forlængede skrifttegn A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Frederik, ved Guds nådige mildhed
                  romernes ophøjede kejser. </p>
            <p> Ved den altseende Guds prøven o. s. v. Alle Kristi og vort riges tro mænd, <pb facs="4508146"/> såvel i nutiden som i fremtiden, skal derfor vide, hvorledes
                  vor elskede Hartvig, ærkebiskop af Hamburgkirken, har forelagt vor majestæt et
                     privilegium<ref target="drb2"/> af den fromme afdøde og yderst ophøjede kejser
                  Ludvig, den første grundlægger og bygmester af Hamburgkirken, idet han bønfaldt os
                  om at stadfæste til evig tid fornævnte kirkes ejendomme, besiddelser, rettigheder,
                  friheder og afgrænsninger, således som den fornævnte højst glorværdige kejser har
                  indstiftet dem. Idet vi nøje overvejer vor forgængers fromme handlinger og
                  omfatter Guds højre hånds værk, udført af hans søn Kristus, med hjertets inderlige
                  kærlighed, fastsætter vi det samme, som han har fastsat i Hamburgkirken, og
                  skænker, hvad han har skænket, og vi stadfæster det med vor kejserlige myndighed,
                  idet vi genfremkalder i erindringen for alle tro mænd, såvel i fremtiden som i
                  nutiden, at det munkebo, der kaldes Rodenach, skal være skænket til fornævnte
                  kirke af den højhellige kejser Karl den Store, og at munkeboet Turholt, beliggende
                  i grevskabet Flandern, i kraft af kejser Ludvigs gave skal høre under
                  Hamburgkirkens ret til evig tid. Vi erindrer også om en sag, som bør omfattes med
                  stor ærbødighed, at den samme højst glorværdige kejser Ludvig i det samme sted
                  hinsides Elben, kaldet Hamburg, oprettede et selvstændigt ærkebispesæde, der var
                  metropolitansæde for alle Danernes, Sveernes, Nordmændenes, Færøernes,
                  Grønlændernes, Helsinglændernes, Islændingenes, Skridfinnernes og alle de nordlige
                  egnes kirker; og for at kunne imødegå alle fremtidige angreb på den omtalte kirke,
                  nemlig at ingen biskop skulde gøre krav på nogen magt hinsides Elben eller
                  nogetsteds i det fornævnte stift, fastlagde han en bestemt grænse for det. De
                  grænsemærker, som kejser Ludvig fastlagde, og dem, som kejser Otto senere
                     beskrev<ref target="drb3"/> efter råd af fornævnte kirkes førstemænd, bevarer
                  vi således uændrede under billig hensyntagen til tiderne og stadfæster dem med vor
                  kejserlige myndighed. Grænserne for samme kirke skal altså være: fra floden Elben
                  nedad til havet og opad gennem Vendernes område indtil floden Peene og langs dens
                  løb til Østersøen og alle de fornævnte nordlige nationers grænser. Og alle
                  sumpområder nedenfor og ved Elben, dyrkede og uopdyrkede, lægger vi ligesom kejser
                  Ludvig inden for samme stifts grænser, for at Transalbianerne kan bringe sig selv
                  og deres ejendele i sikkerhed ved at skjule sig på disse steder under hedningernes
                  overfald. </p>
            <p> Og for at denne vor stadfæstelse kan bevare sin kraft til evig tid, har vi
                  befalet at opsætte dette brev og ladet det kendetegne med et aftryk af vort segl i
                  nærværelse af egnede vidner, hvis navne er disse: Arnold, ærkebiskop af Mainz,
                  Eberhard, biskop af Bamberg, Gebhard, biskop af Würzburg, Albert, <pb facs="4508147"/> provst af Aachen, Gerhard, provst af Magdeburg, Frederik,
                  hertug af Schwaben, Konrad, pfalzgreve ved Rhinen, Ludvig, landgreve af Thüringen,
                  og Markvard af Grumbach. </p>
            <p> Herr Frederiks, romernes ubesejrede kejsers mærke. (<hi rend="italic">Monogram</hi>). </p>
            <p> Jeg Reinald, kansler, har godkendt brevet på ærkebispens af Mainz',
                  ærkekanslerens vegne. </p>
            <p> Givet i Frankfurt den 16. marts, i den 6. indiktion, år 1158 efter Herrens
                  menneskevorden under herr Frederik, romernes ophøjede kejsers regering, i hans
                  kongedømmes 6. år og hans kejserdømmes 3. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brændt i 1943, bevaret i fotostat i DSL's arkiv. </p>
                  <p n="drb2"> af 834 15. maj; brevet anses for uægte, jf. May nr. 21. </p>
                  <p n="drb3"> i privilegiet 937 30. juni, jf. May nr. 99. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
