<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11581231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11581231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">131</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen 7. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 132; Dipl. AM. I 12. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 43v.: <hi rend="italic">Anno
                     domini MCLXII ... Comitia Waldemarus Othoniæ habet Hofiumqve sodalibus
                     Ringstadiensibus iure sacro et profano attribuit. Aderant Magnus Erici Ovicolæ
                     regis filius, Burisius comes, regis cognatus, Elias episcopus Ripensis,
                     Rodolphus regii scrinii magister, Stephanus prior Otthoniensis, Li&lt;v&gt;o
                     præpositus, Fridericus notarius regius</hi>); Dipl. AM. I 318; Suhm VII 47 136;
                  Reg. Dan. 226; Rep. udat. 13. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2 169; Biskop
                  Livo af Odense. Smst. IX:2 340; Lauritz Weibull, Ringstedklostrets privilegier
                  1135-1225. Scandia XIV 62; Nordisk historia II 300; ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231104" type="link">122</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335940.webp">1. rk. II nr. 131</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508153.webp">I:2 nr. 131</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 131. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1158-12-31"> [1158-1162] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335941"/> Privilegiemodtagerne tiltales i anden person pluralis af
                  privilegiegiveren, der med en undtagelse selv fremtræder i første person
                  singularis. </p>
                  <p> Privilegiet har i <hi rend="italic">a</hi> dateringen 1152. Det henførtes i ældre tid, foruden
                  til dette år, til 1157 eller muligvis et tidligere, 1159 (Vedel Simonsen, Bidrag
                  til Odense Byes ældre Historie, I 107), 1160 og 1162. </p>
                  <p> Langebek har i sit diplomatarium bemærkningen: <hi rend="italic">error est in anno, nam
                     Waldemarus nondum rex erat; legendum forte M. C. LVII. sive etiam MCLX</hi>.
                  Dateringen til 1157 eller muligvis et tidligere år motiveres andetsteds med, at
                  privilegiet er affattet i singularis i modsætning til de senere Valdemarbreve, og
                  at man »i det mindste ved, at Valdemar var i Odense 1157; det står derimod hverken
                  fast for året 1159 eller 1162«. </p>
                  <p> Kong Valdemars privilegium på Stenholt for Esrom kloster er fra [1158—1160] 10.
                  december (nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11581210001" type="link">130</ref>). I dette privilegium opføres blandt vidnerne <hi rend="italic">Radulphus
                     capellanus</hi>; i det foreliggende privilegium omtales han ligesom 1161 27.
                  marts (nr. <ref target="/books/dipdan/1161/dd_11610327001" type="link">143</ref>)
                  som <hi rend="italic">cancellarius</hi>. Privilegiet er altså yngre end Stenholtprivilegiet. På
                  den anden side er det, så vidt man kan dømme efter Saxo, udfærdiget før 1162
                  (september), da Livo, som ifølge privilegiet er prepositus, ved mødet i
                  St.-Jean-de-Losne blev biskop af Odense (nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11580601101" type="link">126</ref>). Årstallet
                     <hi rend="italic">M. c. lii</hi> i Ringstedbogen må altså ændres til et årstal mel<pb facs="4335942"/>lem 10. december 1158 og 1162, før Valdemars udenlandsfærd, der
                  formodentlig senest fandt sted i august. Antagelig er et x at supplere, og
                  privilegiet fra <hi rend="italic">M.c.l&lt;x&gt;ii</hi>, det år, under hvilket det er opført i
                  regesten hos Hamsfort. </p>
                  <p> Nedre halvdel af ydre margen i <hi rend="italic">a</hi> og teksten indenfor er beskadiget af
                  fugt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Odense</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar, konge over Danerne. Kongen bekræfter ved en chirograf, at han har
                  skænket. brødrene ved kirken i Ringsted Hov kirke (i Halland) med blandt andet
                  steder, hvor der vokser pors, og den fisk, som fanges hver tiende dag og nat. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctæ et indiuiduæ Trinitatis. Ego Valdemarus, Dei gratia rex Danorum,
                  omnibus catholicæ fidei cultoribus tam futuris quam præsentibus perpetuæ salutis
                  gaudium. </p>
            <p> Vniuersitatis vestræ dilectioni notum fieri volo, me donasse fratribus ecclesiæ
                  Ringstadensis ob remedium animæ meæ meorum&lt;que&gt; parentum ecclesiam de Hof
                  cum omni adiacenti reditu, prata videlicet et arua syluamque necnon et
                  loc&lt;a&gt;, in quibus crescit myrtus, capturam quoque piscium, quæ euenerit omni
                  decima die ac nocte, qualiscunque vel qualicunque arte fuerit. </p>
            <p> Quod vt ratum sit et in futurum a cunctis successoribus nostris inuiolabiliter
                  vsque in mundi finem obseruetur, placuit hoc sigilli mei impressione per
                  chyrographum confirmare. </p>
            <p> Si quis in posterum ausu diabolico hæc infringere nisus fuerit, vsque ad
                  condignam satisfactionem regiæ maiestatis reus existat atque vinculo anathematis
                  subiaceat. Sitque conuersatio ipsius cum his, qui dixerunt domino Deo: recede a
                  nobis, scienciam viarum tuarum nolumus. </p>
            <p> Huic rei multi extiterunt testes idonei, e quibus hi fuerunt præcipui, Magnus
                  filius Herici, Burius cognatus meus, Helias episcopus, Radulphus cancellarius
                  meus, Stephanus prior Othensis, Li&lt;u&gt;o præpositus, Fredericus notarius meus. </p>
            <p> Anno dominicæ incarnationis M.c.lii. Acta sunt hæc Othens etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Li(v)o] Lino Hamsfort. </p>
               <p> 9 meorum(que)] meorum a. </p>
               <p> 11 loc(a)] loco a. </p>
               <p> 22 Burius måske fejl for Burisius Cf. nrr. 143 152. </p>
               <p> 23 Li(u)o] Lino a. </p>
               <p> 25 M. c. lii] mclix a under linien med hånd fra 18. århundrede. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19-20 Iob 21,4: qui dixerunt Deo: recede a nobis, et scientiam viarum tuarum
                  nolumus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde Danernes
                  konge, til alle den rette tros dyrkere, såvel fremtidige som nulevende, den evige
                  frelses glæde. </p>
            <p> Det er min vilje at gøre vitterligt for Eder alle, I kære, at jeg til frelse for
                  min egen og mine forældres sjæle har skænket kirken i Hov med al tilhørende
                  indtægt, nemlig enge, pløjeland og skoven samt nogle stykker, hvor der vokser
                  pors, og den fiskefangst, der gøres hvert tiende døgn, af hvad art og på hvad måde
                  den end gøres, til brødrene i Ringsted kirke. </p>
            <p> For at dette kan forblive gyldigt og blive ubrødeligt overholdt af alle vore
                  efterfølgere indtil verdens ende, har det behaget mig at stadfæste det med aftryk
                  af mit segl og i form af chirograf<ref target="drb2"/>. </p>
            <p>
               <pb facs="4508154"/> Hvis nogen i fremtiden med djævelsk forvovenhed søger at
                  omstøde dette, skal han være underkastet den kongelige majestæts straf, indtil han
                  yder passende fyldestgørelse samt være lagt i banlysningens lænke, og han skal
                  slås i flok med dem, som sagde til Herren vor Gud: Vig bort fra os. At kende dine
                  veje er ikke vor lyst<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Herom var der mange gode vidner, blandt hvilke disse var de mest fremtrædende:
                  Magnus Eriksen, Buris, min slægtning, Elias, biskop, Radulf, min kansler, Stefan,
                  prior i Odense, Livo, provst, og Frederik, min notar. </p>
            <p> År 1152 efter Herrens menneskevorden er dette forhandlet i Odense <hi rend="italic">o. s. v.</hi>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> skal vistnok forstås som et dokument, der er ud færdiget i to genparter,
                  hvis snitflader griber ind i hinanden, jf. MLW II sp. 535-37. </p>
                  <p n="drb3"> Job 21, 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
