<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11580601101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11580601101</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Esrom. 71. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan I 377; Dipl. AM. I 34; Nielsen 86. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 328; Suhm VII 424; Reg. Dan. 271*; Nielsen XV; Rep. I
                  385. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Nielsen XV; Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2
                  141; Lauritz Weibull, Knut den heliges gåvobrev. Hist. Tidsskrift IX:3 113;
                  Nordisk historia II 4141; Køcher, Absalons Brev til Roskilde Mariekloster. Scandia
                  II 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335926.webp">1. rk. II nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508147.webp">I:2 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 126. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1158-06-01"> [1158] 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335927"/> Ærkebiskop Eskils store privilegium for Esrom kloster er
                  affattet i pluralis majestatis; kun på eet sted anvendes singularis for at betegne
                  et nært personligt forhold. Privilegiet indledes med en invocatio, der har den
                  lange <hi rend="italic">In nomine</hi>-form, og intitulatio med <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning. En
                  publicatio fører over i narratio. Ærkebiskoppen betoner i denne, hvad hans stræben
                  er gået ud på: at sprede kristen tro og gudsdyrkelse overalt i Danmark. I dette
                  øjemed, fortsætter han, har han rundt om i landet ordineret brødre af forskellige
                  ordener, og for at brødre af cistercienserordenen ikke skulle savnes, har han
                  besøgt den hellige Bernard og ført med sig hjem en udsæd, fra hvilken en afgrøde
                  af troende sjæle med tiden skal kunne vokse frem. Når ærkebiskoppen derefter går
                  over til at opregne Esromklostrets ejendomme i dispositio, opregner han i første
                  række, hvad han selv og hans nære slægtning grev Niels (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11580808001" type="link">127</ref>) har skænket
                  klostret; han udtaler, ikke uden brod, at han på lovlig vis har tilbyttet sig
                  selve Esrom fra kong Erik Lam mod arvet gods og således har besiddet stedet med
                  rette. Udover sine egne og grev Niels' gaver optager han — bortset fra de
                  forandringer, som er sket ved mageskifter med disse gaver — hvad brødrene har
                  erhvervet til udvidelse af to af de doterede ejendomme. Eskil erklærer tilsidst,
                  at han ikke vil forbigå, at kongerne Valdemar og Knud har givet seks andele i seks
                  landsbyer, men omtaler hverken deres beliggenhed eller størrelse. Privilegiet
                  korroboreres herefter under trusel om anathema. Det sker til værn mod den, der
                  fordrister sig til at krænke <hi rend="italic">hoc donum nostre pie donacionis</hi>. Sanctio, der
                  omfatter både comminatio og præmieformel, minder i formuleringen om sanctionen i
                  pavelige privilegier. En vidnerække afslutter, vidnerne underskriver. </p>
                  <p> Ærkebiskop Eskils privilegium for Esrom kloster står som et monument over hans
                  virke for klostervæsenet i Danmark. Betoningen er lagt på hans egen indsats og på
                  hans egne og grev Niels' dotationer. Men nogen grund til som følge heraf at anse
                  privilegiet for ufuldstændigt, hvad angår godsopregningen iøvrigt, foreligger
                  næppe. </p>
                  <p> Privilegiet er i tidens løb blevet henført til vidt forskellige år: 1137-1177,
                  1150, omkr. 1153, omkr. 1162, 1170-1174, 1173, omkr. 1173, 1174, omkr. 1176. </p>
                  <p> For at nå frem til en datering, må man til en begyndelse nærmere undersøge,
                  hvornår de ejendomme, som opføres i privilegiet, kan være kommet i klostrets
                  besiddelse. </p>
                  <p> Af ejendommene i privilegiet tilhørte følgende klostret, da Eugenius 3. udstedte
                     <pb facs="4335928"/> sit privilegium 1151 29. december (nr. <ref target="/books/dipdan/1151/dd_11511229001" type="link">106</ref>):
                     <hi rend="italic">Widelingenruth cum pertinentiis suis. Aueholm. Quitquid habetis in Tanga. et
                     Dauithesthorp ex dono uenerabilis fratris nostri Eschilli Lundensis
                     archiepiscopi</hi>. Udtrykket: <hi rend="italic">quitquid habetis</hi>, oplyser, at kun en del
                  af de sidstnævnte landsbyer på dette tidspunkt var i klostrets besiddelse. </p>
                  <p> I tiden fra 1151 til engang i løbet af kong Valdemars første regeringsår (1157
                  23. oktober—1158 22. oktober) kan man med sikkerhed konstatere, at følgende
                  besiddelser er kommet til: landsbyen Seneholme, erhvervet fra biskop Asser af
                  Roskilde (✝ 1158 18. april), seks andele i seks landsbyer, givet af kongerne
                  Valdemar og Knud (✝ 1157 9. august), landsbyen Doredorp, givet af grev Niels (død
                  senest 1156 30. april), og endelig den andel i Tjæreby, som den sidstnævnte ejede.
                  Af disse besiddelser kom Seneholme tilbage til biskop Asser; denne afgav i stedet
                  landsbyen Tanga, af hvilken en del allerede tidligere var skænket til klostret af
                  Eskil. Hvad der kom til i Valdemars første regeringsår, var sluttelig en gård
                  eller det halve af landsbyen Såne; det blev tilskødet klosteret af kong Valdemar
                  og Peder Lagesen (nr. <ref target="_" type="link">122</ref>). Den anden halvdel af
                  Såne var ved privilegiets udfærdigelse i brødrenes besiddelse. Denne halvdel, den
                  anden gård i landsbyen, var skænket af ærkebiskop Eskil. </p>
                  <p> Foruden de ejendomme, Esrom kloster som påvist erhvervede i tiden fra dets
                  stiftelse til engang i kong Valdemars første regeringsår, har endnu nogle
                  ejendomme ved privilegiets udfærdigelse været i klostrets besiddelse: landsbyen
                  Asserbo, som ærkebiskop Eskil havde erhvervet ved køb og mageskifter og skænket
                  til brødrene, fremdeles Davidistorp, af hvilken brødrene allerede ejede en del,
                  det halve af Lancholme og hele Eskilsholm. De tre sidstnævnte besiddelser var
                  erhvervet ved mageskifte med biskop Absalon af Roskilde. I stedet havde denne fået
                  Tjæreby og Doredorp; den førstnævnte ejendom var da forøget udover grev Niels'
                  gave derved, at klostret havde købt, hvad bonden Bo ejede i landsbyen. </p>
                  <p> Tiden for Esrom klosters besiddelse af Asserbo kan til en vis grad klarlægges.
                  Asserbo overgik fra klostret i Absalons eje; til dette sted henlagde han det
                  karteuserkloster, han var med til at oprette. Forhandlingerne om indkaldelsen af
                  munkene til dette kloster førtes i årene 1161-1163 (nrr. <ref target="/books/dipdan/1160/dd_11601231104" type="link">142</ref>, <ref target="/books/dipdan/1162/dd_11621231101" type="link">148</ref>), og munkene
                  må være kommet hertil i det sidstnævnte år eller et af årene derefter, uden tvivl
                  senest omkr. midten af 1160'erne. Det er sandt, at Sorø kloster, efter at munkene
                  havde forladt Danmark, ved mageskifte kom i besiddelse af Asserbo; man har
                  Absalons egen beretning derom (SRD IV 469). Men hvad privilegiet sigter til, er
                  Esrom klosters ejerperiode forud herfor; det fremgår klart og tydeligt af, hvad
                  der siges om adkomsten til Asserbo: Eskil har dels erhvervet Asserbo ved køb, dels
                  tilbyttet sig dette jord for jord. Hvornår Eskil skænkede Asserbo til Esrom
                  kloster, kan ikke bestemmes nærmere; men omkring midten af 1160'erne tilhørte det
                  ikke længere klostret. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4335929"/> En nøjere tidsfæstelse af Esromklostrets besiddelse af
                  Davidistorp, det halve af Lancholme og hele Eskilsholm kan ikke gives. Men alle
                  tre ejendomme er opført i privilegiet og må altså have været i klostrets
                  besiddelse, inden Asserbo ophørte at tilhøre det. </p>
                  <p> Når man nu på grundlag af det, som her er anført om Esrom klosters gods, skal
                  søge at fastsætte tiden for udstedelsen af privilegiet, er det uden videre klart,
                  at det må være affattet efter Roskildebiskoppen Assers død 1158 18. april og
                  Absalons forfremmelse til hans efterfølger kort efter (Lauritz Weibull, Tiden får
                  Absalons tilltråde till årkebiskopsdåmet Lund. Scandia XIII 107; Nordisk historia
                  II 412), og inden Absalon kom i besiddelse af Asserbo i den første halvdel af
                  1160'erne. At flytte den terminus post quem, som her er konstateret, fremefter,
                  lader sig ikke gøre. Spørgsmålet er, om terminus ante quem kan bestemmes nærmere. </p>
                  <p> Man har her visse udgangspunkter. Eskils privilegium har ingen primastitel i
                  intitulatio — han opnåede denne titel 1164 (nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11640805001" type="link">153</ref>). Privilegiet
                  angiver intet udstedelsessted, men må være udfærdiget i Lund, i hvert fald i
                  Danmark — dets underskriverliste viser dette tilfulde. Det kan under disse forhold
                  ikke være udstedt senere end i sidste halvdel af året 1161 — ærkebiskoppen gik da
                  i landflygtighed og vendte først tilbage 1167 (nr. <ref target="/books/dipdan/1167/dd_11670731105" type="link">180</ref>). Et andet
                  privilegium af Eskil for Esrom kloster, dateret 1158 8. august, fører videre (nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11580808001" type="link">127</ref>); det
                  stadfæster klostrets besiddelse af en jord i landsbyen Veksebo. Det drejer sig her
                  om en af de jorder, som blev skænket klostret af grev Niels, altså senest 1156 30.
                  april, grev Niels' dødsdag; ikke desto mindre er denne jord ikke opført i det
                  store Eskilsprivilegium. Hvorfor dette ikke er sket, kan læses ud af privilegiet
                  fra 1158 8. august: ejendomsretten til jorden var omtvistet; der var fra anden
                  side rejst klage mod doteringen. Slutningen kan vanskeligt blive nogen anden end
                  een: det store Eskilsprivilegium for Esrom kloster, som ikke optager den jord,
                  grev Niels skænkede i Veksebo, skønt der lægges så megen vægt netop på hans
                  donationer, er blevet udfærdiget med 1158 8. august som terminus ante quem. </p>
                  <p> Hvis den datering, som denne undersøgelse leder frem til, er rigtig, er det
                  klart, at den må kunne forenes med de oplysninger, som privilegiet indeholder om
                  de vidner, der opføres i det. De er alle kendt andetstedsfra med undtagelse af den
                  sidste i rækken: Walterus prepositus de Scania. Kun for en enkelts vedkommende:
                  Symon episcopus, kan der rejses tvivl om, at han 1158 skulle kunne føre den titel,
                  han tillægger sig. </p>
                  <p> Denne Simon var biskop i Odense. Den første gang, han udenfor det foreliggende
                  privilegium nævnes som biskop, er 1163 24, marts i fundationsprivilegiet for Tvis
                  kloster (nr. <ref target="/books/dipdan/1163/dd_11630324001" type="link">152</ref>). Efter tidligere at have været provst i Lund (Lunds domkyrkas
                  nekrologium 114; Libri memoriales capituli Lundensis, ed. Weeke, 120) skal han,
                  efter hvad <pb facs="4335930"/> man mener, ialfald ikke før 1162 være blevet
                  biskop i Odense. Opfattelsen hviler på en fortolkning af Saxo. Ifølge denne blev
                  Livo, der fungerede som provst ved St. Albans kirke i Odense (nr. <ref target="/books/dipdan/1137/dd_11371231102" type="link">71</ref>), dagen efter
                  Valdemar 1.s møde med kejser Frederik Barbarossa under Absalons protest i St.
                  Jean-de-Losne (i september) 1162 salvet til biskop af Odense af pave Victor 4.
                  (Saxo lib. XIV c. 28:20; ed. Muller-Velschow 784; Olrik-Ræder 443: Octauianus
                  Liuonem, Othoniensium electum, uehementer ab Absalone prohibitum, falsa pontificis
                  unctione prosequitur). Dette er muligvis rigtigt. Men når man deraf drager
                  følgende slutning: altså var Simon endnu ikke biskop af Odense, er dette ikke uden
                  videre sikkert. Livo var skismatiker; en skismatisk pave indviede ham; og Livo,
                  mod hvis bispeværdighed Absalon skal have protesteret, kan lige så vel være blevet
                  indviet til en besat som til en vakant bispestol. I denne sammenhæng bør det også
                  bemærkes, at Simons forgænger som biskop af Odense Rikulf ikke nævnes efter 1157
                  (SRD VII 220), og at biskoppen af Odense som den eneste af Danmarks biskopper ikke
                  deltog i det provinsialkoncilium, som holdtes i Roskilde engang i årene 1157-1158
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231102" type="link">120</ref>). En
                  bestemmelse af, hvornår Simon blev biskop, må tage sit udgangspunkt i det
                  foreliggende privilegium af [1158], ikke i Tvisprivilegiet eller i Saxos
                  fortælling. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Lund]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eskil, Lunds ærkebiskop, det apostoliske sædes legat. Ærkebiskoppen har besøgt
                  den hellige Bernard i Clairvaux. Han har ført brødre derfra med sig hjem og givet
                  dem bolig i Esrom. Foruden Esrom, som han har tilbyttet sig for arvegods fra kong
                  Erik (Lam), og som han retmæssigt besad, har han tillagt brødrene landsbyen
                  Villingerød og landsbyen Auolme og dertil lagt sin gård i Såne; kong Valdemar har
                  overdraget dem den anden gård sammesteds, og brødrene har overgivet ham 2 mark
                  guld til forgyldning af hans faders skrin. Landsbyen Asserbo har ærkebiskoppen
                  erhvervet gennem køb og mageskifter og givet til brødrene. Grev Niels,
                  ærkebiskoppens nære frænde, har skænket brødrene, hvad han ejede i Tjæreby og
                  hertil føjet landsbyen Doredorp; bonden Bo har solgt dem sin arvelod i Tjæreby. I
                  mageskifte for landsbyerne Tjæreby og Doredorp har brødrene modiaget Davidistorp,
                  det halve af Lancholme og hele Eskilsholm af Absalon, biskop af Roskilde;
                  landsbyen Tanga har de fået af afdøde biskop Asser i mageskifte for landsbyen
                  Seneholme. Kongerne Valdemar og Knud (Magnussen) har skænket brødrene seks andele
                  i seks landsbyer. Ærkebiskoppen stadfæster sin donation og forkynder anathema over
                  alle, der forbryder sig mod privilegiet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis patris et filii et spiritus sancti. Ego
                  Eschillus Dei gracia Lundensis archiepiscopus et apostolice sedis legatus. sancte
                  matris ecclesie filiis tam presentibus quam futuris. </p>
            <p> Notum esse uolumus quanta sollicitudine et industria satagebamus. per omnes Danie
                  terminos religionem christianam et cultum diuine maiestatis dilatari. Quamobrem de
                  diuersis ordinibus fideles collectos per predicte regionis partes. passim
                  ordinauimus. ac ne Cisterciensis ordinis fratres nobis deessent. ad
                  b&lt;ea&gt;tissimum Clareuallensis cenobii patrem dominum Bernardum quamuis multo
                  labore et sumptu peruenimus. de cuius filiis semen unde seges postera fidelium
                  animarum pululare &lt;posset&gt; nobiscum in terram nostram adduximus. </p>
            <p> Quorum nos utilitati et quieti consulentes. locum qui uocatur Esrom eis
                  prouidimus. quem ab Herico rege legittime nostro patrimonio commutatum iuste
                  possedimus. Quem locum iccirco necessitati pauperum Christi destinauimus. pro eo
                  quod multis habundet utilitatibus. in agris. in nemoribus <pb facs="4335931"/> in
                  aquis et piscacionibus. in pratis et pascuis. superaddentes eis uillam que uocatur
                  Widelingeruth cum silua et piscacione et ceteris append&lt;ic&gt;iis eiusdem loci.
                  et uillam que uocatur Auolme cum silua et appendiciis eius. Superaddimus et
                  mansionem unam nostram in Sande cum silua et ceteris appenditiis eius. Alteram
                  uero mansionem que ibidem habebatur Waldemarus rex eisdem fratribus in elemosinam
                  ob remedium anime sue contulit. cui ad deaurandum patris eius scrinium fratres
                  predicti tradiderunt marcas auri duas. Postea uero processu temporis numero
                  fidelium ibidem crescente. animaduertentes pauca pluribus non posse sufficere. ne
                  ipsorum necessitati quicquam deesset. preter illa que supra taxauimus.
                  superadiecimus in usus ipsorum uillam que dicitur. Aswarboth. quam partim pecunia
                  nostra redemimus partim uero a possessoribus suis terram pro terra cambientes
                  commutauimus. Sed et hoc notum facimus cunctis fidelibus quod Nicholaus comes
                  carne et sanguine michi proximus. quicquid in Therbi proprietatis habebat
                  predictis fratribus largitus est. superadiciens et aliam uillam que dicitur
                  Doredorp. ut hac liberalitate sua in pauperes Christi exhibita. recipi mereretur
                  in eterna tabernacula. Bundo quidam Bo nomine in predicta Therbi habitans
                  hereditatem suam quam illic possidebat. pro. decem. marcis argenti uendidit
                  predictis fratribus. Has uillas scilicet Therbi et Doredorp cum suis tenementis.
                  &lt;cum&gt; domino Absolone episcopo Roskildensi fratres ipsi commutauerunt.
                  receptis in concambio his. Dauidistorp. dimidia Lancholme et tota Eschisholme. eo
                  quod finibus suis adiacerent. De uilla autem que dicebatur Tanga idem fratres
                  concambium fecerunt cum antecessore eius bone memorie episcopo Azzero.
                  restituentes ei uillam que dicitur Seneholme. Nec hoc pretereundum. quod reges
                  Waldemarus et Kanutus pari assensu predictis fratribus donationem fecerunt. de.
                  vi. partibus . vi. uillarum cum siluis et ceteris tenementis earum. </p>
            <p> Igitur ut labor noster posteris in salutem proficiat animarum. hec semina
                  benedictionum preiacientes. oblacionum nostrarum usuariis predictos fratres
                  dotauimus. nec minus ipsi reges nostri largis donacionibus suis humanos se <pb facs="4335932"/> eis exhibuerunt. iuxta consilium Danielis peccata sua
                  redimentes elemosinis. Quod et ceteros fideles imitari affectamus. ut simul
                  gaudeant et qui seminat et qui de seminatis metunt. </p>
            <p> Nos autem ne quis temerarius hoc donum nostre pie donacionis aliquando uiolare
                  presumat. scripto nostro confirmamus. sigillo munimus. et sub anathemate
                  interdicimus. </p>
            <p> Quicunque huic nostre scedule obuiare presumpserit. anathematis iaculo
                  perfodiatur. et a sancte matris ecclesie gremio sequestretur, donec resipiscat. et
                  ad satisfactionem ueniat. Conseruantibus uero eidem loco que sua sunt. sit pax
                  domini nostri Ihesu Christi. quatinus et hic fructum bone actionis percipiant et
                  apud districtum iudicem premia eterne pacis inueniant Amen. </p>
            <p> Huius rei testes sunt/ </p>
            <p> Ego Symon episcopus. ss. </p>
            <p> Ego Nicholaus archidiaconus. ss. </p>
            <p> Ego Iohannes decanus ecclesie sancti Laurentii. ss. </p>
            <p> Ego Othmarus sancti Laurentii thesaurarius. ss. </p>
            <p> Ego Alardus sancti Laurentii subdiaconus. ss. </p>
            <p> Ego Petrus sancti Laurentii diaconus. ss. </p>
            <p> Ego Marcus. abbas ecclesie Omnium sanctorum. ss. </p>
            <p> Ego Robertus abbas Heriuadensis. ss. </p>
            <p> Ego Walterus prepositus de Scania. ss. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 b(ea)tissimum Nielsen, der læser betitissimum og retter a, der har
                  bttitissimum med forkortelsesstreg over første stavelse. </p>
               <p> 28 (posset) Nielsen, mgl. a. </p>
               <p> 2 append(ic)iis] appendiis a. </p>
               <p> 20 (cum) Nielsen, mgl. a. </p>
               <p> 21 Dauidistorp. herefter hul i perg. a. </p>
               <p> 9 loco que herefter hul i perg. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9 cf. nr. 107. Svend Grathe [1151-1157]: quia multorum usui pauca et tenuci)a non
                  ualent sufficere. </p>
               <p> 17 Luc. 16,: in æterna tabernacula. </p>
               <p> 28-29 cf. 2. Cor. 9: qui seminat in benedictionibus. </p>
               <p> 1 Dan. 4,4: quam ob rem rex .. peccata tua elemosynis redime. </p>
               <p> 2-3 Ioan. 444: ut, et qui seminat, simul gaudeat, et qui metit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige, udelelige treenigheds, faderens, sønnens og den helligånds </p>
            <p> navn. Jeg Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af Lund og det apostoliske sædes legat,
                  til alle den hellige moder kirkens sønner, såvel nulevende som fremtidige. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal stå klart, med hvilken omhu og iver vi i alle Danmarks
                  egne kæmpede for at udbrede den kristne tro og dyrkelsen af den himmelske
                  majestæt. I det øjemed har vi samlet troende mænd fra forskellige klosterordener
                  og anbragt dem på forskellige steder i fornævnte land, og for at der ikke skulde
                  mangle os brødre af cistercienserordenen, drog vi trods megen møje og under store
                  udgifter til den hellige fader i klostret i Clairvaux, herr Bernard; og ud af hans
                  sønner medbragte vi til vort land en såsæd, af hvilken der senere kunde fremspire
                  en høst af troende sjæle. </p>
            <p> Idet vi betænkte, hvad der var til gavn og fred for dem, drog vi omsorg for, at
                  de fik overladt det sted, som kaldes Esrom, hvilket vi besad med rette,
                  mageskiftet på lovformelig vis med kong Erik for vor fædrenearv. Dette sted har vi
                  derfor bestemt til Kristi fattiges fornødenheder, fordi det har en stor overflod
                  på agre, skove, vandløb og fiskevande, enge og græsningsområder, og vi gav dem
                  yderligere den landsby, som hedder Villingerød, med skov, fiskevand og øvrige
                  tilliggender til samme sted og den landsby, der hedder <hi rend="italic">Auolme</hi>, med skov og
                  sine tilliggender. Vi lagde ydermere en hovgård <pb facs="4508148"/> til, som vi
                  ejer i Såne, med skov og øvrige tilliggender. En anden hovgård sammesteds overdrog
                  kong Valdemar til samme brødre som en from gave til gavn for sin sjæl; og de
                  fornævnte brødre gav ham to mark guld for dermed at forgylde hans faders skrin.
                  Men da sidenhen i tidens løb de troendes tal sammesteds tog til, og da vi
                  bemærkede, at dette lidet ikke var tilstrækkeligt til mange, har vi, for at de
                  ikke skulde mangle fornødenheder, foruden det ovenfor opregnede yderligere til
                  deres brug føjet den landsby til, som hedder Asserbo og som vi dels har frikøbt
                  for vore egne penge, dels har erhvervet ved mageskifte med dens ejere, idet vi
                  byttede jord mod jord. Men også dette gør vi vitterligt for alle troende, at grev
                  Niels, der er min nærmeste i kød og blod, til de fornævnte brødre har skænket alt,
                  hvad han ejede i Tjæreby, idet han tilføjede en anden landsby, som hedder Torup,
                  for at han ved denne gavmildhed mod Kristi fattige kunde gøre sig fortjent til at
                  optages i de evige boliger<ref target="drb2"/>. Og en bonde ved navn Bo, som boede
                  i fornævnte Tjæreby, solgte sin arvelod, som han ejede sammesteds, til fornævnte
                  brødre for 10 mark sølv. Disse landsbyer, nemlig Tjæreby og Torup med deres
                  tilliggender mageskiftede brødrene med herr Absalon, biskop af Roskilde, og modtog
                  i mageskifte dette: <hi rend="italic">Davidistorp</hi>, det halve af Langholm og hele Eskilsholm,
                  fordi dette grænsede op til deres område. Men angående den landsby, som hed Tange,
                  gjorde samme brødre et mageskifte med hans forgænger biskop Asser, god
                  ihukommelse, idet de gav ham landsbyen, der hedder <hi rend="italic">Seneholm</hi> i stedet. Det
                  bør heller ikke forbigås, at kongerne Valdemar og Knud begge endrægtigt overdrog
                  de fornævnte brødre en gave på seks dele af seks landsbyer med skove og deres
                  øvrige tilbehør. </p>
            <p> For at vor møje altså skal blive til gavn for efterkommernes sjælefrelse
                  udkastede vi disse velsignelsens sædekorn<ref target="drb3"/> og udstyrede de
                  fornævnte brødre med udbyttet af de gaver, vi havde overdraget, og vore konger
                  viste sig ikke mindre venlige over for dem med rige gaver, idet de efter Daniels
                  råd bødede deres synder med barmhjertighed<ref target="drb4"/>. Og det ønsker vi
                  stærkt, at andre troende må efterligne, for at de kan glæde sig sammen, både den,
                  som sår, og den, som høster<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Og for at ingen nogensinde forvovent skal driste sig til at gå imod denne vor
                  fromme gave, stadfæster vi den med vort brev, bestyrker den med vort segl og
                  forbyder det under straf af banlysning. </p>
            <p> Hver den, som drister sig til at overtræde dette vort aktstykke, skal gennembores
                  af banlysningens od og udelukkes fra vor hellige moder kirkens skød, indtil han
                  besinder sig og gør bod. Vor herre Jesu Kristi fred være med <pb facs="4508149"/>
                  dem, som bevarer det for denne stiftelse som er dets ret, så de både her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred
                  som løn. Amen. </p>
            <p> Vidner herom er: </p>
            <p> Jeg Simon, biskop, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Niels, ærkedegn, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Jens, dekan ved St. Laurentii kirke, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Othmar, skatmester ved St. Laurentii kirke, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Alard, subdiakon ved St. Laurentii kirke, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Peder, diakon ved St. Laurentii kirke, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Markus, abbed ved Allehelgens kirke, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Robert, abbed i Herrevad, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Walter, provst i Skåne, har skrevet under. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Luk. 16, 9. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 2. Kor. 9, 6. </p>
                  <p n="drb4"> Dan. 4, 27.</p>
                  <p n="drb5"> Joh. 4, 36. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
