<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11580808001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11580808001</idno>
            <idno type="dd_serialno">127</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Esrom. 101v. med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium de Wixebodhe</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 13; Nielsen 123. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 319; Suhm VII 21; Reg. Dan. 220*; Nielsen XV; Rep. I 5.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335932.webp">1. rk. II nr. 127</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508149.webp">I:2 nr. 127</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 127. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1158-08-08"> 1158. 8. august <note>
                  <p> Ærkebiskop Eskils privilegium på jorden i Veksebo er i modsætning til nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11580601101" type="link">126</ref>, Eskils store
                  privilegium for Esrom kloster [1158], affattet i singularis. Kun i sanctio
                  fremtræder privilegiegiveren i pluralis. Invocatio og <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning til
                  intitulatio forefindes. Adressen er draget ind under publicatio. Vidnerækken er
                  placeret mellem corroboratio og sanctio, denne sidste indskrænket til comminatio
                  alene, iøvrigt med tydelig påvirkning fra paveprivilegier. Rækkefølgen mellem
                  dateringselementerne er: dato, år, epakt, konkurrent og indiktion. </p>
                  <p> Grev Niels er omtalt som død i Memoriale fratrum Lundense under 30. april (Lunds
                  domkyrkas nekrologium 69; cf. Libri memoriales capituli Lundensis, ed. Weeke, 102)
                  og kaldes der: <hi rend="italic">bonę indolis adolescens Nicolaus, comes, factus monacus
                     Esrom</hi>. Ærkebiskop Eskil selv siger om ham: <hi rend="italic">comes carne et sanguine michi
                     proximus</hi> (nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11580601101" type="link">126</ref>). I den hellige Bernards Vita prima lib: 4 c. 26 har man en
                  beretning om hans sidste stunder. Den stammer fra de religiosi uiri, som var med
                  ærkebiskop Eskil i Clairvaux 1156 (nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11570920001" type="link">118</ref>). Grev Niels
                  omtales her som <hi rend="italic">adolescens nobilis, ipsius quoque archiepiscopi secundum carnem
                     propinquus, sed ob multa sua flagitia minus carus</hi>. Han var ved
                  ærkebiskoppens besøg i Clairvaux nylig (<hi rend="italic">nuper</hi>) afgået ved døden i Esrom,
                  altså senest 1156. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Eskil, Lunds ærkebiskop, det apostoliske sædes legat. Grev Niels gav først Vor
                  Frue i Esrom sine ejendele og klostergav sig derefter. Blandt ejendelene var hans
                  jord i landsbyen Veksebo. Men efter grev Niels' død ville Svend, af hvem grev
                  Niels havde købt jorden, sammen med sin søn Rane have salget omstødt, uagtet det
                  var sket på lovlig måde. De har nu begge frafaldet deres klage og har skødet <pb facs="4335933"/> jorden til ærkebiskoppen til evig eje for kirken.
                  Ærkebiskoppen stadfæster grev Niels' donation og de tidligere ejeres skødning.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Ego Eskillus Dei gracia Lundensis
                  archiepiscopus et apostolice sedis legatus. </p>
            <p> Notum esse cupio cunctis pie credentibus. tam futuris quam presentibus. quia
                  filicis memorie Nicholaus comes. contemptorum mundi uestigia sequens. res suas
                  primitus quas possidebat Christi pauperibus erogare cepit. deinde seipsum Deo
                  totum obtulit. utile ualde per hoc opus posteris suis exemplum relinquens sibique
                  memoriam cum ceteris fidelibus ex hac luce <pb facs="4335934"/> subtractis
                  perhennem comparans. Unde factum est/ ut de terra sua quam possidebat in uilla que
                  dicitur Wixebodhe ipse faceret donacionem beate et gloriose semper uirgini Marie
                  de Esrom ut necessitati fratrum ibidem Deo famulantium iugiter subseruiret/ Igitur
                  post mortem ipsius dum quidam paterfamilias cum filio suo a quo terram illam
                  emerat. huic factioni ab eodem comite rite celebrate calumniam inferre uoluissent.
                  Deo illis inspirante mente mutat&lt;i&gt; sunt. et calumnia omni postposita. ad
                  pacem et graciam conuersi. Nam cum ego quadam die in loco supranominato
                  consecrandi altaris gracia consisterem. eadem die postea quam ibidem eiusdem
                  altaris consecratio missarumque sollempnia de dedicacione rite celebrat&lt;a&gt;
                  sunt. predictus homo nomine Sueno et filius eius cum eo nomine Rane eo aduenerunt.
                  terramque de qua ante calumniam mouerant. pariter michi scotauerunt. multis coram
                  astantibus. ut predicte ecclesie iure perpetuo subiaceret. Hanc igitur Nikolai
                  comitis primam donacionem cum ipsa predictorum bundonum Suenonis scilicet et filii
                  eius Rane secunda scotacione ut in perpetuum rata inuiolataque permaneat. ipsis
                  quibus oblata est. presentis pagine inscripcione et sigilli mei impressione.
                  testiumque subnotacione confirmare studui. Nomina autem. testium hec sunt. Ase
                  uillicus. Fader Rufs. Iohannes Auirgast Swen uillicus. Durstein. de Slehteholte.
                  Iacob de Blidestorp. Beorn Achis filius. </p>
            <p> Quicunque igitur infideli deterior sacrilegii reatum non metuens. neque
                  districtum eterni iudicis examen. contra hanc nostre constitucionis paginam
                  rebellare temptauerit. et irrita facere que pontificali-auctoritate nostra
                  corroborauimus laborauerit/ aut aliqua de bonis ecclesie eiusdem que uel a
                  predicto comite Nicholao uel aliis fidelibus oblata sunt. de manibus fratrum
                  illorum iuste ea possidentium auferre presumpserit. ulcionidiuinesubiaceat. et
                  auctoritate beati Petri apostoli. et beati Laurentii martiris nostraque a
                  consortio fidelium sequestratus si non resipuerit. perpetua excommunicacione
                  intereat. </p>
            <p> Facta sunt autem hec. vi. idus Augusti. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. epacta
                  xviii. concurrente. ii. indictione. vi. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 filicis = felicis. </p>
               <p> 4 iugiter over u en i-prik (?), der atter er sløjfet a; Igitur herefter hul i
                  perg. a. </p>
               <p> 7 mutat(i) Nielsen, mutate a. </p>
               <p> 10 consecratio med det første c rettet fra s a; </p>
               <p> celebrat(a)] celebrate a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29 Hebr. 7,,: seipsum offerendo. </p>
               <p> 7-8 Prov. 16,: inimicos .. eius (2: Domini) convertet ad pacem. </p>
               <p> 21 1. Tim. 5,: infideli deterior. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Eskil, af Guds nåde ærkebiskop
                  af Lund og det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> Jeg ønsker, at det skal være vitterligt for alle fromme troende, såvel fremtidige
                  som nulevende, at grev Niels, salig ihukommelse, der fulgte i denne verdens
                  foragteres fodspor, begyndte først at uddele, hvad han ejede, til Kristi fattige,
                  derpå hengav han sig selv til Gud, idet han dermed gav sine efterkommere et såre
                  nyttigt forbillede til efterfølgelse og skaffede sig selv en evig ihukommelse
                  sammen med de andre troende, som har forladt denne verden. Derved skete det, at
                  han af den jord, som han besad i en landsby ved navn Veksebo, gjorde en donation
                  til den hellige og altid glorrige jomfru Maria i Esrom, for at den kunde bidrage
                  til at skaffe det nødvendige til brødrene, som der i fællesskab tjener Gud. Da
                  derfor efter herr Niels' død et familieoverhoved og hans søn, af hvem han havde
                  købt jorden, ved en fordrejelse af loven vilde anfægte denne handling, som samme
                  greve højtideligt og lovmæssigt havde foretaget, ændrede de sind under indvirkning
                  fra Gud og lod enhver fordrejelse af sagen falde og omvendte og bekendte sig til
                  fred og for<pb facs="4508150"/> soning. Thi da jeg en given dag var til stede på
                  det foran nævnte sted for at indvi alteret, så indfandt sig samme dag — efter at
                  samme alters konsekration var foretaget og messen i anledning af indvielsen i
                  overensstemmelse med hellig forskrift var holdt samme sted — den fornævnte mand
                  med navnet Svend og sammen med ham hans søn ved navn Rane; og de tilskødede mig i
                  fællesskab i manges nærværelse den jord angående hvilken de tidligere havde rejst
                  uberettiget indsigelse, for at den med rette kunde høre under fornævnte kirke til
                  evig tid. Denne grev Niels' første gave sammen med de fornævnte selvejerbønder
                  Svends og hans søn Ranes anden skødning har jeg derfor, for at det gods kan
                  forblive lovmæssigt og uantastet til evig tid hos dem, til hvem det er givet,
                  sørget for at stadfæste med opsættelse af dette brev og med aftryk af mit segl
                  samt med anførelse af vidnernes navne. Men vidnernes navne er disse: Ase, bryde,
                  Fader Rufs, Jens Auirgast, Svend, bryde, Torsten af Sletelte, Jakob af Blistrup og
                  Bjørn Ågesen. </p>
            <p> Og enhver, der — slettere end en vantro — ikke frygter helligbrødens synd eller
                  den evige dommers strenge dom, men forsøger at sætte sig op imod dette vort brev
                  og denne vor bestemmelse og arbejder for at afkræfte, hvad vi har bestyrket med
                  biskoppelig myndighed, eller drister sig til at tage nogle af samme kirkes
                  ejendomme, som enten er skænket af fornævnte grev Niels eller af andre troende,
                  fra brødrene, der med rette har dem i hænde, han skal være hjemfalden til Guds
                  straf og i kraft af den hellige apostel Petrus', den hellige martyr Laurentius' og
                  vor myndighed være udstødt af de troendes samfund og, hvis han ikke omvender sig,
                  gå til grunde i evig banlysning. </p>
            <p> Dette er sket den 8. august i det Herrens år 1158, epakten 18, konkurrenten 2, i
                  den 6. indiktion. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
