<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11581231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11581231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Esrom. 76 med overskriften: Priuilegium Absalonis episcopi
                  Roskildensis de Langholm quod est inter Kyrkeholm et Willingeroth. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 17; Nielsen 93. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 325; Suhm VII 426; Reg. Dan. 266; Nielsen XVII; Rep. I
                  386; Reg. Norv. 79. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Køcher, Absalons Brev til Roskilde Mariekloster. Scandia II 69 74
                  75; Nielsen XVII.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335942.webp">1. rk. II nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508154.webp">I:2 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 132. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1158-12-31"> [1158-1177]. 18. november 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335943"/> Biskop Absalons privilegium på Langholm er underskrevet af ti
                  personer. Underskriverlisten afsluttes med sætningen: <hi rend="italic">et multi
                     in&lt;n&gt;umerabiles uiri boni et honesti. Dani. et Normanni
                     subscripserunt</hi>. Afslutningen viser, at det har været meningen, at
                  opregningen af subscribenter skulle være endt her. Dette understreges ved, at
                  datumsformlen er indsat herefter. Tiltrods for dette følger endnu to underskrivere
                  samt en apprecatio, begge dele øjensynlig en tilføjelse til den oprindelige tekst. </p>
                  <p> Karakteristisk for de fleste af Absalons privilegier fra hans bispetid
                  (1158—1178) er, at de har invocatio og <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning, og at der til
                  titulaturen er føjet en devotionsformel; endvidere at privilegiegiveren i reglen
                  fremtræder i singularis, og at apprecatio mangler. Langholmprivilegiet, hvor
                  adressaterne tiltales i anden person, bryder på alle disse punkter med det
                  regelmæssige. </p>
                  <p> Privilegiet henføres til 1163, 1164, 1173 og til tiden 1158—1177. </p>
                  <p> Brødrene i Esrom kom i besiddelse af landsbyen Langholm ved to retshandler. Den
                  ene halvdel ejede de allerede, da Eskil udfærdigede sit privilegium for Esrom
                  [1158 18. april-8. august] — et mageskifte med biskop Absalon havde skaffet dem
                  denne halvdel (nr. <ref target="/books/dipdan/1158/dd_11580601101" type="link">126</ref>). En anden del, formodentlig den anden halvdel, overgik til brødrene
                  ved den handling, som det foreliggende privilegium dokumenterer. Da kun
                  erhvervelsen af den første del af Langholm er omtalt i Eskils privilegium af
                  [1158], danner dette terminus post quem for nærværende privilegium. Terminus ante
                  quem er begyndelsen af året 1178, da Absalon blev ærkebiskop. Ifølge hans
                  privilegium for Esrom kloster af [1178], udstedt af ham som ærkebiskop og anvendt
                  som forlæg for Alexander 3.s privilegium af 1178 2. november (Nielsen 54 5), var
                  landsbyen Langholm da nedlagt. Det <pb facs="4335944"/> foreliggende privilegiums
                  dato: 18. november, rykker terminus ante quem tilbage til (1177). </p>
                  <p> Blandt underskriverne af privilegiet er provst Isak, kendt fra Saxo (ed.
                  Müller-Velschow 578; Olrik-Ræder 321). Isak findes som underskriver i et andet
                  Absalondiplom (nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11641231108" type="link">163</ref>), mens Walter, biskoppens kapellan, der også har underskrevet
                  Langholmprivilegiet, genfindes i flere andre diplomer, hvorom henvises til
                  personregistret. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ullerød </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Absalon, biskop af Roskilde, har på lovlig vis tilbyttet sig hele sin del af
                  landsbyen Langholm fra Bjørn. Han har overdraget denne del til brødrene og
                  klostret i Esrom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis sancte ecclesie fidelibus. tam ecclesiasticis quam secularibus
                  prelatis. Absalon. Roskildensis episcopus. pie uiuere. feliciter mori. perhenniter
                  coronari. </p>
            <p> Dilectioni uestre que magnam habet spem et remuneracionem in Christo. humiliter
                  insinuamus plenius notificantes. quoniam uille Langholm. portionem omnem quam
                  habuimus. et a Biorn legittime commutauimus. carissimis fratribus et claustro de
                  Esrom plena et integra largitione contulimus. Ne igitur in posterum maligni
                  suggestio aut peruersa iniquorum machinatio. sinistrum aliquid aut contrarium huic
                  collationi interserere ualeat. presentis pagine testimonio. et subscriptarum
                  personarum auctoritate eam fiducialius communire procurauimus. </p>
            <p> Ego Ysaac prepositus. affui. et subscripsi. </p>
            <p> Ego Walter capellanus. ss. </p>
            <p> Ego Gregorius presbiter. ss. </p>
            <p> Ego Ascerus presbiter. ss. </p>
            <p> Ego Herbiorn laicus subscripsi. </p>
            <p> Eskil. Thord. Petrus. Boui. Gorm uillicus laici omnes. et multi
                  in&lt;n&gt;umerabiles uiri boni et honesti. Dani. et Normanni subscripserunt. </p>
            <p> Datum in Vilffruth. xiiii kalendas Decembris. </p>
            <p> Ego Anunt et Fint frater meus. Normanni ambo. et homines nobis attinen tes.
                  subscripsimus in gaudio. Gaudium itaque et leticia. omni christiano hec. uidenti.
                  legenti et retinenti. ab eo qui est. et fuit; et qui uenturus est Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 I marginen med nyere hånd Biørn a. </p>
               <p> 23 inGnyumerabiles] inmumerabiles a. </p>
               <p> 26 Fint eller Fuit a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10 Hebr. 10,,: que magnam habet remunerationem. </p>
               <p> 27 Isai. 22,3, 6549: gaudium et lætitia; etc, </p>
               <p> 28 Apoc. 1,4,g: qui est, et qui erat, et qui venturus est. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, biskop af Roskilde, til alle troende i den hellige kirke, såvel
                  gejstlige som verdslige<ref target="drb2"/> prælater, i ønsket om, at de må leve i
                  fromhed, dø lyksaligt og opnå den evige krone. </p>
            <p> Ydmygt meddeler vi Eder, elskede mænd, som nærer en stor forventning til og har
                  håb om løn i Kristus<ref target="drb3"/>, at vi, idet vi gør det fuldt vitterligt,
                  har overdraget de såre kære brødre og klostret i Esrom som ren og ubetinget gave
                  hele den andel af landsbyen Langholm, som vi har siddet inde med, og som vi på
                  lovformelig vis har mageskiftet os til fra Bjørn. For at ikke et ondsindet
                  menneskes råd eller nederdrægtige menneskers rænkespil i fremtiden skal danne
                  spire til noget uheldssvangert eller føre til noget, som er i modstrid med denne
                  overdragelse, har vi sørget for på mest troværdig måde at bestyrke den med dette
                  brev som vidnesbyrd og ved de nedenfornævnte personers myndighed. </p>
            <p> Jeg Isak, provst, har været til stede og har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Walter, kapellan, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregor, præst, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Asser, præst, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Herbjørn, lægmand, har skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4508155"/> Eskil, Tord, Peder, Boui, Gorm, bryde, alle lægmænd, og
                  utallige andre gode og agtværdige mænd, danske og nordmænd, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Ullerød den 18. november. </p>
            <p> Jeg Anund og Find, min broder, begge nordmænd, og de mænd, der hører under os,
                  har skrevet under med glæde. Derfor er der fryd og glæde<ref target="drb4"/> for
                  enhver kristen, der ser, læser og overholder dette, fra Ham, som er, som var, og
                  som kommer<ref target="drb5"/>. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. ikke bundet af klosterløfte. </p>
                  <p n="drb3"> Hebr. 10, 35. </p>
                  <p n="drb4"> Jes. 22, 13 og 65, 10. </p>
                  <p n="drb5"> Åbenb. 1, 4 og 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
