<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11950513002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11950513002</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Valenciennes. Bibl. municipale. Ms. nr. 44 (olim 38) f. 172v. Samtidig
                  afskrift. Om håndskriftet cf. Cat. gén. des manuscrits des bibl. publ. de la
                  France: Dép. XXV 209. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Martene et Durand, Ampl. Coll. I 1004, herefter Mansi XXII 624, SRD.
                  VI 82 nr. 4 og Bouquet XIX 339. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 375; Reg. Dan. nr. *101; Jaffé-L. 17242 (10532).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336433.webp">1. rk. III nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508537.webp">I:3 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 212. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1195-05-13"> [1195. 13. maj] <note>
                  <p> Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1195/dd_11950513001" type="link">211</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Cølestin 3. meddeler ærkebiskop Willelmus af Reims, kardinalpræst af Sta.
                  Sabina, at da kong Filip af Frankrig trods pavens henstillinger ikke har villet
                  tage Ingeborg til sig igen som sin hustru, har han i samråd med kardinalerne
                  underkendt den af franske gejstlige afsagte skilsmissedom og pålægger ærkebispen,
                  hvis kongen måtte ville gifte sig igen, at nedlægge forbud herimod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Celestinus episcopus seruus seruorum dei uenerabilibus fratribus .W. Remensi
                  archyepiscopo. sancte Sabine cardinali. apostolice sedis legato. et suffraganeis
                  eius salutem. et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Cum in regno Gallie catholici semper equitatis cultores diuina fuerint principes
                  institutione promoti. a sacrosancta Romana ecclesia. cuius fidem et unitatem
                  seruarunt. quadam s&lt;u&gt;nt prerogatiua priuilegium benedictionis et gratie
                  consecuti. quorum quidem exaltationem et gratiam. nos etiam adhuc in minori
                  officio constituti. et libenter promouimus. et libentius consulimus promouendam.
                  Nunc autem in apostolatus culmine diuinitus prouocati. karissimum in Christo
                  filium nostrum Philippum. regem Francie recolende memorie. predecessorum suorum
                  tam bonitate quam prudentia suc-<pb facs="4336434"/>cessorem. paterne sumus
                  caritatis brachiis amplexati. dignis cum titulis honorare. et quantum cum deo
                  possumus exaltare propensius cupientes. Ceterum cum fama hylaris et iocunda de
                  matrimonio. inter karissimos in Christo filios nostros. Philippum. illustrem
                  Francie regem. et .I. reginam illustrem sororem karissimi in Christo filii nostri.
                  Ka. regis Danorum illustris. sollempniter et rite contracto prius ad notitiam
                  sedis apostolice peruenissets postmodum de ipso matrimonio ad suggestionem
                  quorundam. tale quid ordine turbato. non sine honestatis ecclesiastice lesione
                  fuisse presumptum audiuimus. de quo et propter iniuriam deo. et propter infamiam
                  consulentibus et consentientibus irrogatam\ non modicum contristamur. Et quidem si
                  magnitudo regia considerasset attentius. audissent et secum nichilominus. qui
                  huius presumptionis cooperatores fuerunt. quantum sit matrimonii sacramentum. non
                  fuisset ut credimus hoc modo processum. Constat enim cuique diuinam paginam
                  reuoluenti\ quod ipse dominus matrimonium instituit. et in paradyso ante peccatum
                  ad officium propter sobolem propagandam dicens. Crescite et multiplicamini et
                  replete terram. et extra paradysum post peccatum ad remedium propter fornicationem
                  uitandam. Unde ipse primus homo spiritu sancto afflatus inquit. Propter hoc
                  relinquet homo patrem et matrem. et adherebit uxori. et erunt duo in carne una.
                  Quanta sit etiam matrimonii dignitas et quam circumspecta debeat ad tractandum de
                  e&lt;o&gt; procedere grauitas\ dominus innuit qui cum interrogatus fuisset si
                  licitum esset uxorem dimittere. et quesitum esset ab eo super hereditate duorum
                  fratrum communiter diuidenda. in uno tacens et in altero sic respondens. Quicunque
                  dimiserit uxorem suam preter causam fornicationis\ mechatur. Per hoc nimirum
                  ostendit quod ecclesia in cognitione matrimoniorum quasi ceteris difficiliori cum
                  maiori quam in aliis procedere debeat grauitate. et cum ipse alibi dicat. Quod
                  deus coniunxit homo non separet\ aduerti potest quam grauiter ille delinquat. et
                  quantum sit ei ab ira uentura timendum. per quem tanti sacramenti Christi et
                  ecclesie religio perturbatur. Preterea non est a temeritatis uitio alienum. quod
                  in tam arduo et difficili negotio non fuit censura sedis apostolice requisita. per
                  quam uel ipsum canonice finiretur uel committeretur aliquibus. qui idem seruato
                  iuris ordine\ <pb facs="4336435"/> secundum statuta canonica terminarent\ Hic re
                  uera contra ueneranda sanctorum patrum concilia processum est manifeste. qui
                  maiores et difficiliores questiones ab uniuersis ad sedem apostolicam censuerunt
                  debere perferri. quod usque in hodiernum diem non solum a Gallicana ecclesia.
                  preterquam in presenti articulo. uerum etiam a longe remotioribus deuotissime
                  obseruatur. Ut autem inde aliquantulum ordiamur. Nonne hoc negotium de precipuis
                  et magis arduis negotiis unum esse dinoscitur. utpote quod inter tam eximias
                  regales personas. et a progenitorum regali prosapia descendentes. super causa tam
                  difficili uertitur. ut secundum statuta patrum deberet auditorio Romane ecclesie
                  reseruari. Si hoc et alia priuilegia huius sedis beati Petri. cui nos licet
                  immeriti presidemus. quique remotissimi etiam barbari custodiunt illibata. quanto
                  diligentius ea seruare tenentur constituti propius et latini. et qui de beneficiis
                  predicte sedis copiosius et frequentius sustentantur. Non utique mediocriter
                  errat\ qui priuilegio beati Petri obuiare non timet. et canonicis sanxionibus
                  contraire. Uerum prelati ecclesie qui huic rei fauorem aut consilium prebuerunt.
                  etsi non ob aliud. saltem metu pene debuerunt ab huiusmodi abstinere. et illud
                  specialiter sollicita mente reuoluere. quod in sacris canonibus de Theugaldo.
                  Treuerensi. et Gontario Coloniensi. archiepiscopis legitur. qui depositionis
                  sententia meruere percelli. pro eo quod in matrimoniali causa Lotharii regis et
                  Theberge uxoris ipsius. normam equitatis nequiter temerantes\ sanctiones canonicas
                  excesserunt. Quod uero hic fuerit eque uel magis excessum\ ex ipsa rei euidentia
                  demonstratur. nam cum regina per uerba presentis temporis. expresso utrimque
                  consensu. hinc inde primo prestitis iuramentis. sacerdotali benedictione sicut est
                  consuetudinis accedente. postquam fuit in reginam inuncta. et honorifice coronata.
                  prefato regi copulata matrimonialiter fuerit. et etiam cognita sicut fertur.
                  nichil debuit contra ipsam indefensam et ignorantem quid penitus ageretur. utpote
                  lingue Francorum ignaram. tam inordinabiliter a quolibet attemptari. Nos uero qui
                  ipsum regem catholicum. et ecclesie Romane. ualde deuotum ab inclite memorie
                  progenitoribus suis specialiter in uisceribus caritatis habemus. magis uolentes
                  anime sue, saluti. et integritati fame consulere. quam ei male suadentium
                  satisfacere uoluntati. per dilectum filium. Cente&lt;u&gt;m. subdiaconum. notarium
                     nos<pb facs="4336436"/>trum apostolice sedis legatum. ad hoc specialiter
                  missum. et litteras nostras rogauimus excellentiam eius. monuimus. et attentius
                  fuimus exhortati. ac ei in remissionem iniunximus peccatorum. ut illud euuangelii
                  attenta consideratione reuoluens. quo dicitur. Nil prodest homini si mundum
                  uniuersum lucretur. anime uero suo detrimentum patiatur. dum tempus haberet. de
                  anime sue salute esset sollicitus. et predictam uxorem suam quam a se consilio
                  iniquo amouerat. quamque generositatis egregie. ac multe decus honestatis adhornat
                  maritali affectione tractaret. nec illis aures contra hoc accomodare curaret. qui
                  que sua sunt. non que Iesu Christi querentes. ad imitationem hominis inimici. qui
                  in agro bene seminato zizania respersit pro lucro reputant. si possunt inter
                  aliquos odium et discordiam seminare. Sed idem rex predictum legatum et litteras
                  nostras deuotione qua decuit sicut accepimus non recepit. Nos autem sicut nouit
                  dominus licet propter hoc scimus plurimum conturbati\ pro salute tamen anime eius
                  de qua nos oportet propensius cogitare. amplius contristamur. uolentes ipsum ea
                  semper efficere que creatori suo placere debeant. et anime sue dispendium non
                  incurrat. Inde est quod publicum instrumentum super ipsa genealogia ex parte
                  uenerabilium fratrum nostrorum. Lundensis. archyepiscopi et suffraganeorum eius
                  nobis transmissum. et famam publicam attendentes sententiam illam diuortii contra
                  ordinem iuris prolatam. de fratrum nostrorum consilio cassantes et penitus
                  irritantes/ fraternitati uestre per apostolica scripta mandamus atque precipimus.
                  quatinus si forte prefatus rex sue conditionis oblitus ea uiuente aliam
                  superducere uoluerit\ uos auctoritate freti apostolica id eidem inhibere firmiter
                  procuretis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 .W.= Willelmo. 23 s&lt;u&gt;nt)] sint a, men cf. nr. 211. </p>
               <p> 4 .I. = Ingeburgem. 5 Ka. = Kanuti. 21 e&lt;o&gt;] ea a, men cf. nr. 211. </p>
               <p> 33 Cente&lt;u&gt;m] Centen med forkortelsesstreg over n a. </p>
               <p> 8 adhornat = adornat. 11 reputant] rettet o.l. fra reportant med or underprikket
                  a. 12 et] tilf. ol.a. 14 scimus = simus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16-(s. 336) 10: for citaterne cf. citatapp. til nr. 211. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508538"/> Cølestin, biskop, Guds tjeneres tjener, til de ærværdige
                  brødre Willelmus<ref target="drb1"/>, ærkebiskop af Reims, kardinal af Sta.
                  Sabina, det apostoliske sædes legat, og hans lydbisper, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Da de rettroende fyrster i det galliske rige (<hi rend="italic">o.s.v. overensstemmende med nr.
                        <ref target="dd_11950513001" type="link">211</ref>
               </hi>). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Willelmus var kong Filips morbroder og indflydelsesrige rådgiver. Han
                  var kardinal siden 1179 og døde 1202. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
