<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680312002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680312002</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f. 1v,
                  ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 693 nr. 648, herefter Dipl. Svec. IX 357 nr. 7671; Mekl.
                  UB. XVI 312 nr. 9757 anm. (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Acta Pont. VI 520 nr. 5152 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Hanserec. I 392 nr. 432; Reg. Dan. nr. *2663.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500574.webp">3. rk. VIII nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656009.webp">III:8 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 157. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-03-12">
                  1368. 12. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck klager til pave Urban 5. over kong Valdemar af Danmarks brud på
                  indgåede fredsaftaler. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Sanctissimo in Christo patri ac domino, domino Urbano, sacrosancte Romane ac
                  uniuersalis ecclesie summo pontifici, domino suo graciosissimo, humilimi
                  deuotissimique proconsules, consules, ciues ac uniuersitas ciuitatis Lubicensis
                  inferioris Almanie cum omni deuocione et reuerencia debita deuotissima pedum
                  oscula beatorum. </p>
            <p> Reuerendissime pater. </p>
            <p> Ad aurium uestrarum tynnitum benignissimum, angustiis et doloribus, prochdolor,
                  perplexi, necessitate nos compellente, deducere cogimur querelose, quod, licet
                  huiusmodi dissensionum et gwerrarum disturbia, que nos et cetere ciuitates
                  maritime, nostre uicine et coadiutrices in hac parte, alias in annis et temporibus
                  quibusdam retroactis contra dominum Woldemarum, regem Danorum, ob uiolenciam et
                  iniuriam grauissimas, quas ipse una cum suis in hac parte complicibus nobis et
                  nostratibus ac communi mercatori in captiuitatibus, uinculacionibus,
                  incarceracionibus, detalliacionibus, stragibus, homiscidiis et innumeris malis
                  acriter, iniuriose et uiolenter intulerat, pro nostra et iusticie nostre tuicione
                  hostiliter mouebamus, fuissent nuper inter ipsum et suos ac nos et nostrates
                  treugata et pacata, reconciliata et amicabiliter sopita bona, ordinata, integra,
                  firma, racionabili conposicione, perpetuo duratura, per ipsum et suos, regni sui
                  episcopos, ducem, milites et consiliarios iuratos, nobis et nostratibus uota,
                  sponsa, promissa atque litteris et priuilegiis sub multis libertatibus articu-<pb facs="4500575"/> latim positis, nobis et nostratibus eodem iure, quod apud nos
                  hansa Theotonica dicitur, participantibus per ipsum in suis portubus et regno
                  traditis et indultis, sigillata et communita, idem tamen rex eandem composicionem
                  et libertates inibi comprehensas non per sex ebdomadas complete inuiolatas
                  obseruabat. </p>
            <p> Ipse enim cum suis nos et nostrates ac communem mercatorem contra premissam
                  composicionem, stante pace et securitatis fide, absque ulla diffidacione contra
                  iusticiam et racionem dampnificauit ac priuauit corporibus atque rebus, auferens
                  nunc, prout, heu, semper consueuerat nec auferre desinit, ymmo suis uasallis et
                  seruitoribus auferre precipit, naues, merces, res et bona quecunque indifferenter
                  nobis et nostratibus ac communi mercatori, tam in terra quam in mari, nec sue
                  racionis oculus parcit cuiquam, ita quod, reuerendissime pater, mercator
                  orientalis, occidentalis, australis et septentrionalis iam boant contra regem tam
                  enormem, principes eciam, duces, comites, terrarum domini, milites, famuli ac sui
                  ipsius uasalli et subditi, quos singulos offendit, querulantur contra eundem. </p>
            <p> Inhumanitus eciam et inmisericorditer rapuit et indesinenter rapit et suis rapere
                  mandat bona naufraga nostra et nostratum, afflictis addens afflictionem, contra
                  leges et iura, contra proprias suas litteras et promissa, ubi oppositum sigillauit
                  et promisit, que non ad regem, ast iugiter ad pyratas spectare uidentur et
                  tyrannos. </p>
            <p> Propter hec autem et horum similia ipsum crebro et quampluries tam per nostros
                  conconsulares, notarios, nuncios, quam litteras monuimus et ea gracia pacis et spe
                  boni longe diuque sustinuimus, sperantes semper, nobis equitatem pro illata
                  iniuria per ipsum resarciri. </p>
            <p> Cum ipso eciam multa placita celebrauimus, ad ea per suos episcopos, milites et
                  ambactiatores sepius euocati et inducti, nobis uero ad ea uenientibus non aliud
                  quam colorata uerba chymere comparabilia occurrebat in effectu s&lt;ic&gt; quod
                  fecimus inutiles expensas et labores, quamuis tamen sibi libentissime omnem
                  reuerenciam et honorem impendissemus, si dominus sibi gloriam pacifice regnandi
                  nobisque graciam commodo et quiete gaudendi contulisset. </p>
            <p>
               <pb facs="4500576"/> Cum igitur, sanctissime pater, difficilimum sit nobis
                  huiusmodi dampna intollerabilia, enormitates excellentes iniuriamque grauissimam
                  prolixius perferre seu sustinere, necessarium fuit, ut ea sanctitati uestre et
                  domino nostro imperatori gloriosissimo, item principibus et dominis et uniuersis
                  bonis hominibus, iusticie dilectoribus et iniurie emulis insinuaremus querulando. </p>
            <p> Propter que eciam, si, diuina nobis suffragante gracia et dominorum ac amicorum
                  assistente iuuamine, urgente necessitate, pro nostra et iusticie nostre defensione
                  quid contrarii fecerimus, uestra, intime quesumus, ueneranda ac metuenda sanctitas
                  non uelit pro egro aut indignanter acceptare. </p>
            <p> Cum enim nos quasi imitantes uestigia nostrorum predecessorum, qui semper tamquam
                  filii obediencie conati sunt sancte sedi Romane omnibus beneplacitis et
                  reuerenciis obedire, uestri et sancte sedis apostolice simus grex humilis,
                  subditus et deuotus, dignetur uestra sanctitas de nobis sanctam sollicitudinem
                  gerere et curam, nobis super premissis de remedio prouidentes salutari, predictum
                  regem Danorum talem habendo exhortacione efficaci, ut ipse errorem suum et
                  excessus enormes recognoscat, ablata restituat, diruta restauret, equitatem pro
                  iniuria refundat et ab enormitatibus suis quiescat, et alia, que pro nostra et
                  nostratum indigencia expedire uideritis, in hiis facientes. </p>
            <p> Pro quibus sanctitati uestre et sancte Romane sedi uolumus, prout nichilominus
                  merito et ex debito tenemur, omnibus reuerenciis, obsequiis et obedienciis ad
                  omnia uolita et requisita inherencius ac feruencius iugiter subiugari. </p>
            <p> Sanctam personam uestram altissimus pro regimine ecclesie sue sancte dignetur
                  conseruare incolumem, felicem et longeuam. </p>
            <p> Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lx octauo die beati Gregorii pape, nostre
                  uniuersitatis maiori sub sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 reuerendissime] rettet i marginen fra beatissime Aa. </p>
               <p> 24 homiscidiis= homicidiis. </p>
               <p> 13 reuerendissime] rettet i mrg. fra sanctissime Aa. </p>
               <p> 29 s(ic)] sed Aa, rettet således Lüb. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> De ydmyge og såre hengivne borgmestre, rådmænd, borgere og hele staden Lübeck i
                  Nedertyskland til den hellige fader i Kristus og herre, herr Urban, den hellige og
                  ukrænkelige almindelige romerske kirkes pave, deres nådige herre, i al skyldig
                  hengivenhed og ærbødighed og med fromme kys på hans helligheds fødder. </p>
            <p> Ærværdige fader. Forvirrede — o ve! — af trængsler og sorger og drevet af nød
                  tvinges vi til at søge at vinde velvillig gehør hos Eder, idet vi lader klageråb
                  klinge for Eders øren og gør Eder bekendt med, at herr Valdemar, Danskernes konge,
                  ikke engang i fulde seks uger overholdt et indgået forlig og de deri indeholdte
                  friheder, skønt han og hans mænd, hans riges bisper, hertugen, hans riddere og
                  edsvorne råder over for os og vore havde lovet, tilsagt, garanteret og ved breve
                  og i privilegier, nedskrevet punkt for punkt om de mangeartede friheder i <pb facs="4656010"/> hans havne og i hans rige, hvilke han havde givet og tilstået
                  os og vore folk, som er parthavere i det retsfællesskab, der hos os kaldes den
                  tyske hanse, og alle havde beseglet og befæstet dette forlig, et godt, fastsat,
                  ukrænkeligt, urokkeligt og fornuftigt forlig, der skulde vare til evig tid<ref target="drb1"/>, og ved hvilket der nylig mellem ham og hans folk og os og vore
                  folk blev aftalt og sluttet våbentilstand og fred til udsoning og fredelig
                  bilæggelse af de ødelæggende stridigheder og krige, som vi og de øvrige søstæder,
                  vore naboer og hjælpere i dette anliggende, tidligere i de foregående år og i
                  forbigangne tider til værn for os og vore rettigheder førte mod samme konge på
                  grund af den vold og den svære uret, som han sammen med sine medskyldige i dette
                  anliggende hensynsløst, uberettiget og under vold havde tilføjet os, vore folk og
                  hansekøbmanden ved tilfangetagelser, læggen i lænker, indespærringer,
                  afskatninger, nedhugninger, drab og utallige andre onde gerninger. Men i modstrid
                  med den fornævnte sone, midt under fred og tilsikret lejde, imod retfærdighed og
                  fornuft og uden at undsige os på nogen måde har han sammen med sine mænd tilføjet
                  os, vore folk og hansekøbmanden tab ved berøvelse af liv og af gods; og som han —
                  ak og ve — altid har haft for vane, tager han til lands og til vands stadigvæk
                  skibe, købmandsvarer, ejendele og al slags gods uden forskel fra os, vore folk og
                  hansekøbmanden, og han hører ikke op hermed, tværtimod påbyder han sine vasaller
                  og tjenere det, og i sine snu beregninger skåner han ikke nogen, så købmanden,
                  ærværdige fader, fra øst, vest, syd og nord nu harmfuldt vrænger ad så
                  forbryderisk en konge, og fyrster, hertuger, grever, landsherrer, riddere, væbnere
                  og hans egne vasaller og undergivne, hvem han hver for sig krænker, ligeledes
                  rejser klage mod ham. Han har ligeledes umenneskeligt og ubarmhjertigt røvet vort
                  og vore folks skibbrudne gods, han røver det uafladeligt og pålægger sine folk at
                  røve det, så han derved føjer nye trængsler til for de betrængte imod lov og ret
                  og imod sine egne breve og løfter, i hvilke han edeligt har lovet det modsatte;
                  dette tyder ikke på en konge, men er tværtimod sørøveres og tyranners kendetegn.
                  Og på grund af dette og lignende har vi hyppigt og mangfoldige gange såvel ved
                  vore medrådmænd, notarer og sendemænd som ved breve manet ham, og vi har i meget
                  lang tid udholdt dette for fredens skyld og i håb om det gode, idet vi stedse
                  håbede, at han vilde yde os rimelig erstatning for den tilføjede uret. Vi har
                  ligeledes holdt mange dagtingninger med ham, ofte stævnet og tilskyndet dertil af
                  hans bisper, <pb facs="4656011"/> riddere og sendemænd, men når vi kom til dem,
                  mødte os ikke andet end fordrejede ord, i hvilke der var lige så lidt hold som i
                  en chimære, reelt kun med det resultat, at vi gjorde os unyttige udgifter og
                  unødig møje, selv om vi meget gerne havde vist ham al ærbødighed og ære, hvis
                  Herren havde skænket ham den hæder at regere med fred og os den nåde at nyde
                  velfærd og ro. Da det altså er vanskeligt for os, hellige fader, længere at bære
                  eller udholde disse utålelige tab, disse uhyrlige overgreb og denne svære uret,
                  har det været nødvendigt i et klagemål at underrette Eder herom, hellige fader,
                  samt vor herre, den glorrige kejser og fyrster og herrer og alle gode mennesker,
                  der elsker retten og er fjender af uretten. Derfor beder vi indstændigt Eders
                  hellighed, hvem vi ærer og nærer ærefrygt for, om, at I ikke vil tage det ilde
                  eller fortrydeligt op, hvis vi i tillid til Guds nåde, med bistand af vore herrer
                  og venner og tvunget af nøden skulde træffe modforholdsregler for at beskytte os
                  og vor ret. Thi da vi, der så at sige træder i vore forgængeres fodspor, de, som
                  altid under fuld tilslutning og i ærbødighed som lydige sønner søgte at adlyde det
                  hellige romerske sæde, er Eders og det hellige apostoliske sædes ydmyge,
                  undergivne og fromme hjord, måtte I da, hellige fader, værdiges at have en hellig
                  omsorg og omhu for os og sørge for os i denne sag med et helsebringende
                  lægemiddel, idet I med en virkningsfuld formaning får de Danskes fornævnte konge
                  til selv at erkende sine fejl og uhyrlige overgreb, til at erstatte det røvede,
                  til at genopføre det ødelagte, til at yde rimelig erstatning for uret og til at
                  høre op med sine uhyrligheder, idet I i denne sag gør, hvad andet I finder
                  tjenligt for vort og vore folks tarv. Til gengæld herfor vil vi — hvad vi også med
                  rette og efter vor skyldighed er forpligtet til — til hver en tid i al ærbødighed,
                  tjenstvillighed og lydighed og med stedsevarende og brændende iver underkaste os
                  Eder, hellige fader, og det hellige romerske sæde med hensyn til alle Eders ønsker
                  og i alt, hvad I måtte opfordre os til. Den høje værdiges at bevare Eders hellige
                  person uskadt, lykkelig og længelevende i styret af hans hellige kirke. Givet i
                  det Herrens år 1368 på den hellige pave Gregors dag under vort samfunds store
                  segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13651122001'&gt;328&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
