<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680324001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">161</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA.V 166 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 202 med overskriften<hi rend="italic"> Fundacio altaris per Lythbertum </hi>(rettet
                  fra <hi rend="italic">Nicolaum</hi>)<hi rend="italic"> Bochorn et Ceciliam utorem eius ♦ Horum anniuersarium
                     teneatur de una curia in Kempinge</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2844 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. IX 368 nr. 7679 — M.
                  Matthiæ, Epise. Lund. 156 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Vij, fol. 77.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500585.webp">3. rk. VIII nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656018.webp">III:8 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 161. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4500586"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-03-24"> 1368. 24. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund erklærer, at Cecilie Gyntersdatter, enke efter Lytbert
                  Bukhorn, borger i Lund, og hendes søn Gynter på hans domstol i Lund har skødet
                  gods i Kropp og Simlinge samt en gård i Kämpinge til opførelse af et alter i Vor
                  Frue kirke i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus diuina miseracione archiepiscopus
                  Lundensis Suecie primas. salutem in domino. </p>
            <p> Tenore presencium constare uolumus uniuersis quod sub anno domini m ccc lx
                  octauo. profesto annunciacionis beate Marie uirginis. Lundis in iudicio coram
                  nobis. personaliter constituta nobilis persona &lt;Cecilia&gt; Gyntersdother.
                  relicta Lythberti Bukhorn quondam ciuis Lundensis pie memorie. cum filio suo
                  G&lt;y&gt;ntero. testamentum ipsius mariti exsequi uolens. bona infrascripta.
                  prius per ipsum Ly&lt;t&gt;hbertum in testamento suo legata ad altare construendum
                  in ecclesia nostra Lundensi in honorem beate Marie uirginis et sancti Kanuti
                  regis. ex consensu fratrum conuiuii. dicti sancti Kanuti. uidelicet omnia bona sua
                  in Chrop et unam curiam in Symlinge in Wamundehogsheret cum agris. pratis/
                  pascuis. estimacionibus ac omnibus aliis quibuscumque ipsorum bonorum
                  pertinenciis. nullis exceptis spontanea uoluntate scotauerunt. sub modis et
                  condicionibus infrascriptis. quod dictum altare cum eisdem bonis filius eius
                  Gynterus predictus. quamdiu uiueret. possideret. et post mortem eius. ipsius
                  altaris ad nos et successores nostros. pleno iure prouisio et collacio pertineret. </p>
            <p> Item. quecumque persona. illud altare sancti Kanuti sibi canonice collatum
                  habuerit. pensionesque ipsorum bonorum leuauerit. sex marchas denariorum nouorum
                  Scaniensium annuatim exponere teneatur. ita uidelicet. quod in die anniuersarii
                  ipsius Lythberti et parentum suorum. tres marchas eroget. taliter partiendas. quod
                  canonici xii oras qui missis et uigiliis die anniuersarii sui interfuerint.
                  uicarii dimidiam marcham. pauperes scolares dimidiam marcham denariorum. pro
                  missis ad alia altaria in ipsa nostra ecclesia celebrandis tres oras denariorum.
                  pulsantes in turri. unam oram denariorum reportabunt. </p>
            <p> Pro p&lt;r&gt;edicta uero Cecilia quamdiu uixerit immediate post diem
                  anniuersarii ipsius Lythberti. missam beate Marie uirginis in choro nostre
                  ecclesie sollempniter faciat celebrari. et tunc alias tres marchas modo diuidat
                     <pb facs="4500587"/>supradicto. cum autem ipsam Ceciliam ab hac luce migrare
                  contigerit. die anniuersarii sui. annis singulis quo ad trium marcharum
                  exposicionem et earum diuisionem. omnimode sicut in die anniuersarii mariti sui
                  predicti. uoluit et instituit celebrari </p>
            <p> Item eadem Cecilia et Gynterus filius suus supradictus. anno die et loco quibus
                  supra. scotauerunt unam curiam in Kempinge quam ipse Lythbertus Bokhorn prius in
                  testamento suo legauit ad ecclesiam nostram Lundensem pro anniuersario ipsius
                  Lythberti et uxoris sue Cecilie supradicte in choro tenendo tercia die post diem
                  anniuersarii utriusque ut premittitur. tali modo quod tutor ecclesie de eadem
                  curia. dimidiam marcham annone subleuet quam tali modo diuidat quod canonicis una
                  marcha denariorum. uicariis dimidia marcha. pauperibus scolaribus dimidia marcha.
                  pulsantibus in turri. una ora denariorum. reliqum uero ad fabricam cedat ecclesie
                  prius dicte </p>
            <p> In quorum omnium premissorum euidens testimonium. sigillum nostrum. una cum
                  sigillis uirorum discretorum. domini Swenonis Saxtorp canonici nostri Lundensis.
                  Gerichini Særghusæson. Hinrici Hermansson et Ingemari Niclasson. qui presenti
                  scotacioni interfuerunt una nobiscum. presentibus est appensum. </p>
            <p> Datum anno die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 &lt;Cecilia&gt;] mgl. Aa. 8 G&lt;y&gt;ntero] Gntero Aa; kan også læses
                  Gu&lt;n&gt;tero. 9 Ly&lt;tyhbertum] Lychbertum Aa. 12 Chrop] herudfor i mrg. med
                  hånd fra 16. årh. Torph Aa. 28 p&lt;r&gt;edicta] pedicta Aa. </p>
               <p> 7 in testamento suo legauit] legauit in testamento suo med omflytningstegn Aa. 13
                  reliqum = reliquum. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund og Sveriges primas, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør med dette brev vitterligt for alle, at i det Herrens år 1368 på <pb facs="4656019"/> dagen før Marie bebudelsesdag har den velbyrdige kvinde
                  Cecilie Gyntersdatter, enke efter Lytbert Bukhorn, forhen borger i Lund, salig
                  ihukommelse, tillige med sin søn Gynter i vor nærværelse på vor domstol i Lund i
                  ønsket om at fuldbyrde sin mands testamente af fri vilje skødet nedenfor anførte
                  gods, som af Lytbert selv i hans testamente tidligere var testamenteret til
                  opførelse med brødrene i St. Knuds gildes samtykke af et alter i vor kirke i Lund
                  til ære for den hellige jomfru Maria og St. Knud konge, hvilket gods bestod af alt
                  hendes gods i Kropp og en gård i Simlinge i Vemmenhögs herred med agre, enge,
                  græsgange, virning og alle godsets andre tilliggender uden undtagelse, på
                  nedenstående måde og på nedenstående vilkår, at hendes søn, fornævnte Gynter, skal
                  sidde inde med nævnte alter tillige med samme gods, så længe han lever, og at
                  forvaltningen og overdragelsen af alteret efter hans død skal henhøre under os og
                  vore efterfølgere med fuld ret. Fremdeles skal hver præst, som på kanonisk vis har
                  fået dette alter for St. Knud overdraget og oppebærer afgifterne af godset,
                  forpligte sig til årligt at udgive seks mark i nye skånske penge, således at han
                  på selve dagen for Lytberts og hans forældres årtider skal udbetale tre mark, som
                  skal fordeles på den måde, at kannikerne, som deltager i messen og vigilierne på
                  årdagen, skal modtage 12 øre, vikarerne en halv mark, de fattige skolarer en halv
                  mark penge, (medens han) til afholdelse af messer ved andre altre i vor kirke
                  (skal give) tre øre penge, og klokkerne skal modtage en øre penge. Men for
                  fornævnte Cecilie skal han, så længe hun lever, umiddelbart efter Lytberts årtid
                  højtideligt lade afholde en messe til ære for den hellige jomfru Maria i koret i
                  vor kirke, og da skal han uddele andre tre mark på den ovennævnte måde. Men hun
                  ønskede og bestemte, at når det måtte times samme Cecilie at vandre bort fra denne
                  verden, skulde der hvert år på dagen for hendes årtid afholdes messe, som med
                  hensyn til udbetalingen og fordelingen af de tre mark skulde være fuldstændig som
                  ved årtiden for hendes fornævnte ægtemand. Fremdeles har samme Cecilie og hendes
                  ovennævnte søn Gynter samme år, dag og sted som ovenfor skødet en gård i Kämpinge,
                  som Lytbert Bukhorn tidligere i sit testamente overdrog til vor kirke i Lund, til
                  Lytberts og hans ovennævnte hustru Cecilies årtid, som skal afholdes i koret
                  trediedagen efter hver af deres årtider, som nævnes ovenfor, på den måde, at
                  værgen for kirken i Lund skal oppebære en halv mark korn af samme gård, som han
                  skal dele således, at en mark penge tilfalder kannikerne, <pb facs="4656020"/> en
                  halv mark vikarerne, en halv mark de fattige skolarer, en øre penge klokkerne,
                  medens resten skal tilfalde fornævnte kirkes bygningsfond. Til sikkert vidnesbyrd
                  om alt det foregående er vort segl tillige med segl tilhørende de gode mænd herr
                  Svend Sakstorp, vor kannik i Lund, Gerike Sergensen, Henrik Hermansen og Ingemar
                  Nielsen, som sammen med os har været til stede ved denne skødning, hængt under
                  dette brev. Givet på ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
