<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680309001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680309001</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lubeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  50r, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 691 nr. 646; Mekl. UB. XVI 308 nr. 9753 — Reg. Dan. nr.
                  *2661; Hanserec. I 403 nr. 446; Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV 773 nr. 1256.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500572.webp">3. rk. VIII nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656008.webp">III:8 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 155. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-03-09"> 1368. 9. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck godkender sammen med hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og grev
                  Henrik af Holsten, at grev Adolf af Holsten rejser til Danmark, således at han
                  skal være tilbage inden 26. marts. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis et singulis, quibus presentes exhibite fuerint, nos consules ciuitatis
                  Lubicensis notum esse cupimus lucide testificantes in hiis scriptis, id de et cum
                  illustrium dominorum, ducis Magnopolensis et Hinrici comitis Holtzacie, ac nostro
                  fore consensu et uoluntate, quod nobilis Adolphus, comes Holtzacie, prout nuper
                  per nuncium suum ad dictos dominos et nos egit, ad partes Dacie transeat et inde
                  redeat infra hinc et dominicam iudica proxime futuram, rogantes uniuersos
                  predictorum dominorum ac nostri causa quidquam facere seu dimittere uolentes,
                  quatenus medio tempore predicto domino, comiti Adolpho, et suis, qui secum
                  transierint et redierint, nichil sinistri facere aut inferre presumant,
                  presentibus post lapsum dicte diei dominice iudica minime ualituris. </p>
            <p> Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lx octauo feria quinta post reminiscere sub
                  secreto nostro presentibus in premissorum testimonium dorsaliter affixo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i staden Lübeck ønsker, at det skal være vitterligt for alle, hvem
                  dette brev bliver forevist, og vi bevidner med dette brev, at det er med samtykke
                  af de berømmelige herrer, hertugen af Mecklenburg og Henrik, greve af Holsten, og
                  os og efter deres og vor vilje, at den højbårne Adolf, greve af Holsten i
                  overensstemmelse med de forhandlinger, han nylig ved sin sendemand førte med de
                  nævnte herrer og os, rejser til Danmarks lande og vender tilbage derfra i tiden
                  mellem nu og næstkommende Judica søndag<ref target="drb1"/>, og vi beder alle, der
                  ønsker at gøre eller undlade at gøre noget for fornævnte herrers og vor skyld, om,
                  at de ikke i det pågældende tidsrum drister sig til at gøre eller påføre fornævnte
                  herre, grev Adolf, og hans folk, med hvem han rejser frem og tilbage, noget ondt,
                  dog at dette brev skal miste sin gyldighed efter nævnte Judica søndag. Givet i det
                  Herrens år 1368 torsdagen efter Reminiscere<ref target="drb2"/> under vort sekret,
                  der er fæstet til dette brevs bagside til vidnesbyrd om denne sag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">26\\. marts. </p>
                  <p n="drb2">5\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
