<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680730002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680730002</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 49r — <hi rend="italic">B</hi>: Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse. Recesse. "Quartblatt Papier". </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 625 nr. 231; Hanserec. I 424 nr. 474;
                  Mekl. UB. XVI 355 nr. 9813 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. 2610*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500638.webp">3. rk. VIII nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656054.webp">III:8 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 207. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa, varr. efter B</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-07-30"> 1368. [e.] 30. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> lxviii dominica
                  proxima post festum beati Iacobi nuncii consulares ciuitatum infrascriptarum in
                  Rostok congregati . Lubeke uidelicet Iacobus Plescowe et Zeghebodo Crispin. Sundis
                  Bertramus Wulflam et Nicolaus Rockut Wismer. Hermannus Krøpelin et Petrus
                  Strømekendorp. Rostok Arnoldus Krøpelin Lambertus Witte Iohannes de Kiritze et
                  Euerhardus Beseler decreuerunt </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo quod mittere debent Rostoccenses nomine eorum litteras
                  Colbergensibus et Nouastargardensibus ut adhuc scribant Sundensibus <pb facs="4500639"/> intencionem suam super defensione et resistencia Danorum regi
                  facienda prout nuper in festo beati Iohannis in Lubeke fuit conceptum nam dicte
                  ciuitates manere uolunt apud talem defensionem </p>
            <p> &lt;2&gt; Postea Stetinenses scripserunt quod apud huiusmodi defensionem uolunt
                  manere </p>
            <p> &lt;3&gt; Item quod mitti debeant littere tam capitaneis parcium Slauie quam
                  Prucenarum et australium ut cum omni diligencia et fidelitate presint et quiuis
                  suis precipiat et mandet quod nec sal nec uacue lagene a partibus et locis Schanie
                  ad salsandum concordatis ad alias partes Schanie uel Dacie educantur ne plures
                  fiant salsaciones et ne emuli nostri cum eis fortificentur </p>
            <p> &lt;4&gt; Item concessum est Tanclimensibus quod domini Sundenses possunt eis
                  dare licenciam ad educendum sal de eorum ciuitate in suam ciuitatem quoad eorum
                  necessitatem et eciam ad salsandum allecia in partibus Slauie dummodo hoc cum
                  eorum litteris apertis certificauerunt quod id ducere non uelint ad manus
                  inimicorum ciuitatum. </p>
            <p> Ceterum dicte ciuitates libenter fauere uolunt Tanklimensibus quod eorum ciues
                  cum ciuibus eorum hoc autumpno in Schania iacere possunt et allecia salsare
                  possunt </p>
            <p> &lt;5-7&gt; ..... </p>
            <p> &lt;8&gt; Item concordauerunt quod tale subsidium quod faciunt duci Magnopolensi
                  ad resistendum regi tale eciam facere uolunt duci Buggyczlauo <pb facs="4500640"/>
                  et aliis eorum amicis iuxta concordanciam in festo beati Iohannis in Lubeke factam
                  sicut in recessu tunc facto continetur</p>
            <p>&lt;9&gt; .....</p>
            <p>&lt;10&gt; Item uolentes uelificare ad Schaniam possunt educere bona que uoluerint
                  exceptis humulo calibe et ferro quod intimabitur eciam Gripeswoldensibus et
                  Stetinensibus et Colbergensibus et Nouastargardensibus. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 proxima] herefter overstreget ante B. 21 og 24 Rostok] Rozstoch B. 22
                  Plescowe] Pleschowe B. — Crispin] Cryspin B. 23 Rockut] Rochut B — Wismer] Wysmer
                  B. 23-24 Krøpelin (bis)] Cropelyn B. 25 Kiritze] Kyritze B. — Beseler] Bezeler B.
                  26 debent] deberent B — Rostoccenses] Rozstochenses B. — litteras] herefter
                  overstreget suas i B. 27 Colbergensibus] herefter overstreget Stetynensibus i B —
                  Nouastargardensibus] Nouestargardensibus B. </p>
               <p> 2 in Lubeke] tilf. o.l. B.. 3 defensionem)] herefter fortsætter B si dicte
                  ciuitates uidelicet Colbergh (herefter overstreget Stetyn) et Noua Stargarde hoc
                  idem facere uellent. 4 huiusmodi] eamdem B. 5 uolunt manere] manere uolunt B. 6
                  littere] i B flyttet ned efter australium (1. 7). — Slauie] Slauicalium B. 8
                  mandet)] herefter overstreget quod in nullis partibus et locis Dacie et Schanie
                  allecia salsari debeant. nisi in Skonore et Valsterbode sicut in Lubeke. in festo
                  natiuitatis beati Iohannis baptiste fuit unanimiter concordatum,. Ceterum. quod
                  nec sal nec uacue lagene ex dictis duobus locis ad alia loca Dacie uel Skanie
                  deducantur nec Danis aut emulis nostris uenumdentur B. — a)] mgl. B. 8-9 partibus
                  et locis indtil concordatis] rettet o.l. fra de Skønore et Valsterbode til
                  partibus Skanie B, men atter slettet og derefter fortsat et locis concordatis ad
                  salsandum. 9 Schanie] Skanie B. 10 educantur)] educentur Aa. 12 est] herefter
                  overstreget Sunde B — Tanclimensibus] Tanglymensibus B. 13 educendum] B, educendi
                  Aa — eorum] B, earum Aa. — in] B, ad Aa. 17 Tanklimensibus] ipsis Tanglymensibus
                  B. 18 Schania] Skania B 19 possunt] mgl. B. 22 Buggyczlauo) herefter Stetynensi B. </p>
               <p>4 uelificare ad Schaniam] ad Schaniam uelificare B. 6 et Stetinensibus indtil
                  Nouastargardensibus] Colbergensibus Stetynensibus et Nouestargardensibus B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1368 søndagen næst efter St. Jakobs dag samledes
                  rådsudsendingene fra nedenforanførte stæder i Rostock, nemlig fra Lübeck Jakob
                  Pleskow og Segebod Crispin, fra Stralsund Bertram Wulflam og Nicolaus Rokut, fra
                  Wismar Herman Kröpelin og Peter Strömekendorp, fra Rostock Arnold Kröpelin,
                  Lambert Witte, Johan v. Kyritz og Everhard Beseler, og de bestemte: </p>
            <p> &lt;1&gt; Først, at de fra Rostock i stædernes navn skal sende brev til dem fra
                  Kolberg og Stargard gående ud på, at de nu skal tilskrive dem fra Stralsund om
                  deres planer med hensyn til forsvarsforbundet og om den modstand, der skal sættes
                  ind mod de Danskes konge, således som det for nylig blev bestemt i Lübeck på St.
                  Hans dag, thi nævnte stæder vil holde fast ved et sådant forbund, hvis de nævnte
                  stæder, nemlig Kolberg og Neu Stargard, vilde gøre det samme. </p>
            <p> &lt;2&gt; Derefter skrev de fra Stettin, at de vil holde fast ved dette
                  forsvarsforbund. </p>
            <pb facs="4656055"/>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles, at der skal sendes breve til høvedsmændene fra såvel de
                  vendiske som de preussiske og de sydlige<ref target="drb2"/> egne, at de med al
                  mulig omhu og i troskab forestår styret, og enhver skal påbyde og befale sine
                  landsmænd, at hverken salt eller tomme tønder må føres fra de egne og steder i
                  Skåne, hvor man overenskomstmæssigt foretager nedsaltninger, til andre egne i
                  Skåne eller i Danmark, for at der ikke skal finde andre nedsaltninger sted, og for
                  at ikke vore fjender skal vinde styrke herved<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles blev det tilstået dem fra Anklam, at de herrer rådmænd fra
                  Stralsund kan give dem tilladelse til at udføre salt fra disses stad til deres
                  stad efter deres behov og ligeledes til at salte sild i de vendiske egne, når blot
                  de ved deres åbne brev har garanteret, at de ikke vil give det stædernes fjender i
                  hånd. Men nævnte stæder vil gerne vise dem fra Anklam den gunst, at deres borgere
                  i dette efterår kan ligge i Skåne og salte sild sammen med deres borgere. </p>
            <p> &lt;5-7&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles enedes de om, at den samme hjælp, som de yder hertugen af
                  Mecklenburg til at gøre modstand mod kongen, den samme vil de også yde hertug
                  Bugislav og andre af deres venner i overensstemmelse med den overenskomst, der
                  blev sluttet St. Hans dag i Lübeck, således som det indeholdes i den da affattede
                  reces. </p>
            <p> &lt;9&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles kan de, der vil sejle til Skåne, udføre det gods, de vil,
                  med undtagelse af humle, stål og jern, hvilket også skal oplyses for dem fra
                  Greifswald, Stettin, Kolberg og Neu Stargard. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. Nederlandene. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680624003'&gt;183&lt;/a&gt; § 6. </p>
                  <p n="drb3"> § 5 handler om afholdelse af en hansedag i Stralsund den 6. oktober, § 6
                  om Gollnows pundtold og § 7 om, at våben kun må udføres fra stæderne mod garanti
                  om, at de ikke tilføres deres fjender. § 9 handler om Lübecks rådighed over borgen
                  Wittenburg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
