<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680403001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680403001</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Mecklenburgica nr. 186. Perg. Hertug Albrechts
                  sekret i perg. rem. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 697 nr. 651, herefter Dipl. Svec. IX 384 nr. 7687;
                  Hanserec. I 403 nr. 449; Mekl. UB. XVI 323 nr. 9772 — Reg. Dan. nr. *2665; Hans.
                  UB. IV 105 nr. 254.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500590.webp">3. rk. VIII nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656022.webp">III:8 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 165. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-04-03"> 1368. 3. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg forpligter sig (over for Lübeck) til at være
                  rede i Warnemünde den 27. april med 300 riddere og væbnere for med først gunstige
                  vind at sejle op i Øresund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Albert, van godes gnaden hertoghe to Mekelenborch, greue to Zwerin, to
                  Stargarde vnd to Rozstok here, bekennen vnd betughen openbare in dessem breue, dat
                  wy des důnredaghes in den paschen, de nů neghest kompt, vort ouer verteynnacht
                  scholen vnd willen rede wesen to Warnemønde myt dren høndert riddern vnd knechten
                  van den dusenden, de konigh Albert van Sweden vnd wy vøren scholen, als wy vore
                  vorbreuet hebben den ratmannen der stede Lubeke, Rozstok, Stralessůnt vnd Wysmer,
                  vnd willen dar na myt deme ersten wynde, des wy bruken moghen, vt der Warnowe in
                  den Nøressůnt to seghelde, voren myt den eren in den N{oe}ress{oe}nt in de heruart
                  vp vse vnd ere vigende.</p>
            <p> Vnd wan wy komen sint in den N{oe}ress{oe}nt myt dessen vorbenomeden
                  drenhønderden, so scal desse bref mer machtlos wesen, vnd desse bref scal in den
                  breuen, de wy vore vnderlangh ghegheuen hebben, noch vns noch en nicht
                  schaden.</p>
            <p>Vnd to tughe desser dingh is vnse ingheseghel ghehenghet an dessen bref, de gheuen
                  is na ghodes bort drutteynhondert iar in dem achte vnd sosteghesten iare des
                  mandaghes in der stille weken. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 seghelde] Hanserec. foreslår at rette til seghel(n]de. 30 stille] Hanserec.
                  foreslår at rette til stille(n). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin, herre til
                  Stargard og Rostock, erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi fjorten
                  dage efter den kommende torsdag i påsken skal og vil være rede i Warnemünde med
                  tre hundrede riddere og væbnere ud af de tusind, som kong Albrecht af Sverige og
                  vi skal føre i marken, således som vi tidligere ved brev har tilsikret rådmændene
                  i stæderne Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar; og vi vil derefter med den første
                  vind, der er os gunstig for sejlads fra Warnow til Øresund, sammen med deres folk
                  sejle ind i Øresund til krig mod vore og deres fjender. Og når vi er kommet ind i
                  Øresund med disse omtalte tre hundrede, så skal dette brev derefter være sat ud af
                  kraft, og brevet skal hverken skade os eller dem i forholdet til de breve, som vi
                  tidligere har givet hinanden indbyrdes. Og til vidnesbyrd om dette er vort segl
                  hængt under dette brev, som er givet i det Herrens år 1368 om mandagen i den
                  stille uge. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
