<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680312001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret af Stephanius efter det tabte ms. C 2 p. 22 Comites
                  Holsatiæ et alii quidam promittunt Henrico duci Iutiæ auxilium contra Valdemarum
                  regem. Anno 1368, trykt Danske Mag. 6. rk. I 158, cf. 173 (efter det tabte ms. A
                  ♀) — <hi rend="italic">Aa</hi>: Hvitfeld III 597, fol. 542, udtog på dansk. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld I. I. — Hanserec. I 385 nr. 425; Bøhmer Reg. Imperii VIII
                  578 nr. *461; Reg. Dan. nr. *2662; Rep. nr. 2843; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV
                  773 nr. 1257.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500573.webp">3. rk. VIII nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656008.webp">III:8 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 156. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-03-12">
                  1368. 12. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten, ridderne Stig Andersen, Klaus Limbæk,
                  Ivar Nielsen, Anders Uffesen, Kristian Kås, Niels Torstensen, Lave Ovesen, Jens
                  Nielsen, Niels Esgesen, Niels Eriksen og Povl Jensen samt væbnerne Povl Glob,
                  Godskalk Skarpenberg, Tage Uffesen, Hartvig Pogwisch og Niels Glob slutter forbund
                  med hertug Henrik af Sønderjylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Aar 1368 yppedis atter it nyt oprør/ imod kong Woldemar/ for hans strenge
                  metfarsel skyld/ at hand ideligen brugte hans vndersaatte vdi krig/ gaff dennem
                  huercken tid eller respit/ huorfaare adelen i Nørre Iudland søgte de greffuer aff
                  Holsten/ rigens wuenner/ huilcke strax ocsaa opuacte de Vendiske steder/ huorfaare
                  greffue Henrich oc Claus aff Holsten oc Stormarn forbant dem met denne
                  effterskreffne adel vdi Iudland/ her Sti Anderssøn/ her Claus Limbeck/ her Iffuer
                  Nicklessøn/ Anders Offessøn/ Christen Kaas/ Niels Torstenssøn/ Lauge Offessøn/
                  Jens Nielssøn/ Niels Eskessøn/ Niels Erichssøn/ Poffuel Ienssøn/ riddere/ Poffuel
                  Glob/ Godskalck Skarpenberg/ Tage Offessøn/ Hartuig Paawisk/ oc Niels
                  &lt;Gl&gt;ob/ vebnere\ </p>
            <p> Først at de troligen ville metstaa oc behielpelig vere hertug Henrich aff Sønder
                  Iudland/ oc alle hans methielpere/ til alle deris privilegier/ ret oc friheder at
                  forsuare/ oc at de skulle aldrig giøre fred med forneffnde konning Woldemar/ vden
                  forbemelte hertug Henrichs vilge/ samtycke/ oc hans vndersaatis/ </p>
            <p> Item de ville aldrig giøre fred met forneffnde kong Woldemar/ før de haffde flyet
                  hannem Langeland/ vden all suig/ </p>
            <p> Wnder deris signeter/ dominica oculi. </p>
            <p> Greffuerne forskreff dem der imod til adelen/ at skulle forhielpe dem til alle
                  deris priuilegier/ friheder/ oc ved kong Woldemars low at bliffuer oc icke vden
                  dem at indgaa nogen sone eller forligelse. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 (GlI)ob] Stob Hvitfeld. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> År 1368 anstiftedes der atter et nyt oprør mod kong Valdemar på grund af hans
                  strenge fremfart, at han idelig brugte sine undersåtter i krige, hverken gav dem
                  fred eller ro, hvorfor adelen i Nørrejylland søgte til greverne af Holsten, rigets
                  fjender, som også straks ophidsede de vendiske stæder, hvorfor grev Henrik og
                  Klaus af Holsten og <pb facs="4656009"/> Stormarn sluttede forbund med denne
                  efterskrevne adel i Jylland: herr Stig Andersen, herr Klaus Limbæk, herr Ivar
                  Nielsen, Anders Uffesen, Kristian Kås, Niels Torstensen, Lave Ovesen, Jens
                  Nielsen, Niels Esgesen, Niels Eriksen, Povl Jensen, riddere, Povl Glob, Godskalk
                  Skarpenberg, Tage Uffesen, Hartvig Pogwisch og Niels Glob, væbnere. Først, at de
                  trofast vilde bistå og være hertug Henrik af Sønderjylland og alle hans
                  medhjælpere behjælpelige med at forsvare alle deres privilegier, rettigheder og
                  friheder, og at de aldrig skulde slutte fred med fornævnte kong Valdemar uden
                  fornævnte hertug Henriks og hans undersåtters vilje og samtykke. Fremdeles vilde
                  de aldrig slutte fred med fornævnte kong Valdemar, før de uden al svig havde
                  overdraget ham<ref target="drb1"/> Langeland. Under deres signeter søndag Oculi.
                  Til gengæld forpligtede greverne sig overfor adelen til at ville hjælpe dem til
                  alle deres privilegier, friheder og til at blive ved kong Valdemars lov og til
                  ikke uden dem at indgå på nogen våbenstilstand eller noget forlig. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hertug Henrik. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
