<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680312003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680312003</idno>
            <idno type="dd_serialno">158</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4500577"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  24v, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 695 nr. 649 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), herefter Mekl. UB, XVI 311
                  nr. 9757 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og Dipl. Svec. IX 359 nr. 7672 — Reg. Dan. nr. *2664;
                  Hanserec. I 372 nr. 433; Böhmer, Reg. Imperii VIII 578 nr. 461.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500576.webp">3. rk. VIII nr. 158</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656012.webp">III:8 nr. 158</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 158. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-03-12"> 1368. 12. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i staden Lübeck klager til kejser Karl 4. over kong Valdemar af
                  Danmarks brud på indgåede fredsaftaler. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Enslydende mutatis mutandis med <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13680312002" type="link">forrige nr</ref>. indtil s. 168 l. 32</hi>) contulisset. </p>
            <p> Ceterum censum annuum, quem uobis et imperio soluere tenemur, dicto regi per uos
                  deputatum, de anno nouissime preterito, de annis domini minoribus lxvii<hi rend="sup">o</hi>, eidem non soluimus, sed distulimus. </p>
            <p> Quod indignanter recipere non uelitis, tum quia litteras quitanciales, ut iuris,
                  racionis et moris est, nobis inde reddere recusauit, tum quia in litteris uestris
                  imperialibus nobis asscriptis exprimitur et mandamur, ut sibi huiusmodi censum
                  uestro et imperii nomine soluamus, si et in quantum nobis contrarius non exstat,
                  tum quia inimicos nostros robustare non esset nobis proficuum, tum quia semper et
                  hactenus de uestre serenitatis gracia habuimus, quod, quicunque dominus censum
                  uestrum sic per uos sibi deputatum leuabat, tenebatur nobis et nostris
                  conburgensibus ac uniuersitati consiliis et proplacitacionibus fideliter assistere
                  et preesse. </p>
            <p> Iste autem directe facit oppositum, retribuens malum pro bono, nititur uestram
                  ciuitatem Lubicensem, prout manifeste percepimus et in effectu sentimus, a manibus
                  uestris et imperii alienare, laborans non solum ad nostram, uerum ad aliarum
                  ciuitatum maritimarum ac communis mercatoris deperdicionem. </p>
            <p> Huiusmodi igitur dampna intollerabilia, perniciem enormem iniuriamque grauissimam
                  diucius perferre non ualentes, nos et alie ciuitates maritime parcium nostrarum
                  una cum illustribus principibus, dominis Alberto, Zwecie rege, Alberto, duce
                  Magnopolensi, Hinrico et Magno, eius filiis, Hinrico et Nycolao fratribus,
                  comitibus Holtzacie et Stormarie, cum nonnullis eciam militibus et famulis de
                  Iucia, ipsius regis uasallis, item cum ciuitatibus Pruscie, necnon Zelandie,
                  Hollandie et de mari meridiano, quos <pb facs="4500578"/> omnes idem rex cum suis
                  offendit iniuriose et uiolenter, quandam contra dictum regem Woldemarum et suos
                  iniuimus confederacionem. </p>
            <p> Si igitur, diuina permittente gracia et dominorum et amicorum amminiculo, propter
                  tam enormen iniuriam et uiolenciam pro nostra et iusticie nostre defensione quid
                  fecerimus, uestra, cordintime supplicamus, mansueta serenitas non uelit pro egro
                  acceptare. </p>
            <p> Utinam, domine graciosissime, esset situs noster uestre celsitudinis sedi adeo
                  propinquus, quod ad tuendum gregem uestrum pusillum sic desolatum possetis nobis
                  uiris armatis subuenire, bene quidem exigeret indigencia nostra oportuna. </p>
            <p> Necessarium eciam bene fuisset, quod propterea pociores nostri consulatus ad
                  aulam uestram imperialem legassemus, sed propter epydimiam et mortalitatem
                  ualidam, que, heu, isto anno medietatem personarum nostri consulatus et
                  innumerositatem ciuium absorpsit et ob premissa disturbia, quibus inuoluimur,
                  eorum presencia carere non ualentes, oportuit nos hoc dominacioni uestre magnifice
                  in litteris reserare, maiestatem uestram excellentissimam presentibus humiliter
                  exorantes, quatenus super nobis, subditis uestris deuotis, intenti et solliciti
                  esse dignemini, et ne lupus gregem uestrum depredetur, nobis super premissis de
                  remedio salubri prouidentes et oportuno, et quod dignemini dirigere litteras
                  uestras principibus nobis uicinis, uidelicet dominis Alberto, duci Magnopolensi,
                  Hinrico et Nycolao, comitibus Holtzacie et Stormarie, item Wilhelmo, duci
                  Luneburgensi, Barnym, duci Stetynensi, necnon Wartislao seniori et Wartislao
                  iuniori, ducibus Stetyn et Slauie, ipsos exhortando, ut isti, uidelicet
                  Magnopolensis et comites Holtzacie, nobis et nostratibus fideliter assistere, et
                  illi nobis fauorabiles domini esse dignentur, nullum aduersus nos et nostrates
                  sepedicto regi Danorum presidium consilii aut auxilii prebendo. </p>
            <p> Pro quibus uolumus celsitudini uestre reuerenciis, subiectionibus et obsequiis,
                  prout merito et ex debito tenemur, ad omnia iugiter obedire. </p>
            <p> Personam uestram regiam et imperialem ad honorem sacri imperii et pro
                  gubernacione sui populi longeuam et felicem conseruet rex sempiternus. </p>
            <p> Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxviii<hi rend="sup">o</hi> die beati Gregorii pape nostre uniuersitatis sub sigillo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 13 et] herefter overstreget cauere Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> (Enslydende mutatis mutandis med nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13680312002" type="link">157</ref> s. 124 l. 6.
                  indtil:) velfærd og ro. Men den årlige skat, som vi skal betale til Eder og
                  kejserdømmet, og som er overladt nævnte konge af Eder for det nys forgangne år,
                  nemlig for det Herrens år 67 i den korte formulering<ref target="drb1"/>, har vi
                  ikke udbetalt til samme, men vi har deponeret<ref target="drb2"/> den. Det vil I
                  ikke tage os ilde op, dels fordi han har nægtet at give os kvittering herfor,
                  således som det er ret, skik og brug, dels fordi det siges i Eders kejserlige brev
                  til os, og det befales os, at vi skal betale ham denne skat i Eders og
                  kejserdømmets navn, hvis og for så vidt det ikke er til skade for os, dels fordi
                  det ikke vilde være til gavn for os at styrke vore fjender, og dels fordi vi
                  hidtil altid af Eders nåde, høje kejser, har fået tilstået, at en hvilken som
                  helst herre, der oppebar Eders skat, der på den måde var overladt ham af Eder, i
                  troskab skulde stå os bi og støtte os og vore medborgere og hele staden med råd og
                  ved at føre dagtingninger for os. Men denne gør det helt modsatte, idet han giver
                  ondt igen for godt, stræber efter at rive Eders stad Lübeck ud af Eders hænder og
                  bort fra kejserdømmet, således som vi klart har erfaret og virkelighed belærer os
                  om, idet han ikke alene arbejder på vor, men også på de andre søstæders og
                  hansekøbmandens undergang. Da vi altså ikke længere kan udholde disse utålelige
                  tab, de uhyrlige skader og den yderst trykkende uret, har vi og de andre søstæder
                  i vore egne sluttet forbund med de berømmelige fyrster, de herrer Albrecht, konge
                  af Sverige, Albrecht, hertug af Mecklenburg, Henrik og Magnus, hans sønner, Henrik
                  og Klaus, brødre, grever af Holsten og Stormarn, ligeledes med adskillige andre
                  riddere og væbnere fra Jylland, denne konges vasaller, fremdeles med Preussens
                  samt Zeelands og Hollands stæder og dem fra Zuidersøen — alle dem har samme konge
                  og hans folk krænket ved uretfærdigheder og vold — mod nævnte kong Valdemar og
                  hans folk. Hvis vi altså med Guds nådige billigelse og herrernes og vennernes
                  støtte foretager os noget til værn for os og vor ret som følge af så megen uhyrlig
                  uret og vold, beder vi Eder af hjertet, nådige høje kejser, at I ikke vil tage os
                  det ilde op. Gid, nådigste herre, vor stad havde ligget så nær <pb facs="4656013"/> ved Eders sæde, høje kejser, at I kunde komme os til hjælp med væbnet folk for
                  at beskytte Eders lille så forladte hjord, det kunde vor nød nok udkræve. Det
                  burde også nok have været påkrævet, at vi af denne grund havde sendt
                  befuldmægtigede fra vort råd til Eders kejserlige palads, men på grund af pest og
                  stor dødelighed, som, ak, i år har bortrevet halvdelen af medlemmerne i vort råd
                  og utallige borgere, og på grund af nævnte forstyrrede forhold, som vi er
                  inddraget i, kan vi ikke undvære deres nærværelse og har været nødt til at
                  fremlægge dette for Eder, stormægtige herre, i brev, idet vi ydmygt med dette brev
                  anråber Eder, høje majestæt, om, at I værdiges at være påpasselig og omsorgsfuld
                  med hensyn til os, Eders hengivne undersåtter, og, for at ikke ulven skal plyndre
                  Eders hjord, forskaffer os et helsebringende og gavnligt lægemiddel i fornævnte
                  sag, og at I værdiges at sende breve fra Eder til vore nabofyrster, nemlig de
                  herrer Albrecht, hertug af Mecklenburg, Henrik og Klaus, grever af Holsten og
                  Stormarn, fremdeles Vilhelm, hertug af Lüneburg, Barnim, hertug af Stettin, samt
                  Vartislav den ældre og Vartislav den yngre, hertuger af Stettin og Venden, med
                  formaning om, at disse, nemlig hertugen af Mecklenburg og greverne af Holsten, vil
                  værdiges i troskab at stå os og vore bi, og hine at være os og vore nådige herrer
                  ved ikke at yde de Danskes oftnævnte konge nogen bistand med råd eller dåd mod os.
                  Til gengæld vil vi stedse i alle henseender adlyde Eder, høje kejser, i
                  ærbødighed, underdanighed og tjenstvillighed, således som vi med rette og
                  pligtskyldigst skal. Den evindelige konge bevare Eders kongelige og kejserlige
                  person i et langt og lykkeligt levned til ære for det hellige kejserdømme og til
                  gavn for styret af hans folk. Givet i det Herrens år 1368 på den hellige pave
                  Gregors dag under vor stads segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. med udeladelse af _m_ og _ccc_. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1367/dd_13670929003'&gt;83&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
