<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680220006</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680220006</idno>
            <idno type="dd_serialno">145</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Mecklenburgica nr. 182a. Koncept på papir. På
                  bagsiden staden Rostocks påtrykte sekret og <hi rend="italic">Honorandis uiris dominis consulibus
                     ciuitatis Lubicensis detur</hi>. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 690 nr. 645, herefter Mekl. UB. XVI 302 nr. 9746 — Reg.
                  Dan. nr. *2659.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500562.webp">3. rk. VIII nr. 145</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656001.webp">III:8 nr. 145</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 145. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB</hi>.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-20"> [1368. o. 20. februar] <note>
                  <p> Cf. Tägil s. 312 note 19. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Et af Rostock affattet udkast til en forpligtelse for (hertugerne af Pommern) om
                  ikke at støtte kongen af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ok scole wy dat bewaren, dat vt vsem lande noch van vsen sloten noch vt vnsen
                  hauenen nement, noch vnse man noch gheste, noch de dor vnsen willen doen vnde
                  laten willen, noch nement, he sy we he sy, varen <pb facs="4500563"/> scole to
                  Denemarken, deme koninghe van Denemarken edder den sinen ieneghe hulpe to doende
                  ieghen hertoghen Alberte van Mekelenborgh edder ieghen vnse stede edder ieghen ere
                  hulpere ienich, se syn we se syn. </p>
            <p> Were ouer dat iement were, de ouer varen wolde, deme wy id nicht beweren kunden,
                  dat scole wy vmbeden hertoghen Alberte edder sinen sonen ok vnsen eghenen steden,
                  de hertoghen Albertes hulpere dar ane synt, vnde so scholen se bynnen den ersten
                  vee&lt;r&gt;teynachten dar na, dat wy se dar to eschen, to vns komen edder vns
                  also sterken, dat wy id weren moghen. </p>
            <p> Wolden ouer de stede dit nicht wlborden, also dat se dar tho nicht volghen
                  wolden, dat scal desse ieghenwardighe deghedinghe nicht breken, men hertoghe
                  Albert edder de sine scolen io dar to volghen myt gantzen truwen. </p>
            <p> Willen id ok de stede weren helpen, ift wy ouer varen wolden na deme koninghe van
                  Denemarken, also vorescreuen is, so scole wy dat den steden bebreuen, vnde de
                  stede scholen id vns wedder vorbreuen, wenne se dat eschen. </p>
            <p> Vortmer scole wy van stade an vntbeden al vsen mannen vnde vnsen deneren, de
                  alrede in Denemarken sint, der wy gheweldich syn, by vseme hoghesten bode, dat se
                  wedder to lande komen binnen den ersten ver wekenen dar na, dat id en
                  ghek{uv}ndeghet wert, ift id en wedder edder wynt edder liuesnod nicht beneme,
                  vnde also drade, alse se wedder vnd wint hebben moghen, so scholen se komen. Were
                  dat se des nicht en deden, so scal id dar vort vmme gaan, als id en recht is.
                  Vortmer scal neman binnen vnsem lande edder sloten edder vt vnseme lande edder vt
                  vnsen sloten edder vt vnsen hauenen hertoghe Albertes edder vnse stede, de to
                  desser tyd sine hulpere syn, edder anderer erer hulpere scaden weruen mit vnser
                  witscop edder mit vnsem willen. </p>
            <p> Were dat id we dede, dat scole wy weren vnde keren mit ganzen tr{uv}wen. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 vee(r)teynachten] veeteynachten forlægget, rettet Lüb. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Endvidere skal vi forhindre, at nogen — enten af vore mænd, eller af vore gæster,
                  eller af dem, der vil gøre eller undlade at gøre noget for vor skyld, eller hvem
                  som helst ellers, det nu kan være — fra vort land eller fra vore borge eller ud
                  fra vore havne farer til Danmark for at yde kongen af Danmark eller hans mænd
                  nogen form for hjælp mod hertug Albrecht af Mecklenburg, mod vore stæder eller mod
                  nogen af deres hjælpere, hvem det end måtte være. Men hvis der skulde være nogen,
                  som vi ikke kan hindre i at foretage overfarten, skal vi meddele det hertug
                  Albrecht eller hans sønner samt også vore egne stæder, som er hertug Albrechts
                  hjælpere i dette, og så skal de inden 14 dage, efter at vi forlanger det af dem,
                  støde til os eller give os så megen hjælp, at vi kan forhindre det. Men hvis
                  stæderne ikke vil opfylde dette, således at de ikke vil komme til hjælp, skal det
                  ikke ophæve denne aftale, men hertug Albrecht eller hans mænd skal dog alligevel i
                  ubrydelig troskab yde hjælp hertil. Og hvis stæderne — dersom vi skulde ville
                  drage over til kongen af Danmark, således som foran skrevet står — vil være med
                  til at forhindre det, så skal vi give stæderne brev herom, og stæderne give os
                  brev igen herom, når de forlanger det<ref target="drb1"/>. Fremdeles skal vi
                  straks som vor højeste befaling byde alle vore mænd og vore tjenere, som allerede
                  er i Danmark, og som vi har myndighed over, at de skal vende tilbage til landet
                  inden fire uger efter, at det er blevet forkyndt dem, medmindre vejr eller vind
                  eller fare for livet umuliggør det for dem; og så snart de har vejr og vind, skal
                  de komme. Hvis de ikke gør det, skal der vederfares dem det, som er dem ret.
                  Fremdeles skal ingen i vort land eller på vore borge eller ud fra vort land eller
                  ud fra vore borge eller havne med vort vidende og vor vilje tilføje hertug
                  Albrecht eller vore <pb facs="4656002"/> stæder, som i denne tid er hans hjælpere,
                  nogen skade. Hvis nogen gør det, skal vi hindre og afværge det i ubrydelig
                  troskab. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. en forsikring om, at opholdet ikke vil blive til deres skade.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
