<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680220002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680220002</idno>
            <idno type="dd_serialno">141</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  119v—120v med overskrift <hi rend="italic">Confederacio ciuitatum cum duce Magnopolensi contra
                     reges Dacie et Norwegie</hi>. Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Skriftprøve: Højberg Christensen, Studier. Tavle XI nr. 20 samt fotografi i
                  Lubeck Staatsarchiv af de 20 første linier af <hi rend="italic">Aa</hi>. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. IV 97 nr. 243; Dipl. Svec. IX 343 nr. 7657 — Nor III:3, 31;
                  Hanserec. VIII 561; Poelman, Oostzeehandel I 69 nr. 306 (<hi rend="italic">alle under 13.
                     februar</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500554.webp">3. rk. VIII nr. 141</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655995.webp">III:8 nr. 141</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 141. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter skriftprøverne</hi> (<hi rend="italic">til og med l. 6 s. 148</hi> vorbreken)<hi rend="italic">,
                     derefter Hans. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-20">
                  1368. 20. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stæderne Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismars genbrev til foregående traktat.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy ratmanne der stede Lubeke Rostok Stralessunde vnde Wysmer bekennen vnde
                  betůghen openbare in dessme breue dat wy endrachtliken mit den dorluchteghen
                  vorsten hern Alberte koningh to Sweden hern Alberte hertoghe to Mekelenborgh vnde
                  hern Hinrike vnde Magnusse synen sone dor manigherleyghe vndrachtlikes schaden
                  vnde vnrechtes willen dat koningh Woldemar van Denemarken vnde Haquin koningh van
                  Norweghen vs vnde dem menen koopmanne binnen vrede vnde velicheyt daen hebben vnde
                  noch doen sůnder vnderlaed hebben vs vorenet vnde vorbunden an ene trůwe vaste
                  vorbindinghe vnde hulpe vser een dem anderen to doende ieghen de vorbenomeden
                  koninghe van Denemarken vnde van Norweghen vnde ieghen errer beyde rike vnde
                  ieghen alle ere hulpere in desser wis dat wy raetmanne der vorbenůmeden stede in
                  dessen krich v{ov}ren sc{ov}len mit den steden van der Wendeschen siden vsen
                  hůlperen důsent man ghewapent mit schepen de vs daer nůtte to důnken </p>
            <p> Vortmer scholen de Průceschen stede vnde de van Kampen vnde ere hůlpere van der
                  Sůdersee ok voren in dessen krich důsent man ghewapent Were auer in den van
                  Průschen vnde in den van der Sůdersee ienich ghebreke in den dusent ghewapent wan
                  dy sammelynghe to hope kůmpt wo vele dan enbrekt in den vorbenomeden dusent
                  ghewapent also vele moghen <pb facs="4500555"/> ok de koning van Sweden vnde de
                  herthoghen van Mekelenborgh vorbenomed na mantalen eren hupen mynneren den se in
                  dessen krich voren scholen oft se willen in dem ersten* iare van dessen twen iaren
                  desser vorbindinghe </p>
            <p> Vnde dor desse vormynneringhe willen scholen desse vorbenomden heren de slote
                  Wittenborgh vnde Rybbenisse nicht vorbreken an us edder an usen hůlperen, wo se
                  voren also vele, als en na mantale dan to vorende bored als van den vifhůnderden
                  ieghen de důsent </p>
            <p> Unde welkere van dessen twen partighen, als van den Průcen unde den van der
                  Sůdersee, nycht en kůmpt to user vorbescrevenen sammelynghe, de en scholen nicht
                  brůken der vryheit, de wy in dessem kryghe vorwerven, id en were, id en wedder
                  unde wynt beneme, dat se bewysen mochten </p>
            <p> Men in dem anderen iare scholen desse vorscrevenen heren io by erem villen talle
                  blyven als dusent ridderen unde knechte, oft de van Průcen unde de van der
                  Sůdersee daer wol nicht to komen </p>
            <p> Unde wy ok by useme talle als dusent ghewapent. </p>
            <p> Desse vorbindinghe schal anstaen nů des sůndaghes to vastelavende, de negest
                  kåmpt, unde schal waren mit den vorbenomeden heren unde mit us unde usen hilperen
                  als den steden van der Wendesschen syden wente to paschen, de neghest kůmpt, vort
                  over twe iar. </p>
            <p> Unde mit den steden van Průcen unde van Kampen unde eren hulperen van der
                  Sůdersee schal id waren went to paschen, de nů neghest kůmpt, vort over een iaer. </p>
            <p> Unde bynnen dessen twen vorbenomeden iaren schole wy us mit den vorbenomeden
                  koninghen nymber daghen, sonen edder vreden edder bevorworden, wy en doen
                  &lt;dat&gt; mit gantzer vůlbort der vorbenomeden heren edder der erer, den dat van
                  erer weghene bevolen is. </p>
            <p> Vortmer were, dat uns god hůlpe, dat wy bynnen dessen vorscreven twen iaren in
                  desser vorbindinghe, de wile se ware&lt;t&gt;, slote edder gulde bekrechtegheden
                  in Schone, wes wy darynne bekrechteghen binnen der tid, id sy in sloten, landen,
                  rente, gůlde, tollen, můnte edder wor id an sy, dat scholen de vorbenomeden heren
                  unde ere erven halp hebben, unde wy <pb facs="4500556"/> scholen hebbe&lt;n&gt; de
                  anderen helfte vor use koste, de wy doen, unde vor usen schaden, den wy nemen in
                  dessem kryghe bynnen desser vorbenomeden tid der vorbindinghe. </p>
            <p> Unde wan wy de vorbenomeden koste unde schaden daerut upghebored hebben, so
                  schole wy use vorbenomede helfte noch twe iare, de darna neghest komen, ynne
                  hebben; unde wan de twe iare erst umme komen synt, so schole wy de vorbenomeden
                  heren unde eren erven desůlven use helfte, id sy in sloten, edder woran id sy,
                  wedder antwerden. </p>
            <p> Wůrden se aver us entfernet, so schal men dat holden, als hirna screven steyt,
                  unde wy scholen dan dar nicht mer ynne hebben. </p>
            <p> Unde wes wy bekrechteghen in Schone, id sy lůttik edder vele, dat schal man delen
                  in desser wis. </p>
            <p> Wy scholen delen, unde de vorbenomeden heren kesen, edder sy scholen delen, unde
                  wy kesen. </p>
            <p> Unde wat wy bekrechteghen in al dem koningrike to Denemarken, dat schal der
                  vorbenomeden heren allene wesen, behalven dat hus to Kopenhaven, dat schal men
                  breken als der heren breve lůden, de se us ghegheven hebben. </p>
            <p> Vortmer scal koning Albert van Sweden unde hertoghe Albert Hinrik unde Magnus syn
                  sone vorbenomed edder welk erer dan Schone beholt, us unde al den, de use hulpere
                  synt in desser vorbindinghe, ane den, de komen schulden unde nicht en komen,
                  beseghellen de vryheyt de hertoghe Albert vorbenomed us in denkebreven alrede
                  beseghelt heft mit synen ingheseghellen. </p>
            <p> Unde wanne desse vorbenomeden heren us allent dat, des sy in dessen vorsprokenen
                  stůcken us plichtich sint to holdende na erer breve lůde, de se us daerup
                  ghegheven hebben, also gheholden hebben, als ere breve luden, so schole wy edder
                  de use den vorbenomeden heren ere vorbenomeden slote als hus to Wittenborgh unde
                  de stad to Rybbenitze sunder ienigherleyghe vortogheringhe hulperede unde
                  arghelist wedder antwerden. </p>
            <p> Worden se aver us entfernet, so scholde wy dat holden, als hirna screven steyt. </p>
            <p>
               <pb facs="4500557"/> Vortmer alle de wile, dat wy edder de use de vorbenomeden
                  slote Witteborgh unde Rybbenitze innehebben, so schole wy unde de use der
                  vorbenomeden heren man unde borghere daerynne by rechte laten. </p>
            <p> Ok schole wy erer manne nyn, daer se likes unde rechtes over mechtich sint, ute
                  den vorbenomeden sloten vorvaen. </p>
            <p> Ok en scholen ere man, daer se likes unde rechtes over mechtich sint, de iene, de
                  wy in unde up den vorbenomeden sloten hebben, nicht wedder vorvaen. </p>
            <p> Vortmer were, dat god vorbede, dat desse vorbenomeden slote Wittenborgh unde
                  Rybbenitze edder erer ienich us, de wyle sy use pande sint, afghewůnnen ofte
                  ienegherleyghe wis entfernet wůrden, dat schal us ane vorwyt unde ane manynghe
                  wesen. men so schole wy den vorbenomeden heren unde se us wedder helpen met
                  gantzen trůwen, dat wy desůlven slote wedder bekrechteghen unde wedder in use were
                  krighen, unde dat wy se beholden in der wis, als vorscreven is. </p>
            <p> Dessulven ghelik schal user een dem anderen helpen, oft se bestallet worden. </p>
            <p> Were aver, dat wy en de vorscrevenen hůlpe nicht en deden, daer moghen se us umb
                  manen. </p>
            <p> Were ok, dat wy bynnen der tid desser vorbindinghe ienich slot up Schone in use
                  were kreghen, als desse deghedinghe stan, de schole wy bewaren sunder arghelist,
                  als wy best kůnen. </p>
            <p> Were aver, dat god vorbede, dat us dersůlven slote welk afghewůnnen edder
                  ienigherleyghe wis entfernet wůrde, dat schal sůnder wyd unde manynghe wesen. </p>
            <p> Des ghelyk were, dat de vorbenomeden heren edder erer ienich in Schone bynnen der
                  vorbenomeden tid ienich slot in ere were kreghen, dat scholen se bewaren sůnder
                  arghelist, als se best kůnen. </p>
            <p> Were aver, dat god vorbede, dat en der yenich afghewůnnen edder ienigherleyghe
                  wis entfernet wůrden, dat schal en ane vorwyd unde ane maned wesen. </p>
            <p> Wolde ok god, dat wy Godlande wůnnen, dat schal bliven by koningh Alberte unde by
                  sinen ryke to Sweden. </p>
            <p>
               <pb facs="4500558"/> Vortmer neme &lt;wy&gt; vromen in vanghenen edder in name,
                  den schal men delen, als bůterecht is. </p>
            <p> Vortmer were, dat ienich here edder man der vorbenomeden heren edder use edder
                  erer ienich edder user ienich viend worde edder vient werden wold dor desses
                  kryghes willen, dar schole wy umb tosamende riden unde vorsoken, oft wy dat in
                  deghedinghen unde in guden sliken kůnen. </p>
            <p> Were, dat wy dat nicht doen kånden, so schal user een den anderen daeran doen,
                  als he van em nemen wolde. </p>
            <p> Were ok, dat de vorbenomeden heren edder erer ienich edder erer hulperen ienich
                  mit den eren to desser hulpe nicht komen kůnden to rechten tyden van weddere unde
                  van wyndes weghene, kunden sy den dat bewisen, dat id en wedder unde wynt benomen
                  hadde, se en schulden daerin den vorbenomeden sloten noch in anderen stucken nenen
                  schaden ieghen us unde de use umb nemen. </p>
            <p> Vortmer schole wy den vorbenomeden heren in allen vorbenomeden saken alle dynk
                  sunder arghelist to dem besten keren. </p>
            <p> Alle desse dingh stede vaste unde untobroken to holdende lowe wy borghermestere,
                  ratemanne unde menheyt der vorbenomeden stede Lubeke, Rostok, Stralessund unde
                  Wismer den vorbenomeden heren koningh Alberte, hertoghen Alberte, Hinrike unde
                  Magnuse, sinen sonen, unde eren eruen in guden trůwen ane arghelist in dessem
                  breve, daer wy to tůghe unde to groterer bewarynghe user vorbenomeder stede
                  ingheseghelle anghehenghet hebben, de ghegheven is na godes bord drutteynhundert
                  iaer in dem achteundesestegesten iare des sůndaghes vor vastellavende. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Norweghen] herefter overstreget vns Aa. </p>
               <p> 20 vaste] herefter operstreget vnbin Aa. </p>
               <p> 3 ersten] erste ersten ved linieovergang i Aa. </p>
               <p> 26 (dat)] mgl. Aa, men cf. nr. 740. </p>
               <p> 29 ware(t)] waren Aa, men cf. nr. 140. </p>
               <p> 1 hebb(n)] hebbe Aa, men ef. nr. 740. </p>
               <p> 16 vorbenomeden] vorbenomenden Hans. UB. </p>
               <p> 17 breken] brekren Aa. </p>
               <p> 1 (wy)] mgl. Aa. rettet således i Hans. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i stæderne Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar erkender og bevidner
                  offentligt med dette brev, at på grund af de mangeartede, utålelige skader og
                  uretfærdigheder, som kong Valdemar af Danmark og Håkon, konge af Norge, har
                  tilføjet og stadig uden afbrydelse tilføjer os og hansekøbmanden under fred og
                  tilsikret våbenhvile, har vi endrægtigt forenet os med de berømmelige fyrster herr
                  Albrecht, konge af Sverige, herr Albrecht, hertug af Mecklenburg og herr Henrik og
                  Magnus, hans sønner, og at vi på vor tro har sluttet et fast forbund. Enhver af os
                  skal yde den anden hjælp imod de fornævnte konger af Danmark og Norge og imod
                  begges riger og imod alle deres hjælpere på denne måde, at vi rådmænd fra de
                  fornævnte stæder sammen med stæderne fra den vendiske side, vore hjælpere, til
                  denne krig skal stille med tusind væbnede mænd og med så mange skibe, som vi anser
                  for formålstjenlig. Fremdeles skal de preussiske stæder og de fra Kampen og deres
                  hjælpere fra Zuidersøen også stille med tusind væbnede mænd til denne krig. Men
                  hvis der hos dem fra Preussen og dem fra Zuidersøen mangler nogle i de tusind
                  væbnede, når troppeskarerne forsamles, må også den fornævnte konge af Sverige og
                  hertugerne af Mecklenburg, hvis de vil, formindske den troppeskare, som de skal
                  stille i det <pb facs="4655996"/> første krigsår af dette forbunds tvende år, med
                  et tilsvarende antal efter deres mandtal. Og på grund af denne formindskelse skal
                  de fornævnte herrer ikke have forbrudt borgene Wittenburg og Ribnitz til os eller
                  vore hjælpere, hvis de stiller så mange, som det tilkommer dem efter mandtallet,
                  nemlig fem hundrede imod tusind. Og den af de to forbundsfæller, nemlig dem fra
                  Preussen og dem fra Zuidersøen, som ikke kommer til denne foran skrevne
                  troppesamling, skal ikke nyde de friheder, som vi vinder i denne krig, medmindre
                  vejr og vind hindrer dem deri, og de kan bevise det. Men i dét andet år skal dog
                  begge de ovenfor skrevne herrer være forpligtet til deres fulde tal, nemlig tusind
                  riddere og svende, selv om de fra Preussen og de fra Zuidersøen ikke giver møde.
                  Og vi skal være forpligtet til vort tal, nemlig tusind væbnede. Dette forbund skal
                  have sin begyndelse nu til førstkommende fastelavnssøndag og skal for de fornævnte
                  herrer og for os og vore hjælpere, nemlig stæderne fra den vendiske side, have
                  gyldighed indtil førstkommende påske om to år. Og for stæderne fra Preussen og
                  Kampen og deres hjælpere fra Zuidersøen skal det have gyldighed fra førstkommende
                  påske og til næste påske om et år. Og i løbet af de to fornævnte år skal vi aldrig
                  gå ind på forhandlinger, udsone os, slutte fred eller træffe aftaler med de
                  fornævnte konger, medmindre vi gør det med fuld tilslutning fra de fornævnte
                  herrer eller dem af deres mænd, som på deres vegne har fået det betroet. Fremdeles
                  hvis vi med Guds hjælp i løbet af de foran omtalte to år for dette forbund, medens
                  det har gyldighed, bemægtiger os borge eller oppebørsler i Skåne, skal halvdelen
                  af det, som vi i det tidsrum bemægtiger os, det være sig borge, lande, afgifter,
                  oppebørsel, told, mønt eller hvad det nu er, tilkomme de fornævnte herrer og deres
                  arvinger, og vi skal have den anden halvdel for de omkostninger, vi afholder, og
                  for den skade, vi pådrager os i denne krig indenfor det fornævnte tidsrum for
                  forbundet. Og når vi har fået dækket de fornævnte omkostninger og skader, så skal
                  vi beholde vor fornævnte halvdel endnu i de to nærmestkommende år. Og når de to år
                  første gang er udløbet, så skal vi atter oplade denne vor halvdel, det være sig i
                  borge eller hvad som helst, til de fornævnte herrer og deres arvinger. Men hvis de
                  bliver frataget os, så skal man forholde sig, som herefter skrevet står, og vi
                  skal så ikke længere have nogen ret der. Og hvad vi erobrer i Skåne, det være sig
                  lidt eller meget, det skal man dele på denne måde: Vi skal dele og de fornævnte
                  herrer vælge, eller de skal dele og vi vælge. <pb facs="4655997"/> Og hvad vi
                  erobrer i hele kongeriget Danmark, det skal alene tilhøre de fornævnte herrer med
                  undtagelse af borgen i København, den skal man nedbryde, således som de herrers
                  breve lyder, som de har givet os. Fremdeles skal fornævnte kong Albrecht af
                  Sverige og hertug Albrecht, Henrik og Magnus, hans sønner, eller hvem af dem, der
                  da holder Skåne, besegle de privilegier, som fornævnte hertug Albrecht allerede i
                     udkast<ref target="drb1"/> har beseglet for os med sine segl, for os og alle
                  vore hjælpere i dette forbund, bortset fra dem, som havde pligt til at komme og
                  dog ikke kommer. Og når disse fornævnte herrer i overensstemmelse med deres breves
                  ordlyd har opfyldt alt det for os, som de ifølge de fornævnte artikler er pligtige
                  at opfylde efter brevenes ordlyd, som de har givet os desangående, så skal vi
                  eller vore mænd til gengæld uden tøven, udflugt og argelist igen oplade deres
                  nævnte borge til de fornævnte herrer, nemlig borgen i Wittenburg og i staden
                  Ribnitz. Men hvis de bliver frataget os, så skal vi forholde os, som herefter
                  skrevet står. Fremdeles så længe vi eller vore mænd sidder inde med de fornævnte
                  borge Wittenburg og Ribnitz, så skal vi og vore mænd lade de fornævnte herrers
                  mænd og borgere være ved deres ret. Ej heller skal vi fra de fornævnte borge skade
                  nogen af deres mænd, som de har magt til mindeligt at forlige eller dømme efter
                  loven. Ej heller skal deres mænd, som de har magt til mindeligt at forlige eller
                  dømme efter loven på deres side skade dem, som vi har i og på de fornævnte borge.
                  Fremdeles hvis — hvad Gud forbyde — disse fornævnte borge Wittenburg og Ribnitz,
                  eller en af dem, skulde blive afvundet os, mens de er pantsat til os, eller på
                  anden måde blive frataget os, skal det ikke være grund til bebrejdelse og påtale
                  mod os; men så skal vi i fuld og ubrydelig troskab være de fornævnte herrer — og
                  de til gengæld os — behjælpelige med at vi generobrer samme borge og atter får dem
                  i vor værge, og at vi beholder dem på den måde, som foran skrevet står. På samme
                  måde skal den ene af os hjælpe den anden, hvis de bliver belejret. Men hvis vi
                  ikke yder dem den foranskrevne hjælp, så må de stille krav til os i den anledning.
                  Hvis vi under dette forbund får nogen borg i Skåne i vort værge, medens denne
                  traktat gælder, skal vi tage vare på den, så godt vi formår, uden argelist. Men
                  hvis en af disse borge, hvad Gud forbyde, skulde blive afvundet eller på nogen
                  måde frataget os, skal dette være uden bebrejdelse eller påtale. Ligeledes hvis en
                  af de fornævnte herrer eller en af deres mænd i løbet af det fornævnte tidsrum får
                  nogen borg i Skåne i deres værge, skal de tage vare på den, <pb facs="4655998"/>
                  så godt de formår, uden argelist. Men hvis en af borgene, hvad Gud forbyde, skulde
                  blive afvundet eller på nogen måde frataget dem, skal det være uden bebrejdelse
                  mod dem og påtale. Hvis Gud vil, at vi erobrer Gotland, skal det erobrede forblive
                  hos kong Albrecht og hans rige Sverige. Fremdeles hvis vi tager fanger eller kvæg
                  som bytte, skal man dele det efter bytteretten. Fremdeles hvis nogen herre eller
                  mand på grund af denne krig bliver eller agter at blive de fornævnte herrers eller
                  vor fjende — eller fjende til en af dem eller en af os — så skal vi desangående
                  komme sammen og forsøge, om vi ved forhandlinger og med det gode kan bilægge det.
                  Hvis vi ikke kan det, så skal enhver af os handle over for den anden, som han vil
                  godtage det fra den anden. Hvis de fornævnte herrer eller en af dem eller en af
                  deres hjælpere med deres mænd ikke i rette tid kan komme til hjælp på grund af
                  vejr og vind, og hvis de da kan bevise, at vejr og vind har hindret dem deri, så
                  skal de ikke pådrage sig noget skadekrav i forholdet til os eller til vore mænd
                  hvad angår de fornævnte borge eller på andre punkter. Fremdeles skal vi i alle
                  fornævnte forhold vende alting til det bedste for de fornævnte herrer uden
                  argelist. Vi borgmestre, rådmænd og borgerskab i de fornævnte stæder Lübeck,
                  Rostock, Stralsund og Wismar lover med dette brev at overholde alt dette fast og
                  ubrydeligt over for de fornævnte herrer kong Albrecht, hertug Albrecht, Henrik og
                  Magnus, hans sønner, og deres arvinger i god tro uden argelist, under hvilket brev
                  vi til vidnesbyrd og til fuld sikkerhed har hængt vore fornævnte stæders segl, og
                  som er givet i det Herrens år 1368 søndagen før fastelavn. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680220001'&gt;140&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
