<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13681006004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13681006004</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. nr. 51r – <hi rend="italic">B</hi>: tabt —
                     <hi rend="italic">Ba</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Teutonice de anno 1363—1414 p.
                  35. Ikke forefundet efter 1945. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 629 nr. 231 (<hi rend="italic">med dato 29.
                     september</hi>); Hanserec. I 433 nr. 479; Kbh.s Dipl. II 22 nr. ♦ (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Mekl. UB. XVI 370 nr. 9829 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Poelman, Oostzeehandel
                  I 76 nr. 331 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Nor III:3, 32; Reg. Dan. nr. *2694 = 2613*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500673.webp">3. rk. VIII nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656081.webp">III:8 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 240. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa, varr. efter Ba ifølge Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-10-06"> 1368. [e.] 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500674"/> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxviii<hi rend="sup">o</hi> octaua die sancti Michaelis archangeli
                  congregati sunt in Stralessunde domini consules ciuitatum maritimarum primo de
                  latere Slauico uidelicet de Lubek Iacobus Plescowe Bruno Warendorp et Zeghebodo
                  Crispin de Rostok Iohannes Bomgarde. Arnoldus Kropelin et Iohannes de Kiritze de
                  Stralessunde Hermannus de Rode.Bertramus Wulflam Himricus Schiele Ludolfus de
                  Kulpen et Borchardus Plotze/ de Wismaria Iohannes Manderowe Tidericus de Rampe et
                  Petrus Stromekendorp de Gripeswold Iohannes Bokholt et Arnoldus Langhe de Stetin
                  Henningus Westfal. Egbertus Gherwer Marquardus Vorrat et Nicolaus Wobbermyn de
                  Colberghe Iohannes Børewold Detleuus Verchemyn et Henningus Ghemelin de
                  Nouastargardia Paulus Mallyn item de Liuonia uidelicet de Righa Hinricus Berner et
                  Arnoldus Vorwerk de Tarbato Wolterus van der Borch de Reualia Richardus Rike item
                  de Pruscia de Culmine Ertmarus de Hereke de Thorun Serins de Hinxsteberghe et
                  Hermannus de Dulmen ac Iohannes Westerrode de Elbingo Iohannes Volmesteen et
                  Gobelinus de Buren de Danczek Petrus Zuluer/ de Brunsberge Gherardus Sassendorp
                  item de Campen Wilhelmus Murre et Iohannes Dulmen item de Mari australi uidelicet
                  de Zirikessee Alardus Petersson et Petrus Iohanisson de Herderwiik Heyno de Hirde
                  et Alt Leferdesson de Stauria Symon Bare de Dordraco Michael Michelsson et
                  Baroldus Menusson de Amsterledamme Hermannus Kuls de Brele Iohannes Dideriksson/
                  de Elborch Bernhardus Norus de Zutphania Iohannes Span et Wolbertus Veeracker
                  pertractauerunt negocia et acta que subscribuntur </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo legebantur littere ciuitatum Saxonie Marchie et Polonie
                  continentes se nescire aliquos principes regi Danorum adherere uolentes quos si
                  scrutari possent uellent eos a tali proposito auertere et meliori nostro semper
                  esse intenti </p>
            <p> &lt;2&gt; Item legebantur littere comitis et ciuitatum Flandrie continentes quod
                  propter terre sue libertatem non possent suis mercatoribus communionem hominum.
                  regum Dacie et Norwegie prohibere </p>
            <p> &lt;3—9&gt; ..... </p>
            <p>
               <pb facs="4500675"/> &lt;10&gt; Item de castro de Copmanhauene sic concordauerunt
                  quod illud debeat persistere et ulterius debet teneri eo modo quomodo hactenus
                  tentum est et quiuis debet suos cibare </p>
            <p> &lt;11&gt; Item concordauerunt concorditer in hoc ut si qui principum uel
                  dominorum negociarentur et attemptarent aliqua placita ex parte Danorum regis
                  obseruanda dummodo tunc esset de consensu uoluntateque dominorum nostrorum
                  adiutorum tunc huiusmodi placita deberent obseruari ad audiendum et uidendum quid
                  et quantum nobis possit obuiare nequaquam dando hiis effectum finalem nisi habita
                  super eo uoluntate Campensium illorum de Pruscia et de Mari australi </p>
            <p> &lt;12&gt; Item quia innotuit ciuitatibus quod rex Danorum. facit sibi afferri
                  magnam gazam e regno Dacie decreuerunt quod quelibet ciuitas debet in suo
                  ciuiloquio publice quantocius intimare quod quicumque cepit aliquem sic adducentem
                  regi gazam seu pecuniam quod illa debeat esse sui ipsius et idem capiens debeat in
                  quacumque uenerit ciuitate foueri et defendi siue eciam talis sit ciuis siue
                  hospes seu extraneus siue eciam amicus siue inimicus </p>
            <p> &lt;13&gt; Item quelibet ciuitas intimabit suis ciuibus quod quiuis debeat
                  prodere omnes illos qui anno preterito scilicet lxvii anno Daciam uisitabant post
                  edictum ciuitatum saltem existentes in ista confederacione quoniam illi priuandi
                  sunt honoribus atque bonis </p>
            <p> &lt;14&gt; Item quod quiuis prodat illos qui isto anno uidelicet lxviii<hi rend="sup">o</hi> alleca salsauerunt alias seu in alio loco quam in Schonore
                  uel in Falsterbode et quod ille qui tales uidelicet tam bene primos quam alios
                  proderit seu impecierit debeat tollere et habere terciam partem omnium bonorum
                  suorum </p>
            <p> &lt;15&gt; Postea ciuitates concorditer et communiter admiserunt illos de
                  Hamborch quod debeant una cum eis esse in ista confederacione et debent ipsi
                  Hamburgenses pro usu gwerrarum exponere ix<hi rend="sup">c</hi> marcas Lubicensium
                  denariorum ciuitatibus lateris Slauici tradendas ♦ Debent eciam in sua ciuitate
                  tollere pecuniam libralem et illam presentare ciuitatibus ubicum-<pb facs="4500676"/> que illam habere uolent uolentes eciam diligenter negociari
                  apud eorum consulatum pro litteris suis diffidatoriis regi Danorum mittendis </p>
            <p> &lt;16—17&gt; ..... </p>
            <p> &lt;18&gt; Rursum concordauerunt quod singuli de ciuitatibus debeant esse
                  expediti et parati ad redeundum ad exercitum proxima die dominica post diem Galli
                  et Lulli </p>
            <p> &lt;19&gt; Item statuerunt quod illi de Elborch possint et debeant frui anno
                  futuro et ultra quam diu nos et nostrates in Schania fuerimus. vitta sua quam isto
                  anno lxviii<hi rend="sup">o</hi> emerunt a dominis Magnopolensibus sic tamen quod
                  non faciant alios non habentes vittas in Schania nec eciam illos qui nobiscum non
                  sunt in ista confederacione super dicta vitta secum iacere </p>
            <p> &lt;20&gt; ..... </p>
            <p> &lt;21&gt; Hec est prima computacio ciuitatum de pecunia librali (<hi rend="italic">etc. = nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13681006001" type="link">237</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;22&gt; Post hec ciuitates partis nostre uidelicet de latere Slauico miserunt
                  dominos Brunonem Warendorp Iohannem Bomgarde et Iohannem Manderowen ad dominum
                  ducem Magnopolensem qui cum eo loqui debent super defensione ulterius aggredienda
                  et de castro Copmanhauene debent eciam eum monere pro solucione mille marcarum in
                  quibus ciuitatibus obligatur et post huiusmodi placita debent aliis equitare in
                  occursum in Wismaria ad referendum ipsis que negociati sint </p>
            <p> &lt;23—24&gt; ..... </p>
            <p> &lt;25&gt; De captiuis ♦ Witlik sy dat Anders Iacobesson (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13681006002" type="link">238</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;26&gt; ..... </p>
            <p> &lt;27&gt; Item Lubicenses dabunt singulis aliis ciuitatibus illas requirentibus
                  copias litterarum de libertate Schanie sub eorum sigillo sigillatas </p>
            <p> &lt;28&gt; Copia littere misse uersus Gotlandiam ♦ Sollertibus et commendabilibus
                  uiris (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13681006003" type="link">239</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;29&gt; De premissa causa et negocio misse sunt eciam littere regi Swecie et
                  fratri suo Hinrico duci Magnopolensi cum peticione ne antequam habeatur responsum
                  ab illis de Gotlandia inferant illis quid sinistri </p>
            <p> &lt;30—38&gt; ..... </p>
            <p>
               <pb facs="4500677"/> &lt;39&gt; Item decreuerunt concorditer de capitaneis in
                  castris Copmanhauene Schonøre Ellenboghe Werpinghe et in aliis sistendis quod illi
                  qui nunc dominica post Galli illic mittentur debent esse potentes una cum illis
                  qui iam in Schania sunt ad ponendum capitaneos illos uidelicet qui ips&lt;i&gt;s
                  uidebuntur ad hoc magis ualentes </p>
            <p> Item erunt potentes de nauibus de se mittendis quando ibi uenerint uel sibi
                  retinendis </p>
            <p>&lt;40&gt; Item decreuerunt quod postquam thelonarii de Schania reuersi fuerint
                  tunc Lubicenses debent concipere unum terminum in Rostok obseruandum qui debet
                  aliis ut ad illum ueniant intimari ubi tunc debet diuidi pecunia de theloneo
                  Schanie inter ciuitates </p>
            <p> Ibi eciam tunc apportari debeant ille ix<hi rend="sup">c</hi> marce per
                  Hamburgenses exponende </p>
            <p> Similiter tunc sunt ipsis Sundensibus debita de Hertzeborch computo preuio
                  refundenda </p>
            <div type="app">
               <p> 7-8 Stromekendorp] Stromkendorp etcetera Ba, der derefter udelader resten af
                  navnene. 12 Berner] rettet fra Bernes Aa, 14 Culmine] efter overstreget Thorun Aa. </p>
               <p>1 og side 270, lin. 1-2 Copmanhauene] Copenhaven Ba. 3 et quiuis indtil cibare]
                  mgl. Ba. 4 concorditer] conformiter Ba. 7 adiutorum) coadiutorum Ba. — deberent]
                  debent Ba. 16-17 amicus siue inimicus] amicus inimicusue Ba. 23 Schonore] Schania
                  Ba. 27 una] mgl. Ba. — debent] debeant Ba. </p>
               <p> 1 illam] eam Ba — habere] Ba, haber Aa — uolent] uoluerint Ba. 8 vitta] Ba,
                  victua Aa. 16 Brunonem] Ba, Bernonem Aa. 21 sint] sunt Ba. 26 sigillatas] Ba, mgl.
                  Aa.</p>
               <p> 4 ips(i)s] ipsos Aa, Ba. 11 theloneo Schanie inter ciuitates] Aa, theolonio
                  Schanie collecto et habito inter huiusmodi confederacionis ciuitates Ba. 15
                  refundenda)] herefter tilføjer Ba etcetera. Sequitur alius recessus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1368 ottendedagen efter ærkeenglen St. Michaels dag samledes de
                  herrer rådmænd fra søstæderne i Stralsund: først fra den vendiske side, nemlig fra
                  Lübeck Jakob Pleskow, Bruno Warendorp og Segebod Crispin, fra Rostock Johan
                  Bomgarden, Arnold Kröpelin og Johan v. Kyritz, fra Stralsund Herman v. Rode,
                  Bertram Wulflam, Henrik Scheele, Ludolf v. Kulpe og Burchard Plotze, fra Wismar
                  Johan Manderow, Didrik v. Rampe og Peter Strömkendorp, fra Greifswald Johan
                  Bokholt og Arnold Lange, fra Stettin Henning Westfal, Egbert Gerwer, Markvard
                  Vorrad og Nicolaus Wobbermin, fra Kolberg Johan Borwold, Detlev Verchemin og
                  Henning Gemelin, fra Stargard Povl Mallin, fremdeles fra Livland, nemlig fra Riga
                  Henrik Berner og Arnold Vorwerk, fra Dorpat Wolter v.d. Borch, fra Reval Rikard
                  Rike, fremdeles fra Preussen fra Kulm Ertmar v. Herike, fra Thorn Serins v.
                  Hinxsteberge og Herman v. Dülmen og Johan Westerrode, fra Elbing Johan Volmesteen
                  og Gobelin v. Buren, fra Danzig Peter Zulver, fra Braunsberg Gerhard Sassendorp,
                  fremdeles fra Kampen Vilhelm Murre og Johan Dülmen, fremdeles fra Zuiderzee,
                  nemlig fra Zierikzee Alard Pieterssen og Pieter Janssen, fra Harderwijk Heine van
                  Hirde og Alt Leferdessen, fra Stavern Simon Bare, fra Dordrecht Michael
                  Michaelssen og Barold Menussen, fra Amsterdam Herman Kuls, fra Briel Jan
                  Diderikssen, fra Elburg Bernhard Norus, fra Zutphen Jan Span og Wolbert Veeracker,
                  som gennemdrøftede de sager og handlinger, som anføres nedenfor. </p>
            <p> &lt;1&gt; Først oplæstes breve fra stæderne i Sachsen, i Mark Brandenburg og
                  Polen, som indeholdt, at de ikke kendte nogle fyrster, der vilde slutte sig til de
                  Danskes konge; hvis de kunde efterforske nogen, vilde de bevæge dem til at opgive
                  et sådant forehavende og altid være betænkt på vort bedste. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles oplæstes breve fra greven af og stæderne i Flandern, som
                  indeholdt, at de på grund af deres lands privilegier ikke kunde forbyde deres
                  købmænd at have samkvem med Danmarks og Norges kongers mænd. </p>
            <p> &lt;3-9&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <pb facs="4656082"/>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles enedes de således om borgen i København: at den skal
                  forblive og fortsat holdes på den måde, som den hidtil er holdt, og enhver skal
                  ernære sine folk. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles kom de endrægtigt overens om dette: hvis nogle fyrster eller
                  herrer vilde forhandle og søge at føre dagtingninger på de Danskes konges vegne,
                  da skulde disse forhandlinger føres, når blot det sker med vore herrer hjælperes
                  samtykke og vilje, for at høre og se, hvorledes og hvor langt man kan imødekomme
                  os, dog uden at føre dem til endelig afslutning, medmindre man har tilslutning
                  hertil af dem fra Kampen, fra Preussen og fra Zuiderzee. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles, eftersom det er kendt for stæderne, at de Danskes konge
                  lader sig tilføre store værdier fra Danmarks skatkammer, besluttede de, at enhver
                  stad så hurtigt som muligt ved bursprake lader forkynde offentligt, at enhver, der
                  har fanget nogen, der på den måde fører værdier eller penge til kongen, skal have
                  disse værdier som sine egne; og den, der griber nogen eller noget, skal i hvilken
                  som helst stad, han kommer til, nyde denne stads værn og begunstigelse, hvad enten
                  han så er borger eller gæst eller en fremmed, eller han er ven eller fjende. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles skal enhver stad underrette sine borgere om, at enhver skal
                  angive alle dem, som i det foregående år, nemlig år (<ref target="drb13"/>67,
                  søgte til Danmark efter stædernes kundgørelse, i hvert fald dem, der er med i
                  dette forbund, eftersom de bør miste ære og gods. </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles at enhver skal angive dem, som i år, nemlig (<ref target="drb13"/>68, har saltet sild på anden måde eller på et andet sted end
                  Skanør eller Falsterbo, og at den, som angiver eller rejser anklager mod sådanne,
                  nemlig mod såvel både de første som de sidste, han skal oppebære og have en
                  trediedel af alt deres gods. </p>
            <p> &lt;15&gt; Derefter gav stæderne endrægtigt og i fællesskab dem fra Hamburg
                  adgang, fordi de skal være sammen med dem i dette forbund; og de fra Hamburg skal
                  udrede 900 mark lybske penge til krigsformål, at udbetale til de vendiske stæder.
                  De skal ligeledes opkræve pundtold i deres stad og overgive den til stæderne, hvor
                  disse vil have den udbetalt, idet det også er deres vilje, at de i deres råd med
                  omhu rådslår om deres opsigelsesbrev, der skal sendes til de Danskes konge. </p>
            <p> &lt;16-17&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> &lt;18&gt; Fremdeles blev de enige om, at enhver stad til den kommende <pb facs="4656083"/> søndag<ref target="drb3"/> efter Gallus og Lullus skal være
                  rustet og rede til at genoptage krigen. </p>
            <p> &lt;19&gt; Fremdeles fastsatte de, at de fra Elburg i det kommende år og så
                  længe, som vi og vore er i Skåne, kan og skal nyde deres fed, som de i dette år
                     (<ref target="drb13"/>68 har købt af de herrer fra Mecklenburg, dog således at
                  de ikke skal lade andre, der ikke har fed i Skåne, og heller ikke dem, som ikke er
                  sammen med os i dette forbund, ligge sammen med dem på nævnte fed. </p>
            <p> &lt;20&gt; .....<ref target="drb4"/>
            </p>
            <p> &lt;21&gt; Dette er stædernes første afregning af pundtolden (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13681006001" type="link">237</ref>). </p>
            <p> &lt;22&gt; Derefter sendte stæderne i vor del, nemlig den vendiske, de herrer
                  Bruno Warendorp, Johan Bomgarden og Johan Manderow til den herre hertugen af
                  Mecklenburg, hvilke skal drøfte med ham de yderligere forsvarsforanstaltninger og
                  borgen København. De skal ligeledes påminde ham om betalingen af de 1000 mark, som
                  han skylder stæderne, og efter disse forhandlinger skal de ride til møde med de
                  andre i Wismar og berette for dem, hvad de har forhandlet. </p>
            <p> &lt;23-24&gt; .....<ref target="drb5"/>
            </p>
            <p> &lt;25&gt; Om fangerne. Det skal være vitterligt, at Anders Jakobsen (o.s.v. =
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13681006002" type="link">238</ref>). </p>
            <p> &lt;26&gt; .....<ref target="drb6"/>
            </p>
            <p> &lt;27&gt; Fremdeles skal de fra Lübeck give hver enkelt af de andre stæder, som
                  anmoder herom, kopier af brevet om friheden i Skåne under deres segl. </p>
            <p> &lt;28&gt; Kopi af det brev, der sendtes til Gotland. Rådmændene i hansestæderne
                  (o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13681006003" type="link">239</ref>). </p>
            <p> &lt;29&gt; Om fornævnte sag og anliggende sendtes der ligeledes brev til kongen
                  af Sverige og hans broder Henrik, hertug af Mecklenburg, med anmodning om, at de
                  ikke tilføjer dem fra Gotland noget uheldssvangert, før man har svar fra dem. </p>
            <p> &lt;30—38&gt; .....<ref target="drb7"/>
            </p>
            <p> &lt;39&gt; Fremdeles besluttede de endrægtigt angående høvedsmændene på borgene
                  København, Skanør, Malmø, Värpinge og angående dem, der findes på andre borge, at
                  de, som nu søndag efter Gallus' dag sendes did, skal være bemyndigede til sammen
                  med dem, som nu er i Skåne, at indsætte de høvedsmænd, som forekommer dem bedst
                  egnede <pb facs="4656084"/> hertil. Fremdeles skal de råde over hvilke skibe, der
                  skal sendes tilbage, når de kommer did, eller tilbageholdes til deres brug. </p>
            <p> &lt;40&gt; Fremdeles besluttede de, at efter at tolderne er vendt tilbage fra
                  Skåne, da skal de fra Lübeck fastsætte en hansedag i Rostock, som skal forkyndes
                  for andre, så de kan komme til den; da skal pengene af tolden i Skåne så deles
                  mellem stæderne. Der skal da også de 900 mark, der skal udredes af Hamburg,
                  bringes til stede. På samme måde skal da gælden vedrørende Hertzburg efter
                  forudgående afregning godtgøres dem fra Stralsund. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> § 3-9 handler om pundtolden og andre interne hanseatiske forhold. </p>
                  <p n="drb2"> § 16-17 handler om forholdet til Bremen og Kiel. </p>
                  <p n="drb3">22\\. oktober. </p>
                  <p n="drb4"> handler om et lybsk mellemværende med Kampen. </p>
                  <p n="drb5"> § 23-24 handler om forholdet til hertug Albrecht af Mecklenburg og om,
                  at de preussiske stæder skal stille et kontingent på 200 væbnede til krigen. </p>
                  <p n="drb6"> handler om udlevering til Kulm af en kopi af hertug Albrechts brev af
                  1368 13. februar, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680220001'&gt;140&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> § 30-38 handler om diverse interne hanseatiske forhold. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
