<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13681009001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13681009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">241</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Leeuwarden. Rijksarchief in Friesland. Vidisse 1435 6.
                  juli af den gejstlige og verdslige øvrighed i Oostergo og Westergo i Friesland,
                  beskadiget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Winsemius, Chronique.... van Vrieslant 207; Schotanus, De
                  Geschiedenissen .... van Friesland 191; Schwartzenberg, Groot Placaat- en
                  Charterboek van Vriesland I 232; Sverges Traktater II 400 nr. 394 (<hi rend="italic">i udtog</hi>)
                  — Reg. Dan. nr. 2615; Hanserec. I 417 nr. 466; Hans. UB. IV 117 nr. 290; Mekl. UB.
                  XVI 372 nr. 9830; Poelman, Oostzeehandel I 78 nr. 335.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500677.webp">3. rk. VIII nr. 241</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656084.webp">III:8 nr. 241</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 241. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-10-09"> 1368. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige stadfæster Staverns besiddelse af et fed i Skanør. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wii Albert van godes genaden der Sůeden vnde der Ghoten coningh/ vnde he[re] des
                  lants to Schonen/ bekenne ende betuge openbaer in <pb facs="4500678"/> dessem
                  brieue/ dat wii myt wolvoirdachten goedem moede/ na rade onser byscope vnde onser
                  troůwer raetgheueren voir ons vnde voir al onsen eeruen/ vnde voir al onsen
                  nacomelingen/ den bescheiden luden den borgermeysteren schepenen vnde raetmannen
                  der stat to Staueren vnde borgeren vnde meenheit die onse hulperen nv sint in
                  dessem kryge iegen onse vyande vnde al eren nacomelingen/ hebben gegheuen vnde
                  laten doer eres dyenstes willen vnde gheuen ende laten hem in dessem brieue ene
                  vytten op onsem veelde to Schonore/ die se van oldinges gehadt hebben/ ♦ Desse
                  vytten scholen die voirbenoemde bederuen lude to ewigen tiiden brůchliken
                  besitten/ hebben vnde beholden/ also vrii vnde also vullencomeliken myt alme
                  rechte vnde myt aller rechticheit daer se van oldinges van vmsem voirwesende vppe
                  der seluen vytten aldervryest had hebben vnde alder vullencomelikest mede beseten
                  hebben wente in dessen dach/ ♦ Voertmeer scholen se vnde mogen allerleye broke
                  richten op erer vytten beyde in hand vnde in hals so dat sich vnse vogede/ dair
                  nyet mede beweeren scholen vnde aller vryheit niethen ende bruken/ also vrii vnde
                  vullencomelikest alse iemant vryest hefft op den seluen veelde to Schonore/ ♦ Dyt
                  recht ende alle desse rechticheit vnde alle desse vriiheit scholen se hebben vnde
                  beholden myt al eren nacomelingen tot ewigen tiiden ♦ Vnde to tuge alle desser
                  voirscreuen dinghe is onse ingesegel gehenget an dessen brieff die gegheuen is
                  vppe onsem slote to Valsterbode na godes boert drutyghen hondert iaer in dem acht
                  vnde s[o]stigesten iare in sůnte Dyonisius dage. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde de Sveers og Goters konge og herre over landet Skåne,
                  erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi på vore og alle vore
                  arvingers og vore efterkommeres vegne med velberåd hu efter rådslagning med vore
                  bisper og vore tro rådgivere her givet og overladt de forstandige mænd
                  borgmesteren, magistrater og rådmænd i staden Stavern og til borgerne og hele
                  bysamfundet, som nu er vore hjælpere i denne krig, og til alle deres efterkommere,
                  og at vi med dette brev giver og overlader dem et fed på vor mark i Skanør, som de
                  har haft fra gammel tid. Dette fed skal de fornævnte retskafne mænd besidde, have
                  og beholde med uindskrænket brugsret lige så frit og lige så fuldkomment med al
                  ret og alle rettigheder, som dem de fra gammel tid allerfriest har haft på samme
                  fed af vor forgænger og således som de mest friest har boet der indtil denne dag.
                  Fremdeles skal og må de dømme i alle slags retssager på deres fed, på hånd og på
                  hals, således at vore fogeder ikke skal hindre det, og de skal nyde og nytte alle
                  friheder så frit og fuldkomment, som nogen har haft dem allerfriest på samme mark
                  i Skanør. Denne ret og alle disse rettigheder og alle disse friheder <pb facs="4656085"/> skal de sammen med alle deres efterkommere have og beholde til
                  evig tid. Og til vidnesbyrd om alt dette foran skrevne er vort segl hængt under
                  dette brev, som er givet på vor borg i Falsterbo i det Herrens år 1368 på St.
                  Dionysius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
