<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680929001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">233</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. T.K.U.A. Hansestæderne. A III pk. nr. 16. Lægget
                  Privilegier i Danmark 1280 ff. Afskrift på læg sammen med 1280 14. juli, Dipl.
                  Dan. 2. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1280/dd_12800714003" type="link">405</ref>, fra 16. årh. af notaren Martin Sarnow med flg. erklæring
                     <hi rend="italic">Presentes litteræ duæ copia cum suis ueris et sigillatis originibus
                     ausculatæ</hi> (!) <hi rend="italic">et collationatæ sunt et respondent hiis de uerbo ad uerbum
                     quod ego Martinus Sarnow notarius attestor hac mea propria manu</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. I 415 nr. 460; Sverges Traktater II 399 nr. 393; Mekl. UB.
                  XVI 368 nr. 9825 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Gesterding, Beitr. z. Gesch. d. Stadt
                  Greifswald 67; Sartorius, Gesch. d. Hanse II 653 nr. 10 og 11; Reg. Dan. nr.
                  *2693; Hans. UB. IV 116 nr. 285.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500665.webp">3. rk. VIII nr. 233</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656075.webp">III:8 nr. 233</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 233. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-09-29"> 1368. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige bevilger staden Greifswald de samme privilegier i Skåne
                  som Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar har. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nouerint uniuersi, ad quos presentes littere peruenerint, quod nos Albertus, dei
                  gracia Sweorum Gothorumque rex ac dominus terre Schanie, omnes et singulas
                  placitationes, necnon amicabiles et fauorabiles compositiones, per dominos
                  Albertum, patrem nostrum, Henricum et Magnum, fratres nostros, duces
                  Magnopolenses, honorabilibus uiris, proconsulibus et consulibus ciuitatum Lubeck
                  et Rostock, Strale&lt;s&gt;sund et Wismar, de et super ipsorum priuilegiis et
                  libertatibus superioribus et inferioribus, nullis penitus exceptis, in nundinis et
                  extra, infra Scaniam placitatas, p&lt;ro&gt;missas et indultas ac litteris
                  concessas et sigillis eorum sigillatas, prouidis et circumspectis uiris,
                  proconsulibus et consulibus ce-<pb facs="4500666"/>terisque ciuibus in Gripeswold
                  et eorum successoribus quibuscumque, et specialiter priuilegia et libertates, que
                  et quas per litteras domini Erici, cuiusdam regis Datie, seu aliorum antecessorum
                  nostrorum rationabiliter docuerunt se habere, ita ut iurisdictionibus in causis
                  superioribus et inferioribus necnon sentenciis manus et caput tangentibus super
                  conciues suos seu alios, &lt;qui&gt; infra aduocatiam seu vittam eorum mansiones
                  elegerint, ac aliis iuribus quibuslibet, sicuti prefati proconsules de Lubek,
                  Rozstock, Stral&lt;es&gt;sund et Wismar infra vittas seu loca eorum limitata
                  perfruuntur, de toto uti et gaudere debeant, tenore presentium damus et modo
                  consimili indulgemus ac firmas ac ratas inuiolabiliter obseruare promittimus
                  perpetuis temporibus duraturas, prefatas dominorum patr&lt;is&gt; et fratrum
                  nostrorum litteras necnon domini Erici Danorum regis supradicti quomodocunque ad
                  omnes* suos articulos irrefragabiliter confirmantes. </p>
            <p> Unde sub &lt;ob&gt;t&lt;en&gt;tu gracie nostre prohibemus firmiter et districte,
                  ne quis pref&lt;ec&gt;torum nostrorum, qui nunc sunt et pro tempore fuerint,
                  eorundem offitialium seu quiuis alter, cuiuscunque conditionis &lt;aut&gt; status
                  existat, prefatos proconsules, consules seu ciues de Gripeswold aut eorum
                  successores uel eorum aliquem in iuribus suis, priuilegii&lt;s&gt; et libertatibus
                  premissis contra has nostras litteras aliqualiter inpediat, inquietat, infestat,
                  prout indignationem nostram regiam duxerit euitandam. </p>
            <p> Datum in castro nostro Falstherbodha anno domini millesimo ccclx octauo die beati
                  Michaelis archangeli sub secreto nostro in premissorum euidentiam et
                  corroborationem firmiorem apposito presentibus impendenti. </p>
            <div type="app">
               <p>23 Strale&lt;s&gt;sund] Stralersund Aa, Stralesund Aa1. 26 p&lt;ro&gt;missas]
                  premissas Aa, rettet stiltiende til promissas Aa1. </p>
               <p> 6 &lt;qui&gt;] mgl. Aa, Aa1. 8 Stral&lt;es&gt;sund] Stralasund Aa, Aa1. 11-12
                  patr&lt;is&gt;] patrum Aa, rettet stiltiende til patris Aa1. 13 omnes] herefter et
                  samt overstreget singulos Aa. 15 (obyt&lt;en&gt;tu] intuitu Aa, Aa1. 16 quis
                  pref&lt;ec&gt;torum] quis prefatorum Aa, quisquam prefectorum Aa1. 17 &lt;aut&gt;]
                  et Aa, rettet således i Aa1. 19 priuilegii&lt;s&gt;] priuilegii Aa, rettet således
                  i Aa1. 22 Falstherbodha)] Falsterbodhæ Aa1.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle, til hvem dette brev når, skal vide, at vi Albrecht, af Guds nåde de Sveers
                  og Goters konge og herre over landet Skåne, med dette brev skænker de fremsynede
                  og omsigtsfulde mænd, borgmestrene, rådmændene og de øvrige borgere i Greifswald
                  og alle deres efterkommere, alt, hvad herr Albrecht, vor fader, og Henrik og
                  Magnus, vore brødre, hertuger af Mecklenburg, under alle mulige dagtingninger samt
                  ved venskabelige og gunstige forlig har truffet aftale om, lovet og bevilget og
                  ved brev har tilstået og ved deres egne segl beseglet for de hæderværdige mænd,
                  borgmestrene og rådmændene i stæderne Lübeck og Rostock, Stralsund og Wismar om og
                  angående deres privilegier og friheder i Skåne, mere eller mindre omfattende,
                  intet som helst undtaget, på markederne og udenfor, ligesom også vi på tilsvarende
                  måde tilstår dem og urokkeligt og ubrydeligt lovet at overholde og godkende disse
                  privilegier og friheder, og særligt dem, som de med gyldige grunde har godtgjort
                  at sidde inde med ifølge breve af herr Erik, en vis konge af Danmark, eller andre
                  af vore forgængere, således at de til fulde skal have og glæde sig over
                  jurisdiktion i højere og lavere sager, ret til at afsige domme, der går på hals og
                  hånd, over deres medborgere eller andre, som vælger at opholde sig i deres fogedi
                  eller på deres fed, samt alle de andre rettigheder, som fornævnte borgmestre fra
                  Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar nyder på deres fed eller deres afgrænsede
                  steder, idet disse friheder og privilegier skal vare til evige tider, og idet vi
                  uomtvisteligt stadfæster vor herr faders og vore herrer brødres<ref target="drb1"/> og desuden herr Eriks, den ovennævnte danske konges breve<ref target="drb2"/> i
                  alle deres artikler på enhver måde. Derfor forbyder vi urokkeligt og strengt under
                  vor nådes fortabelse, at nogen gælker, vor nuværende eller den, der til enhver tid
                  måtte være gælker, eller nogen af deres officialer eller enhver anden, hvilken
                  stilling eller rang han end indtager, på nogen måde antaster, foruroliger og
                  forulemper fornævnte borgmestre, rådmænd eller borgere fra Greifswald eller deres
                  efterkommere eller nogen enkelt af dem med hensyn til deres fornævnte rettigheder,
                  privilegier og friheder i modstrid <pb facs="4656076"/> med dette vort brev,
                  såfremt han ønsker at undgå vor kongelige vrede. Givet på vor borg Falsterbo i det
                  Herrens år 1368 på ærkeenglen St. Michaels dag under vort sekret, der til bevis
                  for og urokkelig bestyrkelse af det fornævnte er hængt under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680305001'&gt;152&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB 2. rk. II nr. &lt;a href='/books/dipdan/1280/dd_12800714001'&gt;403&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1280/dd_12800714003'&gt;405&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
