<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680821001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680821001</idno>
            <idno type="dd_serialno">216</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Hildesheim Stadtarchiv. Kopialbuch von 1368—1389 f. 1v
                  med overskriften <hi rend="italic">Ad ciuitates maritimas</hi>. "Die ersten sechs Zeilen durch
                  Måussefrass beschådigt." </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: UB. d. Stadt Hildesheim II 154 nr. 253; Hanserec. VIII 562 nr. 865 —
                  Hans UB. IV 115 nr. 280.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500648.webp">3. rk. VIII nr. 216</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656062.webp">III:8 nr. 216</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 216. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-08-21"> 1368. 21. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Hildesheim svarer hansestæderne, at de ikke kender til, at fyrster eller
                  velbyrdige mænd i deres egn vil støtte kong Valdemar af Danmark mod stæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Indesinentis amicicie seruicii honoris ac complacencie salutacione preconcepta. ♦
                  Ex litteris mire [dilectionis] uestre didicimus, amici predilecti, ad noticiam
                  uestram nonnullorum uestrorum relatibus et litteris amico[rum peruenis]se, quomodo
                  quidam principes et nobiles proponant regi Danorum, uestro et communis merca[toris
                  emu]lo, assistere, eundem contra uos et coadiutores uestros adiuuando et
                  fortificando. </p>
            <p> Qua [propter mire] dilectioni uestre commendabilique prudencie duximus
                  rescribendum, quod tales principes et nobiles in f[inibus] nostris et districtu
                  ipsum regem adiuuare et contra uos fortificare uolentes non percepimus, et [quod,
                  si ta]les principes seu nobiles in finibus nostris et districtu perceperimus ipsi
                  regi Danorum adherere uolentes, illos ab huiusmodi proposito libenter auertere
                  uolumus eosque fideliter et d[iligen]ter informare, ut scripsistis, quantum
                  iusticia et equitate poterimus, ut uestri sint domini benigni promotores et
                  fautores graciosi. ♦ Scriptum anno domini </p>
            <p>
               <pb facs="4500649"/> 1368 feria secunda ante diem beati Bartholomei apostoli sub
                  secreto nostro. </p>
            <p rend="right">Consules ciuitat(i)ys Hildensemensis.</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Intrusum littere precedenti</hi>: Si autem perceperimus aliquos principes uel
                  nobiles contra uos regi Danorum adherere uolentes, illud discrecioni uestre
                  significabimus prona uoluntate. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 ciuitat(i)s] ciuitates Hanserec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med hilsen tilforn i stedsevarende venskab, tjenstiver og ærbødighed og i ønsket
                  om at være til behag. </p>
            <p> Elskede venner. Af Eders brev, kære venner, har vi erfaret, at I ved meddelelser
                  og breve fra nogle af Eders venner har fået kendskab til, at der findes fyrster og
                  velbyrdige mænd, som har til hensigt at bistå kongen af Danmark, Eders og
                  hansekøbmandens fjende, ved at yde ham hjælp og styrke hans stilling over for Eder
                  og Eders hjælpere. Derfor har vi ladet svare Eder, kære venner og rosværdige og
                  vise mænd, at vi ikke har kendskab til sådanne fyrster og velbyrdige mænd i vore
                  egne og i vort område, som vil yde nævnte konge hjælp og styrke hans stilling over
                  for Eder, og at vi, hvis vi erfarer, at der i vore egne og i vort område findes
                  sådanne fyrster og velbyrdige mænd, som vil binde sig til nævnte konge af Danmark,
                  gerne vil drage dem bort fra et sådant forsæt og i tro hengivenhed og med
                  eftertryk tilskynde dem til i velvilje mod Eder at være Eders gunstige hjælpere og
                  nådige velyndere, således <pb facs="4656063"/> som I skriver, og for så vidt vi
                  efter ret og billighed formår det. Skrevet i det Herrens år 1368 mandagen før den
                  hellige apostel Bartholomæus' dag under vort sekret. </p>
            <p rend="right"> Rådmændene i staden Hildesheim. </p>
            <p> Indføjet i foranstående brev<ref target="drb1"/>: Og hvis vi skulde erfare, at
                  der er nogle fyrster eller velbyrdige mænd, som vil slutte sig til Danmarks konge
                  imod Eder, skal vi beredvilligt meddele Eder det, kære venner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tilføjelse af afskriveren. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
