<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680725002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680725002</idno>
            <idno type="dd_serialno">192</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Suecica nr. 125. Perg. Samme segl og samme
                  beseglingsforhold som ved nr. 191 — <hi rend="italic">Aa</hi>: ibid. Vidisse 1442 11. marts af
                  biskop Johann af Ratzeburg — <hi rend="italic">Ab</hi>: ibid. Vidisse 1526 11. august af provst,
                  dekan og domkapitel i Lübeck — <hi rend="italic">Ac</hi>: Stettin Stadt archiv. Dokumentkasten D.
                  Vidisse 1369 11. marts af rådmændene i Lübeck — <hi rend="italic">Ad</hi>: Kampen byarkiv.
                  Afskrift på papir — <hi rend="italic">Ae</hi>: RA. E. Hansestæderne. Afskrift på perg. fra omkr.
                  1600 med tegning af kong Albrechts segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 601, fol. 543 (<hi rend="italic">udtog på dansk</hi>), herefter Nord.
                  Aarsskrift for Fiskeri IV (1887) 139 Bilag 4; Willebrandt, Hansische Chronik III
                  29 (<hi rend="italic">tysk ovs</hi>.); Gadebusch, Pommersche Samml. II 148 (<hi rend="italic">udtog</hi>); Suhm
                  XIII 617 (<hi rend="italic">udtog på dansk</hi>); Sartorius, Gesch. d. Hanse II 648 nr. 237; Bunge
                  III 208 nr. 1050; Register van Charters... van Kampen I 49 nr. 161 (<hi rend="italic">udtog på
                     hollandsk efter Ad</hi>); Lüb. UB. III 718 nr. 663; UB. d. Stadt Hannover I 471
                  nr. 451; Hanserec. I 410 nr. 453; Sverges Traktater II 384 nr. 378 — Hempel,
                  Invent. dipl. Saxon. inf. II 349; Reg. Dan. nr. 2608*; Codex dipl. Warmiensis II
                  431 nr. 425; UB. d. Stadt Lüneburg I 404 nr. 602; Brem. UB. III 300 nr. 343; Mekl.
                  UB. XVI 353 nr. 9808 noten; Hans. UB. IV 109 nr. 264; Register van Overijsselsche
                  oorkunden II nr. 566; Kuske, Gesch. d. Kölner Handels I 44 nr. 129; Poelman,
                  Oostzeehandel I 73 nr. 316.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500621.webp">3. rk. VIII nr. 192</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656043.webp">III:8 nr. 192</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 192. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4500622"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-07-25"> 1368. 25. juli 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13680725001" type="link">191</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige giver hansestæderne privilegier i Danmark og på
                  Skånemarkederne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Albert van ghodes gnaden. der Sweden vnde der Ghoten koninch vnde here des
                  landes tho Schone bekennen vnde betůghen openbare in desme breue dat wii na rade
                  vnde mit vulbort vser biscope vnde vses rades vor vs vnde vor alle vsen eruen/
                  vnde nakomelinghe mit wol vordachten beraden můde dessen na bescreuenen
                  bescheydenen luden als den raatmannen den burgheren vnde der ghantzen meenheyt
                  desser nabenomeden stede Lubeke Rozstock Stralessund Wismar Gripeswold Stetin
                  Colberch Stargharde Colmen Thorin Eluinghe Dantzike Koninghesberch Brůnsberch vnde
                  alle den de vnder deme heren deme homestere van Pritzen wonen. vortmer Righe
                  Darpte Reuele Pernowe. vnde alle de&lt;n&gt; de vnder deme mestere van Liiflande
                  beseten siin. vortmer Colne Dortmunde Zozaet Můnster Osenbrugghe Brunswike
                  Magdeborch Hildensem Honouere Lůneborch Bremen Staden Hamborch vnde Kiil. Vtrecht
                  Swolle Hasselt Deuenter Zůtphen Elborch vnde alle den de in desme krighe den wii
                  vnde desse vorbenomede stede nv mit vsen vianden hebben. &lt;vse&gt; vnde der
                  vorbenomeden stede hulpere sint. vnde alle de&lt;n&gt; de in der Dudeschen hense
                  sint ghegheuen vnde ghelaten hebben vnde gheuen vnde laten. en in desme breue
                  desse na bescreuene vriheyt ewichliken vnde brůkeliken tho besittende vnde tho
                  hebbende </p>
            <p> &lt;1&gt; To deme ersten dat ere burghere kooplude vnde ghesinde moghen søken dat
                  rike tho Denemarken vnde dat lant tho Schone wor wii edder de vse des vorbenomeden
                  rikes vnde landes bynnen der tiit als wy mit den vorbenomeden steden in der
                  vorbindinghe sitten. de wii nv mit en hebben mechtich werden vnde dat se moghen
                  tho lande vnde tho watere varen vnde keren. in alle den yeghenen mit erme ghude
                  vnde kopenschop ane yenigherleye hinder tho brůkene. wes se hebben. vnde ere
                  kopenschop tho øuene. </p>
            <p> &lt;2&gt; Ok scholen se den seestrant meynliken vri hebben in deme rike to
                  Denemarken vnde in alle deme lande tho Schone tho ewighen tiden van allem
                  schipbrokeghen ghude id heyte wrak edder seevůnt edder wo id heyte in desser wiis. </p>
            <p>
               <pb facs="4500623"/>Were dat yenighe lude van dessen vorbenomeden steden edder
                  eren hulperen schipbrokich worden in yenighen enden des vorbenomeden rikes edder
                  landes edder ere schipbrokeghe ghůt wrak edder wo id ghenomet worde tho deme rike
                  vnde lande vorbenomet in yenighen ende der lande dreue edder queme dat ghut moghen
                  se bi sik edder mit hulpe anderer lude berghen. efte berghen laten vnde bruken des
                  na erem willen sonder hinder. </p>
            <p> Were ok dat se arbeydeslude behoef hedden de moghen se winnen vmbe ere penninghe
                  wor se de hebben moghen sonder brøke edder hinder. vnde ne schal ok nicht wesen
                  yeghen vs. vnde vse ammetlude. </p>
            <p> Were ok dat sodanich schipbrokich ghůt to desme vorsprokene rike. vnde lande tho
                  sløghe eder dreue vnde de lude vordrůnken edder vorghaan weren. dat ghůt schal de
                  negheste voghet edder de dar weldich is berghen laten. </p>
            <p> Vnde wat des gheberghet wert/ dat schal he mit witschop bederuer lude in de
                  negheste kerken bringhen laten. vnde laten dat bescriuen. wat des ghůdes si. vnde
                  bewaren dat truweliken tho der hant der eruen edder der yenen de dat gůt mit
                  rechte vorderen moghen. </p>
            <p> Wo se binnen iare vnde binnen daghe bewisinghe bringhen mit erer stat breue dar
                  se borghere inne siin. dat se rechte eruen siin tho deme suluen ghůde. edder dat
                  se dat mit rechte vorderen moghen den schal men dat antworden. vnbeworren. vnde
                  gheuen den arbeydesluden redelik loon </p>
            <p> Were yement in desme vorsprokenen rike edder lande de sich alsodanighes
                  schipbrokeghes ghudes vnderwůnde mit vnrechte\ dar schal men ouer richten an siin
                  hoghest. vnde gheuen dat ghut weder deme de dar recht tho heft. </p>
            <p> &lt;3&gt; Vortmer moghen de vorscreuenen stede eres sulues vøghede setten op eren
                  vitten tho Schonøre vnde tho Valsterboden. vnde wor id en euene kompt in alle deme
                  lande tho Schøne. vnde de voghede moghen richten ouer alle de yene de mit en op
                  eren vitten ligghen. vnde vort ouer alle ere borghere vnde ere ghesinde se ligghen
                  wor se ligghen. vnde alle sake vnde brøke tho richtene. ane sake vnde broke de na
                  Lubeschem rechte ghaan in hant vnde in hals. </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer mach op eren vitten mit en ligghen weme se des ghunnen van den
                  de van oldinghes mit en gheleghen hebben. </p>
            <p>
               <pb facs="4500624"/> &lt;5&gt; Vortmer schal men nummende laden dat kallen in
                  Denschem rechte het. vor dat Denschen recht </p>
            <p> Men wil men wene schuldighen. den schal men schuldighen vor sinen Dudeschen
                  voghede mit siner stad rechte. </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer wolde men wene schuldighen vmbe ticht den schal men schuldighen
                  vor sinen Dudeschen voghede de schal eme richten na siner stad rechte. </p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer moghen se hebben op eren vitten eyghene crøghe. vnde moghen dar
                  op tappen. mede wiin vnde bire. vnde siin dar nicht af plichtich. </p>
            <p> &lt;8&gt; Were dat yenigher stad vitte vorbuwet were dat de stad bewisen mochte
                  mit breuen edder mit eren eldesten borgheren. de oppe dat lant komen dat buw schal
                  men afbreken. </p>
            <p> Were dat men dat mit willen nicht af ne breke. so mach de voghet op des vitten id
                  is. edder sine borghere dat afbreken sonder broke. </p>
            <p> Ok scholen ere vitten bliuen vnde wesen in eren scheyden also se ye gheweset
                  hebben. dat se bewisen moghen mit breuen edder mit eren eldesten borgheren de op
                  dat lant komen. </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer moghen se ghemeynliken op eren vitten vorkopen want. vnde
                  lowant. bi lakenen. edder bi repen. edder bi stuuen sonder broke. </p>
            <p> &lt;10&gt; Vortmer moghen se in den wantboden sniden want vnde lowant bi der elen
                  vnde sint dar nicht af plichtich. </p>
            <p> &lt;11&gt; Vortmer moghen de schomakere kremere vnde knokenhowere vnde allerleye
                  ambachtlude bruken erer veylinghe vnde eres ambachtes. vnde sint dar nicht af
                  plichtich. </p>
            <p> &lt;12&gt; Vortmer moghen hebben meynliken de vorscreuenen kooplude eyghene
                  schuten vnde visschere dar tho Schone vnde moghen der brůken vnde visschen na erem
                  willen. vnde gheuen dar van eyner yewelker schuten. ene halue mark Schonesch. vnde
                  nicht mere de wile dat se dar wesen willen </p>
            <p> &lt;13&gt; Vortmer moghen se hebben eyghene waghene meynliken de koopman. vnde
                  gheuen van yewelken waghene ene halue mark Schonesch. vnde <pb facs="4500625"/>
                  nicht mere. de wile dat se tho Schonøre vnde tho Valsterboden sint. vnde eres
                  vorewerkes tho brukende in vrede. </p>
            <p> &lt;14&gt; Vortmer were dat yenich waghen vmme stortede vnde schaden dede. den
                  waghen mit den perden mach men beholden bi deme ghude also langhe wente deme
                  koopmanne vor den schaden vul scheen is. </p>
            <p> &lt;15&gt; Vortmer want vnde wiin dat vire perde teen moten dar schal men van
                  gheuen ene halue mark Schonesch. deme yenen de dar tho settet wert.. </p>
            <p> Weret dat he schaden dar an dede de dat ghůt op voret. den schaden schal he deme
                  koopmanne weder legghen. </p>
            <p> Wat twe perde opteen moghen dat mach een yewelich opvoren laten als he sachtest
                  mach. </p>
            <p>&lt;16&gt; Vortmer mach een yewelich koopman op vnde vt schepen wanne he wil des
                  id bi daghe sy. </p>
            <p>&lt;17&gt; Ook mach een yewelich koopman sine wapene dreghen wanne he op dat lant
                  kompt went in sine herberghe des ghelike wanne he weder tho schepe gheyt sonder
                  broke. </p>
            <p> Breke he ok dar an dat he dar bouene sine wapene droghe dat schal he beteren mit
                  eyner marck Schonesch. </p>
            <p> &lt;18&gt; Vortmer mach een yewelk koopman schepen bort ouer bort. vt eyneme
                  schepe in dat andere in den hauenen des vorscreuenen rikes vnde landes sonder
                  broke. </p>
            <p> &lt;19&gt; Vortmer moghen se hebben eghene prame vnde luchteschuten vnde gheuen
                  van dem prame ene halue mark Schonesch. vnde van der schuten twe øre. dar mede
                  moghen see op vnde vt voren wanne id en euene kompt. </p>
            <p> &lt;20&gt; Vortmer schal neman vor den anderen beteren. men we se brect. de schal
                  vor sich suluen beteren. dar ne schal ok neman des anderen vntghelden. </p>
            <p> &lt;21&gt; Ok ne schal men neynen torghartich gheuen. </p>
            <p> &lt;22&gt; Ok schal neyn knecht sines heren ghůt vorslaan. edder vorbreken. </p>
            <p> &lt;23&gt; Vortmer vørede de koopman yenich ghůt binnen landes van den eynen
                  markede in den anderen. dar ne schal men neynen tolne van gheuen. </p>
            <p>
               <pb facs="4500626"/> &lt;24&gt; Vortmer schal des koninghes nye můnte nicht eer
                  ghaan eer achte daghe vor sente Michele </p>
            <p> Een yewelich koopman schal kopen mit des koninghes můnte </p>
            <p> Breke dar we an den men dar mede openbare begrepe de schal dat beteren mit viif
                  mark Schonesch. </p>
            <p> &lt;25&gt; Ok schal der bunden market de tho Valsterboden is wesen oppe der
                  Sundeschen vitten. dar he ye gheweset heft. vnde anders nerghene. </p>
            <p> &lt;26&gt; Vortmer is dit de tolne den allerleye ghůt gheuen schal. </p>
            <p> To den ersten van haringhe binnen landes van der last twintich Schonesche
                  penninghe. </p>
            <p> De harinch den men schepet vmme lant dor den Ørssvnd de is neynes tolnen
                  plichtich. men dat schip dar men den harinch in schepet. dat ghift tho tolne.
                  eluen schillinghe grote vire grote myn. dar mede is de harinch vri. </p>
            <p> Van eyner last soltes van deme lande twintich penninghe Schonesch tho tolne. </p>
            <p> Een deker ossenhude edder kohude teen Schonesche penninghe. </p>
            <p> Een punt speckes tho tollen. teen Schonesche penninghe. </p>
            <p> Eyne tunne kovlessches twe penninghe Schonesch. </p>
            <p> Eyne tunne boteren tho tolne teen Schonesch penninghe. </p>
            <p> Vor eyn leuendich rint. dat men ouer de see voren wil teen Schonesche penninghe. </p>
            <p> Eyne schimmese twintich Schonesche penninghe tho tolne. </p>
            <p> Een pert tho tolne dat bouen twintich mark ghecoft is twe øre. </p>
            <p> Dat pert dat beneden twintich mark ghecoft is twe artich. </p>
            <p> Een stucke wandes van twintich lakenen. edder dar bouene schal gheuen tho tolne
                  twe øre. </p>
            <p> Een stucke wandes beneden twintich lakenen een øre tho tolne. </p>
            <p> &lt;27&gt; Vortmer alle Dudesche koplude de dar tho Schonøre vnde tho
                  Valsterboden eyghene erde hebben de scholen der bruken vri vnde vnbeworren. </p>
            <p> &lt;28&gt; Vortmer were dat yemand storue in deme vorbenomeden rike vnde lande so
                  mach ere Dudesche voghet. edder we de moghenste van en is. des doden mannes ghůt
                  antworden den rechten erfnamen. edder weren dar <pb facs="4500627"/> neyne
                  erfnamen yeghenwardich so mach he dat voren tho lande vnde antworden dat den de
                  dar recht tho hebben. </p>
            <p> &lt;29&gt; Vortmer schal desse bref nicht hinderlik wesen allen eren anderen
                  breuen. vnde vriheyt de se van koninghen hebben. vnde der scholen se bruken. vnde
                  alle desser vorscreuenen vriheyt schal waren tho ewighen tiden. </p>
            <p> Vnde tho tůghe aller vorscreuenen stucke hebbe wii koninch Albert vorbenomed mit
                  vulbort vser rikes rade vse ingheseghele mit vser nascreuenen raatgheuen
                  ingheseghelen/ ghehenghet an dessen bref. </p>
            <p> Vortmer wy Karle Olfson van Tuftům. Tuuo Ghallen. Karle Vlfson van Wulfasum.
                  Anders Iacobsson Erik Karlson riddere. Arwider Gustauerson. Hasse Tuvesson. vnde
                  Fyniwider Findeson knapen betůghen dat wii ouer dessen vorscreuenen deghedinghen
                  sint ghewesen. vnde dat vs desse deghedinghe witlik sint. </p>
            <p> Vnde des tho tůghe hebbe wii vse ingheseghele mit vses vorbenomeden heren koninch
                  Albertes ingheseghele ghehenghet an dessen bref de gheuen is tho
                  Va&lt;l&gt;sterboden na ghodes bort drutteynhundert iare in deme achte vnde
                  sestighesten iare in sente Iacobs daghe des hilghen apostels\ </p>
            <div type="app">
               <p> 11 de(n)] de A. 16 (vse)] mgl. A. 17 de(n)] de A.</p>
               <p> 20 lowant.] herefter bortraderet bi A.</p>
               <p> 16 he] herefter underprikket tho A. </p>
               <p> 17 Va(lysterboden] Vasterboden A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: Cf. nr. 160. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde de Sveers og Goters konge og herre over landet Skåne,
                  erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi på vore og alle vore
                  arvingers og efterkommeres vegne med velberåd hu efter rådslagning med vore bisper
                  og med vort råd og med deres samtykke har givet og overladt og med dette brev
                  giver og overlader disse efterskrevne friheder — at besidde og have til evig tid
                  og til deres brug — til disse efterskrevne forstandige mænd, nemlig til
                  rådmændene, borgerne og hele borgerskabet i disse herefter nævnte stæder Lübeck,
                  Rostock, Stralsund, Wismar, Greifswald, Stettin, Kolberg, Stargard, Kulm, Thorn,
                  Elbing, Danzig, Königsberg, Braunsberg og alle dem, som bor under den herre
                  højmesteren af Preussen, endvidere Riga, Dorpat, Reval, Pernau og alle dem, som er
                  bosat under mesteren af Livland, endvidere Köln, Dortmund, Soest, Münster,
                  Osnabruck, Braunschweig, Magdeburg, Hildesheim, Hannover, Lüneburg, Bremen, Stade,
                  Hamburg og Kiel, Utrecht, Zwolle, Hasselt, Deventer, Zutphen, Elburg og til alle
                  dem, som er vore og de fornævnte stæders hjælpere i denne krig, som vi og disse
                  fornævnte stæder nu har med vore fjender, og til alle dem, som er i den tyske
                  Hanse. &lt;1&gt; For det første, at deres borgere, købmænd og tyende kan søge til
                  riget Danmark og til landet Skåne, når vi eller vore mænd inden for den tid, hvor
                  vi forbliver i det forbund med de fornævnte stæder, som vi nu har med dem,
                  bemægtiger os det fornævnte rige og land; og at de til lands og til vands må rejse
                  og drage til alle egne med deres gods og købmandsskab uden nogen hindring i brugen
                  af det, de har, og udøve deres købmandsskab. &lt;2&gt; Endvidere skal de
                  allesammen for evigt have kysten i Danmarks rige og landet Skåne fri for alt
                  skibbrudent gods, enten det hedder vrag eller strandingsgods eller hvad det
                  hedder, på følgende vis: Hvis nogen fra disse fornævnte stæder eller deres
                  hjælpere lider skibbrud noget sted i dette fornævnte rige eller land, eller hvis
                  deres skibbrudne gods, vrag eller hvordan det kaldes, driver eller kommer til
                  noget sted i det fornævnte rige eller land, må de selv bjærge eller lade det gods
                  bjærge ved andres hjælp og uden hindring råde over det efter deres
                  forgodtbefindende. Og skulde de have behov for arbejdsfolk, kan de fæste dem, hvor
                  de kan få dem, for egne penge uden at begå retsbrud eller uden at der lægges
                  hindringer i vejen. Og det skal ikke være gjort imod os eller vore fogeder. Hvis
                  sligt skibbrudent gods bliver slået mod eller driver ind på dette fornævnte riges
                  og lands kyster, og hvis folkene er druknet eller <pb facs="4656045"/> omkommet,
                  skal den nærmeste foged eller den, der har magten der, lade det gods bjærge. Og
                  hvad der bliver bjærget af det, skal han med retskafne mænds vidende lade bringe
                  til den nærmeste kirke og lade optegne, hvad der findes af gods, og han skal i
                  troskab opbevare det for arvingerne eller for dem, som med rette kan kræve det,
                  hvis de inden år og dag kan hidbringe bevis ved brev fra deres stad, hvor de er
                  borgere, at de er de rette arvinger til samme gods, eller at de med rette kan
                  kræve det; til dem skal man frit overdrage det og give arbejdsfolkene den rette
                  løn. Og er det så, at nogen i dette fornævnte rige eller land på uret vis
                  tilvender sig sådant skibbrudent gods, skal man idømme højeste straf herfor, og
                  man skal give godset til den, som har ret til det. &lt;3&gt; Fremdeles så kan de
                  foran skrevne stæder indsætte deres egne fogeder på deres fed i Skanør og
                  Falsterbo, og der, hvor det er dem belejligt i hele landet Skåne. Og fogederne må
                  dømme over dem, som ligger sammen med dem på feddene; og endvidere over alle deres
                  borgere og tyende, hvor de end ligger, og dømme i alle retssager og
                  lovovertrædelser, undtagen i de retssager eller lovovertrædelser, som efter lybsk
                  ret går på hånd eller hals. &lt;4&gt; Fremdeles så må de ligge sammen med dem på
                  feddene, som de giver lov dertil blandt dem, som fra gammel tid har ligget sammen
                  med dem. &lt;5&gt; Fremdeles skal man ikke stævne — hvad der hedder »kalde« i
                  dansk ret — for dansk domstol. Men vil man anklage nogen, skal man anklage ham for
                  hans tyske foged efter sin stads ret. &lt;6&gt; Og vil man anklage nogen for falsk
                  beskyldning, skal man anklage ham for hans tyske foged; han skal dømme ham efter
                  sin stads ret. &lt;7&gt; Fremdeles må de på deres fedområde have egne kroer og må
                  tappe i dem mjød, vin og øl, og de er ikke afgiftspligtige heraf. &lt;8&gt;
                  Fremdeles hvis nogen stads fed er blevet ulovligt bebygget, og en stad kan bevise
                  det med breve eller ved deres ældste borgere, som kommer til landet, skal man
                  nedbryde den bygning. Hvis man ikke godvilligt vil nedbryde den, så må fogeden, på
                  hvis fed den ligger, eller hans borgere nedbryde den uden at begå retsbrud.
                  Ligeledes skal deres fed have og beholde deres skel, som de altid har været, og de
                  kan bevise med breve eller ved deres ældste borgere, som kommer til landet.
                  &lt;9&gt; Fremdeles må de allesammen på deres fed sælge klæde og sækkelærred i
                     lagen<ref target="drb1"/> eller i reb<ref target="drb2"/> eller i rester uden
                  retsbrud. &lt;10&gt; Fremdeles må de i klædeboderne skære klæde og sækkelærred i
                  alen og er ikke afgiftspligtige heraf. &lt;11&gt; Fremdeles må skomagerne,
                  kræmmerne og slagterne og <pb facs="4656046"/> alle slags håndværkere udøve deres
                  handel og deres håndværk og er ikke afgiftspligtige heraf. &lt;12&gt; Fremdeles må
                  alle de foran skrevne købmænd have egne skuder og fiskere i Skåne og må benytte
                  dem og fiske efter deres eget forgodtbefindende; og de skal herfor give en halv
                  mark skånsk for enhver skude og ikke mere, så længe de vil være der. &lt;13&gt;
                  Fremdeles må alle købmændene have egne vogne der og skal give en halv mark skånsk
                  af enhver vogn og ikke mere, så længe de er i Skanør og Falsterbo og for i
                  sikkerhed at kunne benyttte deres køretøj. &lt;14&gt; Fremdeles, hvis nogen vogn
                  vælter og volder skade, må man tilbageholde den vogn sammen med hestene og godset,
                  indtil købmanden har fået erstatning for den skade. &lt;15&gt; Fremdeles skal man
                  af så meget klæde og vin, som fire heste kan trække, give en halv mark skånsk til
                  den, som bliver sat til at køre det. Hvis den, der kører med godset, forvolder
                  skade på det, skal han erstatte købmanden den skade. Hvad to heste kan trække, det
                  må enhver transportere, som han bedst kan. &lt;16&gt; Fremdeles så må enhver
                  købmand lade ind- og udskibe, når han vil, hvis det er ved dag. &lt;17&gt;
                  Endvidere må enhver købmand bære sine våben indtil sit herberg, når han kommer i
                  land, ligeledes når han igen går til skibet, uden at begå retsbrud. Hvis han begår
                  retsbrud ved, at han bærer sine våben derudover, skal han bøde det med een mark
                  skånsk. &lt;18&gt; Fremdeles må enhver købmand losse fra bord til bord, fra det
                  ene skib til det andet i det foran skrevne riges og lands havne uden retsbrud.
                  &lt;19&gt; Fremdeles så må de have egne pramme og lægterskuder og skal give en
                  halv mark skånsk af prammen og af skuden 2 øre; dermed må de ind- og udføre, når
                  det er dem belejligt. &lt;20&gt; Fremdeles skal ingen bøde for en anden, men den
                  som forser sig, skal bøde for sig selv; ingen skal ej heller betale for en anden.
                  &lt;21&gt; Ej heller skal nogen erlægge torveørtug. &lt;22&gt; Ej heller skal
                  nogen svend underslå eller forvirke sin herres gods. &lt;23&gt; Fremdeles hvis en
                  købmand fører gods indenlands fra det ene marked til det andet, skal der ikke
                  deraf gives told. &lt;24&gt; Fremdeles skal kongens ny mønt ikke udgå før otte
                  dage før St. Mikkelsdag. Og enhver købmand skal købe med kongens mønt. Hvis nogen
                  forbryder sig herimod og gribes heri på fersk gerning, skal han bøde for det med
                  fem mark skånsk. &lt;25&gt; Endvidere skal bondemarkedet, som holdes i Falsterbo,
                  holdes på det stralsundske fed, hvor det altid har været holdt, og intet andet
                  sted. &lt;26&gt; Fremdeles er dette tolden, som skal gives af al slags gods: For
                  det første af sild <pb facs="4656047"/> indenlands 20 skånske penning af læsten.
                  Den sild, som man fragter gennem Øresund »vmme lant«<ref target="drb3"/>, er ikke
                  toldpligtig, men skibet, i hvilket man fragter silden, skal give 11 skiling minus
                  4 grot i told; dermed er silden fri. Af en læst salt, (der udføres) fra landet
                  (Skåne), 20 penning skånsk i told. Ti stykker oksehuder eller kohuder 10 skånske
                  penning. Et pund flæsk 10 skånske penning. En tønde oksekød 2 penning skånsk. En
                  tønde smør 10 penning skånsk i told. For et levende stykke hornkvæg, som man vil
                  føre over havet, 10 skånske penning. En »schimmese«<ref target="drb4"/> 20 skånske
                  penning i told. En hest, som er købt for over 20 mark i told 2 øre. Den hest, som
                  er købt for under 20 mark, 2 ørtug. Et stykke klæde på 20 lagen eller derover skal
                  give to øre i told. Et stykke klæde under 20 lagen 1 øre i told. &lt;27&gt;
                  Fremdeles skal alle de tyske købmænd, som har egen jord i Skanør og Falsterbo,
                  bruge den frit og uhindret. &lt;28&gt; Fremdeles hvis nogen dør i det fornævnte
                  rige og land, så kan deres tyske foged eller den, som er mest formående hos dem,
                  overgive den døde mands gods til de rette arvtagere; eller hvis der ikke er nogen
                  arvtagere til stede, så kan han føre det til hjemlandet og overgive det til dem,
                  som har ret til det. &lt;29&gt; Fremdeles skal dette brev ikke være til hindring
                  for alle deres andre breve og friheder, som de har fået fra konger; disse skal de
                  nyde. Og alle disse foran skrevne friheder skal vare til evig tid. Og til
                  vidnesbyrd om alle foran skrevne artikler har vi fornævnte kong Albrecht med
                  samtykke fra vort riges råder hængt vort segl med vore efterskrevne rådgiveres
                  segl under dette brev. Fremdeles vi Karl Ulfsson af Tofta, Tue Galen, Karl Ulfsson
                  af Ulfåsa, Anders Jakobsen, Erik Karlsson, riddere, Arvid Gustavsson, Hasse Tueson
                  og Finvid Finvidsson, væbnere, bevidner, at vi har været med ved denne omtalte
                  dagtingning, og at denne overenskomst er os vitterlig. Og til vidnesbyrd derom har
                  vi hængt vore segl sammen med vor fornævnte herre kong Albrechts segl under dette
                  brev, som er givet i Falsterbo i det Herrens år 1368 på den hellige apostel St.
                  Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680318001'&gt;160&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680318001'&gt;160&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. omkring Skagen. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680318001'&gt;160&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
