<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680202004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680202004</idno>
            <idno type="dd_serialno">135</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  33r, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB III 681 nr. 637; Hanserec. I 390 nr. 431. — Reg. Dan. nr.
                  *2648; UB d. Hochstifts Hildesheim V 800 nr. 1225; Poelman, Oostzeehandel I 69 nr.
                  304.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500541.webp">3. rk. VIII nr. 135</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655986.webp">III:8 nr. 135</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 135. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Trykt efter Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-02"> 1368. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck klager til markgrev Otto af Brandenburg over kong Valdemar 4.
                  Atterdags overgreb og beder om støtte mod ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Illustri et magnifico principi ac domino, domino Ottoni, terrarum
                  Brandenburgensis et Luzacie marchioni, duci Bauarie et Karintie, sacri Romani
                  imperii archikamerario, suo promotori et fautori gracioso, consules <pb facs="4500542"/> ciuitatis Lubicensis paratissimam ad queuis beneplacitorum,
                  reuerenciarum et obsequiorum genera uoluntatem. </p>
            <p> Ad illustris ingenuitatis uestre noticiam, necessitate compulsi, meste et
                  querelose deducere cogimur p[re]sencium serie litterarum, †qualiter nos in annis
                  et temporibus quibusdam retroactis† ob uiolencias et iniurias grauissimas, quas
                  alias dominus Woldemarus, rex Danorum, una cum suis nobis et nostratibus ac
                  communi mercatori in capcione, uinculacione, incarceracione, detalliacione,
                  strage, occisione, bonorum, nauium et rerum priuacione acriter, iniuriose et
                  iniuste intulerat, que omnia, dum, quia prolixius p&lt;er&gt;ferre non poteramus,
                  contra eundem pro nostra et iusticie nostre tuicione congressi fueramus litigando,
                  que siquidem lites et gwerre, licet inter ipsum et nos postmodum pacate et sopite
                  fuissent bona, statuta et integra, firma, perpetua composicione per ipsum et suos
                  sponsa seu promissa suoque et suorum in regno suo episcoporum, ducum ac militum
                  sigillo et sigillis roborata, eandem cum nobis composicionem non per sex ebdomadas
                  complete ratam seruauit, ast eam uiolans irritam et cassam fecit, quoniam nos et
                  nostrates ac communem mercatorem contra iusticiam et racionem stante pace et
                  securitate ac in bona composicione sine diffidacione dampnificauit ac spoliauit
                  corporibus et rebus cum illacione captiuitatum, uulnerum, incarceracionum et
                  malorum infinitorum, que omnia fecit et adhuc facit diatim ex et in suis castris;
                  propter que ipsum crebro et pluries tam per nostros nunccios quam litteras
                  monuimus et cum eo placita seruauimus, ad ea per suos episcopos, milites et
                  ambactiatores multociens euocati et inducti; nobis uero ad ea uenientibus non
                  aliud quam uerba pulchra, quibus in re nichil correspondet, occurrebat, sed quod
                  perdidimus expensas et labores. </p>
            <p> Inhumanitus eciam bona naufraga nostra et nostratum una cum suis rapuit et rapit,
                  ubi et quantum potest, quod non ad regem, uerum ad tyrannos et piratas spectat. </p>
            <p> Cum igitur talia dampna intollerabilia, uiolenciam et iniuriam grauissimam
                  difficilimum sit nobis diucius perferre, oportuit nos ea dominis, principibus <pb facs="4500543"/> et amicis querulari; propter que, eciam si dominorum et
                  amicorum amminiculo, quid facere possimus, uestra, intime quesumus, dominacio
                  generosa pro egro non uelit acceptare, nec dicto regi &lt;et&gt; suis contra nos
                  et nostrates uelitis presidium consilii aut facti prebere seu conferre, sed magis
                  dignemini nos et nostrates gracia et promocione prosequi et fauore tamquam fautor
                  serenus dominusque graciosus. </p>
            <p> Unde uestre dominacioni uolumus in singulis gratuitis complacenciis, obsequiis et
                  reuerenciis toto nisu ad ampliora obligari. </p>
            <p> Altissimus uos conseruet cum longeua corporis et rerum felicitate, nobis iugiter
                  precipientes confidenter. </p>
            <p> Datum Lubeke anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lxviii<hi rend="sup">o</hi> in festo
                  purificacionis beate Marie uirginis nostro sub sigillo. </p>
            <p> Notandum, quod littere eiusdem tenoris litterarum premissarum querimoniales
                  contra regem Danorum misse sunt regibus, principibus, episcopis et dominis istis,
                  qui subscribuntur: ♦ Casimiro, regi Polonie. ♦ N., regi Anglie. ♦ Frederico,
                  marchioni Mysenensi. ♦ Alberto, duci Bauarie, comiti Hollandie, Hannonie,
                  Zelandie, et dominii Frisie gubernatori. ♦ Ludowico, duci Brabancie et comiti
                  Flandrie. ♦ Roberto, duci de Heydelberghe et comiti palantino. ♦ Ottoni, duci
                  Brunswicensi. ♦ Magno, duci Brunswicensi. ♦ Alberto, duci Brunswicensi. ♦
                  Wilhelmo, duci Brunswicensi et Luneburgensi. ♦ Rudolpho, duci Saxonie. ♦ Barnym,
                  duci Stetynensi, Cassubie et Pomeranie. ♦ Buggislao, duci Stetynensi ac principi
                  Ruyanorum. ♦ Wartislao seniori et Wartislav iuniori, ducibus Stetynensibus,
                  Slauie, Cassubie et Pomeranie. ♦ N., duci Glogovie. ♦ Item Hinrico, landgravio
                  Hassie. ♦ Engelberto, comiti de Marka. ♦ Nycolao, comiti de Thekeneborgh. ♦
                  Iohanni et Gherardo, comitibus de Hoya. ♦ Symoni, nobili de Lippia. ♦ N., dominis
                  de Werla. ♦ Wedekindo, nobili de Monte. ♦ Item Conrado, archiepiscopo sancte
                  ecclesie Treuerensis et tutori ecclesie Coloniensis. ♦ N., sancte Moguntynensis
                  ecclesie archiepiscopo. ♦ Alberto, sancte Bremensis ecclesie archiepiscopo. ♦ N.,
                  episcopo Padeburnensi. ♦ Gherardo, episcopo Hildensemensi. ♦ Iohanni, episcopo
                  Camynensi. </p>
            <div type="app">
               <p> Side 134, I. 30-1 consules ciuitatis Lubicensis] rettet fra consules ciuitatum
                  maritimarum in data presencium Lubeke congregati Aa. </p>
               <p> 5 retroactis ob uiolencias] sætningskonstruktionen er brudt Aa, der synes at
                  mangle multipliciter perpessimus eller lign. </p>
               <p> 10 p&lt;er)ferre] proferre Aa. </p>
               <p> 3 (et)] quod Aa, rettet således Hanserec. efter Lüb. UB. </p>
               <p> 11 m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>lxviii<hi rend="sup">o</hi>) Lüb. UB., 1368 Hanserec. </p>
               <p> 12 nostro sub sigillo] rettet fra sigillo consulum Lubicensium, quo omnes utimur
                  in presenti Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i staden Lübeck til den berømmelige og stormægtige fyrste og herre
                  herr Otto, markgreve i landene Brandenburg og Lausitz, hertug i Bayern og
                  Kärnthen, det hellige romerske riges ærkekammermester, deres nådige befordrer og
                  velynder, med redebon vilje til i ærbødighed og lydighed at være til behag i alle
                  forhold. </p>
            <p> Presset af nødvendigheden tvinges vi under sorg og klage med dette brev at bringe
                  til Eders kundskab, berømmelige og ædle herre, at vi i de forgangne år og i den
                  forgangne tid (har lidt mangfoldige skader)<ref target="drb1"/> på grund af den
                  vold og svære uret, som herr Valdemar, de Danskes konge, eller hans mænd groft,
                  uberettiget og uretmæssigt har tilføjet os og vore og hansekøbmanden med
                  tilfangetagelse, læggen i lænker, indespærringer, afskatninger, nedhugninger, drab
                  og røveri af gods, skibe og ejendele, hvilket altsammen, eftersom vi ikke længere
                  kunde udholde det, .....<ref target="drb2"/> til værn for os og vor ret; og skønt
                  disse stridigheder og krige mellem denne og os senere blev bilagt og bragt ud af
                  verden ved et godt, fast, ukrænkeligt, urokkeligt og evindeligt forlig, der blev
                  lovet eller garanteret af ham og hans mænd og bestyrket med hans riges biskoppers,
                  hertugers og ridderes segl, overholdt han ikke engang samme forlig med os i fulde
                  seks uger, men krænkede det og gjorde det magtesløst og ugyldigt, eftersom han
                  uden at opsige freden tilføjede os og vore og hansekøbmanden tab mod retfærdighed
                  og fornuft midt under fred og sikkerhed, og medens det gode forlig var i kraft, og
                  han overfaldt dem på liv og gods med fangenskab, sår, indespærringer og utalligt
                  ondt, og alt det gjorde og gør han stadig dagligen fra og på sine borge, hvorfor
                  vi hyppigt og utallige gange såvel ved vore sendemænd som ved brev har manet ham
                  og plejet forhandlinger med ham, tilkaldt og tilskyndet dertil af hans biskopper,
                  riddere og udsendinge; men når vi mødte op, stødte vi ikke på andet end smukke
                  ord, som ikke modsvarer noget reelt, men medfører, at vi har spildt møje og
                  omkostninger. Han har røvet og røver fortsat sammen med sine mænd umenneskeligt
                  vort og vore skibbrudnes gods, hvor og i det omfang han kan, hvilket ikke er en
                  konges sag, men tyranners og sørøveres. Da det altså <pb facs="4655987"/> vil være
                  yderst vanskeligt for os fortsat at udholde disse utålelige tab, denne vold og
                  svære uret, har det været nødvendigt for os at klage herover til herrer, fyrster
                  og venner; af den grund — selv om vi kan gøre noget ved herrers og venners støtte
                  — beder vi Eder indstændigt om, højmodige herre, at I ikke vil tage det ilde op og
                  ikke vil yde eller give nævnte konge og hans mænd beskyttelse i råd og dåd mod os
                  og vore, men hellere værdiges at vise os og vore nåde og befordring og gunst som
                  en høj velynder og nådig herre. Derfor vil vi over for Eder, herre, i al vor
                  stræben til gengæld være forpligtet til yderligere forbindtlighed, tjeneste og
                  ærbødighed. Den Høje bevare Eder i et langt liv og i lyksalighed og byd
                  vedblivende i tillid over os. Givet i Lübeck i det Herrens år 1368 på den hellige
                  jomfru Marie renselsesdag under vort segl. </p>
            <p> Bemærk, at klagebreve af samme ordlyd som fornævnte brev mod de Danskes konge er
                  sendt til de konger, fyrster, biskopper og herrer, som anføres nedenfor: Kasimir,
                  konge af Polen. NN.,<ref target="drb3"/> konge af England. Frederik, markgreve af
                  Meissen. Albrecht, hertug af Bayern, greve af Holland, Hainaut, Zeeland og
                  forstander for højhedsområdet Frisland. Ludvig, hertug af Brabant og greve af
                  Flandern. Robert, hertug af Heidelberg og pfalzgreve. Otto, hertug af
                  Braunschweig. Magnus, hertug af Braunschweig. Albrecht, hertug af Braunschweig.
                  Vilhelm, hertug af Braunschweig og Lüneburg. Rudolf, hertug af Sachsen, Barnim,
                  hertug af Stettin, Kassubien og Pommern. Bugislav, hertug af Stettin og rygboernes
                  fyrste. Vartislav den ældre og Vartislav den yngre, hertuger af Stettin, Venden,
                  Kassubien og Pommern. NN.,<ref target="drb3"/> hertug af Glogau. Fremdeles Henrik,
                  landgreve af Hessen. Engelbert, greve af Mark. Nikolaus, greve af Teklenburg.
                  Johan og Gerhard, grever af Hoya. Simon, herre af Lippe. NN.,<ref target="drb3"/>
                  herrer af Werle. Wedekind, herre af Berge. Fremdeles Konrad, ærkebiskop af den
                  hellige Trierkirke og værge for kirken i Köln. NN.,<ref target="drb3"/> ærkebiskop
                  af den hellige kirke i Mainz. Albrecht, ærkebiskop af den hellige kirke i Bremen.
                     NN.,<ref target="drb3"/> biskop af Paderborn. Gerhard, biskop af Hildesheim.
                  Johan, biskop af Kammin. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> disse el. lign. ord mgl. afskriften. </p>
                  <p n="drb2"> her mangler noget i teksten, indholdsmæssigt har tankegangen været den
                  samme som i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680312002'&gt;157&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> navnet er ikke indsat i afskriften. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
