<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680920001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">230</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Testament nr. 319. Perg., udtunget foroven, 27 ×
                  16,5. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500662.webp">3. rk. VIII nr. 230</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656072.webp">III:8 nr. 230</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 230. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-09-20"> 1368. 20. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Svendsens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Ego Petrus Svenesson sano corpore et animo
                  racionabiliter in modum qui sequitur meum ordino testamentum quod uolo post obitum
                  meum firmiter obseruari. ♦ Quia multis honestis uiris constat me substanciam meam
                  de mera paupertate per multos labores absque addicione siue adiutorio paterne
                  hereditatis. sed solo diuine pietatis iuuamine acquisisse. quare spero et
                  ueraciter scio eam in honorem dei omnipotentis et sancte dei genitricis uirginis
                  Marie eo liberius sine contradictione cuiuscumque. et cuicumque uoluero me posse
                  erogare. ♦ Primo lego in honorem sancte trinitatis et sancte dei genitricis
                  uirginis Marie ad perpetuam uicariam cum omnibus neccessariis instaurandam. cccc
                  marcas Sundensis monete. eamque per meos prouisores pauperi sacerdoti. siue
                  scolari pauperi uolenti procedere ad sacros ordines eodem anno collacionis
                  conferendam. addendo cyphum argenteum cum sex coclearibus argenteis ad calicem
                  preparandam uicariam per eandem ♦ Item lego ad ecclesiam beate uirginis Marie v.
                  marcas item ad ecclesiam beati Nicolai .v. marcas item ad ecclesiam beati Iacobi
                  .iii. marcas ♦ Item lego fratribus minoribus .xxv. marcas. et ibidem eligo meam
                  sepulturam ♦ Item lego fratribus predicatoribus v marcas ♦ Item lego infirmis in
                  loculis ad sanctum spiritum. <pb facs="4500663"/> ii. marcas ♦ Item lego. cc ulnas
                  de lineo panno ad linteamina exulibus apud sanctum Georgium ♦ Item lego. iii
                  marcas in bona sexta feria leprosis extraneis tribuendas ♦ Item. lx paria
                  calciorum ad .ii. solidos ualentes per tres annos pauperibus eroganda ♦ Item lego.
                  x pannos griseos et albos ad uestiendos pauperes eciam per tres annos ♦ Item
                  Hartwico filio meo do. cc marcas Sundensis monete. quas tamen prouisores huiusmodi
                  testamenti sibi non presentant. nec extra ciuitatem ducantur sed cum eis redditus
                  emant infra muros sibi annuatim ubicumque habitauerit presentandos et si uxorem
                  duxerit legitimosque liberos genuerit eosdem redditus post obitum suum filiis suis
                  legitimis hereditabit. sed si filius meus obierit nec filios procreauerit tunc
                  prouisores mei testamenti dictas .cc. marcas pro salute anime mee meorumque
                  parentum ubicumque eis uidebitur expedire largientur ♦ Item do filio meo baltheum
                  argenteum et arma mea. ♦ Si contradixerit et testamentum infringere temptauerit
                  omnino nichil habebit ♦ Item sorori mee et filiis eius lego xx marcas ita ut soror
                  mea optineat x marcas et filii alias .x. marcas equaliter diuidant ♦ Item Tylseken
                  puelle quam mecum in domo habeo lego .xl. marcas ♦ Item ad stipem do .xxx. marcas
                  in exsequiis meis ♦ Item xx marcas pro lapide super tumulum meum ♦ Item lego .x.
                  marcas ad candelam unam que ponatur apud ciborium corporis Christi ad sanctum
                  Nicolaum ♦ Item ii marcas do ad ecclesiam in Eschelsdorp pro salute animarum
                  parentum meorum ♦ Item .ii. marcas ad ecclesiam que dicitur Drottenskerke in
                  Lunden pro salute animarum puerorum meorum. ♦ Quitquit de bonis meis super
                  remanserit prouisores mei testamenti totum in honorem dei et beate uirginis Marie
                  expendant ♦ In prouisores huius testamenti eligo honestos uiros scilicet dominum
                  Wolterum de Ozenbrugghe et Leonem Zemelow et Tidemannum Durekop et Vickonem de
                  Tempele et Tidericum de Beke ♦ [Demum] super omnia uolo ut residua et que accidere
                  potuerit pauperibus uirginibus desponsandis tribuantur ♦ Factum anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxviii in uigilia beati Mathei
                  apostoli et ewangeliste presentibus honestis uiris scilicet Iohanne Mankemus et
                  Iohanne de Vynnen quos consules ad hoc miserunt ♦ Huius simile habet Leo Semelowe.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Tidericum de Beke] tilf. under I. med henvisningstegn A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. Jeg Peder Svendsen, sund på legeme og sind, ordner
                  forstandigt mit testamente på følgende måde, som det er min vilje urokkeligt skal
                  overholdes efter min død. Da det er vitterligt for en mængde agtværdige mænd, at
                  jeg fra skær fattigdom har skabt mig min formue ved megen møje uden bidrag fra
                  eller støtte i en fædrenearv, men alene støttet til Guds fromhed, håber jeg derfor
                  og ved for vist, at jeg des mere uhindret uden indsigelse fra nogen kan give den
                  til ære for Gud den almægtige og til Guds hellige moder jomfru Maria, og til hvem
                  jeg vil. Først testamenterer jeg 400 mark stralsundsk mønt til ære for den hellige
                  treenighed og Guds hellige moder jomfru Maria til indstiftelse af et evigt
                  vikardømme med alle fornødenheder, og det skal af mine eksekutorer overdrages til
                  en fattig præst eller til en fattig pebling, der i samme overdragelsesår vil lade
                  sig vi til de hellige grader, idet jeg <pb facs="4656073"/> tilføjer en sølvskål
                  med seks sølvskeer til at lave en kalk af til samme vikardømme. Fremdeles
                  testamenterer jeg 5 mark til den hellige jomfru Maria kirke, fremdeles 5 mark til
                  kirken St. Nikolai, fremdeles 3 mark til kirken St. Jakobi. Fremdeles
                  testamenterer jeg franciskanerne 15 mark, og sammesteds vælger jeg mit lejersted.
                  Fremdeles testamenterer jeg dominikanerne 5 mark. Fremdeles testamenterer jeg de
                  syge i boderne ved Heiliggeist 2 mark. Fremdeles testamenterer jeg 200 alen lærred
                  til lagener til de forviste i St. Jürgen. Fremdeles testamenterer jeg 4 mark til
                  uddeling langfredag blandt de fremmede spedalske. Fremdeles 60 par sko til en
                  værdi af to skilling, at udrede i tre år til de fattige. Fremdeles testamenterer
                  jeg 10 grå og hvide stykker klæde til beklædning af fattige, ligeledes i tre år.
                  Fremdeles giver jeg min søn Hartvig 200 mark i stralsundsk mønt, som eksekutorerne
                  af dette testamente dog ikke skal overlade ham; ej heller skal de føres ud af
                  staden, men eksekutorerne skal købe renteindtægter for dem inden for murene og
                  årligt give ham disse, hvor han end bor; og hvis han hjemfører en hustru og avler
                  ægtefødte børn, skal han give samme renteindtægter i arv efter sin død til sine
                  ægtefødte børn; men dør min søn og har ikke avlet børn, da skal eksekutorerne af
                  mit testamente skænke de nævnte 200 mark til frelse for min og mine forældres
                  sjæle, hvor de finder det mest hensigtsmæssigt. Fremdeles giver jeg min søn mit
                  sølvbælte og mine våben. Hvis han gør indsigelse og søger at bryde testamentet,
                  skal han overhovedet intet have. Fremdeles testamenterer jeg min søster og hendes
                  sønner 20 mark, således at min søster skal have 10 mark, og sønnerne ligeligt dele
                  de andre 10 mark. Fremdeles testamenterer jeg Tylseke, en pige, som jeg har hos
                  mig i huset, 40 mark. Fremdeles giver jeg 30 mark til almisser ved min begravelse.
                  Fremdeles 20 mark til en sten på min grav. Fremdeles testamenterer jeg 10 mark til
                  et lys, som skal sættes ved Kristi legems ciborium<ref target="drb1"/> i St.
                  Nikolai. Fremdeles giver jeg to mark til kirken i Eskilstorp til frelse for mine
                  forældres sjæle. Fremdeles to mark til den kirke, som kaldes Drottenskirke, i Lund
                  til frelse for mine svendes sjæle. Hvad der bliver til overs af mit gods, skal
                  eksekutorerne af mit testamente altsammen skænke til ære for Gud og den hellige
                  jomfru Maria. Til eksekutorerne af dette testamente vælger jeg de agtværdige mænd,
                  nemlig herr Walter v. Osenbrugge og Leo Semlow og Tideman Dürkop og Fikke v.
                  Tempele og Didrik v. Beke. Sluttelig vil jeg ud over alt dette, at det
                  tiloversblevne og det, der kan <pb facs="4656074"/> komme til, skal ydes til
                  fattige, trolovede jomfruer. Gjort i det Herrens år 1368 dagen før apostlen og
                  evangelisten St. Mathæus' dag i nærværelse af de agtværdige mænd, nemlig Johan
                  Mankemus og Johan v. Winnen, hvem rådmændene sendte hertil. Et tilsvarende har Leo
                  Semlow. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> overbygning, båret af fire søjler, over højaltret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
