<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680202002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680202002</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lubeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f.
                  105v, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4500539"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 640 nr. 232; Hanserec. I 388 nr. 428;
                  Dipl. Svec. IX 331 nr. 7649 — Reg. Dan. nr. 2601*; Hans UB. IV 96 nr. 238;
                  Poelman, Oostzeehandel I 69 nr. 303.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500538.webp">3. rk. VIII nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655984.webp">III:8 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 133. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-02"> 1368. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestæderne meddeler hansekøbmændene i Brügge, at de har sluttet aftale med
                  stæderne i Preussen, Holland og Zeeland samt med Kampen om sejladsen i Øresund, at
                  tomme skibe må sendes til Bergen for at afhente købmændene der, at en pundtold
                  skal opkræves, og at Gotland og de østlige stæder har givet deres samtykke til
                  hansestædernes beslutninger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Prudentibus ac honestis uiris, aldermannis et communi mercatori hanse Theotonice
                  Brugis Flandrie existentibus, nostris amicis dilectis, presentetur. </p>
            <p> Consules ciuitatum maritimarum in data presencium Lubeke congregati preuia
                  salutacione amicabili decenti cum optatu salutis et omnis boni. Noueritis, quod
                  nos consules ciuitatum Lůbeke, Rostock, Stralessund et Wysmer una cum aliis
                  ciuitatibus nostrarum parcium concordauimus cum ciuitatibus Prucie, Campen,
                  Selandie et Hollandie sic, quod nullus nostrarum in hansa existens, nec aliquis de
                  Hollandia seu Selandia uolens uelificare per portum Sund uersus mare orientale
                  debeat aut presumat uelificare e Zwen aut de mari meridiano, quod Zuderze dicitur,
                  nisi prius illi de Campen, illi de Hollandia et Zelandia et tota eorum classis seu
                  vlota parati sunt siue sint ad uelificandum, et quod talis, quicunque sit,
                  uelificet cum illis ipsis commanendo usque in Norssund, nec ab eis aliqualiter
                  recedendo, donec nostra classis seu vlota de mari orientali usque in Norssund ad
                  predictam classem fuerit peruenta, sub pena priuacionis honoris, corporis et
                  rerum. </p>
            <p> Unde uolumus et attente requirimus, quatenus mercatores communiter conuocetis
                  ipsos premuniendo, ut unusquisque sibi caueat et in hoc prouideat, ne inde dampnum
                  aut periculum incurrat. </p>
            <p> Item cuilibet tam nauclero quam naute, quam fructuario iniungatur et nostro
                  nomine mandetur, ut quiuis sese premuniat in armis, quibus si necesse contingeret,
                  ut possit cum illis se defendere. </p>
            <p> Illud enim scitote, apud quem horum defectus inueniretur, uolumus iudicare. </p>
            <p> Ceterum annuimus mercatoribus, solentibus uisitare Bergen Norwegie, <pb facs="4500540"/> quod ipsi poterunt in ieiunio cum pramis transportare ante
                  classem aliquas uacuas naues uersus Bergen, per quas possint transuehere
                  mercatores in Bergen existentes et bona ipsorum ad ducendum illos ad classem in
                  Mastrande uel in Norssund. </p>
            <p> Habentes eciam socios in Thunsberg uel in Alslo poterunt eciam conducere
                  singulares naues ipsis ordinandas sub eorum auentura speciali. </p>
            <p> Insuper instituimus quandam pecuniam, que pundgheld dicitur, tollendam in omnibus
                  ciuitatibus, que in hansa et in aliis, que nobiscum sunt in ista confederacione,
                  uolentes, ut quiuis, tam nauclerus quam mercator, huiusmodi pecuniam libralem,
                  uidelicet tantum, quantum tunc ab eo postulabitur, uoluntarie exponat sine
                  contradictione. </p>
            <p> Noueritis eciam, quod quidam consul de Godlandia constitutus apud nos in Lubeke
                  adhibuit consensum plenum ex parte ciuitatis Godlandie ad istam uelificacionem et
                  ad statuta per nos et illos de Prucia et alios sic facta. </p>
            <p> Item ciuitatenses orientales sic sunt a nobis separati, quod ipsi uelint omnibus
                  et singulis nostris institucionibus, condicionibus et aliis consentire. </p>
            <p> Dominus uos conseruet in longeua corporis rerumque salute. </p>
            <p> Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxviii in festo
                  purificacionis beate Marie uirginis sub secreto consulum Lubicensium, quo omnes
                  utimur in presenti. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 omnis] Sartorius l.l., omni Hanserec. </p>
               <p> 18 Norssund] Sartorius l.l. læser Noresund her og i det følgende. </p>
               <p> 20 honoris] Sartorius, bonorum Hanserec., men cf. efterfølgende nr. I. 9. og 15:
                  by ere, lyf unde ghåde. </p>
               <p> 18 mocccolxviii] Sartorius, 1368 Hanserec.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> At overrække til de vise og hæderlige mænd, oldermændene og de tyske hansekøbmænd
                  i Brügge i Flandern, vore kære venner. </p>
            <p> Rådmændene i søstæderne, dags dato forsamlede i Lübeck, sender Eder en
                  venskabelig og skyldig hilsen i ønsket om Eders velfærd og med alle gode ønsker
                  tilforn. </p>
            <p> I skal vide, at vi, rådmænd i Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar tillige med
                  andre stæder fra vort område, er blevet enige med stæderne i Preussen, Zeeland og
                  Holland samt med Kampen om, at ingen af vore fæller i hansen og ingen fra Holland
                  eller Zeeland, som ønsker at sejle gennem Øresund mod Østersøen, må indlade sig på
                  eller driste sig til at sejle fra Zwyn eller fra det sydlige hav, som kaldes
                  Zuidersøen, førend købmændene fra Kampen, Holland og Zeeland og hele deres flåde
                  eller »vlota« er eller måtte være rede til at sejle, og at vedkommende, hvem det
                  end er, skal sejle i konvoj med nævnte købmænd lige til Øresund og ikke på nogen
                  måde må fjerne sig fra dem, førend vor flåde eller »vlota« fra Østersøen er stødt
                  til nævnte flåde i Øresund, under straf, konfiskation af gods og ejendele og under
                  dødsstraf. Af den grund er det vor vilje og opfordrer vi indtrængende til, at I i
                  fællesskab skal sammenkalde købmændene og fastslå over for dem, at enhver skal
                  tage sig i vare og sørge for, at han ikke i dette anliggende pådrager sig tab
                  eller kommer i fare. Fremdeles skal man i vort navn pålægge og befale enhver
                  skipper, sømand og mægler, at de alle på forhånd skaffer sig våben, hvormed de, om
                  det skulle blive nødvendigt, kan forsvare sig. Thi det skal I vide: vi vil
                  domfælde den, hos hvem man på dette punkt måtte finde mangler. Desuden bifalder
                  vi, at de købmænd, som plejer at søge Bergen i Norge, i fastetiden forud for
                  flådens løben ud kan sende ulastede skibe tillige med pramme til Bergen, på hvilke
                  de kan borttransportere de i Bergen værende købmænd og deres gods og føre dem til
                  flåden i Marstrand eller i Øresund. Hvis de også har fæller i Tøns<pb facs="4655985"/>berg eller i Oslo, kan de også have særligt for dem bestemte
                  skibe på deres egen risiko. Desuden indfører vi en pengeafgift, som kaldes
                  »pundgæld«, at opkræve i alle stæder, såvel i hanseforbundet og i andre, som er
                  med os i dette forbund, idet det er vor vilje, at enhver, såvel skipper som
                  købmand, frivilligt uden indsigelse skal udrede disse pundpenge, nemlig så meget
                  som der da vil blive forlangt af ham. I skal ligeledes vide, at en rådmand fra
                  Gotland, der var til stede hos os i Lübeck, på staden på Gotlands vegne har givet
                  fuldt samtykke til denne sejlads og til de forordninger, der således er besluttet
                  af os og dem fra Preussen og andre. Fremdeles er stæderne mod øst skiltes på den
                  måde fra os, at de vilde samtykke i alle vore forordninger, betingelser og andet.
                  Herren bevare Eder i langvarig helse på legeme og gods. Givet i det Herrens år
                  1368 på den hellige jomfru Marias renselsesdag under de lybske rådmænds sekret,
                  som vi alle bruger for nærværende. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
