<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680930001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680930001</idno>
            <idno type="dd_serialno">234</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4500667"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 164 f. 387v med taksten X. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. VII 143 nr. 5493.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500666.webp">3. rk. VIII nr. 234</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656076.webp">III:8 nr. 234</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 234. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-09-30"> 1368. 30. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. pålægger kantoren i Roskilde at træffe afgørelse i den uenighed,
                  der er opstået mellem ærkebiskop Niels af Lund og forskellige kanniker om
                  foretagne sammenlægninger af kirkelige embeder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio cantori ecclesie Ros&lt;ki&gt;ldensis salutem etcetera </p>
            <p> Exhibita nobis pro parte dilecti filii magistri Nicolai canonici Lundensis
                  peticio continebat quod in Lundensi ecclesia certi altariste et uicarii capellani
                  nuncupati fore consueuerunt quodque quidam eiusdem ecclesie canonici cupiditate
                  ducti lucris propriis in&lt;hi&gt;antes non querentes que Christi sunt ac singulis
                  canonicis dicte ecclesie qui ad hoc uocari debebant non uocatis falsumque colorem
                  paupertatis et beneficiorum suorum exiguitatem pretendentes uenerabilem fratrem
                  nostrum Nicolaum archiepiscopum Lundensem induxerunt ut singulis ipsorum
                  canonicorum prebend&lt;i&gt;s quibusdam plura quibusdamue pauciora altaria in
                  dicta ecclesia consistentia quamuis id in diminucionem cultus diuini cederet
                  annecteret et incorporaret et deinde prefatus archiepiscopus quibusdam canonicis
                  dicte ecclesie quibus annexiones et incorporationes huiusmodi displicebant sibi
                  adherentibus annexiones et incorporationes ipsas per eum ut premittitur factas cum
                  in diuini cultus diminutionem ut premittitur cederent reuocauit aliis canonicis
                  ipsius ecclesie in sua pertinacia persistentibus et annexioni et unioni huiusmodi
                  inniti uolentibus quare pro parte dicti magistri Nicolai nobis fuit humiliter
                  supplicatum ut prouidere in premissis de oportuno remedio de benignitate
                  apostolica dignaremur ♦ Nos qui nuper omnes uniones annexiones et incorporationes
                  de quibuscunque beneficiis factas sub certis modo et forma duximus reuocandas
                  quique intentis desideri&lt;i&gt;s affectamus cultum diuinum non minui sed augeri
                  huiusmodi supplicationibus inclinati discrecioni tue per apostolica scripta
                  mandamus quatinus si uocatis qui fuerint euocandi repereris huiusmodi annexiones
                  et &lt;in&gt;corporationes per dictum archiepiscopum factas ut prefertur <pb facs="4500668"/> huiusmodi nostra reuocatione comprehendi aut prebendas quibus
                  dicta altaria sunt annexa pro sustentatione canonicorum eas obtinencium in
                  redditibus fore sufficientes ipsas annexiones et incorporationes denuncies fore
                  nullas alias si dicti canonici de huiusmodi redditibus dictarum suarum prebendarum
                  nequire&lt;n&gt;t commode sustentari quod canonicum fuerit appellacione remota
                  decernas faciens quo&lt;d&gt; decreueris per censuram ecclesiasticam firmiter
                  obseruari. ♦ Testes autem qui fuerint nominati si se gracia odio uel timore
                  subtraxerint censura simili appellacione cessante compellas ueritati testimonium
                  perhibere non obstante si aliquibus communiter uel diuisim a sede apostolica
                  indultum existat quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem</p>
            <p>Datum Uiterbii. ii. kalendas octobris anno sexto\ </p>
            <div type="app">
               <p> 5 nequire&lt;n&gt;t] nequiret Aa. 6 quo&lt;d&gt;] quos Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn (Albert), kantor ved Roskilde kirke, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Vor elskede søn, magister Niels, kannik i Lund, har tilstillet os en ansøgning,
                  som indeholdt, at der ved kirken i Lund plejer at være bestemte alterpræster og
                  vikarer, kaldet kapellaner, og at nogle af samme kirkes kanniker, som er opflammet
                  af begær og higer efter egen fordel og er ubekymret om, hvad der hører Kristus
                  til, uden tilladelse af de specielle kanniker ved nævnte kirke, som burde
                  tilkaldes desangående, og under falsk foregivende af fattigdom og med deres
                  beneficiers ringhed som påskud har bevæget vor ærværdige broder Niels, ærkebiskop
                  af Lund, til at henlægge altre i samme kirke til disse kannikers specielle
                  præbender og indlemme dem deri, idet han til nogle har henlagt flere, til nogle
                  færre, selv om det medfører en forringelse af gudsdyrkelsen; og siden har
                  fornævnte ærkebiskop tilbagekaldt disse annekteringer og indlemmelser, der som
                  forudskikket var foretaget af ham til fordel for visse kanniker i samme kirke,
                  eftersom de som nævnt medførte en forringelse af gudstjenesten, og nogle kanniker,
                  hvem disse forhold voldte mishag, har fulgt ham heri, medens andre kanniker ved
                  samme kirke fremturede i deres halsstarrighed og vilde holde fast ved en sådan
                  annektering og indlemmelse, hvorfor nævnte magister Niels ydmygt har bønfaldet os
                  om, at vi vilde værdiges med apostolisk velvilje at råde bod på ovenstående. Da vi
                  nylig har ladet alle sammenlægninger, annekteringer og indlemmelser, sket med
                  hvilke som helst beneficier, tilbagekalde på en <pb facs="4656077"/> given måde og
                  i en given form<ref target="drb1"/>, og da vi brændende ønsker og stræber efter,
                  at gudsdyrkelsen ikke skal formindskes men forøges, bøjer vi os for disse bønner
                  og pålægger Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du, ifald Du efter at have
                  stævnet dem, som stævnes bør, finder, at disse annekteringer og indlemmelser, der
                  som ovenfor sagt er foretaget af nævnte ærkebiskop, skal være omfattet af denne
                  vor tilbagekaldelse, eller at præbenderne, til hvilke de nævnte altre er henlagt
                  til underhold af de kanniker, som sidder inde med dem, har tilstrækkelige
                  indtægter, skal erklære samme annekteringer og indlemmelser for ugyldige; på den
                  anden side kan Du, hvis nævnte kanniker ikke på passende måde kan have deres
                  underhold af indtægterne fra deres nævnte præbender, under udelukkelse af appel
                  træffe en afgørelse, der stemmer med kanonisk ret, hvorved Du skal sørge for, at
                  Din afgørelse overholdes strengt under trussel om kirkens straf. Men hvis de
                  udmeldte vidner unddrager sig af gunst, had eller frygt, skal Du med trussel om
                  samme kirkelige straf og med udelukkelse af appel tvinge dem til at aflægge
                  vidnesbyrd om sandheden, uanset om nogen af dem i fællesskab eller hver for sig
                  har fået bevilget af det apostoliske sæde, at de ikke kan underlægges interdikt,
                  suspension eller bandlysning ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
                  udtrykkeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Givet i Viterbo 30. september
                  i vort sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Lettres Secrètes et Curiales du Pape Urbain V, III nr. 2457. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
