<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680815001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">214</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (Staatliches Archivlager i Göttingen). Verträge mit
                  Dänemark nr. 36. Perg. 29,5 × 21 (plica 3,5). 1: Hertug Albrechts segl i perg.rem.
                  2: Henning Alderstorps segl i perg.rem, S' HENNINGGI DE ALGHESTORP om skjold,
                  hvori en seksoddet stjerne. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XVI 360 nr. 9818.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500645.webp">3. rk. VIII nr. 214</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656060.webp">III:8 nr. 214</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 214. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-08-15"> 1368. 15. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg slutter overenskomst med Henning Alderstorp om
                  overgivelse af Nykøbing slot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500646"/> Dit sint de deghedinghe. de ghedeghedinghet sint twyschen.
                  hertoghen Albert van Mekelenborgh vp ene side vnd Henninghe Aldiistorpe/ anders
                  ghenomet Vndeer. knape vp de anderen side. vmme dat slot t{ov}. Nykopynghe also
                  dat her Vicko Molteke van Diuitze schal dat vorbenomede slot mit Henninghe
                  vorbenomet innemen. vnd scholen allike vele ludes vp deme slote hebben vnd scholen
                  vnderlanghes sweren/ louen/ wysnen vnd holden enen rechten borghvrede/ ♦ Vnd we
                  se/ edder de ere/ edder dat hůs/ edder de stad to Nykopinghe edder dat land to
                  Valstere/ edder dat land t{ov} Ghetz{ov}re anverdeghen wil dat schal erer en deme
                  anderen mid ghantzen trůwen/ mid liue/ vnd mid gh{ov}de/ vnd mid sinen vrunden
                  keren vnd weren helpen in ghantzen truwen sunder ienegher hande arghelist. ♦ Were
                  auer dat koningk Woldemar van Denemarken edder sine hulpere. twyschen hir vnde
                  sunte Michaels daghe de neghest kůmpt hertoghen Alberte van Mekelenborgh
                  vorbenomet vnd alle sine hulpere drenghede mid maght vt deme ryke to Denemarken.
                  so schal Hennigh Aldiistorp vorbenomet mid den vorbenomeden slote Nikopinghe
                  bliuen bi koningk Woldemer vorbenomet vnd so schal de sulue Henningk her Vicken
                  vorbenomet vnd al sinen vrůnden. de hee mid sik vp deme slote heft schepe
                  scheppen. vnd schal see velich bewaren/ vnd scheppen see velich went in hertoghen
                  Albertes land vorbenomet in Dudesche land. vor alle den ienen. de dor koningh
                  Woldemars vorbenomet/ vnd dor al siner vrunt willen doon vnd laten willen. ♦ Were
                  dat des nicht en schůde. dat id koningh Woldemar reddede als vorscreuen is.
                  twyschen hir vnd sunte Michaels daghe de neghest k{ov}mp&lt;t&gt;. so schal
                  Henningh Aldiistorp vorbenomet vnd al sine vrůnt. sunder ienegherleye arghelist.
                  vnd hulperedde. de hertoghen Alberte vorbenomet t{ov} schaden komen mochten
                  ghentzelken laten van dem vorbenomeden slote Nykopinghe vnd van al deme dat vp dem
                  slote nů is dat koningh Woldemer van Denemarken t{ov}/ hort. ♦ Vnd dat. sulue
                  slot. vnd al dat koningh Woldemer dar vppe nů heft. schal den her Vicko Molteke
                  vorbenomet inne beholden brukelken vnd vnbeworen t{ov} hertoghen Albertes
                  vorbenomet vnd to siner eruen hant ♦ Vnd so schal her Vicko Molteke vorbenomet
                  Henningh Aldiistorpe vorbenomet vnd al <pb facs="4500647"/> sinen vrunden. de hee
                  mid sik vp dem vorbenomeden slote heft scheppen schepe vnd schal se mid al deme
                  dat ere hort velighen vnd bewaren. went in ere behoolt. vor hertoghen Alberte vnd
                  vor al sine hulpere. ♦ Vnd dat men al desse sthucke stede vnd vast holden schal
                  dat heft hertoghe Albert vorbenomet vnd mid em Vicko Molteken Dyderick Sukowe.
                  Henningh K&lt;n&gt;op riddere. Luder Lutzowe vnd Claus Smeker knapen ghelouet/ ♦
                  Ok hebbent in der anderen side ghelouet. Henningh Aldiistorp. vorbenomet vnd mid
                  em sin broder Tydeke Aldiistorp. Helrik Beynvlet. Bertolt Smalensee. Werner
                  Broker. vnd Hinrick Zubbezowe knapen in ghoden trůwen ♦ Vnd t{ov} tughe al desser
                  dinck/ dat de aldůs ghedeghedinghet vnd gheendet sin so hebbe wi hertoghe Albert
                  vorbenomet ok ich Henningh Aldiistorp vorbenomet vse ingheseghele ghehenghet vor
                  dessen bref de ghegheuen is to Nykopinghe/ na godes bort drutteynhundert iar in
                  deme achte vnd sosteghesten iare in vser vrowen daghe alse me dat krůt wighet.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 24 ktimp&lt;t&gt;] kimp A. </p>
               <p> 6 K&lt;n&gt;op] Kop A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den dagtingning, som er holdt mellem hertug Albrecht af Mecklenburg på
                  den ene side og Henning Alderstorp, også kaldet Vndeer, væbner, på den anden side
                  vedrørende borgen i Nykøbing, gående ud på, at herr Fikke Moltke af Divitz sammen
                  med fornævnte Henning skal overtage den fornævnte borg; og de skal have lige mange
                     <pb facs="4656061"/> mænd på borgen og skal gensidigt sværge, love, tilsikre og
                  overholde en ret borgfred. Og hvis nogen vil angribe dem eller deres mænd eller
                  borgen eller byen Nykøbing eller landet Falster eller landet Gedser, skal den ene
                  under indsats af sin ære, sit liv og gods og med sine venner hjælpe den anden med
                  at afvende og afværge det på tro og love uden nogen argelist. Men hvis kong
                  Valdemar af Danmark eller hans hjælpere mellem nu og førstkommende St. Mikkelsdag
                  med magt fortrænger fornævnte hertug Albrecht af Mecklenburg og alle hans hjælpere
                  fra Danmarks rige, så skal fornævnte Henning Alderstorp med fornævnte borg
                  Nykøbing forblive hos fornævnte kong Valdemar, og så skal samme Henning skaffe den
                  fornævnte herr Fikke og alle hans venner, som han har hos sig på borgen, skibe og
                  skal forskaffe dem sikkerhed hos alle dem, der for fornævnte kong Valdemars og
                  hans venners skyld vil gøre eller undlade at gøre noget, indtil de i sikkerhed
                  kommer til fornævnte hertug Albrechts lande i Tyskland. Sker det, at kong Valdemar
                  ikke gør sig krigsklar mellem nu og St. Mikkelsdag, som det er skrevet foran, så
                  skal fornævnte Henning Alderstorp og alle hans venner uden nogen argelist eller
                  udflugter, som kunde blive fornævnte hertug Albrecht til skade, ganske forlade
                  fornævnte borg Nykøbing og alt, hvad der nu er på borgen, som tilhører kong
                  Valdemar. Og samme borg og alt, hvad kong Valdemar nu har på den, skal så
                  fornævnte herr Fikke Moltke uindskrænket og uantastet beholde som et pant på
                  fornævnte hertug Albrecht og hans arvingers vegne. Og så skal fornævnte herr Fikke
                  Moltke forskaffe fornævnte Henning Alderstorp og alle hans venner, som han har hos
                  sig på fornævnte borg, skibe og skal sikre og beskærme dem med alt, hvad dem
                  tilhører, mod hertug Albrecht og hans hjælpere, indtil de er kommet til deres
                  eget. Og at man skal overholde disse artikler stadigt og fast, det har fornævnte
                  hertug Albrecht og med ham Fikke Moltke, Didrik Sukow, Henning Knop, riddere,
                  Lyder Lützow og Nicolaus Smeker, væbnere, lovet. Og på den anden side har
                  fornævnte Henning Alderstorp, og med ham hans broder Tideke Alderstorp, Helrik
                  Beynvlet, Bertold Smalensee, Werner Broker og Henrik Zubbezow, væbnere, aflagt
                  løfte på deres gode tro. Og til vidnesbyrd om alt dette, at de er forhandlet og
                  afsluttet således, har vi fornævnte hertug Albrecht og jeg fornævnte Henning
                  Alderstorp hængt vore segl under dette brev, som er givet i Nykøbing i det Herrens
                  år 1368 på Vor Frues dag, da man signer urterne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
