<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680706001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">187</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe. Perg., hullet, 28 × 17,5 (plica 2). 1-3: Seglsnit — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla
                     desiderantur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 493 nr. 410; Kinch, Ribe Bys Hist. I 226 (<hi rend="italic">udtog på
                     dansk</hi>); Schlesw.Holst. Reg. u. Urk. IV 778 nr. 1269 — Reg. Dan. nr. *2674;
                  Rep. nr. 2850.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500615.webp">3. rk. VIII nr. 187</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656039.webp">III:8 nr. 187</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 187. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-07-06"> 1368. 6. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klaus Limbæk, ridder, og hans sønner Henneke og Ulf Limbæk, væbnere, pantsætter
                  tolden i staden Ribe til Henrik Andersen, borger sammesteds, for 80 mark sølv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Nicolaus de Lembek miles Hennichinus de
                  Lembek et Wlf de Lembek armigeri/ fratres germani . prescripti Nicolai de Lembek
                  filii / capitanei ciuitatis et castri Ripensis salutem in domino sempiternam. </p>
            <p> Tenore presencium recognoscimus nos et heredes nostros teneri et esse ueraciter
                  obligatos simul et insolidum discreto uiro Henrico Andersson ciui Ripensi suisque
                  heredibus in. octoginta marchis puri argenti racione ueri mutui nobis per ipsum in
                  prompta pecunia facti / pro quibus octoginta marchis argenti eidem Henrico et
                  heredibus suis inpigneramus quoddam jus regium in ciuitate Ripensi quod theolonium
                  dicitur condicionibus infrascriptis uidelicet quod idem Henricus Andersson dictum
                  theolonium in quatuor annis continuis nomine nostro leuet per se uel alium loco
                  sui in recompensam et solucionem dictarum octoginta marcharum argenti et quod in
                  quolibet istorum quatuor annorum pretextu perceptorum de dicto theolonio / uiginti
                  marche argenti nobis defalcentur de summa memorata </p>
            <p> Si eciam annuatim summa percipienda de dicto theolonio se ultra uiginta <pb facs="4500616"/> marchas argenti extenderit siue citra uel minus fuerit idem
                  Henricus. stare debet aduentagio suo ita quod nichil addatur per nos ad solucionem
                  si minus receperit neque superexcrescens si forte quid fuerit ab eo per nos aut
                  alios nostro nomine expetatur / </p>
            <p> Primus uero illorum quatuor annorum iam incipiet proximo festo beati Michaelis
                  hoc eciam adiecto quod si infra quatuor annos pretactos immo quandocumque ipsi
                  Henrico aut heredibus suis ipsas octoginta marchas argenti soluerimus extunc
                  dictum theolonium statim nobis aut aliis quibus hoc committere uolumus libere
                  cedat/ </p>
            <p> Obligamus nos insuper ad non resignandum ad manus alicuius dictum castrum Ripense
                  cum ciuitate nec ad alienandum illud et illam a nobis quocumque modo / antequam
                  ipsi Henrico aut heredibus suis fuerit prescripta summa argenti plenarie persoluta </p>
            <p> Ceterum obligamus nos ad mandandum cooperandum et faciendum quod non liceat
                  quibuscumque mercatoribus de portu iuxta uillam Rennekøping nec de portu iuxta
                  uillam Warwith quam cito dicta uilla Warwith redempta redierit ad aduocaciam
                  castri Ripensis nauigio deducere quecumque mercimonia quocumque nomine censentur
                  ad quecumque loca nisi primo cum dictis mercibus deducendis Ripis uenerint
                  theolonium de ipsis ibidem plenarie soluturi et si forte quod absit alicui
                  contigerit quod uelit ipsi Henrico aut nunciis suis super exactione et percepcione
                  dicti theolonii interim iniuriari / iniuriam huiusmodi reputabimus nobis factam et
                  ipsam uindicabimus et auertemus ubicumque poterimus consimili modo per nos et
                  nostros ac si dictus Henricus cottidianus noster familiaris existeret ipsum et
                  suos in omnibus defendendo </p>
            <p> In quorum omnium testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa </p>
            <p> Datum Ripis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxviii<hi rend="sup">o</hi>. in octaua apostolorum Petri et Pauli\ </p>
            <div type="app">
               <p> 24 cottidianus = cotidianus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Klaus af Limbæk, ridder, Henneke af Limbæk og Ulf af Limbæk, væbnere og kødelige
                  brødre, sønner af ovennævnte Klaus af Limbæk, høvedsmænd i staden og på borgen
                  Ribe til alle, der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender med dette brev, at vi og vore arvinger under ét og in solidum i
                  sandhed står i skyld og gæld til den gode mand Henrik Ander<pb facs="4656040"/>sen, borger i Ribe, og hans arvinger for 80 mark lødigt sølv, ydet os som
                  virkeligt lån af ham i rede penge, for hvilke 80 mark sølv vi pantsætter til
                  omtalte Henrik og hans arvinger en rigets rettighed i staden Ribe, som kaldes
                  told, på nedennævnte vilkår: at nævnte Henrik Andersen i de fire følgende år i
                  vort navn personlig oppebærer omtalte told eller gennem en anden i sit sted som
                  vederlag og betaling for de omtalte 80 mark sølv, og at der i hvert af disse fire
                  år afkortes os 20 mark sølv af omtalte sum i medfør af nævnte toldoppebørsel. Hvis
                  den sum, der årligt oppebæres af nævnte told, beløber sig til et større eller til
                  et mindre beløb end 20 mark, skal nævnte Henrik stå fast ved dette sit udbytte,
                  således at vi ikke lægger nogen yderligere betaling til, hvis han modtager mindre,
                  og således at vi eller andre i vort navn ikke kan rejse krav mod ham, hvis der
                  måtte blive overskud. Det første af de fire år begynder førstkommende Mikkelsdag
                  med den tilføjelse, at hvis vi inden for de omtalte fire år, uanset tidspunktet,
                  betaler de 80 mark sølv til nævnte Henrik eller hans arvinger, så skal omtalte
                  told straks frit tilfalde os eller hvem andre vi ønsker at overlade den til.
                  Fremdeles forpligter vi os til ikke at oplade nævnte borg i Ribe tillige med
                  staden til nogens hånd eller på nogen måde afhænde borg og stad, førend ovennævnte
                  sum sølv fuldt ud er betalt nævnte Henrik eller hans arvinger. Ydermere forpligter
                  vi os til at påbyde, arbejde for og udvirke, at der udstedes forbud mod, at nogen
                  købmand på skib udfører nogen som helst slags varer, og det uanset varens
                  benævnelse og uanset, hvorhen han vil føre den, fra havnen ved byen Ringkøbing
                  eller fra havnen ved byen Varde — så snart omtalte by Varde atter er blevet
                  indløst og forenet med borgen Ribes fogedi — medmindre han først kommer til Ribe
                  med de varer, han som nævnt agter at udføre, for dér at betale den fulde told; og
                  hvis det — hvad ikke ske — måske skulde hænde, at nogen vil forurette nævnte
                  Henrik eller hans sendemænd angående inddrivelse og oppebørsel af den omtalte
                  told, vil vi anse en sådan uret som øvet mod os og vil forfølge den ad rettens
                  vej; og vi vil selv personlig eller ved vore folk afværge og afvende den uret,
                  hvor som helst vi kan, ganske som om nævnte Henrik hørte til vor daglige husstand,
                  idet vi vil forsvare ham og hans i alle forhold. Til vidnesbyrd om alt dette er
                  vore segl hængt under dette brev. Givet i Ribe i det Herrens år 1368 ottendedagen
                  efter apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
