<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680618001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Suecica nr. 123a. Perg. 18,5 × 11,5 (plica 1,5).
                  Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IX 401 nr. 7710.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500601.webp">3. rk. VIII nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656029.webp">III:8 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 177. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-06-18"> 1368. 18. juni <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13680617001" type="link">176</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre, rådmænd og borgere i Falsterbo erklærer, at Nicolaus Holstener,
                  borger i Danzig, for 20 mark sølv har indløst sit skib fra Mogens Mogensen,
                  høvedsmand på borgen Falsterbo, og opfordrer alle til at hjælpe ham med at
                  generhverve det, da det atter er blevet ham berøvet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus proconsules consules ciues totaque
                  communitas uille Falsterbotha salutem in domino sempiternam Nouerint uniuersi tam
                  posteri quam presentes/ quod uir discretus exhibitor presencium Nicholaus Holzata.
                  ciuis in Danzikæ nauem suam. cum omnibus bonis in ipsa naui existentibus et
                  mercimoniis/ quam Magnus Magnusson capitaneus castri Falsterbotha in manifesta
                  guerra et discordia inter dominum regem W et ciuitates incoata. sumpsit. et
                  potenter uersus Falsterbotha nauigauit\ ab ipso Magno Magnusson pro uiginti
                  marchis argenti sabbato proximo ante festum beati Iohannis baptiste emit et
                  redemit/ quod coram. omnibus per presentes lucide protestamur que nauis sibi
                  crastino die uidelicet. in dominica proxima tempore quo idem Nicholaus <pb facs="4500602"/> Holzata in ecclesia existens missam audiuit desumpta fuit et
                  priuata. unde omnes et singulos ad quos idem Clawus peruenerit quibus. iusticia
                  delectabilis est. fauorabiliter habemus exoratos quatinus ipsum Nicholaum ad iuris
                  exigenciam. promouere non omittant</p>
            <p>In cuius rei testimonium sigillum uille nostre presentibus est appensum. </p>
            <p>Datum. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccclx<hi rend="sup">o</hi>. octauo
                  dominica proxima ante festum beati Iohannis baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 capitaneus castri Falsterbotha] tilf. o.l. A. 23 W = Waldemarum. —
                  incoata=incohata. 27 proxima)] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 1 existens] rettet fra existentem A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre, rådmænd, borgere og hele bysamfundet i Falsterbo til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at den gode mand, nærværende
                  brevviser Nicolaus Holstener, borger i Danzig, lørdagen før St. Hansdag af Mogens
                  Mogensen, høvedsmand på borgen Falsterbo, købte og indløste sit skib med alt gods
                  og alle varer, der fandtes på dette skib, for 20 mark sølv, hvilket skib Mogens
                  Mogensen under den erklærede åbne krig og strid, mellem den herre kong Valdemar og
                  stæderne, tog og havende i sin magt sejlede til Falsterbo, hvilket vi med dette
                  brev erklærer klart for alle. Men dagen efter, nemlig den følgende søndag, blev
                  dette skib, medens samme Nicolaus Holstener var i kirke og hørte messe, frataget
                  og røvet ham, hvorfor vi udbeder os den gunst af alle og enhver, til hvem samme
                  Nicolaus kommer, at de ikke undlader at hjælpe Nicolaus i overensstemmelse med
                  hvad retten kræver. Til vidnesbyrd herom er vor bys segl hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1368 søndagen før St. Hansdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
