<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680402001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680402001</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Niederstadtbuch II p. 127, tabt, bevaret i
                  mikrofilm. Indførelsen er den 1. på siden, der som overskrift har <hi rend="italic">Anno domini
                        m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>lxviii<hi rend="sup">o</hi>
                     in. palmis.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IX 379 nr. 7685.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500589.webp">3. rk. VIII nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656021.webp">III:8 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 164. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter mikrofilm</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-04-02"> 1368. 2. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan v. Hatnegghe erkender som befuldmægtiget for Margrete Volmesten at have
                  oppebåret 250 mark af hendes svoger Wenemar Berkhof som affindelse for arven, der
                  bl. a. omfatter to boder på Falsterbo, efter dennes afdøde hustru Adelheid,
                  Margretes søster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notandum.. quod Iohannes de Hatnegghe. ciuis in Rekelynchusen. cum litteris
                  respectiualibus consulum de Rekelynchusen et procuratorialibus. ex parte
                  Margarethe Volmestenes. constitutus coram consilio. recognouit se percepisse.
                  pleneque recepisse. a Wenemaro Berkhof.. iiɉ<hi rend="sup">c</hi>. marcas
                  denariorum. occasione heriscindii. quod . ipse Wenemarus ex obitu Alheydis uxoris
                  sue. filie quondam Hinrici Volmstene. et dictus Iohannes. nomine dicte Margarethe.
                  que Alheidis proxima heres est inter se fecerunt. renuncians nomine. dicte
                  Margarethe. duobus fundis duarum bodarum. pannorum et carnium in Falsterbode
                  sitarum. et hereditatibus. et omnibus aliis bonis. que alias. dicto Hinrico
                  Volmsten. et Alheydi filie sue. pertinebant. et omni actioni. qualicumque. iuris
                  uidelicet et facti. tenens se. ex parte sepedicte Margarethe Volmstenes. contentum
                  et bene expeditum. </p>
            <p>
               <pb facs="4500590"/> Dimisit. dictum. Wenemarum Berkhof.. et omnes quorum posset
                  interesse. de predicto heriscindio. perpetuo quitos et solutos.. ita quod nemo pro
                  parte eorum quidquam. exigere inde possit. quomodolibet in futurum.. </p>
            <p> Actum coram consilio. et iussu eius sic notatum\ </p>
            <div type="app">
               <p> 28 et Alheydi filie sue] tilf. o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal bemærkes, at Johan v. Hatnegghe, borger i Recklinghausen, med
                  anbefalings- og bemyndigelsesbrev fra rådmændene i Recklinghausen gav møde for
                  rådet på Margrete Volmestens vegne og erkendte at have oppebåret og fuldt ud
                  modtaget 250 mark penge af Wennemar Berkhof som affindelse for arv, hvilket beløb
                  denne Wennemar i medfør af hans hustru Adelheids død, datter af afdøde Henrik
                  Volmesten, og nævnte Johan i nævnte Margretes navn, som er Adelheids nærmeste
                  arving, har aftalt indbyrdes, idet han i nævnte Margretes navn giver afkald på to
                  grundstykker til to klæde- og kødboder i Falsterbo og arveretten hertil og alt
                  andet gods, som iøvrigt tilhørte nævnte <pb facs="4656022"/> Henrik Volmesten og
                  Adelheid, hans datter, og på et hvilket som helst klagemål ifølge lov eller ifølge
                  særlige omstændigheder<ref target="drb2"/>, idet han anser sig på oftenævnte
                  Margretes vegne at være tilfreds og vel behandlet. Han erklærede nævnte Wennemar
                  og alle, hvem det kunde vedkomme, evindeligt kvit og løst med hensyn til fornævnte
                  arveaffindelse, således at ingen derefter på nogen måde i fremtiden kan kræve
                  noget på deres vegne. Forhandlet for rådet og nedskrevet således på dets befaling.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datum står øverst på siden i håndskriftet. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260815001'&gt;295&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
