<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680227001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 45r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 617 nr. 231; Hanserec. I 394 nr. 436;
                  Mekl. UB. XVI 303 nr. 9748; Dipl. Svec. IX 352 nr. 7665 — Reg. Dan. nr. 2602*.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500565.webp">3. rk. VIII nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656003.webp">III:8 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 147. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-27"> 1368. [e.] 27. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grevesmühlen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Grevesmühlen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> lxviii dominica die
                  inuocauit/ congregati domini consules ciuitatum infrascriptarum de Lubeke dominus
                  Iacobus Plescowe Bruno de Warendorp et Symon Zwerting de Rostok Arnoldus Kropelin
                  Iohannes Bomgarde Iohannes Nachtrauen. Stralessund. Bertramus Wulflam. Ludolfus de
                  Kulpen Iohannes Rughe . Wismer Iohannes Mande-<pb facs="4500566"/>rowe Bertoldus
                  Kalssowe. Gripeswold Hinricus Schuppelingberch Sifridus de Lubeke congregati in
                  Gneuesmølen concordauerunt in hiis infrascriptis </p>
            <p> &lt;1-6&gt; ..... </p>
            <p> &lt;7&gt; Item si aliqui contra statuta ciuitatum fecerint partes regis Dacie aut
                  partes inimicorum uisitando et si arrepti et capti fuerint quicumque illos ceperit
                  pro hostibus tales reputabit </p>
            <p> &lt;8&gt; Item domini consules de Lubeke Stralessundis et Wismer etcetera
                  dixerunt domino duci Magnopolensi hec uerba et eciam comitibus Holtzacie </p>
            <p> Were dat also dat de vrede de begrepen is ofte begrepen wert twuschen den heren
                  dem hertoghen Albert vnde den greuen van Holsten &lt;van der enen siide&gt; vnde
                  vns stede van der anderen siide van den hertoghen van Sassen edder greuen Alue
                  vorbenomed edder van eren mannen ghebroken worde dar schal men vmme to samende
                  komen bynnen veerteynnachten dar na. neghest .wan id de ghenne eschet dar de vrede
                  ane broken is. vnde holden enen dach ieghen den ghennen de den vrede broken hebben
                  vnde willen se denne neen liik doen . so schal de vrede an vns allen ghebroken
                  wesen vnde vnser een schal dem anderen mit truwen behulpen wesen vnde vnser een
                  schal &lt;sik&gt; holden na der anderen rade </p>
            <p> Vnde des gheliik hebben vns radmannen de vorbenomeden heren wedder seghet </p>
            <p> &lt;9&gt; Item domini consules de Lubeke ad preces dominorum et aliarum ciuitatum
                  acceptauerunt loqui cum domino Alff comite Holtzacie quod ipse comes teneat eciam
                  securitatem cum dictis dominis et ciuitatibus tali modo et &lt;circumstanciis&gt;
                  quibus dux Ericus de Saxonia cum dictis dominis et ciuitatibus habet et tenet
                  securitates </p>
            <p> &lt;10&gt; Item quiuis loquatur in suo consilio super defensione proprie were
                  utrum ita procedatur sicut narrauerunt dominus dux Magnopolensis et dominus
                  Hinricus comes Holtzacie </p>
            <p> Et utrum ipsis debeat subueniri uictualibus et nauibus ita quod dicti domini et
                  dominus Nicolaus de Lembeke manea&lt;n&gt;t apud ciuitatenses <pb facs="4500567"/>
                  quia dixerunt quod uelint expensas tales refundere in captis hostibus aut aliis in
                  ista reysa acquirendis </p>
            <p> &lt;11&gt; Item domini consules Stralessundenses et Gripeswaldenses ordinabunt
                  naues ante aquam dictam Pene inpediendo hostes ne transeant ad regem Dacie et
                  expensas legitimas quas in hoc fecerint debent ipsis refundere alie ciuitates </p>
            <p> &lt;12—14&gt; ..... </p>
            <div type="app">
               <p> 5 partes] herefter slettet N i Aa. </p>
               <p> 10-11 (van der enen siide)] mgl. Aa. </p>
               <p> 18 schal (sik)] schal efterfulgt af et slettet dem anderen Aa. </p>
               <p> 24 (circumstanciis)] foreslået i Hanserec., Scania Aa. </p>
               <p> 30 manea(n)t) maneat Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1368 søndagen Invocavit samledes de herrer rådmænd fra
                  nedenforanførte stæder, fra Lübeck herr Jakob Pleskow, Bruno Warendorp og Simon
                  Swerting, fra Rostock Arnold Kröpelin, Johan Bomgarden, Johan Nachtraven, fra
                  Stralsund, Bertram Wulflam, Ludolf v. Kulpen, Johan Ruge, fra Wismar Johan
                  Manderow, Bertold Kalsow, fra Greifswald Henrik Schuppelenberg, Sigfred v. Lübeck,
                  i Grevesmühlen og enedes om dette nedenfor anførte: </p>
            <p> &lt;1—6&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles, hvis nogle handler mod stædernes bestemmelser ved at besøge
                  Danmarks konges lande eller fjendelande, og hvis de bliver grebet og fanget, skal
                  enhver, der fanger dem, anse sådanne for fjender. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles de herrer rådmænd fra Lübeck, Stralsund og Wismar o.s.v.
                  sagde disse ord til den herre hertugen af Mecklenburg og ligeledes til greverne af
                  Holsten: Sker det så, at den fred, som er aftalt eller måtte blive aftalt af på
                  den ene side herrerne hertug Albrecht og greverne af Holsten og på den anden side
                  af os stæder, skulde blive brudt af de fornævnte hertuger af Sachsen eller af grev
                  Adolf eller af deres mænd, skal man i den anledning mødes inden udløbet af 14
                  dage, når den forlanger det, over for hvem freden er brudt, og vi skal holde en
                  dagtingning rettet mod dem, som har brudt freden; og hvis de så ikke vil indgå på
                  forlig, så skal freden være brudt over for os alle, og vi skal i troskab hjælpe
                  hinanden, og enhver af os skal rette sig efter de andres beslutning. Og det
                  tilsvarende har de fornævnte herrer til gengæld lovet os rådmænd. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles har de herrer rådmænd fra Lübeck efter herrernes og andre
                  stæders bønner indvilget i at tale med herr Adolf, greve af Hol<pb facs="4656004"/>sten, om at denne greve skal stille de nævnte herrer og stæder sikkerhed på
                  samme måde og med iagttagelse af de samme omstændigheder, med hvilke hertug Erik
                  af Sachsen har og holder tilsikret lejde med de nævnte herrer og stæder. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles skal enhver i sit råd drøfte forsvaret, med sin egen
                  betegnelse kaldet »were«, om der skal skrides frem, således som herr hertugen af
                  Mecklenburg og herr Henrik, greve af Holsten har fremstillet. Og om man skal
                  hjælpe dem med fødevarer og skibe, så nævnte herrer og herr Klaus Limbæk forbliver
                  hos stæderne, fordi de sagde, at de vil erstatte sådanne omkostninger med
                  tilfangetagne fjender eller med andet, der kan erhverves på dette krigstogt. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles skal de herrer rådmænd fra Stralsund og Greifswald placere
                  skibe foran det vand, som kaldes Peene, for at hindre fjender i at sætte over til
                  Danmarks konge; og de andre stæder skal erstatte dem de lovmæssige udgifter, som
                  de sætter sig i derved. </p>
            <p> &lt;12—14&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de udeladte artikler vedrører forholdet til Kiel, Anklam, Greifswald,
                  Kampen og Waren samt visse krigsforberedelser. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
