<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680725009</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680725009</idno>
            <idno type="dd_serialno">199</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D /12 nr. 1. Samtidig
                  afskrift på perg. — <hi rend="italic">B</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ba</hi>: Ibid. nr. 2 Vidisse 1497 19.
                  august af domkapitlet i Kulmsee — <hi rend="italic">Bb</hi>: Königsbergarkivet (p. t. Staatliches
                  Archivlager, Göttingen). OBA. I 156 f. 4v. Afskrift fra 15. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hirsch, Danzigs Handels- u. Gewerbegesch. 278 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>);
                  Sverges Traktater II 395 nr. 389 (efter Hirsch); Hans. UB. IV 111 nr. 271
                     (<hi rend="italic">efter Aa med varr. efter Ba</hi>) — Codex dipl. Warmiensis II 431 nr. 426;
                  Hanserec. I 416 nr. 464; Reg. Dan. nr. *2677; UB. d. Stadt Königsberg 73 nr. 57;
                  Reg. hist. – dipl. ord. s. Mariæ Theuton. I 18 nr. 338 og 339 (efter Bb).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500630.webp">3. rk. VIII nr. 199</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656049.webp">III:8 nr. 199</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 199. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-07-25"> 1368. 25. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>[Falsterbo]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige giver de preussiske stæder, hvoriblandt Kulm, Thorn,
                  Elbing, Königsberg, Danzig og Braunsberg et fed i Falsterbo samt friheder på
                  Skånemarkederne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Albert van godes gnaden der Sweden. vnde der Gothen koningh. vnde here des
                  landes to Schone bekennen vnde betughen openbare in dessem breue. dat wy myt wol
                  vordachtem m{ov}de na rade vnser byscope. vnde vnser trůwen ratgheuen. vor vns.
                  vnde vor al vnse eruen vnde vor al vnse nak{ov}melinghen. den wysen vnde bescheden
                  lůden den ratmannen. den borghern. vnde der gantzen meynheyt. de&lt;r&gt;
                  nascreuen steden als Colmen Thorůn. Eluinghe. Koninghesberghe Dantzike vnde
                  Brunsberghe. vnde al den yenen de vnder dem erbar heren dem homestere van Prutzen
                  beseten synt. hebben ghegheuen vnde laten. dorch vrontschop vnde dorch gůnste
                  willen vnde al eren nakomelinghen. &lt;1&gt; ene sůnderlike vitten op vnsem lande.
                  vor dem huse to Valsterboden. de wy en by vnsen denern. vnde ammetluden hebben
                  bewiset vnde antwardet laten. de beleghen is twisschen der Lubeschen vitten vnde
                  der Densschen boden by dem strande. De lenghe van der vitte schal hebben. vnde
                  holden. sesse vnde sestich růden de rode van sesteyn voten langh. vnde ses vnde
                  druttich růde breyth. &lt;2&gt; Vnde desse vitten scolen desse vorbenannten
                  bedderuen lude to ewyghen tyden brukeliken besitten. hebben vnde beholden also vry
                  vnde <pb facs="4500631"/> also volkomeliken. mit al deme richte vnde rechte vnde
                  mit al der rechticheyt als de van Lubeke hebben edder ienich stat alderbeest op
                  Schone heft. vnde moghen eres selues voghet setten. op de vitten. vnde mach
                  richten ouer al de yene de myt en op erer vitten ligghen vnde ouer al ere burghere
                  vnde al ere ghesinde. </p>
            <p> &lt;3&gt; Vortmer mach vp eren vitten myt en ligghen weme se des ghunnen </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer schal me nemende laden dat kallen in dem Denschen rechte het
                  vor dem Densschen rechte. </p>
            <p> Wil men yemende beschuldeghen den scal men beschuldeghen vor sime Dudesschen
                  voghede </p>
            <p> De sal eme richten na synes stades rechte. Ok we den anderen schuldeghet vmme
                  ticht de scal ene schuldeghen vor ereme Dudesschen voghede </p>
            <p> De scal richten na synes stades rechte. </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer moghen se hebben op eren vitten eghene croghe vnde moghen
                  daroppe tappen vnde tappen laten wiin mede vnde ber vnde alle gut ghedrenke vnde
                  sint dar nicht af plichtich. </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer moghen se meynliken vorkopen op eren vitten want vnde lewant by
                  laken edder by repen edder by stuuen sonder broke. vnde ok moghen se hebben eghene
                  schuten vnde visschere vnde moghen er bruken vnde visschen na ereme eghenen
                  willen. vnde gheuen dar van yewelker schuten ene halue mark Schonesch de wyle dat
                  men vppe dem lande is vnde eres vorewerkes to brukende in vrede. </p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer were dat yenich waghen vmmestortede vnde scaden dede den waghen
                  mit den perden. mach men beholden. by dem gude also langhe went dem copmanne vol
                  ghescheen is vor den scaden. </p>
            <p> &lt;8&gt; Ok mach eyn yslich copman vp vnde af schepen. des id by daghe sy. </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer moghen se hebben ere eghene prame vnde ere luchteschuten vt to
                  luchtende vnde gheuen van deme prame ene halue mark Schonesch. van der schuten twe
                  ore darmede moghen se op vnde af varen wen is en euene kumpt. </p>
            <p>&lt;10&gt; Vortmer mach eyn yslich kopman hebben sinen eyghenen waghen vnde gheuen
                  daraf ene halue mark Schonesch vnde nicht mere.</p>
            <p>
               <pb facs="4500632"/> &lt;11&gt; Vortmer were dat dar yement storue op dem lande so
                  mach der Dudessche voghet edder we dar de mechtigheste is. des doden mannes gut
                  antwarden dem rechten erfnamen. </p>
            <p> Edder waren dar nene erfnamen ieghenwardich. so mach he dat gut voren to lande.
                  vnde antwarden den yenen de dar recht to hebben. </p>
            <p> &lt;12&gt; Vortmer scolen de gromkerle van eren vitten teyn r{ov}de ligghen. </p>
            <p> Vnde desse vorbenante vriheyth. als vorscreuen is scholen desse vorscreuen lude
                  van Průtzen vnde alle ere nakomelinge to ewyghen tyden besitten sonder hinder/ </p>
            <p> To groter bekantnisse hebbe wy koningh Albert van Sweden vorghenant al desser
                  dingh vnse ingheseghel myt wisscop vnses rades an dessen bref henghen laten. de
                  gheuen vnde screuen is na godes borth dusent drehundert in dem achte vnde
                  sestighesten iare. in sante Iacobs daghe des hilghen apostels. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 de(r)] den Aa, Ba, Bb. 28 råde) Bb, rude Ba, vote Aa. </p>
               <p> 4 ouer al (2.)] ouer Ba, Bb. 22 eres) efter overstreget eres Aa. </p>
               <p> 4 dar] mgl. Ba, Bb. 6 ligghen] linghen Ba, Bb.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde de Sveers og Goters konge og herre over landet Skåne,
                  erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi på vore og alle vore
                  arvingers og efterkommeres vegne med velberåd hu efter rådslagning med vore bisper
                  og vore tro rådgivere formedelst venskab og gunst har givet og overladt de vise og
                  forstandige mænd, rådmændene, borgerne og samfundet i de herefter skrevne stæder,
                  nemlig Kulm, Thorn, Elbing, Königsberg, Danzig og Braunsberg og alle dem, som er
                  bosiddende under den hæderværdige herre højmesteren af Preussen, og alle deres
                  efterkommere, &lt;1&gt; et særligt fed i vort land foran borgen i Falsterbo, som
                  vi gennem vore tjenere og fogeder har ladet dem anvise og overdrage, og som er
                  beliggende ved stranden mellem det lybske fed og de danske boder. Længden af
                  feddet skal være på og indeholde 66 roder — roden 16 fod lang — og bredden 36
                  roder. &lt;2&gt; Og dette fed skal disse fornævnte retskafne mænd til evig tid
                  uanfægtet sidde inde med til deres brug og have og beholde lig så frit og lige så
                  fuldkomment, med al den domsmyndighed og lov og alle de rettigheder, som de fra
                  Lübeck eller nogen stad i videst omfang har i Skåne; og de må indsætte deres egen
                  foged på feddet, og han må dømme over alle dem, som ligger sammen med dem på deres
                  fed og over alle deres borgere og alt deres tyende. &lt;3&gt; Fremdeles må der hos
                  dem på deres fed ligge, hvem de giver tilladelse hertil. &lt;4&gt; Fremdeles skal
                  man ikke stævne — hvad der hedder »kalde« i dansk ret — nogen for dansk domstol.
                  Vil man anklage nogen, skal man anklage ham for hans tyske foged. Han skal dømme
                  ham efter sin stads ret. Ligeledes hvis nogen rejser anklage mod en anden for
                  falske beskyldninger, skal han anklage ham for deres tyske foged. &lt;5&gt;
                  Fremdeles må de på deres fed have egne kroer, og i dem må de tappe og lade tappe
                  vin, mjød og øl og alle gode drikke, og herfor er de ikke afgiftspligtige.
                  &lt;6&gt; Fremdeles må de allesammen på deres fed sælge klæde og lærred i lagen
                  eller i reb eller i stykker uden at begå retsbrud; og de må desuden have egne
                  skuder og egne fiskere og må bruge dem og lade fiske efter eget forgodtbefindende;
                     <pb facs="4656050"/> og af enhver skude skal der gives en halv mark skånsk, så
                  længe man er i landet, og deres køretøjer må de ukæret benytte. &lt;7&gt;
                  Fremdeles, hvis en vogn vælter og volder skade, må man tilbageholde den vogn
                  sammen med hestene og godset, indtil købmanden har fået erstatning for den skade.
                  &lt;8&gt; Endvidere må enhver købmand lade og losse, hvis det sker ved dag.
                  &lt;9&gt; Fremdeles må de have deres egne pramme og lægterskuder til udlosning, og
                  af prammen skal de give en halv mark skånsk, af skuden to øre; dermed må de sejle
                  til og fra, når det er dem belejligt. &lt;10&gt; Fremdeles må enhver købmand have
                  sin egen vogn og skal heraf give en halv mark skånsk og ikke mere, &lt;11&gt;
                  Fremdeles hvis nogen dør i landet, så kan den tyske foged eller den, som er den
                  mest formående der, overgive den døde mands gods til de rette arvtagere. Eller
                  hvis der ikke er nogen arvtagere til stede, så kan han føre godset til hjemlandet
                  og overgive det til dem, der har ret til det. &lt;12&gt; Fremdeles skal
                  grumkarlene bo ti roder fra deres fed. Og disse fornævnte friheder, således som de
                  står optegnet foran, skal disse foran nævnte folk fra Preussen og alle deres
                  efterkommere uden hindring sidde inde med til evig tid. Til fuld vitterlighed for
                  alt dette har vi fornævnte kong Albrecht af Sverige med vort råds vidende ladet
                  hænge vort segl under dette brev, som er givet og skrevet i det Herrens år 1368 på
                  den hellige apostel St. Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
