<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680225001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680225001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Saxo-Lauenburgica nr. 123. Perg. 1: Hertug Eriks
                  segl. 2: Hertug Eriks junkersegl. 3: Detlev Parkentins segl. 4: Wasmoth Schackes
                  segl. 5: Fikke v. Hitzackers segl. 6: Volrad v. Züles segl. 7: Henneke Schackes
                  segl. 8: Perg.rem med rester af Folkvin Skarpenbergs segl. 9: Perg. rem. 10:
                  Bredehoved Zabels segl. 11-12: Perg.rem. Alle seglene er beskrevet i Dipl. Svec.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 687 nr. 642; Dipl. Svec, IX 350 nr. 7664 — Reg. Dan. nr.
                  *2657; Hans. UB. IV 100 nr. 246; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 773 nr. 1255.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500564.webp">3. rk. VIII nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656002.webp">III:8 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 146. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Trykt efter Dipl. Svec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-25">
                  1368. 25. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 2. af Sachsen-Lauenburg og hans søn Erik slutter en toårig fred med
                  staden Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Erik van godes gnaden. herthoghe. thů Zassen. thů Engheren vnde thů Westfalen.
                  de olde. vnde vse zone. Erik. bekennen in desseme. openen breue/ vor alle. den
                  yenen. de ene zeen. edder høren lezen. dat wy vnde al de dor vsen. willen d{ov}n
                  vnde laten willen/ schollen/ vnde willen/ mit der stat. van. Lubeke vnde den
                  borgheren. van Lubeke/ holden enen velighen. vrede van desser thyd an vort ouer
                  twe iar./ also dat wy noch. neen. man/ van vsen sloten edder dar in. dor vse lant
                  de wy hebben in dꝟtschen landen./ ze vorvaan. schøllen mit yenegherleyge. stůcken/
                  hir in dꝟtschen landen/ </p>
            <p> Ok scholle wy nemande steden ouer thů varende/ ouer vse vere dor vse lant thů
                  ridende/ mit willen vnde mit witschop/ in Dennemarken/ bynnen dessen. twen iaren/
                  ane. mit rade vnde vůlbord der ratmanne van. Lubeke/ </p>
            <p> Were it auer dat vser manne welk. zik vorweghen. wolde zynes gh{uv}des. vnde
                  wolde. ryden. edder varen in Dennemarken/ bynnen dessen. twen iaren/ vp. der. van.
                  Lubeke schaden/ den wille wy nicht vordeghedinghen noch zynes lyues/ noch zynes
                  ghůdes/ men it schal. vorbroken. wesen. yeghen. de heren/ vnde stede/ de in
                  desser. vorbyndinghe zynt/ vnde de møghen zik des ane vse. wyd. vnderwynden/ vnde
                  dar en schal desse. vorschreuene. vrede/ nicht mede ghebroken wesen. </p>
            <p> Were dat god vorbede. dat desse vorschreuene vrede ghebroken/ wørde/ <pb facs="4500565"/> van. vs edder van den vsen. de dor vsen willen d{ov}n. vnde
                  laten willen zo scholle wy vnde vse naschreuene. medeløuere/ edder also danne
                  lude/ de vse macht dar ane. hebben/ bynnen den ersten/ verteynachten. dar na./ wan
                  de rat van Lubeke\ dat eschet/ ryden vp ene stede. dar wy in beydent zyden velich
                  komen møghen. by vser beyder. lantschede/ in dꝟtschen landen. vnde d{ov}n vmme de
                  vredebrake also vele. alse lik/ is/ </p>
            <p> Desse. vorschreuenen stůcke loue wy vorschreuene. herthoghe. Erik. vnde vse zone
                  Erik. vnde wy medeløuere her Detlef Parkentyn. her Wasmod Schacke. her Vicke van.
                  Hydzaker riddere/ Vollard. van Tzꝟle/ Henneke Schacke/ Volkquyn. Scarpenberch/
                  Hinrik van. Crummesse/ Bredehøuet Tzabel. Ekghert Wůlf/ vnde Werneke R{ov}kswale/
                  knapen. den ratmannen. thů Lubeke/ herthoghen. Alberte van Mekelenborch/ greven
                  Hinrike. vnde ghreuen Clawese. van. Holsten. thů erer. hant. in truwen stede.
                  vnde. vast thů holdende. zunder arghelist/ </p>
            <p> thů thughe. vnde bekantnisse desser deghedynghe. hebbe wy vnse. inghezeghel. vnde
                  vses zones inghezeghel. mit vser medeløuere inghezeghele. mit willen. vnde. mit
                  witschop thů dessem breue. ghehenghet laten. vnde is ghescheen. na godes bord
                  dritteynhundert iar. in deme. achte vnde zosteghesten iare. in sůnte Mattias
                  daghe. des hilghen apostoles\ </p>
            <div type="app">
               <p> 30 vorbede] med skråstreg gennem første e A. </p>
               <p> 3 verteynachten] med skråstreg gennem 1. e A. </p>
               <p> 8 Detlef] med skråstreg gennem 1. e A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik den ældre, af Guds nåde hertug af Sachsen, af Engern og af Westfalen, og
                  vor søn Erik erklærer med dette åbne brev for alle, som ser eller hører det læse,
                  at vi og alle vore tilhængere i to år fra dette tidspunkt skal og vil holde en
                  tilsikret fred med staden Lübeck og borgerne i Lübeck, på den måde at hverken vi
                  eller nogen anden udfra vore borge eller på vore borge i vore tyske lande skal
                  volde dem fortræd på nogen som helst måde her i Tyskland. Ej heller skal vi
                  tillade nogen med vor vilje og vidende over vore færgesteder til Danmark eller
                  gennem vore lande at ride til Danmark inden for disse to år uden efter rådslagning
                  med og samtykke fra rådmændene i Lübeck. Men hvis en af vore mænd vil risikere sit
                  gods og vil ride eller sejle til Danmark inden for disse to år til skade for dem
                  fra Lübeck, vil vi ikke forsvare ham med hensyn til liv eller gods, men det skal
                  være forbrudt til de herrer og stæder, som er i dette forbund, og de må tage det
                  uden indsigelse fra vor side, og derved skal denne foran skrevne fred ikke være
                  brudt. Hvis denne foran skrevne fred, hvad Gud forbyde, skulde blive brudt af os
                  eller af en af vore undergivne, så skal vi og vore herefter skrevne medlovere
                  eller sådanne mænd, som af os har fuldmagt hertil, i løbet af de første fjorten
                  dage derefter, når rådet i Lübeck kræver det, ride til et sted ved vor fælles
                  landegrænse i Tyskland, til hvilket begge parter i sikkerhed kan komme, og
                  angående fredsbruddet gøre hvad retfærdigt er. Disse foran skrevne artikler lover
                  vi foran skrevne hertug Erik og vor søn Erik, og vi medlovere herr Detlev
                  Parkentin, herr Wasmod Schacke, herr Fikke v. Hitzacker, riddere, Volrad v. Zule,
                  Henneke Schacke, Folkvin Skarpenberg, Henrik van Krummesse, Bredehoved Zabel,
                  Eggert Wulf og Werneke Rokswale, væbnere, på vor ære og tro, stadigt og fast, uden
                  argelist at overholde over for rådmændene i Lübeck, <pb facs="4656003"/> hertug
                  Albrecht af Mecklenburg, grev Henrik og grev Klaus af Holsten. Til vidnesbyrd om
                  og vitterliggørelse af disse forhandlinger har vi med vilje og vidende ladet vort
                  segl og vor søns segl med vore medloveres segl hænge under dette brev. Og det er
                  sket i det Herrens år 1368 på den hellige apostel St. Matthias' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
