<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680220004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680220004</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Briefcopiarius f. 120v, ikke
                  forefundet efter 2. verdenskrig — <hi rend="italic">Ab</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae
                  Teutonice de anno 1363—1414 p. 28, ikke forefundet efter 1945. — <hi rend="italic">Ab1</hi>:
                  Afskrift af Chr. Lange — <hi rend="italic">Ab1a</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Henrik
                  Knudsen, dateret 1845 28. juli. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. I 401 nr. 441 (efter <hi rend="italic">Ab</hi>) med tilføjelse VIII 561,
                  herefter Dipl. Svec. IX 345 nr. 7658 (<hi rend="italic">dog under 13. februar</hi>) — Reg. Dan.
                  nr. *2652; Hans. UB. IV 100 nr. 245; Poelman, Oostzeehandel I 70 nr. 307;
                  Zeitsehr. f. Lib. Gesch. XVI 278 (<hi rend="italic">alle under 13. februar</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500560.webp">3. rk. VIII nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655999.webp">III:8 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 143. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Zeitschr. indtil bethughen (l. 18), derefter Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-20"> 1368. 20. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Stæderne Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismars genbrev til foregående traktat.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy radmanne der stede Lubeke Rostock Stralessund vnde Wysmer bekennen vnde
                  bethughen openbare in desser scrift, dat wi mid unsen helpern dorch
                  menghe&lt;r&gt;leye undrachtlikes schaden unde unrechtes willen, dat koning
                  Woldemer van Denemarken unde Haaqwin van Norweghen uns unde deme menen copmanne
                  ghedaen hebben unde noch døn alle daghe sunder underlaed binnen vrede* unde
                  velecheid, uns hebben vorenet unde vorbunden mid den eddelen heren unde den
                  erafteghen her Hinrik unde her Nicolaus, greven to Holsten unde to Stormern, mid
                  her Stich Andersson unde mid her Nicolaus van Leembeke, her Luder van Lembeke, her
                  Anders Offenson, her Ywar Nickelsson unde her Benedict van Anevelde, ridderen, mid
                  Godschalck Scharpenberghe unde Hartwych Pogghenwysch, knapen, up de vorbenomeden
                  koninghe unde al ere hulpere </p>
            <p>
               <pb facs="4500561"/>Unde desse vorbenomede vorbindinghe scal anstan nu des
                  sondaghes to vastelavende unde schal waren bette nu to paschen, &lt;de&gt; nu
                  kumpt, vort over twe iare also, dat wi binnen desser vorscrevenen tyd desser
                  vorbindinghe mit den benumeden konighen unde eren hulperen us nummer sonen,
                  daghen, vreden edder bevorworden scolen edder willen, wi en end&lt;u&gt;n dat mit
                  gantzen willen unde vulbord der vorbenomeden heren riddere unde knechte edder der
                  iener, de des van erer weghene vulle macht hebben </p>
            <p> Desse vorscrevenen stucke love wi an guden truwen stede vast unde unghebroken to
                  holdende sunder arghelist unde hebben to betuchnisse use yngheseghele an dessen
                  bref ghehenghet, de ghegheven is na &lt;godes&gt; bord drutteynhundert iaer in
                  deme achte unde sosteghesten iare des sondaghes vor vastelavende. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 menghe(r)leye] mengheleye Ab. </p>
               <p> 22 vrede] vrede ofte Ab, men cf. nr. 142; Hanserec. foreslår med forbehold at
                  rette til lofte. </p>
               <p> 26 Anders] Andersson Ab. </p>
               <p> 2 (de)] mgl. Ab. </p>
               <p> 5 end(åyn] enden Hanserec. men cf. nr. 742. </p>
               <p> 10 (godes)] mgl. Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i stæderne Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar erkender og bevidner
                  offentligt med denne skrivelse, at vi sammen med vore hjælpere på grund af de
                  mangeartede, utålelige skader og uretfærdigheder, som kong Valdemar af Danmark og
                  Håkon af Norge har tilføjet og uafladeligt uden afbrydelse stadig tilføjer os og
                  alle hansekøbmænd under fred og tilsikret våbenhvile, har forenet os og sluttet
                  forbund med de ædle herrer og de hæderværdige herrer Henrik og Klaus, grever af
                  Holsten og Stormarn, med herr Stig Andersen og med herr Klaus Limbæk, herr Lyder
                  Limbæk, herr Anders Uffesen, herr Ivar Nielsen og herr Benedikt Ahlefeld, riddere,
                  med Godskalk Skarpenberg og Hartvig Pogwisch, væbnere, mod de fornævnte konger og
                  deres hjælpere. Og dette fornævnte forbund skal tage sin begyndelse nu fra
                  fastelavnssøndag og vare til den kommende påske om to år på <pb facs="4656000"/>
                  den måde, at vi inden for den foranskrevne varighed af dette forbund aldrig skal
                  eller vil indgå på en sone, indlade os på forhandlinger, slutte våbenhvile eller
                  træffe aftaler med de fornævnte konger og deres hjælpere, medmindre vi gør det med
                  fuld billigelse og med de fornævnte herrers, ridderes og væbneres samtykke eller
                  med samtykke af dem, som har fuldmagt på deres vegne. Disse foranskrevne artikler
                  lover vi på vor ære at overholde stadigt, fast og ubrudt uden argelist, og har til
                  vidnesbyrd hængt vore segl under dette brev, som er givet i det Herrens år 1368
                  søndagen før fastelavn. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
