<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680318001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680318001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Revalarkivet (Staatliches Archivlager i Göttingen).
                  Samtidig afskrift på perg., beskadiget i højre side. Kat. 223 nr. 290.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. IV 101 nr. 251, Dipl. Svec. IX 364 nr. 7676 — Hanserec.
                  VIII 561 nr. 860; Poelman, Oostzeehandel I 70 nr. 310.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500580.webp">3. rk. VIII nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656015.webp">III:8 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 160. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-03-18"> 1368. 18. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg lover på egne, sine sønners og kong Albrecht af
                  Sveriges vegne, at Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar og Greifswald skal få
                  beseglede privilegier, når borgene i Skåne er blevet erobret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> We Albert van der &lt;gnade&gt; godes hertoghe to Mekelenborch. greue to Sweryn.
                  to Stargarde vnde to Rostocke here. bekennen vnde betughen dat desse nascreuene
                  vryheyt. konyng Albert van Sweden vnde we vnde vse sone Hinrik. vnde Magnus. eder
                  welk vser de slote in Scone in nympt. eft we in desser tyd. desser vorbindinge mit
                  Lubeke. Rostok Stralessůnd. Wismer vnde Grypeswolt vnde oren hulperen. welk aldar
                  bekrechtigheden. beseghelen scolen. on vnde alle den ienen. de in desseme kryghe
                  dessen steden behulpen sint. vnde alle den ienen de mit on in der Dudeschen henze
                  sint. </p>
            <p>
               <pb facs="4500581"/> &lt;1&gt; To dem ersten. dat ore borghere koplude vnde
                  ghesinde. moghen soken dat ryke to Denemarken. vnde dat lant to Scone. wor we eder
                  de vse. des vorbenomden rykes vnde landes. mechtich werden binnen der benomden
                  tyd. &lt;vnde&gt; to lande vnde to watere. varen vnde keren in alle ieghene. mit
                  oreme ghude vnde kopenscop. ane ienegherleye hinder to brukende wes se hebben vnde
                  ore kopenscop to ouende. </p>
            <p> &lt;2&gt; Ok scolen se den zest[rant] menliken vry hebben. in deme ryke to
                  Denemarken. vnde in deme lande to Scone. to ewighen tyden. van alleme
                  schypbrokigh[en] ghude. dat hete wrak eder zevůnt. efte wů dat hete in desser wis. </p>
            <p> Were dat ieneghe lude van dessen vorbenomden st[eden] eder oren hulperen.
                  schypbrokich worden. in ieneghen enden desses vorbenomden rykes. eder landes eder
                  ore. schypbrokic[h ghůt] wrak eder wů it ghenomet worde to deme ryke eder lande
                  vorbenomd. in ieneghe ende der lande dreue eder qu[eme] dat ghůt moghe se by syk
                  efte mit hulpe anderer lude berghen. efte berghen laten. vnde bruken des na oreme
                  willen [sunder] hinder </p>
            <p> Were ok dat se arbeydes lude behof hadden. de moghen se winnen vmme ore pennynge
                  wor se de hebben mo[ghen sun]der broke eder hinder. vnde en scal ok nicht wesen
                  weder vs vnde vse ammetlude. </p>
            <p> Were ok dat sodanich schypbrokich ghů[t to] desseme vorsprokenen ryke vnde lande
                  tosloghe eder dreue. vnde de lude vordruncken eder vorghan weren. dat ghut scal
                  d[e] neghest voghet eder de dar woldich is berghen laten. </p>
            <p> Vnde wat des gheberghet wart. dat scal he mit wiscop bederuer lude in de
                  neghesten kerken bringen laten. vnde laten dat bescriuen wat des ghudes sy. vnde
                  bewaren dat truweliken to der [hant] der eruen. eder der ienen de dat mit rechte
                  vorderen moghen. wů se binnen iare vnde daghe bewysinge bringen mit orer stat
                  [bre]ue dar se borgher inne syn. dat se rechte erue syn to deme suluen ghůde. eder
                  dat se dat mit rechte vorderen moghen. den scal me dat antworden vmbeworen. vnde
                  gheuen den arbeydes luden redelik lon. Were iement in desseme vorsprokenen ryke
                  eder lande. de syk alsodanes schypbrokcighyes ghudes vnderwunde mit vnrechte. dar
                  scal men <pb facs="4500582"/> ouer richten an syn hogheste. vnde gh[e]uen dat ghut
                  weder deme. de dar recht to heuet. </p>
            <p> &lt;3&gt; Item so moghen de vorscreuene stede. ores sulues voghede setten vp ore
                  [vitten] to Sconøre vnde to Valsterbode vnde wor it on euene kumpt in al deme
                  lande to Scone. </p>
            <p> Vnde de voghede moghen richten ouer d[e] iene. de mit on vp den vitten ligget.
                  vnde vort ouer alle ore borghere vnde ghesinde. se liggen wor se liggen. vnde alle
                  sake vnde broke to richtende. ane sake vnde broke. de na Lubeschem rechte ghan in
                  hant vnde in hals. </p>
            <p> &lt;4&gt; Item so mach vp oren vitten liggen mit on w[eme] se des ghunnen van den
                  de van oldinges mit* on gheleghen hebben. </p>
            <p> &lt;5&gt; Item so en scal me nemende laden. dat kallen in Denscheme [rechte] het. </p>
            <p> Men wil me wene sculdighen. den scal me sculdighen vor sineme Dudeschen voghede.
                  De scal ome richten na siner [stad] rechte. </p>
            <p> &lt;6&gt; Vnde welde me wene sculdighen vmme tycht. den scal me sculdighen vor
                  sineme Dudeschen voghede. de scal ome rich[ten na] siner stad rechte. </p>
            <p> &lt;7&gt; Item so moghen se hebben vp oren vitten. eghene kroghe. vnde moghe dar
                  vppe tappen. mede wyn vnde b[ere] vnde en sint dar nicht af plichtich. </p>
            <p> &lt;8&gt; Item weret dat ienich stad vitte vorbuwet were. dat de stat bewisen
                  mochte mit [breuen] eder mit oren oldesten borgheren. de vp dat lant komen. dat
                  b{ve}u scal men af breken </p>
            <p> Were dat men dat mit w[illen nicht] af breken welde. so mach de voghet vp des
                  vitten id is. eder sine borghere dat af breken svnder broke. </p>
            <p> Ok scolen [ere vitten] bliuen vnde wesen in oren scheden alse ze ghewesen hebben.
                  dat se bewisen moghen mit breuen eder mit oren eld[esten] borgheren de vp dat lant
                  komen </p>
            <p> &lt;9&gt; Item so moghen se menliken vp oren vitten vorkopen. want vnde lynwand
                  by laken vnde by repen. eder by stůuen svnder broke. <pb facs="4500583"/>
            </p>
            <p>&lt;10&gt; Item moghen se in den wantboden sniden. want vnde lynwant by der elne
                  vnde en sint dar nicht van plichtich. </p>
            <p> &lt;11&gt; Item so moghen de scomekere. kremere vnde knokenhowere. vnde
                  allerhande ammetlude brůken orer veylinge vnde ores ammetes. vnde en sint dar
                  nicht van plichtich. </p>
            <p> &lt;12&gt; Item so moghen hebben menliken de vorscreuene koplude eghene scuten
                  vnde vischere dar to Scone. vnde moghen der bruken vnde vischen na oreme willen.
                  vnde gheuen dar van ener iowelken scuten ene halue mark Scones vnde nicht mer de
                  wile dat se dare wesen willen. </p>
            <p> &lt;13&gt; Item moghen se hebben eghene waghene menliken dare de kopman. vnde
                  gheuen van iowelkeme waghene ene halue mark Scones vnde nicht mer de wile dat se
                  to Sconøre. vnde to Valsterbode sint vnde ores vorwerkes to brukende in vrede. </p>
            <p> &lt;14&gt; Item were dat ienich waghen vmmestorte vnde scaden dede. den waghen
                  mit den perden mach men beholden. by deme ghude also lange went deme kopmanne vor
                  den scaden vůl schen is. </p>
            <p> &lt;15&gt; Item want vnde win dat veer perde then moghen. dar scal men van gheuen
                  ene halue mark Scones deme ienen de dar to set wart. </p>
            <p> Were dat he scaden daran dede. de dat ghůt vpvøret den scaden scal he deme
                  kopmanne weder leggen. Wat twe perde then moghen. dat mach en iowelk vpvoren laten
                  alse he sachtes mach. </p>
            <p> &lt;16&gt; Item so mach en iowelk kopman vp vnde vth schepen wanne he wil. des id
                  by daghe sy </p>
            <p> &lt;17&gt; Ok mach en iowelk kopman sine wapene dreghen wan he vp dat lant kumpt
                  wente in sine herberghe des ghelik wan he weder to scepe gheyt svnder broke </p>
            <p> Breke he ok darane. dat he darenbouen sine wapene droghe/ dat scal he beteren mit
                  ener mark Scones. </p>
            <p> &lt;18&gt; Item so mach en iowelk kopman schepen bord over bord vte eneme schepe
                  in dat ander in den hauenen des vorscreuenen rykes vnde lande[s s]under broke. </p>
            <p> &lt;19&gt; Item so moghen se hebben eghene prame vnde luchtescuten. vnde <pb facs="4500584"/> gheuen van deme prame ene halue mark Sco[nes vnde v]an der
                  scuten. ii. ore. dar mede moghen se vp vnde vth voren. wan id on euene kumpt.</p>
            <p> &lt;20&gt; Item scal ok nement vor den an[deren beteren] men we se brickt de scal
                  vor syk suluen beteren dar scal ok nement des anderen entghelden. </p>
            <p> &lt;21&gt; Ok en s&lt;c&gt;al me nenen tor[ghartich] gheuen </p>
            <p> &lt;22&gt; Ok scal nen knecht sines heren ghůt vorslan eder vorbreken. </p>
            <p> &lt;23&gt; Item scal des konynges nye munte nicht eer g[h]an eer achte daghe vor
                  sente Mycheles daghe. </p>
            <p> En iowelk kopman scal kopen mit des koninges munte. </p>
            <p> Breke dar we ane. den men dar openbare mede begrepe. de scal dat beteren mit vif
                  mark Scones. </p>
            <p> &lt;24&gt; Ok scal de bundenmarket de to Valsterbode is wesen vppe der Svndeschen
                  vitten. dar he iv gheweset heuet vnde anders nerghen. </p>
            <p> &lt;25&gt; Item so is dit de tolle den allerleye ghut gheuen scal. To dem ersten
                  van heringe binnen landes van der last .xx. Sconsche penninge. </p>
            <p> Den hering den men schepet vmme lant dor den Oressůnd. de is nenes tollen
                  plichtich. men dat schyp dar men den hering in schepet .xi. scillinge grote .iiii.
                  grote myn. darmede is de hering vry. </p>
            <p> Van ener last soltes xx. penninge Scones. tollen. </p>
            <p> Enen deker ossenhude eder kohude. x. Sconsche penninge. </p>
            <p> En punt speckes .x. Sconsche penninge </p>
            <p> Ene tunne kovleysches .ii. penninge. </p>
            <p> En tunne boteren .x. Sconsche. </p>
            <p> Vor en leuendich rint dat men ouer de ze voren wil. x Sconsche penninge. </p>
            <p> En schymmeze .xx. Sconsche penninge.</p>
            <p> En perd dat bouen. xx. mark ghekostet heft .ii. ore. </p>
            <p> Dat perd. dat beneden. xx. mark .ii. artich </p>
            <p> En stucke wandes van .xx. lakenen eder darenbouen. ii. ore tollen. </p>
            <p> En stucke wandes beneden .xx. &lt;lakenen&gt; .i. ore </p>
            <p> &lt;26&gt; Item alle de Dudeschen koplude de dar to Sconøre vnde to Valsterbode
                  eghen er&lt;d&gt;e hebben de scolen der bruken vry vnde vnbeworen </p>
            <p> &lt;27&gt; Item weret. dat dar iement storue in deme vorscreuenen ryke. <pb facs="4500585"/> vnde lande. so mach or Dudesche voghet eder we de moghende van
                  ome is. des doden mannes ghůt antworden den rechten erfnamen. </p>
            <p> Eder weren dar nene erfmamen ieghenwordich. so mach he dat voren to lande vnde
                  antworden dat den de dar recht to hebben </p>
            <p> &lt;28&gt; Item welk vser de slot vnde l[and] to Scone innympt. de scal desse
                  vryheyt beseghelen mit vůlborde sines rykes rade. vnde darto scolen achte eder
                  [neghen] rykes rat dat mede beseghelen to tughe. </p>
            <p> &lt;29&gt; Item wene desse vorbenomden stede nomen. wan men desse vryheyt
                  vorbreuen vnde beseghelen scal. de in der Dudeschen henze sint. vnde der
                  vorbenomden stede helpere sint in desseme kryghe. de scal men by namen scriuen to
                  desser vryheyt. vnde de scolen desser vryheyt bruken lyk dessen vorbenomden steden </p>
            <p> &lt;30&gt; Item desse bref scal nicht hinderlik wesen. al oren anderen breuen.
                  vnde vryheyt. de se van koningen hebben. vnde der scolen se bruken </p>
            <p> Vnde alle desse vorscreuene vryheyt scal waren to ewighen tyden. </p>
            <p> Vnde to tughe alle desser ding. is vse hemelike ingheseghel ghedrucket an dessen
                  bref. de ghegheuen is. to Rostocke na godes bord dritteynhundert iar in deme achte
                  vnde sechtighesten iare. des sonauendes vor deme sondaghe wan men singet letare
                  Iherusalem. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 &lt;gnade&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 1 de] tilf. o.l. Aa. 3 &lt;vnde&gt;] mgl. Aa. 5 ore] herefter underprikket og
                  overstreget rekenscop Aa. 32 schypbrok&lt;igh&gt;es] schypbrokes Aa. </p>
               <p> 11 mit] mit mit Aa. 25 brekén] opr. bren men rettet ved, at ken er skrevet
                  ovenover i Aa. </p>
               <p> 1 lynwant] herefter bortraderet vnde en sint dar Aa. </p>
               <p> 5 s&lt;c&gt;al] sal Aa. 26 heft&gt;] med t tilf. o.l. Aa. 29 &lt;lakenen&gt;]
                  mark Aa. 31 er&lt;d&gt;e] erue Aa. </p>
               <p> 6 vůlborde] vůlbordes med slettelse af s Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4656015"/> Vi Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, greve af
                  Schwerin, herre til Stargard og Rostock, erkender og bevidner, at kong Albrecht af
                  Sverige og vi og vore sønner Henrik og Magnus eller den af os, som indtager
                  borgene i Skåne, hvis vi erobrer nogle sammesteds i den tid, dette forbund med
                  Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar og Greifswald og deres hjælpere varer, skal
                  besegle disse efterskrevne friheder for dem og for alle dem, som er disse stæder
                  behjælpelige i denne krig, og for alle dem, som er med i den tyske Hanse.
                  &lt;1&gt; For det første, at deres borgere, købmænd og tyende må søge til riget
                  Danmark og til landet Skåne, hvis vi eller vore mænd inden for den omtalte tid
                  erobrer fornævnte rige og land; og de må til lands og til vands drage til og fra
                  alle egne med deres gods og købmandsskab, uden at der lægges hindringer i vejen
                  for brugen af, hvad de har, og for udøvelsen af deres købmandsskab. &lt;2&gt;
                  Endvidere skal de allesammen for evigt have kysten i Danmarks rige og landet Skåne
                  fri for alt skibbrudent gods, det være sig vrag eller søfund eller hvad det ellers
                  kaldes, på følgende vis: Hvis nogen fra disse fornævnte stæder eller deres
                  hjælpere lider skibbrud noget sted i dette fornævnte rige eller land, eller hvis
                  deres skibbrudne gods, vrag eller hvad det ellers kaldes, driver eller kommer til
                  noget sted i det fornævnte rige eller land, må de selv bjærge det gods eller lade
                  bjærge ved andres hjælp og uden hindring råde over det efter deres
                  forgodtbefindende. Og skulde de have behov for arbejdsfolk, kan de fæste dem for
                  egne penge, hvor de kan få dem, uden at begå retsbrud eller uden at der lægges
                  hindringer i vejen. Og det skal ikke være gjort imod os eller vore fogeder. Hvis
                  sligt skibbrudent gods bliver slået mod eller driver ind på dette fornævnte riges
                  og lands kyster, og hvis folkene er druknet eller omkommet, skal den nærmeste
                  foged eller den, der har magten der, lade det gods bjærge. Og hvad der bliver
                  bjærget af det, skal han med retskafne mænds vidende lade bringe til den nærmeste
                  kirke og lade optegne, hvad der findes af gods, og han skal i troskab opbevare det
                  for arvingerne eller for dem, som med rette kan kræve det, <pb facs="4656016"/>
                  hvis de inden år og dag kan hidbringe bevis ved brev fra deres stad, hvor de er
                  borgere, at de er de rette arvinger til samme gods, eller at de med rette kan
                  kræve det; dem skal man frit overdrage det, og de skal give arbejdsfolkene den
                  rette løn. Og er det så, at nogen i dette fornævnte rige eller land på uret vis
                  tilvender sig sådant skibbrudent gods, skal man idømme højeste straf herfor, og
                  man skal give godset til den, som har ret til det. &lt;2&gt; Fremdeles så kan de
                  foran skrevne stæder indsætte deres egne fogeder på deres fed i Skanør og
                  Falsterbo, og der, hvor det er dem belejligt i hele landet Skåne. Og fogederne må
                  dømme over dem, som ligger sammen med dem på feddene, og endvidere over alle deres
                  borgere og tyende, hvor de end ligger; og de må dømme i alle retssager og
                  lovovertrædelser, undtagen i de retssager eller lovovertrædelser, som efter lybsk
                  ret går på hånd eller hals. &lt;4&gt; Fremdeles så må sådanne ligge sammen med dem
                  på feddene, hvilke de giver lov dertil blandt dem, som fra gammel tid har ligget
                  sammen med dem. &lt;5&gt; Fremdeles skal man ikke stævne nogen, hvad der hedder
                  »kalde« i dansk ret. Men vil man anklage nogen, skal man anklage ham for hans
                  tyske foged. Han skal dømme ham efter sin stads ret. &lt;6&gt; Og vil man anklage
                  nogen for falsk beskyldning, skal man anklage ham for hans tyske foged; han skal
                  dømme ham efter sin stads ret. &lt;7&gt; Fremdeles må de på deres fed have egne
                  kroer og må i dem tappe mjød, vin og øl og ikke være afgiftspligtige heraf.
                  &lt;8&gt; Fremdeles hvis en stads fed er blevet ulovligt bebygget, og den kan
                  bevise det med breve eller ved sine ældre borgere, som kommer til landet, skal man
                  nedbryde den bygning. Hvis man ikke godvilligt vil nedbryde den, så må fogeden, på
                  hvis fed den ligger, eller hans borgere nedbryde den uden at begå retsbrud.
                  Ligeledes skal deres fed have og beholde sine skel, som de har været, og som de
                  kan bevise med brev eller ved deres ældste borgere, som kommer til landet.
                  &lt;9&gt; Fremdeles må de allesammen på deres fed sælge klæde og lærred i
                     lagen<ref target="drb1"/> eller i reb<ref target="drb2"/> eller i rester uden
                  retsbrud. &lt;10&gt; Fremdeles må de i klædeboderne skære klæde og lærred i alen
                  og er ikke afgiftspligtige heraf. &lt;11&gt; Fremdeles må skomagerne, kræmmerne og
                  slagterne og alle slags håndværkere udøve deres handel og deres håndværk og er
                  ikke afgiftspligtige heraf. &lt;12&gt; Fremdeles må alle de foran skrevne købmænd
                  have egne skuder og fiskere i Skåne og må benytte dem og fiske efter deres eget
                  forgodtbefindende; og de skal herfor give en halv mark skånsk for en skude og ikke
                  mere, så længe de vil være <pb facs="4656017"/> der. &lt;13&gt; Fremdeles må alle
                  købmændene have egne vogne dér og skal give en halv mark skånsk af hver vogn og
                  ikke mere, så længe de er i Skanør og Falsterbo, og skal i sikkerhed kunne benytte
                  deres køretøj. &lt;14&gt; Fremdeles, hvis nogen vogn vælter og volder skade, må
                  man tilbageholde den vogn sammen med hestene og godset, indtil købmanden har fået
                  erstatning for den skade. &lt;15&gt; Fremdeles skal man af så meget klæde og vin,
                  som fire heste kan trække, give en halv mark skånsk til den, som bliver sat til at
                  køre det. Hvis den, der kører med godset, forvolder skade på det, skal han
                  erstatte købmanden den skade. Hvad to heste kan trække, det må enhver
                  transportere, som han bedst kan. &lt;16&gt; Fremdeles så må enhver købmand lade
                  ind- og udskibe, når han vil, hvis det er ved dag. &lt;17&gt; Endvidere må enhver
                  købmand bære sine våben indtil sit herberg, når han kommer i land, ligeledes når
                  han igen går til skibet, uden at begå retsbrud. Hvis han begår retsbrud ved, at
                  han bærer sine våben derudover, skal han bøde det med en mark skånsk. &lt;18&gt;
                  Fremdeles må enhver købmand losse fra bord til bord, fra det ene skib til det
                  andet i det foran skrevne riges og lands havne uden retsbrud. &lt;19&gt; Fremdeles
                  så må de have egne pramme og lægterskuder og skal give en halv mark skånsk af
                  prammen og af skuden 2 øre; dermed må de ind- og udføre, når det er dem belejligt.
                  &lt;20&gt; Fremdeles skal ingen bøde for en anden, men den som forser sig, skal
                  bøde for sig selv; ingen skal ej heller betale for en anden. &lt;21&gt; Ej heller
                  skal nogen erlægge torveørtug. &lt;22&gt; Ej heller skal nogen svend underslå
                  eller forvirke sin herres gods. &lt;23&gt; Fremdeles skal kongens ny mønt ikke
                  udgå før otte dage før St. Mikkelsdag. Og enhver købmand skal købe med kongens
                  mønt. Hvis nogen forbryder sig herimod og gribes heri på fersk gerning, skal han
                  bøde for det med fem mark skånsk. &lt;24&gt; Endvidere skal bondemarkedet, som
                  holdes i Falsterbo, holdes på det stralsundske fed, hvor det altid har været
                  holdt, og intet andet sted. &lt;25&gt; Fremdeles er dette tolden, som skal gives
                  af al slags gods: for det første for sild inden for landet 20 skånske penninge for
                  lasten. Den sild, som man gennem Øresund sejler »vmmeland«<ref target="drb3"/>, er
                  ikke toldpligtig, men for det skib, i hvilket man fragter silden, skal man betale
                  11 skilling grot minus 4 grot; dermed er silden fri. For en last salt 20 penning
                  skånsk i told. For ti stykker oksehuder eller kohuder 10 skånske penning. For et
                  pund flæsk 10 skånske penning. For en tønde oksekød 2 penning. For en tønde smør
                  10 skånske. For et levende stykke <pb facs="4656018"/> hornkvæg, som man vil føre
                  over havet, 10 skånske penning. For »schimmese«<ref target="drb4"/> 20 skånske
                  penning. For en hest, som har kostet over 20 mark, 2 øre. For en hest, som har
                  kostet under 20 mark, 2 ørtug. For et stykke klæde på 20 lagen eller derover 2 øre
                  told. For et stykke klæde under 20 lagen 1 øre. &lt;26&gt; Fremdeles skal alle de
                  tyske købmænd, som har egen jord i Skanør og Falsterbo, bruge den frit og
                  uhindret. &lt;27&gt; Fremdeles hvis nogen dør i det foran skrevne rige og land, så
                  må deres tyske foged, eller den, der har mest myndighed hos dem, overgive den døde
                  mands gods til de rette arvtagere. Eller hvis der ikke er nogen arvtagere til
                  stede, så kan han føre det til hjemlandet og overgive det til dem, som har ret til
                  det. &lt;28&gt; Fremdeles den af os, som indtager borgene og landet Skåne, skal
                  besegle den frihed med sit riges råds samtykke, og derhos skal otte eller ni
                  rigsråder medbesegle det til vidnesbyrd. &lt;29&gt; Fremdeles når man skal give
                  brev på og besegle disse friheder, skal man indskrive dem af disse fornævnte
                  stæder, som er i den tyske hanse og som er de fornævnte stæders hjælpere i denne
                  krig, med navns nævnelse i denne frihed, og de skal nyde disse friheder i lighed
                  med disse fornævnte stæder. &lt;30&gt; Fremdeles skal dette brev ikke være til
                  skade for alle deres andre breve og friheder, som de har fået af konger; disse
                  skal de nyde. Og alle disse foran skrevne friheder skal vare til evig tid. Og til
                  vidnesbyrd om alt dette er vort hemmelige segl trykt på dette brev, som er givet i
                  Rostock i det Herrens år 1368 om lørdagen før den søndag, da man synger Lætare
                  Jerusalem. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> tøjrulle, ofte på 30 eller 40 alen. </p>
                  <p n="drb2"> 10 alen. </p>
                  <p n="drb3"> omkring Skagen. </p>
                  <p n="drb4"> en pakke med huder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
