<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680305001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680305001</idno>
            <idno type="dd_serialno">152</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Stadtarchiv. Städtische Urk. nr. 164 Perg. 24,3 × 19,7 (plica
                  2,9). 1: Hertug Albrechts segl i perg.rem. 2: Hertug Henriks segl i perg.rem. 3:
                  Hertug Magnus' segl i perg. rem. — <hi rend="italic">Aa</hi>: ibid.: Vidisse 1368 22. juni af
                  abbeden i Eldena. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gesterding, Erste Fortsetzung d. Beitr. z. Gesch. d. Stadt Greifswald
                  52; Hanserec. I 396 nr. 438; Mekl. UB. XVI 305 nr. 9750; Dipl. Svec. IX 356 nr.
                  7670 — Gesterding, Beitr. z. Gesch. d. Stadt Greifswald 67; Reg. Dan. nr. *2660;
                  Sverges Traktater II 376 nr. 377a; Hans. UB. IV 101 nr. 249; Hanserec. VIII 561.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500569.webp">3. rk. VIII nr. 152</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656006.webp">III:8 nr. 152</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 152. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Trykt efter Dipl. Svec</hi>.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-03-05"> 1368. 5. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribnitz </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertugerne Albrecht 2., Henrik 3. og Magnus af Mecklenburg slutter forbund med
                  staden Greifswald i overensstemmelse med forbundet med Lübeck, Rostock, Stralsund
                  og Wismar og lover, at kong Albrecht af Sverige skal bekræfte Greifswalds
                  privilegier i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy. Albrecht. vnde wy. Hinrick vnde Magnus. syne sone. van godes gnaden
                  herthoghen tho Mekelenborgh. greuen tho Zweryn. tho Stargarde. vnde tho Rozstock.
                  heren. bekennen vnde bethughen. openbare in dessem breue. alle de hulpe. vnde de
                  vorbyndinghe. de de van Lubeke. van Rozstock. van dem Sunde. vnde van der Wismer.
                  nů. mid vs. ghedeghe-<pb facs="4500570"/>dinghet hebben. vnde de wy en. nů. in
                  dessen deghedinghen. vorbreuet hebben. de hebben ock. de borghermestere. ratmanne.
                  vnde de meenheit. der stat tho dem Gripeswolde. mid vs ghedeghedinghet. vnde de
                  løue wy. in dessem breue. en tho holdende. in aller wise alse wy. den vorbenomeden
                  veer steden. gheløuet. vnde vorbreuet. hebben. </p>
            <p> Vortmer were dat god wolde. dat wy in desser tid. desser vorbindinghe. slote.
                  vnde land. bekrechtegheden. in Schone. so scolen in den landen. de vorbenomeden.
                  borghermestere. vnde ratmanne. vnde ere borghere. brůken. alle der vryheit. de wy
                  den vorbenomeden veer steden. beseghelt hebben. in denkebreuen. vnde de suluen
                  vryheit. schal konigh Albrecht. van Zweden. edder wy. den vorbenomeden. van deme
                  Gripeswolde. lick den anderen. vorbenomeden veer steden. beseghelen. na lude. der
                  vorbenomeden denkelbreue. </p>
            <p> Kunnen ock de suluen borghermestere. ratmanne. vnde de menheit. van deme
                  Gripeswolde. bewisen mid konigh Erikes breuen van Denemarken. edder mid anderer
                  konighe breuen. dat se vp eren vitten. tho Valsterbode. meer vryheit. ghehat
                  hebben. edder hebben. it si. dat richte. in hand vnde in hals. edder wat vryheit
                  it si. dat se mid des sulues konigh Erikes breuen. edder mid anderer konighe
                  breuen. bewisen møghen. de scholen se mede beholden. tho al der vryheit. de in dem
                  denkelbreue ghescreuen is. vnde scholen der mede bruken. </p>
            <p> Des tho thughe. hebbe wy. vnse ingheseghele. henghet an dessen bref. de ghegheuen
                  is tho Ribbenitze. na godes bort. drutteynhundert iar. an deme achte vnde
                  sestighesten iare. des sundaghes in der vastene. want men singhet reminiscere\
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht og vi Henrik og Magnus, hans sønner, af Guds nåde hertuger af
                  Mecklenburg, grever af Schwerin, herrer til Stargard og Rostock, erkender og
                  bevidner offentligt med dette brev, at al den bistand og alle de forpligtelser,
                  som de fra Lübeck, fra Rostock, fra Stralsund og fra Wismar nu har tilforhandlet
                  sig hos os, og som vi nu under disse forhandlinger har bekræftet for dem med brev,
                  dem har også borgmestre, rådmænd og borgerskabet i staden Greifswald tilforhandlet
                  sig hos os, og dem lover vi med dette brev på enhver måde at overholde over for
                  dem, således som vi har lovet det og bekræftet med breve over for de fornævnte
                  fire stæder. Fremdeles om Gud vil, at vi i løbet af dette forbund erobrer borge og
                  områder i Skåne, så skal fornævnte borgmester og rådmænd og deres borgere i de
                  områder nyde alle de friheder, som vi har givet de fornævnte fire stæder i
                  beseglet udkast<ref target="drb1"/>, og de samme friheder skal kong Albrecht af
                  Sverige eller vi besegle for dem fra Greifswald ligesom for dem fra de andre
                  fornævnte fire stæder efter ordlyden af fornævnte udkast. Og hvis samme
                  borgmester, rådmænd og borgerskab fra Greifswald kan bevise med breve fra kong
                  Erik af Danmark eller med andre kongers breve, at de på deres fed i Falsterbo har
                  haft eller har større friheder, det være sig hals og håndsret, eller hvad frihed
                  det måtte være, som de kan bevise med samme kong Eriks breve<ref target="drb2"/>
                  eller med andre kongers breve skal de beholde dem oven i alle de friheder, som er
                  nedskrevet i udkastet, og nyde dem sammen med disse. Til vidnesbyrd herom har vi
                  hængt vore segl under dette brev, som er givet i Ribnitz i det Herrens år 1368 den
                  søndag i fasten, da man synger Reminiscere. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680220001'&gt;140&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Dipl. Dan. 2. rk. XII nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13391231126'&gt;219&lt;/a&gt; samt. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1338/dd_13380610002'&gt;92&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
