<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680630001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680630001</idno>
            <idno type="dd_serialno">184</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Papir. På bagsiden hertug Henriks sekret og
                  påskriften <hi rend="italic">Honorabilibus uiris dominis consulibus ciuitatis Lubeke detur</hi>.
                  Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. XXV A 504 nr. 14594.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500613.webp">3. rk. VIII nr. 184</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656038.webp">III:8 nr. 184</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 184. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Mekl. UB.</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-06-30">
                  [1368] 30. juni 
               <note>
                  <p> Brevet mangler år, men at dette kun kan være 1368 fremgår af omtalen af hertug
                  Barnim af Stettin, der døde 1368 24. august (W. Strecker, Die äussere Politik
                  Albrechts 2. 173). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Schwerin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Henrik 3. af Mecklenburg meddeler rådmændene i staden Lübeck, at kong
                  Valdemar af Danmark har købt borgen Boizenburg af markgreven af Brandenburg og
                  samler folk, og at markgreven, hertug Barnim 3. af Stettin og herr Wedege
                  Buggenhagen og andre vil være hans forbundsfæller. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Henricus, dux Magnopolensis, comes Zwerinensis (Stargardie et Rozstok terrarum
                  dominus) affectuosa in omnibus et sincera salutacione premissis. </p>
            <p> Wetet, dat de konynk van Denemarken heft ghecoft van dem markgreven van
                  Brandenborch dat hůs tů Boyceneborch in der Vkere unde is daruppe unde let sich
                  vele lůde tůriden, unde de markgreve vorscreven, de olde hertoghe van Stettin, her
                  Wedige Buggenhaghen und andere lude willen sine helper sin, men wor he sich
                  henkeren wil, des en wete wi noch nicht. </p>
            <p> Des duchte us, were gůt wesen, dat me em were ieghen lede unde werede dat, er he
                  us negher qweme, und bidden iů, dat gi darumbe spreken und sen, wes iů gůt hirumme
                  důnke, unde wat gi mid den anderen steden dartů důn willen, unde bedet us des en
                  antworde. </p>
            <p> Vortmer bidde wi iů, dat gi tů deme hus tů Wittenborch und tů der stat wol seen
                  laten, dat iu und us dar nen schade tůkomen moghe. </p>
            <p> Scriptum Zwerin in die commemoracionis beati Pauli apostoli nostro sub sigillo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 13-14 Zwerinensis (Stargardie indtil dominus)] Zwerinensis etc. forlægget.. 17
                  Vkere] med skråstreg gennem V forlægget. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin, landene Stargards og Rostocks
                  herre, med en kærlig indstilling i alle forhold og med en dybtfølt hilsen
                     tilforn<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> I skal vide, at kongen af Danmark har købt borgen Boizenburg i Uckermark af
                  markgreven af Brandenburg og opholder sig på den og lader mange mænd ride til sig;
                  og den foranskrevne markgreve, den gamle hertug af Stettin, herr Wedege
                  Buggenhagen og andre mænd vil være hans hjælpere; men hvor han vil vende sig hen,
                  det ved vi endnu ikke. I den anledning synes det os, at det vilde være godt, om
                  man opbyggede et forsvar imod ham og forhindrede dette, før han kommer nærmere til
                  os, og vi beder Eder om, at I drøfter det og ser til, hvad I synes er godt i denne
                  sag, og hvad I sammen med de andre stæder vil gøre derved, samt at I sender os et
                  svar desangående. Fremdeles beder vi Eder, at I vil holde et godt øje med borgen i
                  Wittenburg og med staden, så at der ikke forvoldes Eder eller os nogen skade der.
                  Skrevet i Schwerin på apostlen Paulus' ihukommelsesdag under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> adressen står på brevets bagside: _Skal gives til de hæderværdige mænd, de herrer rådmænd i staden Lübeck_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
