<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680911001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680911001</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenborgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten. D
                  (tidl. F 2. Gem. Arch. XII, 37b). Perg. 23 × 23,5 (plica 2). 1: Grev Henriks segl
                  af ufarvet voks i perg. rem. 2: Hartvig Hummersbüttels segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, repareret. ..... WICI HVMMERS.... om skjold med møllehjul, ikke identisk
                  med DAS. 654. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Placita inter dominos comites
                     etcetera et Hartwicum Hummersbuttel</hi>. Perg. og segl restaureret 1956 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af T. A. Becker († 1869). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 600, fol. 543 (<hi rend="italic">udtog på dansk</hi>); Hanserec. I 432
                  nr. 478 (<abbr>i udtog</abbr>); Mekl. UB. XVI 365 nr. 9821 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg
                  Dan. nr. *2689; Sverges Traktater II 398 nr. 392; Hans. UB. IV 115 nr. 282; Rep.
                  nr. 2855; Schlesw. — Holst. Reg. u. Urk. IV 784 nr. 1278. Vejledende
                  Arkivregistraturer X 19 nr. 43.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500658.webp">3. rk. VIII nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656069.webp">III:8 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 226. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-09-11">
                   1368. 11. september 
               <note>
                  <p>Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1368/dd_13680908001" type="link">224</ref>.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Foran Ålholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten, kong Albrecht af Sverige, hertug Albrecht
                  2. af Mecklenburg samt hansestæderne slutter våbenstilstand indtil førstkommende
                  Valborgsdag med væbneren Hartvig Hummersbüttel og hans mænd i fogediet Ravnsborg.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dyt sint de. deghedinghe. de tuschen den edelen heren Hinricke vnde Clawesse.
                  broderen greuen to. Holstten. vnde eren hulperen als konigh Alberte van Zweden
                  vnde sinen vadere hertoch Alberte van Mekelenborch. vnde den anderen heren des
                  suluen hertochs Albertes kinderen vortmer den van Lubeke van Rozstok van dem Svnde
                  van der Wismer vnde van allen anderen steden. de in der Dudesschen hense sint
                  ghedeghedinghet sint uppe de enen side vnde Hartoch Hvmmersbutle knape uppe de
                  anderen side. also dat Hartwich Humersbutle vorbenomet mid alle de ghenen de in
                  der voghedighe to der Rauensborch beseten sin in enen veleghen vrede sitten schal
                  also dat Hartwich vnde al sine vront vnde alle de. de in der voghedighe to der
                  Rauensborch beseten sin greuen Hinrike. vnde greuen Clawesse van Holsten vnde al
                  eren hulperen. de vorbenomet sin ere ergheste nicht weten en scholen noch weruen/
                  noch mid rade noch mid. dade. in nener stede van desser tyd an beth to suntte
                  Wolburghe daghe de nv negest to komende is. ♦ Were auer dat konigh Wolde-<pb facs="4500659"/>mar van Denemarken edder de sine twischen deme sondaghe to
                  midvasten de nv negest kvmpt vnde deme sondaghe de dar na negest volghet. striden
                  wolde to deme stride moten se wol riden ane vor wyt ♦ Anderes scholen se dessen
                  vrede al vt holden ♦ Vortmer scal Hartwich vorbenomet vnde sine vrunt by al eren
                  rechte bliuen. vnde eres gudes bruken dar se recht to hebben vor vns vnde vor al
                  vnsen hulperen wor dat lecht an dem rike to Denemarken ♦ Were ok dat ienich man
                  van Hatwighes vronden. breue hadde van konigh Woldmare van Denmarken vppe gud vppe
                  dem lande to Lalande. de scal greue Hinrike vnde Claws by erer macht lathen ♦
                  Vortmer scal Hartwich vnde sine vront vorbenomet vor de vorbenomeden greuen vnde
                  al ere hulpere de vorghenomet sint velich. wedder wesen desse vorbenomeden tyt vt
                  ♦ Ok so møghen al de ghene de in der voghedighe to Rauenborch beseten sint soken
                  alle Dudesche stede vnde markede vnde velich wesen to vnde af vor greuen Hinrike
                  vnde vor al sinen vorbenomeden hulperen ♦ Were ok dat Hartwich oft de sine ofte
                  sine vront vorbenomet schade schude in desser wis dat en dat ere nomen wurde ofte
                  se ofte de ere ghevanghen wurden van den vorbenomeden greuen edder eren hulperen
                  de wile dat dat her is uppe deme lande to Lalande dar se na komen vnde dat ere
                  vynden dat scal men en wedder gheuen vnde de vanghene loos lathen ♦ Vnde vurder en
                  scholen de greuen dar vmme vnde ere hulpere nene manynghe vmme lyden ♦ Ok so gyft
                  greuen Hinrike vnde sine hulpere to Hartoch Hvmmersbutlen also vmme her Hennynk
                  Meynerstorpen wel he sines gudes bruken bette to sunte Wolburghe daghe so scal he
                  edder Hinrike sin broder in deme gude. to Lalande sittende blyuen vnde
                  we&lt;l&gt;k ere de in deme gude sittende wel bliuen de en scal greuen Hinrike
                  vnde greuen Clawesses vnde siner hulpere ergheste nicht weruen vnde van
                  Langhelangke em vnde sinen hulperen in Lalande nenen schaden doen. bette to deme
                  daghe als vorscreuen is ♦ Were ok Hartwighes vrvnde welk buten Lalande wan de to
                  Lalande komen bynnen desser vorbenomden tyt so scholen se velich wesen also langhe
                  also vppe Lalande. sint vor greuen Hinrike vnd sinen vorbenomden hulperen. vnde so
                  scholen se ok greuen Hinrikes vnde al siner hulpere ere ergeste nicht weruen ♦
                  Were ok dat de <pb facs="4500660"/> vorbenomeden greuen edder erer vorbenomeden
                  hvlpere ienich man de den vorbenomeden greuen edder erer vorbenomeden hulpere
                  ienich to horde to der voghedighe to Rauensborch qweme vnde se ienich man arghen
                  wolde ofte hinderen wolde. dat scal Hartwich mid sinen vronden helpen keren vnde
                  weren in guden truwen svnder arghelyst ♦ Vortmer were dat greue Hinrike edder
                  greue Claws Rauensborch hebben scolden so scal Hartwich vnde sine vront vorbenomet
                  eres gudes bruken dat se in Lalande hebben bette to svnte Wolburghe daghe de
                  negest to komende is so scholen se den kore hebben wer se by greuen Hinrike vnde
                  Clawesse bliuen willen vnde eren eruen ofte nicht ♦ Is dat se by en bliuen willen
                  so scholen se en doen also gude lude eren heren plichtich sin to dvnde to rechte
                  vnde de heren scolen en wedder doen also se en plichtich sin to rechte to dvnde ♦
                  We ok nicht by en bliuen wil de scal sin gud ouer gheuen vnde varen wor he wil. ♦
                  Were ok dat Hartich vnde sine vrunt ieman in Lalande beweren wolde bynnen desser
                  vorscreuen tyt dat scal greue Hinrike vnde greue Claws en keren helpen vnde weren.
                  Desghelykes scal Hartwich wedder doen. oft greuen. Hinrike vnd greuen Claws vnde
                  de ere in Lalande ieman beweren wolde. dat scal. Hartwich myd den sinen wedder
                  keren helpen. vnde weren in guden truwen svnder arghelyst. </p>
            <p> To tughe al desser dingh. dat al desse deghedinghe aldus ghedeghedinghet sint so
                  hebbe wy greue Hinrike vorbenomet vor vns vnde vor vnsen broder greuen Clawesse.
                  vnse inghezeghel mid. Hartwighes Hummersbutlen inghezeghele ghehenghet lathen vor
                  dessen breef. de gheuen vnde screuen is na godes bort drutteyn hvndert iaar in dem
                  acht vnde sosteghesten iare vor Alholm des mandaghes na vnser vrouwen daghe alse
                  gheboren wart dat is vor svnte Michaelis. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 we&lt;l&gt;k] wek A. </p>
               <p> 19 in] rettet A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den dagtingning, som er afholdt mellem de ædle herrer Henrik og Klaus,
                  brødre, grever af Holsten, og deres hjælpere, nemlig kong Albrecht af Sverige og
                  hans fader hertug Albrecht af Mecklenburg og de andre herrer, samme hertug
                  Albrechts børn, endvidere med dem fra Lübeck, Rostock, Stralsund, Wismar og alle
                  andre stæder, som er i den tyske Hanse, på den ene side og Hartvig Hummersbüttel,
                  væbner, på den anden, gående ud på, at fornævnte Hartvig Hummersbüttel sammen med
                  alle dem, som har besiddelser i fogediet Ravnsborg, skal have en tilsikret
                  våbenstilstand, således at Hartvig og alle hans venner og alle de, som har
                  besiddelser i fogediet Ravnsborg, ikke fra dette tidspunkt og indtil førstkommende
                  St. Valborgs dag skal arbejde for at der tilføjes grev Henrik og grev Klaus af
                  Holsten og alle deres fornævnte hjælpere nogen skade, hverken med råd eller dåd
                  nogetsteds. Men hvis kong Valdemar af Danmark eller hans mænd går i strid mellem
                  førstkommende søndag i midfasten og nærmest efterfølgende søndag, må de ride til
                  den strid uden at høre bebrejdelser. Ellers <pb facs="4656070"/> skal de helt og
                  holdent overholde denne våbenstilstand. Fremdeles skal fornævnte Hartvig og hans
                  venner i forholdet til os og alle vore hjælpere forblive ved alle deres
                  rettigheder og bruge deres gods, som de har ret til, hvor det end ligger i
                  Danmarks rige. Men hvis nogen mand blandt Hartvigs venner skulde have brev af kong
                  Valdemar af Danmark på gods i landet Lolland, skal grev Henrik og Klaus lade disse
                  forblive ved magt. Fremdeles i hele den fornævnte tid skal Hartvig og hans
                  fornævnte venner til gengæld være tilsikret fred fra de fornævnte grevers og alle
                  deres hjælperes side, de som er nævnt foran. Ligeledes må alle de, som er
                  bosiddende i fogediet Ravnsborg, søge til alle tyske stæder og markedspladser og
                  skal på frem- og tilbagerejsen have frit lejde fra grev Henrik og alle hans
                  fornævnte hjælpere. Og sker det, at Hartvig eller hans mænd eller hans fornævnte
                  venner lider overlast ved, at deres ejendele bliver frataget dem, eller ved at de
                  eller deres folk bliver taget til fange af de fornævnte grever eller deres
                  hjælpere, skal man, så længe hæren er i landet Lolland, give dem deres ejendele
                  tilbage, hvor de eftersporer, og hvor de finder deres ejendele, og løslade
                  fangerne. Og siden skal greverne og deres hjælpere ikke høre maninger herom.
                  Ligeledes tilstår grev Henrik og hans hjælpere Hartvig Hummersbüttel de samme
                  vilkår som herr Henning Meinerstorp har: vil han have rådighed over sit gods
                  indtil St. Valborgs dag, så skal han eller hans broder Henrik blive siddende på
                  godset på Lolland; og den af dem, som vil blive siddende på godset, skal ikke
                  volde grev Henrik og grev Klaus og deres hjælpere vanskeligheder og ikke fra
                  Langeland tilføje ham og hans hjælpere på Lolland nogen skade indtil den dag, som
                  er nævnt foran. Sker det og, at nogen af Hartvigs venner befinder sig uden for
                  Lolland, og de kommer til Lolland inden for den fornævnte tid, så skal de så
                  længe, som de er på Lolland, være tilsikret lejde fra grev Henrik og hans
                  fornævnte hjælpere, og til gengæld skal de heller ikke volde grev Henrik og hans
                  hjælpere vanskeligheder. Og hvis de fornævnte grever eller nogen af deres
                  fornævnte hjælpere eller nogen mand, som lyder fornævnte grever eller nogen af
                  deres fornævnte hjælpere, kommer til fogediet Ravnsborg, og nogen mand vil skade
                  eller forulempe dem, skal Hartvig med sine venner hjælpe til at afvende og afværge
                  det på deres gode tro uden argelist. Fremdeles hvis det sker, at grev Henrik eller
                  grev Klaus skal have Ravnsborg, så skal Hartvig og hans fornævnte venner have
                  rådighed over deres gods, som de har på Lolland, indtil <pb facs="4656071"/>
                  førstkommende St. Valborgs dag; derefter skal de have valget, om de vil forblive
                  hos grev Henrik og Klaus og deres arvinger eller ej. Hvis de vil forblive hos dem,
                  så skal de opføre sig mod dem, således som gode mænd er pligtige til retmæssigt at
                  opføre sig med deres herrer, og herrerne skal til gengæld opføre sig mod dem, som
                  de retmæssigt er pligtige til at opføre sig. Men om nogen ikke vil forblive hos
                  dem, så skal denne opgive sit gods og drage, hvorhen han vil. Men hvis nogen mand
                  på Lolland vil anfægte Hartvig og hans venner i deres besiddelser inden for denne
                  foran skrevne tid, skal grev Henrik og grev Klaus hjælpe dem til at afvende og
                  afværge det. Det samme skal Hartvig omvendt gøre; hvis nogen vil anfægte grev
                  Henrik og grev Klaus og deres mænd på Lolland i deres besiddelser, så skal Hartvig
                  med sine mænd på deres side hjælpe til at afvende og afværge det i god tro uden
                  argelist. Til vidnesbyrd om alt det, at alt dette er dagtinget således, har vi
                  fornævnte grev Henrik for os og for vor broder grev Klaus ladet hænge vort segl
                  sammen med Hartvig Hummersbüttels segl under dette brev, som er givet og skrevet i
                  det Herrens år 1368 foran Ålholm mandag efter Vor Frues fødselsdag, det er før St.
                  Mikkels (dag). </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
