<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13681108001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13681108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">246</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 56r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 638 nr. 231; Hanserec. I 442 nr. 485;
                  Mekl. UB. XVI 380 nr. 9840 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Poelman, Oostzeehandel I 78 nr. 337
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. 2616*; Niermeyer, Bronnen ....
                  Beneden-Maasgebied I 283 nr. 509.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500680.webp">3. rk. VIII nr. 246</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656086.webp">III:8 nr. 246</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 246. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-11-08"> 1368. [e.] 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxviii feria quarta
                  ante festum beati Martini domini consules &lt;infra&gt;scriptarum ciuitatum in
                  Rostok congregati de Lubek Bruno Warendorp Seghebodo Crispin et Iohannes Langhe
                  Stralessund Hermannus de Rode et Ludolfus de Kulpen. Wismaria Tidericus de Rampe
                  et Petrus Stromekendorp de Rostok Iohannes Bomgarde Arnoldus Krøpelin Lambertus
                  Witte et Gherwinus Wilde pertractauerunt infrascripta </p>
            <p>
               <pb facs="4500681"/> &lt;1&gt; Primo concordauerunt conformiter in hoc quod
                  infrascripti naucleri scilicet Heyno Rode de Sundis Bornholm de Lubek. Mathias
                  Godeclerik de Sirixe Iacobus Bettesson de Dordraco. Petrides Gardesson de Zeeland.
                  Arnd Hinrikesson de Campen ex eo quod sine licencia theolon&lt;ar&gt;iorum de
                  Schania non dantes thelonium uelificauerint debent corrigi pro excessibus et debet
                  ab eisdem caucio recipi quousque ciuitatenses iterum fuerint congregati </p>
            <p>&lt;2&gt; Item decreuerunt communiter quod domini Sundenses debent recipere
                  caucionem a quodam dicto Langhen eorum conciue usque ad proximam congregacionem
                  ciuitatum pro offensa domino Gherwino Wylde per ipsum in Schania irrogata </p>
            <p> &lt;3&gt; Item pro termino placitorum in Prizwalk uel Parleberghe cum ciuitatibus
                  et uasallis Marchie obseruando quilibet traxit in suum consilium </p>
            <p> &lt;4&gt; Item pro termino placitorum cum dominis terre Holtzacie obseruando
                  eciam quilibet traxit in suum consilium et debet quiuis de utrisque placitorum
                  terminis dominis Lubicensibus quantocius sua responsa transformare </p>
            <p> &lt;5&gt; Item decreuerunt quod quicumque impecieretur pro eo quod alias uel in
                  alio loco quam in Schonore et Falsterbode hoc anno lxviii alleca salsasset et si
                  hic iure deuinceretur emendabit excessum iuxta mandatum ciuitatum. sed qui
                  impecieretur &lt;et&gt; primo iure uinci non posset hic caucionem prestabit usque
                  ad presenciam ciuitatum in proximo termino congregandarum </p>
            <div type="app">
               <p> 21 (infrayscriptarum] suprascriptarum Aa. </p>
               <p> 4-5 theolon&lt;ar&gt;iorum] theoloniorum Aa. 21 &lt;et&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1368 onsdag før St. Mortens dag samledes de herrer rådmænd fra
                  nedenanførte stæder i Rostock, fra Lübeck Bruno Warendorp, Segebod Crispin og
                  Johan Lange, fra Stralsund Herman v. Rode og Ludolf v. Kulpen, fra Wismar Didrik
                  v. Rampe og Peder Strömekendorp, fra Rostock Johan Bomgarden, Arnold Kröpelin,
                  Lambert Witte og Gerwin Wilde, og gennemdrøftede det følgende: </p>
            <p> &lt;1&gt; Først enedes de alle om dette: at de nedennævnte skippere, nemlig Heyne
                  Rode fra Stralsund, Bornholm fra Lübeck, Mathias Godeclerik fra Zierikzee, Jakob
                  Beccesson fra Dordrecht, Petrides Gerritsson fra Zeeland, Arnd Henrikson fra
                  Kampen, skal, fordi de uden tilladelse fra tolderne i Skåne er sejlet bort uden at
                  erlægge told, bøde for overtrædelserne, og der skal stilles sikkerhed af de samme,
                  indtil stæderne atter forsamles. </p>
            <pb facs="4656087"/>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles besluttede de i fællesskab, at de herrer fra Stralsund skal
                  have sikkerhed hos en mand, kaldet Lange, deres medborger, indtil førstkommende
                  hansedag for den krænkelse, der er tilføjet herr Gerwin Wilde<ref target="drb1"/>
                  af denne i Skåne. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles angående terminen for de forhandlinger, der skal holdes i
                  Pritzwalk eller Perleberg med stæderne og vasallerne i Mark Brandenburg, har
                  enhver henskudt dette til sit råd. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles angående terminen for de forhandlinger, der skal holdes med
                  landsherrerne i Holsten, har enhver også henskudt dette til sit råd, og enhver
                  skal så hurtigt som muligt sende sit svar om begge terminer til de herrer i
                  Lübeck. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles besluttede de, at enhver, der måtte blive anklaget, fordi han
                  i dette år (<ref target="drb13"/>68 på nogen måde havde saltet sild andetsteds end
                  i Skanør og Falsterbo, og lovligt blev overbevist, skal bøde sin forseelse efter
                  stædernes mandat; men den, som anklagedes og ikke kunde fældes med rette i første
                  omgang, skal stille sikkerhed for, at han personligt giver møde for de stæder, der
                  samles på næste hansedag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> rådmand i Rostock; han var opkræver af pundtolden i Skåne, jf. Hanserec.
                  I 443. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
