<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680418001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680418001</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4500594"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Sten Basse. Perg. 26 × 8 (plica 1). 1: Jens Skyttes segl af brunt
                  voks i perg.rem, DAS. 655. 2—3: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2847 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500593.webp">3. rk. VIII nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656024.webp">III:8 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 169. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-04-18"> 1368. 18. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Skytte af Høm pantsætter alt sit gods i Vridsløse til her Sten Basse for 6
                  mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis paginam presentem inspecturis seu audituris . Iohannes Skytte de Høøm
                  salutem in domino sempiternam / </p>
            <p> Notum facio uniuersis presentibus et futuris quod recognosco me uiro uenerabili
                  et discreto exhibitori presencium domino Stenoni Baassæ in sex marcis puri argenti
                  uidelicet / sterlingis bonis necnon Lubicensibus legalibus et datiuis teneri ac
                  esse ueraciter obligatum / festo sancte Walburgis proximo uenturo integraliter
                  persoluendis / pro quibus marcis eidem domino Stenoni Baassæ omnia bona mea in
                  Vrysløsæ sita / cum omnibus eisdem bonis pertinentibus/ uidelicet / siluis agris
                  pascuis pratis et piscaturis mobilibus et inmobilibus / siccis . et humidis /
                  nullis pariter exceptis inpignero per presentes predicto termino redimendo / tali
                  condicione prehabita / quod idem dominus Steno fructus cum redditibus in precariis
                  et tributis annuatim subleuabit donec predicta bona ab ipso legaliter redimantur
                  et in sortem principalis debiti minime computentur / eciam condicione tali adiecta
                  . quod in anno in quo bona ab ipso redimantur tunc idem dominus Steno Baassæ
                  sepedictus sex pund annone de pensione sine pecunia subleuabit et non plus aliud
                  superfluum pensionis cedat possessori / </p>
            <p> In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum
                  uidelicet. domini Man Baassæ militis necnon Iohannis Skauæ famuli presentibus est
                  appensum.. </p>
            <p> Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> \ ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi> / tercia feria post dominicam Quasi
                  modo geniti \</p>
            <div type="app">
               <p> 14 pariter] fejl for penitus? 16 in] med overflødigt forkortelsestegn for n A. —
                  precariis] med overflødigt forkortelsestegn for -ur A. 18 computentur] compute med
                  forkortelsestegn for ur A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Skytte af Høm til alle, der får dette brev at se eller hører det læse,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg i
                  sandhed står i skyld og gæld til den ærværdige og gode mand, nærværende brevviser
                  herr Sten Basse, for seks mark lødigt sølv, nemlig i gode sterlinger samt i
                  lovlige og gængse lybske penninge, hvilke fuldt ud skal betales til næstkommende
                  Valborgsdag. Herfor pantsætter jeg med dette brev samme herr Sten Basse alt mit
                  gods i Vridsløse med alle tilliggender til samme gods, nemlig skove, agre,
                  græsgange, enge og fiskevande, rørligt og urørligt, tørt og vådt, intet undtaget,
                  at indløse til fornævnte termin, på den betingelse, at samme herr Sten årligt skal
                  oppebære frugterne tillige med afgifterne i beder og skatter, indtil fornævnte
                  gods lovligt indløses fra ham, og uden at de på mindste måde skal fraregnes i
                  gældens hovedstol; ydermere med de tilføjede vilkår, at samme oftnævnte herr Sten
                  Basse i det år, i hvilket godset indløses fra ham, da skal oppebære seks pund korn
                  af landgilden og ikke mere; det andet overskydende af landgilden skal tilfalde
                  besidderen. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd herr Man Basse, ridder, samt Jens Skave, væbner, hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1368 tirsdagen efter søndagen Quasimodogeniti. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
