<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680725014</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680725014</idno>
            <idno type="dd_serialno">204</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Arnhem. Elburg byarkiv. Perg. 33,7 × 11,5 (plica 1,6). Kong
                  Albrechts segl af ufarvet voks, stærkt beskadiget, ved restaureringen indsat i
                  sort voksklump. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: v. Meurs, Geschiedenis en rechtsontwikkeling van Elburg 192; Hans.
                  UB. IV 112 nr, 273 — Hanserec. VIII 562 nr. 863; Poelman, Oostzeehandel I 75 nr.
                  325; Rijksarchief in Gelderland. De oude archieven van de Gemeente Elburg en van
                  den Zeepolder Oosterwolde  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500635.webp">3. rk. VIII nr. 204</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656052.webp">III:8 nr. 204</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 204. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-07-25"> 1368. 25. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige giver staden Elburg et fed ved Falsterbo med samme
                  rettigheder som Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500636"/> Wy Albert van godes gnade. der Sweden. vnd der Gøthen
                  koningh. vnd here des landes t{ov} Schone. bekennen vnd betůghen. openbare in
                  desmen breue dat wy den beschedenen lůden. schepen vnd raetmannen. der stad t{ov}
                  der Elborgh. vnd eren borgheren vnd al eren nakomelinghen. dor eres denstes
                  willen. na rade vnser bischope. vnd vnser trůwen raetgheuen. vor vns. vnd vor al
                  vnsen eruen vnd vor al vnsen nakomelinghen. hebben ghegheuen vnd ghelaten. vnd
                  gheuen vnd laten. en in dessen breue. ene sunderlike vitten. vp vnsem lande vor
                  deme hws to Valsterboden. vnd laten en de in twen velden. dat ene velt is de
                  helfte der vitten vor deme slote to Schonør dar de Vlamynghe pleghen t{ov}
                  liggende. de andere stede schut/ an de Buscher vitte. </p>
            <p> Desse vorscreuen vitten. hebbe wy en bewisen vnd antwerden laten. bi vnsen
                  deneren. vnd ametluden. van deme osten int weste. vnd van deme suden int norden.
                  als se licht in erer schede de scolen se van nv an. went t{ov} ewighen tyden.
                  brukeliken vnd vryy besitten. vnd beholden also vryy vnd also vullenkomeliken mid
                  allen richte. mit allem rechte. mid aller rechtecheyt. vnd vryheyt\ daer de van
                  Lubeke ere vitten de se vp dem suluen velde hebben alder vryest vnd alder
                  vůllenkomelikest mede besitten. vnd alle de gene de de vorscreuen van. Elborgh.
                  mid sik vp der vornomeden vitten liggen laten. scolen vor deme voghede van Elborgh
                  to rechte staen. vnd bruken dar aller vryheyt vnd rechtegheyt\ na erer stad
                  rechteliker wis. als de gene de vp der van Lubeke vitten. mid dem van Lubeke
                  liggen. vor dem voghede van Lubeke. to rechte staen. na dem Lubisschen Rechte. vnd
                  als se dar der van Lubeke vryheyt vnd rechticheyt bruken. vnd se moghen søken mid
                  waghenen eder mid perden. eder t{ov} voete. eder wo id en euent. tůschen der
                  vitten. vnd dem watere. wedder vnd vort / dest se andere vitten nicht/ dar an
                  vorvnrechten. vnd alle desse vryheyt/ scolen se vnd ere nakomelinghe hebben vnd
                  beholden to ewyghen tyden. vnd to tůghe alle desser vorbescreuen dink. is vnse
                  ingeseghel ghehenghet an dessen bref de ghegheuen is to Valsterboden na godes bort
                  drůtteynhundert/ iar in deme achte vnd sosteghisten iare in sunte Iacobes daghe
                  des hilghen apostels\ </p>
            <div type="app">
               <p>9 helfte] med I rettet fra s el. f A. 14 de) med d rettet fra s(?) A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde de Sveers og Goters konge og herre over landet Skåne,
                  erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi på vore og alle vore
                  arvingers og efterkommeres vegne efter rådslagning med vore bisper og vore tro
                  rådgivere har givet og overladt for deres tjenestes skyld og med dette brev giver
                  og overlader til de forstandige mænd magistraterne og rådsherrerne i staden Elburg
                  og deres borgere og alle deres efterkommere et særskilt fed på vort område foran
                  borgen i Falsterbo, og vi overlader dem det i to marker. Den ene mark er halvdelen
                  af det fed foran borgen i Skanør, hvor Flamlændingene plejer at ligge. Det andet
                  grundstykke støder op til Hertzogenboschfeddet. Dette foran omtalte fed har vi
                  ladet dem udvise og overdrage gennem vore <pb facs="4656053"/> tjenere og fogeder,
                  som det ligger inden for det skel fra øst til vest og fra syd til nord; de skal
                  besidde og beholde det uindskrænket og frit fra nu af og til evig tid lige så frit
                  og fuldkomment med hensyn til al domsmyndighed, al lov, med alle rettigheder og
                  friheder, som de fra Lübeck allerfriest og allermest fuldkomment besidder deres
                  fed, som de har på samme mark. Og alle dem, som de foran skrevne mænd fra Elburg
                  lader ligge sammen med sig på det fornævnte fed, skal pådømmes af fogeden af
                  Elburg og skal der nyde alle friheder og rettigheder efter deres stads ret på
                  samme vis, som de, som ligger sammen med Lübeckerne på det lybske fed, står
                  fogeden fra Lübeck til rette efter lybsk ret og der nyder Lübeckernes friheder og
                  rettigheder. Og de må færdes med vogne eller med heste eller til fods eller
                  hvordan det passer dem, mellem feddet og vandet, frem og tilbage, forudsat at de
                  ikke forulemper andre fed dermed. Og alle disse friheder skal de og deres
                  efterkommere have og beholde til evig tid, og til vidnesbyrd om alt dette foran
                  skrevne er vort segl hængt under dette brev, som er givet i Falsterbo i det
                  Herrens år 1368 på den hellige St. Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
