<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13681202001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13681202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">250</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. "Original mit einem Bruchstick des angehängten
                  Sekrets." </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. I 407 nr. 452:3, hvorefter Mekl. UB. XVI 389 nr. 9850.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500683.webp">3. rk. VIII nr. 250</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656089.webp">III:8 nr. 250</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 250. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-12-02"> 1368. 2. december 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4500684"/> Væbnernes genbrev udstedtes samme dag, trykt Rost. wöchentl.
                  Nachrichten 1754 54 — Reg. Dan. nr. 2459" = *2699; Sartorius, Gesch. d. Hanse II
                  488; lignende breve — som er optagne i Reg. Dan. — udstedtes af Godskalk Preen
                  samt Herman Witte og Heine Russow 1368 6. maj, registreret Hanserec. I 407 nr.
                  452: 1 og 2; Reg. Dan. nr. *2666-2667, Henrik Witte m. fl. 1368 28. december,
                  registreret Hanserec. I 408 nr. 452: 5; Reg. Dan. nr. *2701, og Vicko Suwel 1369
                  19. august, registreret Hanserec. I 408 nr. 452: 8; Reg. Dan. nr. *2728 samt Johan
                  Kynd og hans broder Erik Kynd m. fl. 1370 2. januar, registreret Hanserec. I 409
                  nr. 452: 15, Reg. Dan. nr. *2743. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Rostock erklærer, at det har taget væbnerne Johan Hanentzaghel, Gerhard
                  Møser og Rolav Barolds og deres venner i stadens tjeneste til krigen mod kongen af
                  Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos consules in Rozstock tenore presencium protestamur, quod ualidos uiros
                  Iohannem Hanentzaghel, Gherardum Møzer et Rolauum Baroldi, famulos, cum eorum
                  amicis infrascriptis, uidelicet Conrado et Heningho Baroldi, fratribus, Lutthero
                  Bruzehaveren, Olrico Ketelhoet, Hermanno Voghet, Tabbardo et Hinrico Prutzeken,
                  famulis, in et ad nostrum ac nostre ciuitatis seruicium recepimus, a tempore date
                  presencium ultra ad proximum dimidium continuum subsequentem annum nobis et nostre
                  ciuitati contra regem Danorum et quoslibet suos fautores seruiendum, et elapso
                  huiusmodi dimidio anno dicto Iohanni Hanentzaghel quatuor marcas puri, qualibet
                  marca puri pro tribus marcis Lubicensium denariorum conputata, et Gherardo Møzer
                  totidem, ceteris autem scilicet Rolauo, Conrado et Henningho Baroldi, fratribus,
                  Lutthero Bruzehaveren, Olrico Ketelhoet, Hermanno Voghet, Tabbardo et Hinrico
                  Prutzeken cuilibet eorum tantum tres marcas puri in ualore preexpresso et non
                  amplius tenebimur expagare. </p>
            <p> Aliam uero pecuniam ipsis et eorum cuilibet pro huiusmodi anni dimidii seruicio
                  debitam persoluimus integraliter et ex toto, promittentes eisdem, quod si arma uel
                  res eorum in bellis aut aliis iustis et honestis causis et negociis nostris cum et
                  ex scitu ac iussu nostrorum capitaneorum honorifice perdiderint, tunc ea ipsis pro
                  racionabili precio persoluere tenebimur. </p>
            <p> Si uero ea in propriis suis reysis extra scitum et uoluntatem nostrorum
                  capitaneorum amiserint, uel furata eis fuerint, extunc ad persoluendum ea
                  tenebimur nullo modo. </p>
            <p>
               <pb facs="4500685"/> Eciam si, quod deus auertat*, in nostris bellis uel aliis
                  iustis et honorificis nostris causis et negociis, per nostros capitaneos ipsis ad
                  faciendum commissis cum et in honore captiuati fuerint, tunc eos et quemlibet
                  eorum pro tanta pecunia eripiemus et liberabimus, quantam exponere et dare
                  possent, si in propriis suis reysis et negociis forent captiuati. </p>
            <p> Si uero in propriis suis reysis et negociis sine scitu et iussu nostrorum
                  capitaneorum captiuati fuerint, aut aliquis ex eis, tunc eos eripere non tenebimur
                  et liberare. </p>
            <p> In cuius rei testimonium nostre ciuitatis sigillum secretum presentibus est
                  appensum. </p>
            <p> Datum Rostock anno domini 1368 sabbato proximo post diem beati Andree apostoli
                  gloriosi. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 auertat] auertat quod A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i Rostock erklærer med ordlyden af dette brev, at vi har taget de
                  krigsduelige mænd, væbnerne Johan Hanentzaghel, Gerhard Møzer og Rolauus Baroldi
                  sammen med deres nedenanførte venner, nemlig væbnerne Konrad og Henning Baroldi,
                  brødre, Luther Brüsehaver, Ulrik Ketelhot, Herman Vogt, Tabbard og Henrik Prutzeke
                  i og til vor og vor stads tjeneste, at tjene os og vor stad fra tidspunktet for
                  dette brevs givelse og i det næstfølgende fulde halve år mod de Danskes konge og
                  alle hans tilhængere; og når dette halve år er udløbet, skal vi betale nævnte
                  Johan Hanentzaghel 4 mark lødigt, hver mark lødigt regnet til 3 mark lybske penge,
                  og Gerhard Møzer lige så meget, men de øvrige, nemlig Rolauus, Konrad og Henning
                  Baroldi, brødre, Luther Brüsehaver, Ulrik Ketelhot, Herman Vogt, Tabbard og Henrik
                  Prutzeke — hver af dem — blot 3 mark lødigt i den foromtalte værdi og ikke mere.
                  Men vi har fuldtud og i sin helhed betalt dem — og enhver af dem — de andre penge,
                  der skyldtes for det forudgående halvårs tjeneste, idet vi lover de samme, at hvis
                  deres våben eller ejendele med æren i behold går tabt ved kamphandlinger eller af
                  andre berettigede og agtværdige grunde i vore anliggender med vore høvedsmænds
                  viden og efter deres befaling, da skal vi erstatte dem dette med et rimeligt
                  beløb. Men hvis de uden vore høvedsmænds viden og vilje mister det i egne
                  krigsforetagender, eller det bliver frastjålet dem, da skal vi på ingen måde være
                  forpligtet til at betale dette. Og hvis de — hvad Gud afvende — i vore kampe eller
                  i vore andre berettigede og agtværdige anliggender og hverv, der er pålagt dem at
                  udføre af vore høvedsmænd, bliver fanget med ære og i ære, da skal vi udkøbe og
                  fri dem — og enhver af dem — af fangenskabet for de samme penge, som de var i
                  stand til at udrede og udgive, hvis de var blevet fanget under deres egne
                  krigsforetagender og i deres egne anliggender. Men hvis de uden vore høvedsmænds
                  viden og befaling bliver taget til fange under deres egne krigsforetagender og
                  anliggender — eller nogen af dem — da skal <pb facs="4656090"/> vi ikke udløse og
                  frigøre dem. Til vidnesbyrd herom er vort stadssekret hængt under dette brev.
                  Givet i Rostock i det Herrens år 1368 lørdagen næst efter den glorrige apostel St.
                  Andreas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i de nordtyske arkiver er overleveret flere andre hvervebreve af
                  tilsvarende art, jf. Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
