<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680202003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680202003</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefkopiarius f.
                  106, ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 641 nr. 233; Dipl. Norv. VIII 228 nr.
                  182; Hanserec. III 288 nr. 302; Dipl. Svec. IX 333 nr. 7650 — Nor III: 3, 31; Reg.
                  Dan. nr. 2600*; Hans. UB. IV 96 nr. 239; Poelman, Oostzeehandel I 68 nr. 302;
                  Dipl. Norv. XIX 695 nr. 579.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500540.webp">3. rk. VIII nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4655985.webp">III:8 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 134. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-02-02"> 1368. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De i Lübeck forsamlede hansestæder meddeler hansekøbmændene i Bergen, at de skal
                  være rede til at forlade byen til påske eller til 1. maj og giver anvisning på,
                  hvorledes sejladsen skal foretages. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500541"/> Circumspectis et honestis uiris, senioribus ac communi
                  mercatori hanse Theotonice Berghis Norwegie existentibus, suis amicis dilectis
                  presentetur </p>
            <p> ..... </p>
            <p> Des schal en yewel, de dor den Norssund wil zeghelen, tho der vlote der van
                  Prutzen, Campen unde van der Zůdersee tho Mastrande, eder, efte sy en wech weren,
                  en tho volghende in den Norssund, by en tho blivende unde nicht von en tho
                  schedende, use vlote en ne komme tho der andern vlote, unde went orlof gegeven
                  wert, by ere, lyf unde ghůde; jo doch we se zeghelen wil tho Vlandern eder in
                  Engheland eder tho Hamborgh, de mach dat wol don. </p>
            <p> Ok so schal sik en yewelk warnen unde bereden tho wapene, dar he sik mede
                  beschermen moghe, efte is to důnde were, unde io nicht dor den Norssund tho
                  zeghel[en]de eer der vlote, men mit der vlote eder tho der vlote, alse vorscreven
                  is, by ere, by lyve unde by ghůde. </p>
            <p> Dit is gescreven tho Lubeke in deme iare godes dritteynhundert in dem
                  achteundesestighesten iare uppe unser vrowen dach lichtmisse under der van Lubeke
                  secret, des we alle brůken tho desser tid. </p>
            <p> De stede by der zee in der gift desser breve tho Lubeke vergaddert. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Norssund] Sartorius l.l. læser Noresund her og i det følgende. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Skal gives til de omsigtsfulde og agtværdige mænd, oldermænd og de tyske
                  hansekøbmand i Bergen i Norge, deres kære venner..... Derfor<ref target="drb1"/>
                  skal enhver, som vil sejle gennem Øresund, ved Marstrand, støde til flåden fra
                  Preussen, Kampen og Zuidersøen, eller hvis de ikke finder den der, følge efter den
                  ind i Øresund, forblive hos den og ikke under fortabelse af ære, liv og godt
                  skilles fra den, medmindre vor flåde støder til den anden flåde, og indtil
                  tilladelse bliver givet. Dog hvis nogen vil sejle til Flandern, England eller
                  Hamburg, må han gerne gøre det. Også skal enhver ruste og gøre sig våbenklar, så
                  han vil være i stand til at beskytte sig, om det kan lade sig gøre, og ikke under
                  fortabelse af ære, liv og gods sejle gennem Øresund førend flåden, men sammen med
                  flåden eller med føling til flåden, således som det står skrevet foran. Dette er
                  skrevet i Lübeck i det Herrens år 1368 på Vor Frues dag kyndelmisse under
                  Lübeckernes segl, som vi alle benytter i denne tid. </p>
            <p> Søstæderne forsamlet i Lübeck under udstedelsen af disse breve. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. i henhold til beslutningen om at de tyske købmænd skal forlade
                  Bergen, Oslo og Tønsberg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
