<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13680810001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13680810001</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt — <hi rend="italic">a1</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 50v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius, Gesch. d. Hanse II 629 nr. 231; Hanserec. I 428 nr. 476;
                  UB. d. Stadt Hannover I 477 nr. 452; Barthold, Gesch. v. Rügen u. Pommern III 462
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Hans. UB IV 115 nr. 279; UB. d. Stadt Halberstadt I 429 nr.
                  542; UB. d. Stifts u. d. Stadt Hameln 416 nr. 564; Reg. Dan. nr. 2612* = *2685.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-08/4500641.webp">3. rk. VIII nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-08/4656056.webp">III:8 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VIII nr. 210. København <date when="1980-01-01">1980</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1368-08-10"> [1368. o. 10. august] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udkast til en rundskrivelse fra Lübeck, Stralsund eller Wismar til forskellige
                  stæder med anmodning om at bevæge de fyrster eller adelsmænd, der agter at hjælpe
                  kong Valdemar mod hansestæderne, til at undlade dette. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Post salutacionem </p>
            <p> Ad uestre dileccionis noticiam deducimus per presentes nos quorumdam amicorum
                  nostrorum litteris et relatibus reuera percepisse quod quidam principum et
                  nobilium regem Dacie nostrorum ac communis mercatoris emulum preponant contra nos
                  et nostros adiutores adiuuare et fortificare. Uestre pro quo sincere dileccioni et
                  commendabili discrecioni presentibus duximus precibus affectuosis instantissime
                  supplicandum ut si qui principes aut nobiles confines aut forte uestri domini quod
                  tamen non speramus dictum regem Dacie effectiue uellent adiuuare quatinus extunc
                  iusticie et equitatis intuitu ac utilitatis communis mercatoris tales principes
                  uestra sagaci honestate a tali proposito quantum iusticia et equitate poteritis
                  auertere diligenter studeatis ipsos fideliter informando ut propter deum et
                  iusticiam nostri graciosi domini permaneant promotores et fautores quia deo teste
                  pro iusticia nostra et ciuium nostrorum necnon omnium mercatorum contra dictum
                  regem Dacie necessitate compulsi laboramus et pugnamus qui nos et communem
                  mercatorem minus iuste innumerabilibus iniuriis et uiolenciis offendit ♦ Responsum
                  etcetera ♦ Datum etcetera </p>
            <p rend="right"> Per consules etcetera. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsen. </p>
            <p> Med dette brev bringer vi det til Eders kendskab, elskede mænd, at vi ved breve
                  og indberetninger fra nogle venner har erfaret, at visse fyrster og velbyrdige har
                  til hensigt at hjælpe og styrke Danmarks konges stilling, vor og hansekøbmandens
                  fjende, over for os og vore hjælpere. Med dette brev har vi derfor ment med
                  inderlige bønner på mest indtrængende måde at måtte bønfalde Eder, oprigtigt
                  elskede og anbefalelsesværdige gode mænd, om, at hvis nogle fyrster eller
                  velbyrdige mænd i Eders nabolag — eller muligvis Eders landsherrer, hvad vi dog
                  ikke håber — virkelig skulde ville hjælpe nævnte konge af Danmark, at I da
                  herefter under hensyntagen til retfærdighed og billighed og til hansekøbmandens
                  tarv med omhu beflitter Eder på med Eders forstandige kløgt at drage slige fyrster
                  bort fra et sligt forehavende, såvidt I overensstemmelse med retfærdighed og
                  billighed formår det, idet I redeligt belærer dem om, at de som nådige herrer for
                  Guds og retfærdig<pb facs="4656057"/>hedens skyld skal blive ved med at være vore
                  befordrere og velyndere, eftersom vi, tvunget af nødvendigheden — det bevidne Gud
                  — arbejder og kæmper mod nævnte konge af Danmark for vor og vore borgeres samt
                  alle købmænds ret, han, som mindre retfærdigt ved utallige uretfærdigheder og
                  voldshandlinger har forset sig mod os og hansekøbmanden. Svar o.s.v. Givet o.s.v. </p>
            <p rend="right"> Ved rådmændene o.s.v. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
